<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[央企频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[央企频道]]></title>
            <link>http://ccnews.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[央企新闻]]></description>
        <link>http://ccnews.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:25:01</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[温岭市：“体检”变电站 安全“过冬迎春节”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0209/c141677-32027015.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月7日，随着110千伏温岭变电站的大门打开，国网温岭市供电公司变电运维人员开始了该变电站“体检”工作。</p> <p> 　　“2号主变温度显示33.2摄氏度，油位标准，无渗漏油情况，运行正常。”现场，变电运维人员在对作为温岭市区电力负荷输送“心脏”之一的110千伏温岭变进行“健康体检”“舒筋活络”。</p> <p> 　　他们说，此次”体检”的重点在于把脉变电站，摸清设备的安全健康状况和消缺内容，并对各类变电设备进行检查保养，对设备缺陷、隐患进行清理排除，确保电网运行安全。</p> <p> 　　据悉，从1月中旬开始，该公司就提前谋划，组织人员对辖区内的24座110千伏变电站以及10座35千伏变电站开展“体检”，重点对变电站的主变、开关、闸刀、互感器等设备开展红外测温，仔细检查触头、引线接头、线夹等重点部位有无发热及温差异常现象，对于检查中发现存有缺陷的设备，制定相应的消缺计划，及时将隐患消灭在萌芽状态。</p> <p> 　　“在特巡中，一旦发现安全隐患，我们都及时记录在案，进行上报消缺;对对已完成整改的设备隐患开展‘回头看’行动，重在掌握电网‘心脏’的健康指数。”该公司变电运维班副班长林刚这样介绍道。</p> <p> 　　目截至前，该公司已完成30座变电站的特巡任务。这两天，他们还将继续全力以赴开展“体检”任务，在过程中坚持不留工作“死角”和“尾巴”，准确把握设备运行“脉搏”，确保设备“健康”运行状况，及时排除电网安全隐患，确保电网安全“过冬”，老百姓能供电无忧，安心过春节。(陈宣含 张丹莹)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为交温暖答卷 春节保电“加码”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0209/c141677-32027017.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“结合公司实际，我们成立了82支共979人的市、县、所三级应急抢修队伍，补充了抢修物资、备品备件。安排2辆发电车、35台便携式应急发电机、177台应急抢修车做好了准备，为全市人民过一个温暖祥和的春节，我们保电工作严阵以待……”2月3日，国网定西供电公司设备部负责人说。</p> <p> 　　截至目前，国网定西供电公司已经编制下发了2021年春节保电工作方案，明确了保电组织机构，落实了相关单位、人员的责任，建立了春节保电协调联动机制。同时，吸取往年春节保供电的经验，对各县（区）公司春节保供电方案的编制提出了具体要求，并于12月15日组织召开了2021年春节保供电工作部署会，相关部室依次就2021年春节保供电工作开展情况进行了汇报和部署。</p> <p> 　　为了高质高效做2021年春节保供电工作，该公司已经开展了一系列工作。建立分片包干责任制，研究制定了市、县、所三级分片包干责任制，市公司领导分片包干到县（区）公司，县（区）公司班子成员分片包干到乡（镇），供电所员工包干到村组（台区）。同时，该公司领导班子先后督导检查共计16人·次，县（区）公司班子成员下至供电所共计93人·次，共计排查整改各类问题98项。完成358条线路、10703台配变巡视，红外测温16586处，发现并处理过热111处，重新配置182台配变高低压保险和熔丝。集中整理树患618处，修剪清理树木3895棵，治理房线矛盾隐患4处，通过隐患集中治理，夯实了春节保供电基础工作。</p> <p> 　　该公司早作为，摸排到节日期间务工返乡人员较多的乡镇21个，涉及返乡人员较多的台区387台，逐台区开展了负荷实测、测温等排查，处理各类缺陷及隐患263项，并逐家逐户进行了安全用电、错峰用电宣传。各县(区)公司成立专项工作小组开展重要用户信息摸排及安全用电宣传，先后累计完成营业厅及现场宣传30次、发放宣传单20000余份。重点对政府机关、医院、人员密集场所及交通枢纽共382户重要用户的用电情况开展了集中排查检查，排查出各类安全隐患52处，下发整改通知单32份，并已督促客户全部进行了整改。</p> <p> 　　据了解，近几日定西公司正在全力组织全部台区经理有针对性地开展安全用电宣传，引导客户在春节期间均衡用电、错峰用电，切实保障居民生活用电质量;持续跟踪关注近期的天气状况，制定雨雪、冰冻、强风等异常天气情况下的应急措施和设备特巡及应急处置的措施。同时，按照抢修服务半径、交通状况，结合供电能力和设备健康状况，统筹完成了抢修力量、备品及材料等资源的调配。（马秀霞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三峡集团：书写“十三五”高质量发展新时代答卷]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0208/c141677-32026281.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">作为关系国民经济命脉和国家能源安全的国有重点骨干企业，“十三五”期间，三峡集团加快实施清洁能源和长江生态环保“两翼齐飞”战略，做强做优大水电业务，培育海上风电等新能源业务，推动清洁能源产业升级和创新发展，开启共抓长江大保护新事业，谱写新时代高质量发展三峡答卷。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至“十三五”末，三峡集团营业收入较“十二五”期末增长76%、利润总额增长60%、净利润增长57%，连续13年在央企经营业绩考核中被评为A级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>夯实主业发展根基 保障国家能源安全</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三峡集团表示，“十三五”期间，三峡集团聚焦主责主业，为经济社会发展提供更安全、更清洁、更可靠的能源保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在长江流域水资源综合开发利用方面，三峡工程成功抵御多场超大洪水，完成整体竣工验收，创下单座水电站发电量世界新纪录；科学有序推进金沙江下游水能资源开发，向家坝、溪洛渡水电站综合效益全面发挥，高标准高质量推进乌东德、白鹤滩两座世界级水电站建设，乌东德水电站8台机组投产发电，加快建设金沙江下游水风光一体化可再生能源综合开发基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在新能源方面，三峡集团加快建成一批陆上新能源规模开发基地，形成海上风电集中规模化开发之势，实现我国百万千瓦海上风电场零的突破，推动大容量海上风电装备国产化进程，新能源总装机规模较“十二五”末期增长近三倍，盈利能力不断增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，三峡集团在“一带一路”沿线国家建设了一批重量级水电站项目；通过股权并购持续优化国际业务布局，不断带动我国清洁能源全产业链“走出去”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，三峡集团全球总装机规模达1.38亿千瓦，可控装机规模较“十二五”末增长47%，累计生产清洁电能超过3万亿千瓦时，其中2020年清洁能源发电量位列全国第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>共抓长江大保护 开拓绿色发展新格局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据三峡集团介绍，“十三五”期间，三峡集团组建了包括长江生态环保集团在内的五大业务平台，共抓长江大保护项目、资金、技术、人才等资源整合和优化配置。截至目前，累计与沿江地方政府签署共抓大保护合作协议109份，实现业务布局沿江11省市全覆盖。创新探索“资本+”模式，成立产业联盟，吸收产业链上下游企业、银行、科研院所等100余家单位加入，直接带动超1.5万人参与共抓长江大保护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在城镇污水治理方面，三峡集团以宜昌、岳阳、九江、芜湖为试点城市推行长江大保护先行先试工作。截至目前，累计落地投资额超过1353亿元，污水处理能力超过每日1000万吨，管网建设运营长度1.7万公里，直接服务城镇面积1.8万平方公里，惠及2300万人，治水成效初步显现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三峡集团称，在共抓长江大保护工作中，三峡集团探索产业生态化、生态产业化实施路径，形成“污水处理厂分布式光伏”“厂网河湖岸+生态产业”“资本+”等模式，促进长江沿线经济社会发展绿色转型，实现在发展中保护、在保护中发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深化改革创新 勇攀科技高峰</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”时期，三峡集团作为被国资委确定为首批10家创建世界一流示范企业的央企之一。为此，三峡集团在混合所有制改革、中长期激励机制建设、子企业股权多元化改革、“双百行动”、“科改示范行动”、“三项制度”改革等方面推出一批重大改革举措，激发内生动力和发展活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 体制机制创新为科技创新提供了土壤。五年来，三峡集团持续加大科技和研发力度，科技投入较“十二五”期间增加86.3%，组织实施了58项重大科技攻关项目，掌握了GIL检修核心技术，智能大坝建造、水电站专用检修机器人、智慧水务系统等创新成果不断涌现。三峡工程荣获2019年度国家科学技术进步奖特等奖；白鹤滩百万千瓦机组正在建设中；10兆瓦海上风电机组在福建三峡海上风电国际产业园下线，并在福建兴化湾投产发电等，提升集团科技创新支撑能力及核心竞争力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>答好民生考卷 彰显央企担当</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三峡集团表示，五年来，三峡集团扎实开展定点扶贫、对口支援、援疆援藏援青、川滇少数民族帮扶、库区移民帮扶和社会公益等工作，打造了“三峡新村”“三峡教育帮扶”“三峡种子基金”“三峡娃娃行”等扶贫品牌，累计投入履行社会责任资金102亿元、实施项目1330余个，惠及150多个县，助力4个国家定点帮扶县实现脱贫摘帽和云南省怒族、普米族、景颇族、四川凉山彝族4个少数民族实现整族脱贫，惠及人口超过27万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，长江上游梯级水库累计拦洪680.2亿立方米，2020年成功抵御建库以来次数最多、洪峰最大的历史级别洪水，确保中下游地区防洪安全；通过持续开展流域治理、生态调度、长江珍稀植物研究保护等工作，修复长江生态系统；三峡船闸货运量破6亿吨，三峡水库枯水期累计为下游补水1139亿立方米，助推长江经济带高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对2020年突如其来的新冠肺炎疫情，三峡集团向湖北捐款1.7亿余元，捐赠防护物资25万余件，承担湖北省约三分之一的电力、天然气、热能供应保障，支援武汉火神山医院、湖北省妇幼保健院光谷园区施工。在境外疫情日渐严峻之时，三峡集团捐赠防疫物资5878万元，支援海外战疫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三峡集团表示，在央企率先全面复工复产浪潮中，三峡集团集中开工一批新能源、共抓长江大保护项目，带动产业链上下游企业恢复产能，第一时间启动“抗疫稳岗扩就业”行动，在服务“六稳”“六保”中贡献力量。（ 喻清卿 王璐）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[煤电装机容量占比首次降至50%以下]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0207/c141677-32024982.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月6日电&nbsp;&nbsp;（记者冉永平、丁怡婷）记者从中国电力企业联合会获悉：截至2020年底，全国全口径发电装机容量22亿千瓦。其中，全口径煤电装机容量10.8亿千瓦，占总装机容量的比重为49.1%，首次降至50%以下。</P><P>　　“十三五”时期，全国全口径发电装机容量年均增长7.6%，其中非化石能源装机容量年均增长13.1%，占总装机容量比重提升10个百分点；煤电装机容量年均增速为3.7%，占总装机容量比重从2015年底的59%下降至2020年底的49.1%。2020年，新增并网风电、太阳能发电装机容量分别为7167万千瓦和4820万千瓦，新增并网风电装机规模创历史新高。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共建一带一路，让高铁跑出新天地]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0207/c141677-32024980.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>本报记者 颜 欢 张 杰 周 輖 韩 硕</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中国高铁发展爬坡过坎，实现“弯道超车”，凭借拥有完全自主知识产权的多项技术成为中国新的“外交名片”“形象代表”。随着共建“一带一路”的推进，越来越多的中国铁路在亚洲、欧洲、非洲等地区落地生根，促进了国家间的互联互通，也让更多地区更紧密地连接在一起。</P><P>　　雅万高铁——</P><P>　　“我们共同的骄傲”</P><P>　　万隆是印尼旅游胜地。每到夏季，耐不住炎热的雅加达人涌向清爽怡人的万隆避暑，高速公路上排起长龙，150公里的路程往往需要三五个小时。</P><P>　　1月28日，中印尼两国共建“一带一路”的标志性项目——雅万高铁的兰泽可站道岔插入顺利施工，铺轨基地联络线与印尼既有铁路线成功“牵手”，为后续按计划焊接、铺设雅万高铁长钢轨等工作创造条件。</P><P>　　雅万高铁是中国高铁全系统、全要素、全产业链走出国门的“第一单”，是东南亚第一条高速铁路，不仅将极大改善当地交通状况，也为印尼提供了大量工作岗位。</P><P>　　毕业于印尼名牌大学的拉玛和阿吉，为了“学习世界一流的建造技术”，踌躇满志地选择到雅万高铁项目工作。但起步并不顺利，“工艺比较复杂，技术又从来没接触过”，两人心中不免有些犹疑。中国团队的刻苦钻研以及高度组织性和纪律性打动了他们——“我们相信这个项目不一样，在这里不仅能学到最先进的技术，还能积累管理经验。”</P><P>　　选择留下来后，拉玛和阿吉经常向中方工程人员请教。中国老师们解答问题耐心细致，甚至还为他俩开设中文小课堂，重点学习工程术语。没过多久，两人成为当地雇员中的技术骨干，不仅能在中印尼团队沟通时充当“桥梁”，还能结合自身工作经验，分享现场实际操作要点，为刚进入项目的印尼员工传授技术。</P><P>　　在拉玛和阿吉眼中，雅万高铁寄托了人们对印尼未来发展的美好期待：“雅万高铁不仅是一条交通线，更能为我们提供新的发展空间与生活方式。”</P><P>　　印尼国有企业部长里妮·苏马尔诺称赞道，雅万高铁将便利民众出行，带动沿线产业发展，以可持续的方式对印尼经济和社会发展产生积极影响，“雅万高铁是我们共同的骄傲”。</P><P>　　麦麦高铁——</P><P>　　“开启了发展新篇章”</P><P>　　沙特阿拉伯第二大城市吉达位于红海东岸，这里坐拥沙特第一大港口和阿卜杜勒·阿齐兹国王国际机场，是前往麦加和麦地那的必经之地。</P><P>　　吉达居民艾哈迈德，祖上几代人都为过往旅客提供餐饮服务，见证着三城之间的交通发展。“最开始是骑马或骑骆驼，路途艰辛，用时很长；有了公路后，百万辆汽车浩浩荡荡，成为沙特一道独特风景，但日益老旧的基础设施又成了新问题。”</P><P>　　2018年，由中国企业参与建设的麦加—麦地那高速铁路麦麦高铁通车。这条世界上沙漠地带时速最高的双线电气化高速铁路，将麦加和麦地那两城间的通行时间由原来的4小时缩短到两小时，年客运量突破1500万人次，极大缓解了当地交通压力，旅程也变得更加舒适。</P><P>　　作为中国企业在当地招聘的员工，艾哈迈德加入了这条高铁的建设工作。回忆起建设过程，他满是钦佩：麦麦高铁沿线多是沙漠山峦，路况复杂，气候炎热，气温高达55摄氏度，施工困难重重；不时袭来的沙尘暴还会造成电气设备、通信信号设施的磨损和侵蚀，工程技术面临巨大挑战。没有现成方案可借鉴，中国工程师们想办法、找材料、更新技术，最终保质保量地完成了工程。</P><P>　　开行两年多来，麦麦高铁运行效果超出预期，列车准点率超过93%，上座率达82%，盈利水平逐渐提升。艾哈迈德说：“麦麦高铁通车后，为沙特交通开启了发展新篇章，也为地区发展注入活力，让我们的生活越来越好。”</P><P>　　匈塞铁路——</P><P>　　“留给子孙后代的礼物”</P><P>　　“呜——”嘹亮的汽笛声中，首班列车缓缓驶入泽蒙站。2020年11月，匈塞铁路塞尔维亚泽蒙至巴塔吉尼卡段左线顺利转线通车运营。来自中国的工程师们在站台上挥手致意，满是喜悦。</P><P>　　匈塞铁路连接匈牙利首都布达佩斯和塞尔维亚首都贝尔格莱德，全长350公里。作为中国与中东欧国家共建“一带一路”的重点项目，匈塞铁路是中国高铁进入欧洲的第一单，是中国高铁技术和装备“走出去”的重要组成部分。</P><P>　　在贝尔格莱德，中国铁路通信信号股份有限公司为匈塞铁路量身打造了一个列车运行控制系统实验室。这是中国首个海外高铁列控核心技术实验室，不仅可以大大减少现场测试工作量，为工程提供坚实保障，未来还可作为匈塞铁路信号设备运行维护基地，为塞尔维亚铁路的运营维护技术人员提供培训环境。</P><P>　　实验室里，塞尔维亚工程师乌拉达正在和中国工程师一同监测塞境内目前已通车路段的列车运行状态。</P><P>　　“中国技术和方案为项目提供全套的信号设备和工程化系统，构建完整的调度指挥和列车运行控制功能。依托指挥系统，中心调度员可以掌握铁路全线所有列车的实时状态，并进行调度指挥。”乌拉达指着实验室中大屏幕上匈塞铁路贝尔格莱德旧段的线路运行图介绍，“这套系统支撑了塞尔维亚铁路部门整个生产调度指挥，保障了匈塞铁路的运营秩序。随着工程推进，将来匈塞铁路全线的运行图都可以进行调度指挥。”</P><P>　　塞尔维亚总统武契奇亲赴施工现场考察时，向中塞建设团队郑重致谢。他表示，匈塞铁路将大大提高民众的生活水平，缩短塞尔维亚至欧洲腹地的距离。“届时，铁路沿线将建起工厂、物流中心，提振塞尔维亚经济发展。匈塞铁路项目对塞尔维亚至关重要，对未来的发展意义深远，是留给子孙后代的礼物”。</P><P>　　（本报北京、雅加达、开罗、罗马2月6日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中企承建斯里兰卡大型引水隧洞工程开工]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0207/c141677-32024981.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社科伦坡2月6日电&nbsp;&nbsp;（记者唐璐）由中国建筑股份有限公司承建的埃勒黑勒引水隧洞工程5日在斯里兰卡北中省首府阿努拉达普拉开工。</P><P>　　斯里兰卡总统戈塔巴雅·拉贾帕克萨当天参加开工典礼。总统媒体部当日发布新闻公报说，埃勒黑勒引水隧洞工程将完善斯里兰卡内陆省份北中省灌溉系统，提高当地水资源利用能力。</P><P>　　据中建国际南亚公司总经理王洲亚介绍，竣工后，埃勒黑勒引水隧洞将成为斯里兰卡最长隧洞，有助于进一步满足沿线农业灌溉和生活用水需求，助推地区经济发展和民生改善。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中欧班列连续9个月单月开行超千列]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0206/c141677-32024333.html</link>
            <pubDate>2021-02-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社北京2月5日电&nbsp;&nbsp;（记者樊曦）记者5日从中国国家铁路集团有限公司获悉：1月份，中欧班列运营品质持续提升，全月开行1165列、运送货物10.9万标箱，开行列数和货物发送量同比分别增长66%、73%，连续9个月保持单月开行千列以上，为保障产业链供应链稳定、推动中欧贸易发展、促进国际抗疫合作提供了重要支撑。</P><P>　　国铁集团货运部负责人介绍，中欧班列具有稳定高效、覆盖范围广、全天候的独特优势，市场需求旺盛，已经成为连通欧亚大陆的主要桥梁和绿色通道。国铁集团将持续优化运输组织，发挥国内国际两个协调机制作用，持续提升中欧班列开行质量和效率，更好惠及沿线国家、企业和百姓，为服务构建新发展格局、推进“一带一路”建设贡献力量。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月06日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“天问一号”传回首幅火星图像]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0206/c141677-32024335.html</link>
            <pubDate>2021-02-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/06/03/rmrbhwb2021020603p39_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　2月5日20时，“天问一号”探测器发动机点火工作，顺利完成地火转移段第四次轨道中途修正，以确保按计划实施火星捕获。国家航天局同步公布了“天问一号”此前在距离火星约220万公里处获取的首幅火星图像。截至目前，“天问一号”已在轨飞行约197天，距离地球约1.84亿公里，距离火星约110万公里，飞行里程约4.65亿公里，探测器各系统状态良好。图为国家航天局公布的“天问一号”在距离火星约220万公里处获取的首幅火星图像。</P><P>　　（新华社发）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[线上线下央企大拜年：多方携手联动送祝福迈向新征程]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32023104.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2016年春节以来，国务院院国资委新闻中心新媒体平台“国资小新”连续五年携手中央企业，面向广大网友开展“央企大拜年”系列互动活动。辛丑牛年到来之际，国资小新与高铁电视微博、快手等平台合作，携手20多家中央企业再次推出“央企大拜年 把爱带回家”融媒体拜年活动，从2月1日（庚子年腊月二十一）到2月24日（辛丑年正月十三），线上线下相结合，在微博、微信、短视频等线上平台和高铁列车、民航航班、北京地铁等线下渠道，与公众分享科技创新成果、同贺脱贫攻坚成就、共享改革发展红利，祝福广大网民群众新春吉祥，祝愿祖国万象更新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一套福卡：“最有排面”祝福，同庆中国年</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月1日，国资小新与支付宝联合推出的央企国之重器、超级工程五福卡正式上线，为广大网友送上“最有排面”新春祝福。富强福——中国5G：2G跟随3G突破4G同步5G引领，央企技术创新，助力祖国繁荣富强；和谐福——华龙一号：中国自主第三代核电，清洁安全能源，人与自然和谐共生；爱国福——运20：中国自研大型多用途运输机，鲲鹏凌云志，拳拳爱国心；敬业福——嫦娥五号：中国首次地外天体采样，月球带货包邮，敬业探索太空；友善福——雅万高铁:中国高铁全方位整体出海首单，“国家名片”铺就开放合作友善之路。国资小新五福卡集中展示了国资央企在科技创新、装备制造、民生服务领域取得的重大成就，一起唱响爱国主旋律，一起汇聚团结正能量，一起振奋实干精气神。春节期间，集五福活动预计将有40亿人次的点击量。据悉，国资小新还将在除夕当天推出重磅国之重器给大家拜年的可视化产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一组祝福：央企携手乡亲，共奔富裕路</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 春运期间，国资小新联合高铁电视高和传媒制作推出《央企大拜年•把爱带回家》扶贫主题拜年视频，从小切口展现国资央企精准扶贫成果。在这段充满年味儿的拜年视频中，来自中核集团、航空工业、中国石油、中国石化、中国建筑、中国铁建等20家央企定点扶贫县的脱贫老乡作为主人公，从百姓的视角、用朴实的语言讲述央企带领当地父老乡亲脱贫致富、推动乡村振兴的故事，并用最暖心的方言向全国人民送出新春祝福。该视频将于2月4日到2月28日期间在高铁列车、国航东航南航航班、北京地铁等平台持续播出，覆盖北京、上海、济南、武汉、西安、太原、郑州、沈阳、哈尔滨、南昌等30个城市，京沪、京广、京哈、京张、京雄等主干线，预计覆盖受众达2.6亿人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一场直播：爱心年货专场，把爱带回家</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月3日，由国务院国资委新闻中心、中央企业媒体联盟主办，国网电子商务有限公司协办的公益带货直播——“百县百品央字号 央企扶贫爱心年货专场”成功举办，充分发挥国资央企平台优势、资源优势，巩固脱贫成果，助力乡村振兴。国资小新携手中核集团、中国节能、保利集团、建设科技集团、中广核、华侨城集团等6家央企直播带货10个脱贫地区的特色年货。本场直播邀请到了历史学者、百家讲坛主讲人纪连海和北京电视台主持人春妮作为公益代言人，为脱贫地区特色农产品品牌赋能。国资小新全网征集直播主题春联，广大网友积极响应，献智慧更献爱心，最终上联为“共奔富裕路 一个不能少”、下联为“同庆中国年 把爱带回家”、横批为“央企大拜年”的春联脱颖而出。三个小时直播累计观看2166万人次，实现交易额891万元，助力老乡脱贫不返贫日子更红火，同时帮助异乡过年的人线上采购一份“年味”给家人。自2020年5月“百县百品央字号”暨“小新带货”系列融媒体扶贫行动启动以来，已成功举办39场扶贫带货直播，惠及43个区县的乡亲父老，累计直播观看人次超2.1亿，累计销售额7840万元，销售所得直接增加了当地乡亲的经济收入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一系列抽奖：脱贫成果全民共享，一个不能少</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2月5日（腊月二十五）到2月24日（正月十三），国资小新联合中核集团、航空工业、中国石油、中国石化、中国华能、中国华电、三峡集团、中国电信、国机集团、哈电集团、通用技术集团、中国建筑、中国铁建、中交集团、中国普天、保利集团、中国能建、中广核、华侨城集团、中国铁塔等20家央企，在微博、微信、客户端等新媒体平台连续20天为粉丝送上脱贫地区的特色年货大礼包。改革红利全民共享，脱贫成果全民共享，国资小新携手20家央企在回馈网友、抽奖宠粉的同时，与公众一起回顾国资央企脱贫攻坚感人故事，共贺脱贫攻坚成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一个倡议：一线是我家，就地过好年</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，新冠肺炎疫情防控形势严峻复杂，近日印发的《关于做好人民群众就地过年服务保障工作的通知》号召机关、事业单位和国有企业人员带头就地过年。广大央企国企迅速作出安排部署，一线干部职工主动响应号召选择留在工地、车间、项目上过年，为疫情防控、经济社会发展作出自己的贡献。国资小新发出“一线是我家，就地过好年”微倡议，号召广大工友为了自己和家人的健康安全就地过大年，同时也号召央企通过做好防疫措施、保障物资储备、安排错峰休假、发放值班补贴、丰富娱乐活动、慰问职工及家属等人性化举措，为舍家留一线的海内外员工就地过个安心、暖心、舒心年提供保障。国资小新联合微博发起#一线是我家，就地过好年#话题，鼓励一线员工畅谈自己就地过年的感受，晒出各自过年的新玩法。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三峡集团发布《践行绿色低碳生活 共建人类美丽家园》倡议]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0205/c141677-32024030.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月5日电 （记者杜燕飞）“可持续发展是全人类的共同目标。让我们一起努力，建设天蓝、地绿、水清的美丽中国，携手守护生态良好的地球美好家园！”2月4日，正值北京2022年冬奥会倒计时一周年，三峡集团向全国能源领域的伙伴们和从业者发出《践行绿色低碳生活 共建人类美丽家园》倡议。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0205/MAIN202102051513000533509741089.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 北京冬奥组委副秘书长徐志军（右）与三峡集团党组副书记、总经理王琳（左）为北京冬奥会倒计时装置揭幕。三峡集团供图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年9月，中国宣布确定二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值，努力争取2060年前实现“碳中和”。根据我国“十四五”规划和2035年远景目标建议，中国将推动能源清洁低碳安全高效利用，加快新能源、绿色环保等产业发展，促进经济社会发展全面绿色转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这份倡议中，三峡集团表示，作为全球最大水电开发企业和我国最大清洁能源集团，三峡集团目前总装机规模达1.38亿千瓦，累计生产清洁电能超过3万亿千瓦时。2020年12月25日，三峡集团正式成为北京2022年冬奥会和冬残奥会官方发电合作伙伴。在此，三峡集团向全国能源领域的伙伴们和从业者发出以下倡议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持绿色发展理念，坚持清洁低碳发展方向，加快能源转型升级步伐，加快转换动力引擎，以科技创新驱动能源事业高质量发展；共同推动全球能源绿色发展合作，推进绿色“一带一路”建设，在更大范围、更宽领域、更高层次参与国际能源合作。“我们将与每一位能源行业从业者一道，为广大人民群众享有更多绿色福利而不懈奋斗；我们愿与每一位公民一起践行文明健康绿色环保的生活方式，以健康的体魄投入到我们共同的事业当中。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0205/MAIN202102051516000576840058948.jpg" style="width: 600px; height: 429px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 北京冬奥组委副秘书长徐志军致辞。三峡集团供图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京冬奥组委副秘书长徐志军表示，三峡集团正式成为北京2022年冬奥会和冬残奥会官方发电合作伙伴以来，以三峡清洁能源赋能绿色冬奥，为筹办工作提供了有力保障。”目前，北京冬奥会筹办工作已经进入向赛时转换的关键阶段。北京冬奥组委将一如既往的为赞助企业提供优质服务，实现经济效益和社会效益双丰收。“他说。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0205/MAIN202102051517000551090704587.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 活动现场，北京冬奥组委市场开发部副部长顾灏宁（右）为三峡集团冰雪运动协会授旗，标志着协会正式成立，为北京冬奥加油。三峡集团供图</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“十三五”时期中国海油油气勘探开发多项技术实现新突破]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32020522.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月2日电 （记者杜燕飞，中国海洋石油集团有限公司（以下简称“中国海油”）1日宣布，“十三五”期间，中国海油坚持创新驱动战略，具备了独立自主勘探开发海洋油气资源的能力和完备体系，实现了我国海洋石油工业的跨越式发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中海油表示，五年来，中国海油相继攻克多项关键核心技术，创新深水、高温高压天然气成藏理论，突破稠油规模化热采、深水高温高压和渤海中深层钻完井等关键技术；自主研发的旋转导向与随钻测井系统实现规模化商业应用；无人平台、智能炼厂有效推动海洋石油数字化转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>创新认识指导勘探突破</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海上油气勘探开发具有高科技、高投入的特点。“十三五”期间，中国海油在深水深层、高温高压等领域不断开展地质认识创新和科研攻关，先后形成了“南海高温高压钻完井关键技术及工业化应用”“渤海湾盆地深层大型整装凝析气田勘探理论技术与重大发现”等多个技术体系，获得国家科技进步一等奖2项、二等奖5项，为我国油气增储上产提供有力保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这些技术体系支撑下，我国海上油气勘探开发取得了一系列重大突破。其中，“南海高温高压钻完井关键技术及工业化应用”支撑发现了5个高温高压气田，建成了我国海上首个高温高压气田东方13-1、我国海上最大高温高压气田东方13-2，目前这套技术已在国内外全面应用。在“渤海湾盆地深层大型整装凝析气田勘探理论技术与重大发现”项目指导下，我国渤海湾成功发现千亿方大气田渤中19-6，为油型盆地天然气勘探打开了新局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五年来，中国海油新增探明石油、天然气地质储量13亿吨和超5000亿方，先后发现了垦利6-1、惠州26-6等一批大中型油气田，储量资源基础得到进一步夯实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>关键核心技术持续攻关</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，中国海油先后启动“渤海油田上产4000万吨”“南海西部油田上产2000万方、南海东部油田上产2000万吨”重大科技专项，突破制约海上油气田上产的技术瓶颈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年9月，我国海上首座大型稠油热采开发平台——旅大21-2平台顺利投产，标志着我国在开发开采海上稠油和特稠油进程中迈出了关键一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为服务我国首个自营整装深水油田流花16-2开发项目，中国海油自主完成了“FPSO+水下生产系统+井下双电潜泵举升技术”方案的总体设计、建造和安装，实现水下井口及水下采油树的首次自主设计，进一步完善了我国具有自主知识产权的深水油气开发工程建设技术体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为保障我国首个深水自营大气田陵水17-2开发，在全球首座半潜式储油平台“深海一号”能源站建造过程中，中国海油攻克大规模密闭空间作业、重量控制、高精度总装搭载等12个行业难题。同时，中国海油自主建造完成了1500米深水中心管汇，为陵水17-2气田项目水下生产系统提供重要保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 钻井技术方面，中国海油自主研发的旋转导向与随钻测井系统实现规模商业化应用，2020年累计作业200余井次，一次入井成功率提升至86.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>智能转型加速提质增效</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，中国海油推进数字化、智能化油气田和炼厂建设，打造海上油气勘探开发“智慧大脑”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油加快推进生产操控中心和生产指挥中心建设，配合岸电项目，逐步推进海上平台无人化、台风生产模式常态化；建成勘探开发一体化数据中心，打造智能油田“一湖数据”，为数据集成统一共享打下坚实基础；建成国内首个海油工程数字化技术中心，大幅提升装备作业效率和安全水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过开展海上平台无人化、少人化试点改造，目前已有28座平台实现无人化改造，平台无人化比例达11%，改造后平台预计每年可节省操作费约15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为改变海上信号“等风来”的状况，中国海油升级改造海上通信链路和基础网络，2020年海陆通讯干线带宽比2018年提升3倍，传输稳定性达到99%，海陆通讯能力得到大幅提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，中国海油完成“中海北斗星基增强系统”一期建设，为公司海上及陆上油气业务运行提供了高质量的导航定位服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油董事长汪东进表示，“十四五”时期，中国海油将围绕油气勘探开发、炼油化工、天然气发电、能源转型等重点领域，实施16大科技攻关工程，力争10项关键核心技术达到世界一流，为我国海洋石油工业高质量发展提供有力支撑和强大保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共建一带一路坚定前行]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0205/c141677-32023555.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>国家发展改革委一带一路建设促进中心</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我们愿同合作伙伴一道，把‘一带一路’打造成团结应对挑战的合作之路、维护人民健康安全的健康之路、促进经济社会恢复的复苏之路、释放发展潜力的增长之路。通过高质量共建‘一带一路’，携手推动构建人类命运共同体。”2020年6月18日，习近平主席向“一带一路”国际合作高级别视频会议发表书面致辞，引发热烈反响。</P><P>　　2020年，新冠肺炎疫情席卷全球，给世界经济带来严重冲击。中国与“一带一路”沿线国家奋楫破浪，坚毅前行，共建“一带一路”呈现出抗冲击的巨大韧性、旺盛的生机活力和强大的感召力，取得的成果弥足珍贵。</P><P>　　守望相助，国际抗疫合作生动践行人类命运共同体理念</P><P>　　“武汉告急，请求支援！”2020年，在中国抗疫最困难的时候，“一带一路”沿线国家纷纷给予支持，79个国家、10个国际组织提供抗疫物资援助。中国抗疫一线的白衣天使戴上巴基斯坦倾全国库存征集的口罩；俄罗斯穷尽飞机机舱的每一寸空间，送来重达23吨的医疗物资；3万只蒙古羊跨越中蒙边境，给中国人民奉上鲜美的羊肉盛宴；还有缅甸大米、斯里兰卡红茶、马尔代夫金枪鱼罐头、智利水果……这一切都汇聚着世界人民与中国人民共克时艰的磅礴力量。</P><P>　　“东航7041，十分感谢你们的支持，我代表我们的国家表达对你们的感谢！”“加油意大利！坚持住！照顾好我们的医生。中意友谊长存！”中国医疗专家组乘专机抵达意大利时，米兰机场塔台和中国机组展开感人对话。同期，另一医疗专家组携抗疫物资飞抵塞尔维亚，武契奇总统在机场迎接，向五星红旗献上深情一吻。疫情防控期间中国与阿根廷首开运输物资的直飞航线，单程飞行50多个小时、3.8万公里，跨越半个地球，累计运输物资超700吨。中国国药集团新冠病毒疫苗已在阿联酋、巴林等国获准注册上市，在埃及获准使用。</P><P>　　“投我以木桃，报之以琼瑶。”这一年，“一带一路”沿线国家守望相助，国际抗疫合作生动践行人类命运共同体理念。中国在自身疫情防控面临巨大压力的情况下，迄今已向150多个国家、10个国际组织提供抗疫援助，为有需要的34个国家派出36支医疗专家组。中国发挥最大医疗物资产能国优势，将2200多亿只口罩、22.5亿件防护服、10.2亿份检测试剂盒发往世界各地。中国以实际行动生动诠释了推动构建人类命运共同体的大国担当！</P><P>　　中西医结合，中西药并用。应对疫情开出的中国药方闪耀着中国传统文化的智慧和时代光辉。中医药参与救治确诊病例的占比达92%，湖北省确诊病例中医药使用率和总有效率超过90%。截至2020年7月，中医药已传播到全球183个国家和地区，中国与40多个外国政府、地区主管机构和国际组织签署中医药合作协议，支持在“一带一路”沿线国家和地区建设30个高质量中医药海外中心。</P><P>　　中国数字技术助力全球抗疫合作，打破时空局限，为世界人民的“宅经济”和“云上班”提供有力支撑。华为云推出多款数字化医疗器械，腾讯为联合国等国际组织提供数字通信工具，钉钉、飞书等教育软件入选联合国教科文组织的全球远程教学解决方案，成为39个国家和地区、4.21亿学生远程上课的首选。</P><P>　　逆风前行，沉甸甸的成果彰显携手共建的坚定决心和巨大努力</P><P>　　无论形势如何变化，国际社会对共建“一带一路”的需求没有改变，合作伙伴对共建“一带一路”的支持没有改变，中国推进共建“一带一路”国际合作的决心更没有改变。在防控疫情的同时，中国与非盟、国际海底管理局、乌克兰、基里巴斯等紧密磋商，签署共建“一带一路”合作文件。截至2020年底，中国已与138个国家、31个国际组织签署203份共建“一带一路”合作文件。</P><P>　　统筹疫情防控和项目建设，基础设施互联互通逆势推进。中国建设者以“硬核力量”保障重大基础设施项目如期完工。中巴经济走廊70个项目在确保员工“零感染”前提下有序推进，巴基斯坦喀喇昆仑公路二期全线、白沙瓦—卡拉奇高速公路“苏木段”顺利通车，默拉直流输电项目全线贯通。雅万高铁1号隧道、中老铁路全线隧道顺利贯通，匈塞铁路塞尔维亚贝—泽段左线和泽—巴段左线相继通车运营，孟加拉国帕德玛大桥主桥钢梁成功合龙。</P><P>　　中国建设者以“中国智慧”推动部分基础设施项目提前完工。中老高速公路万象至万荣段提前13个月建成通车，波黑泛欧5C走廊高速公路波契泰利隧道提前近4个月贯通，斯里兰卡南部高速公路延长线提前2个多月通车。</P><P>　　中国与“一带一路”沿线有关国家和地区保持定期客货运航班，与巴基斯坦、比利时等开通新航线，架起安全、快捷、高效的空中桥梁。中国北斗系统完成全球组网，为世界卫星导航事业发展做出重要贡献、为世界人民共享更优质的时空精准服务提供更多选择。各国防疫急需的口罩、手套和医用纱布，复工复产必备的汽车配件、电子产品和通信光纤，纷纷搭乘中欧班列顺利运抵各国，保障生产“不断链”、生活“不断供”。2020年中欧班列共开行1.24万列，逆势增长50%，综合重箱率98.4%，通达欧洲21个国家、97个城市。</P><P>　　开放合作，为疫情下严重衰退的全球经济带来复苏之光</P><P>　　中国率先实现复工复产，外贸产业链供应链运转逐渐畅通，成为全球产业链供应链的稳定锚。2020年中国稳步推进与“一带一路”沿线国家经贸投资合作，中国对沿线国家外贸进出口合计9.37万亿元，同比增长1%。去年1—11月，中国对沿线国家非金融类直接投资159.6亿美元，同比增长24.9%，占同期非金融类直接投资总额的16.8%，较上年提升3.9个百分点。</P><P>　　中国积极构建高标准自由贸易网络，担当多边贸易体制的捍卫者。2020年中国与14个国家共同签署《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP），与柬埔寨签署自贸协定，与东盟、新加坡、智利自贸协定升级文件正式生效，与欧盟完成投资协定谈判，积极考虑加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP），迄今已与26个国家和地区签署19个自贸协定。</P><P>　　中国持续打造开放型合作平台，与世界分享中国市场机遇。第127届中国进出口商品交易会、2020年中国国际服务贸易交易会、第三届中国国际进口博览会等成功举办。其中，第三届进博会吸引来自180多个国家、地区和国际组织的3800多家行业企业参加，累计意向成交726.2亿美元，比上届增长2.1%，彰显中国市场的巨大机遇和磁吸力。</P><P>　　创新发展，为世界经济复苏注入新动能</P><P>　　数字产业化、产业数字化让生产生活悄然蝶变，共建数字丝绸之路成为经济复苏的新引擎。世界贸易组织预计，到2030年数字技术将促进全球贸易量每年增长1.8%—2%。中国与“一带一路”沿线国家深化大数据、互联网、人工智能、云计算、跨境电商等领域合作，加快制造业、农业、服务业的数字化、网络化、智能化，共享数字经济发展机遇，助力沿线国家数字化转型。</P><P>　　全球主要经济体都提出绿色复苏计划和倡议，共建绿色丝绸之路成为经济复苏的新动能。中国与“一带一路”沿线国家积极开展务实合作，推动实施一批绿色、低碳、可持续的清洁能源项目。埃塞俄比亚索马里州光伏电站项目正式竣工，设计年发电量142万千瓦时，让2000多户家庭、近6000人用上了“清洁电”。中亚地区装机容量最大的哈萨克斯坦扎纳塔斯风电项目实现首批风机并网发电，预计每年可实现发电量3.5亿千瓦时，节约标煤10.95万吨，为哈萨克斯坦能源体系实现去碳化发挥示范作用。</P><P>　　历经风雨，“一带一路”国际合作的基础必将更加牢固，动力必将更加充沛，前景必将更加广阔。2021年是中国共产党成立100周年，也是“十四五”规划开局之年。中国将持续推动共建“一带一路”高质量发展，持续贡献中国智慧、中国方案、中国力量，与沿线人民携手构建人类命运共同体。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用上新能源 日子很温暖（一线探民生）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0205/c141677-32023554.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 朱佩娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　在河南省鹤壁市，村民过去一直依靠烧煤生活。从2017年开始，鹤壁在全市农村开展清洁取暖工作：推进农村电网改造，为家家户户配置热风机，对电价进行补贴，让农户实现用电取暖；启动农宅节能保温改造工程，在外墙粘上具有保温性能的材料，提升农宅保温效果；铺设燃气管网，扩大管道天然气覆盖，村民做饭不再需要烧煤，用上了方便、清洁的能源。</P><P>　　</P><P>　　隆冬时节，豫北大地寒意正浓。记者走进河南省鹤壁市淇滨区钜桥镇岗坡村村民韩同山家里，刚掀开门帘，一阵暖风就扑面而来。仅一帘之隔，却有着截然不同的感受。环顾四周，亮堂、宽敞的客厅里，热源来自一台空调大小的设备，“这是政府给俺们配的清洁取暖装备，叫低温空气源热风机。”韩同山说。</P><P>　　鹤壁市因煤而兴，生活在这里的百姓一直靠烧煤生活，冬日里绕不过烧煤取暖做饭。自从2017年成功入选由中央财政支持的北方地区冬季清洁取暖试点城市，鹤壁市开始以“电采暖、气做饭、房保温、煤清零”的技术路线，在全市农村范围内开展清洁取暖工作，老百姓自此告别了烧煤生活。</P><P>　　韩同山家装上了热风机，省钱！</P><P>　　回忆过去近40年的烧煤取暖经历，韩同山连连摆手：“脏、麻烦、危险，还费钱！”他告诉记者，上世纪八九十年代，一到冬天，村里家家户户就把烧火做饭用的蜂窝煤炉从厨房挪到主房。虽然驱走了一些寒气，但室内煤灰乱飞、空气不好，要是通风不好，还可能煤气中毒。2014年，村里流行取暖炉。室外烧煤加热锅炉，连接室内的管道，靠热水循环取暖，可全套设备安装下来要万元以上。“太费煤了，一天要添煤五六次，烧20多个煤球。一个采暖季下来，光买煤就花了2600多元。”</P><P>　　2017年11月，岗坡村被列入全市清洁取暖试点村之一。政府积极推进农村电网改造工程，在试点村家家户户改造安装电表，实现电网扩容，避免出现取暖电力不足和断电情况，同时统一补贴配置热风机。“这种热风机比空调价格低，而且更省电。”韩同山说。据了解，这种低温空气源热风机是为农户专门设计的清洁取暖设备，通过多变频压缩机将空气中的低品位热能压缩提升为适合供热的高品位热能，具有耐低温、高热效、体感好、更节能等优势。</P><P>　　村支书郭文山告诉记者，目前全村农户都买了热风机，取暖不再烧煤。根据政策规定，鹤壁农户原则上可以采购两台热风机，以确保常用生活区域（100平方米左右）的取暖需求。农户装一台小型热风机（3000瓦）要付1100元、装大型的（4000瓦）要付1400元，剩余由财政补贴。据了解，一台小型热风机单价平均在4200元，大型的是4400元。</P><P>　　“用空调取暖，一天电费超过30元，用热风机后，一天电费不到20元。再加上一些电费优惠，一个冬天下来，电费不到2000元。”韩同山说。</P><P>　　据了解，鹤壁农村清洁取暖用电执行电价补贴优惠政策：一是扩容基础电价，采暖期暂不执行阶梯电价政策，全部按一档0.56元/度计算，不会因为用电越多、电价越贵；二是执行峰谷电价，低谷段延长至20时至次日8时，电费降0.12元/度，高峰段增加0.03元/度；三是执行电供暖打包交易政策，农户取暖用电单价再降0.15元，达到0.29元/度，降幅48%，确保广大用电取暖农户真正可以用得久、用得好、可持续。</P><P>　　向小红家的房子穿上了“棉大衣”，暖和！</P><P>　　位于灵山脚下的淇县灵山街道南四井村同样启动了清洁取暖工程。向小红很爽快地报了名，给家里安上了热风机。但是她发现，“白天室内温度能达到18摄氏度左右。可是一到晚上，北墙被北风吹透了，北边两间屋子，温度咋都上不去。”</P><P>　　由于鹤壁的农宅普遍房顶高、墙体薄，保温性能较差，有“冬天冰窟窿，夏天热蒸笼”之说。“山里的房子和山上的石头一样，夏天太阳一照，热得发烫；冬天气温一降，室内水盆里的水也能结冰。”向小红说。</P><P>　　为此，2019年4月，村里启动农宅节能保温改造工程，也就是在外墙粘上一层厚厚的、具有保温性能的挤塑聚苯板。“就好比给房子穿上了一层棉大衣，屋内的热量不容易散失，保暖效果自然就好。”村支书牛桂翔形象地比喻道。根据政府优惠政策，农户每平方米只需花10元的节能改造费。“俺家的主房、配房全部改造下来，只花了1000多元。”向小红说。</P><P>　　向小红告诉记者，房子穿上“棉大衣”后，保温效果好了，室温也上来了。“冬天开着热风机，室温最高能达20多摄氏度，到了夜里，依然特别暖和。”</P><P>　　牛桃生家用上了天然气，方便！</P><P>　　在农村，不只是取暖，做饭也需要烧煤。</P><P>　　说起50多年的生活，淇滨区金山街道庞村村民牛桃生印象很深刻：“那时候，一到农闲时节，家家户户都开始储煤。院子里、村头空地上都放满了煤球。烧煤时间长了，厨房四壁都是黑乎乎的，房顶上都是一串串的煤灰絮。有时候做着饭，煤灰絮还会掉进锅里。”牛桃生说，“煤渣没处倒，只能倒在房前屋后或者路边。那些年，一进村，到处都是煤渣堆。”后来村里兴起液化气，但由于价格贵、更换麻烦又危险，煤依然是大多数村民烧火做饭的首选。</P><P>　　2018年起，燃气管网铺设开始进农村，清洁能源天然气过平原、穿山丘，进入农户家里。截至目前，鹤壁市平原地区农村基本实现管道天然气“村村通”，丘陵和山区等偏远地区通过建设燃气瓶组站，实现了天然气覆盖。</P><P>　　2019年5月份，牛桃生家也用上了天然气。试用了1年多后，牛桃生切实体会到了好处：“干净、方便，不怕墙被熏黑，还能同时用俩火，做饭速度也快了。燃气公司每年定期派人来家里检查设备，有问题当场解决，还教俺用天然气的知识。”</P><P>　　“最重要的是划算，费用比以前省了不少。”牛桃生说，“没想到冬天不烧煤，家里也很暖。党和政府真是把一件一件民生实事办到了俺们的心坎上。”</P><P>　　鹤壁市城市管理局局长牛海民介绍，目前在鹤壁，受益于清洁取暖工程的村庄共有765个，占全市农村的86%以上。其中，734个村实现天然气覆盖，200多个村同步开展了农房建筑能效提升改造。同时积极试点农房低能耗建设，推进城市智慧供热，建立城乡融合清洁取暖智慧监管平台，在“清洁供、节约用”的基础上实现“智慧供、高效用”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1月份国家铁路货运量创新高]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0205/c141677-32023818.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月4日电&nbsp;&nbsp;（记者陆娅楠）记者从国铁集团获悉：1月份，国家铁路货运量创历史新高，货物发送量完成3.24亿吨，同比增长11.8%；日均装车17.3万车，同比增长12.7%。其中，电煤运量增长强劲，完成运量1.2亿吨，同比增长23%，为国民经济平稳运行和人民群众温暖过冬提供了可靠运输保障。</P><P>　　国铁集团货运部负责人介绍，集团充分利用铁路新线开通不断增加的运能和“八纵八横”高铁网越织越密极大释放的货运能力，深入推进货运增量行动，大力实施以货补客，努力促进增运增收。组织各单位加大煤炭特别是电煤运输组织力度，主要煤运通道运输实现整体上量，全国350家铁路直供电厂煤炭存煤可耗天数稳定在13天以上。</P><P>　　中国铁路太原局集团公司以大秦、瓦日重载煤运通道为重点，主打晋煤外运，大秦、瓦日线运量同比分别增长18.3%和30.7%；中国铁路呼和浩特局集团公司利用唐包煤运重载通道，主打蒙西煤炭铁海联运，唐包线运量同比增长64.3%；中国铁路西安、武汉局集团公司加快打造浩吉线集疏运系统，积极组织陕煤直达外运，浩吉线运量同比增长86%。</P><P>　　据介绍，&nbsp;1月份，国铁集团进一步提高效率，稳步提升了集装箱装车水平，国家铁路集装箱日均装车完成3.5万车，同比增长42.6%；主动对接供需企业，签订煤炭产运需三方协议运量9.5亿吨，同比增加4440万吨，增长4.9%。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[探秘“华龙一号”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0205/c141677-32023563.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 颜 珂 刘晓宇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“华龙一号”全球首堆中核集团福建福清核电5号机组于1月30日正式投入商业运行，标志着我国在三代核电技术领域跻身世界前列，成为继美国、法国、俄罗斯等国之后真正掌握自主三代核电技术的国家，核电技术水平和综合实力已跻身世界第一方阵。</P><P>　　“华龙一号”有何不同？“国之重器”如何铸成？未来前景怎样？记者近日走近“华龙一号”全球首堆机组，探秘核电“国之重器”。</P><P>　　更自主，核心设备全部国产</P><P>　　一颗颗不起眼的浅黑色“粉笔头”，便是核燃料的主要成分——铀混合物粉末烧结成的二氧化铀陶瓷芯块。它们安放于特制的圆柱形稀有金属容器中，共同组成了堆芯，也就是核电站的“心脏”。</P><P>　　“华龙一号”采用177组燃料组件堆芯，让单台机组装机容量高达116.1万千瓦。“心肌更发达，功率也更高。”福清核电副总工程师周赛军打比方说，这是“华龙一号”的“独门秘籍”——堆芯数量的增加不但提升了功率，也带来了单个组件负荷的减轻，安全度随之进一步提升。</P><P>　　“核电最关键最核心的技术一定要立足自主创新、自立自强。”中核集团福建福清核电有限公司董事长徐利根说。</P><P>　　记者了解到，在近20年的研发工作中，“华龙一号”研发团队共开展了54项科研攻关项目，其自主知识产权覆盖了设计、燃料、设备、建造、运行、维护等领域，在反应堆堆芯设计、能动和非能动安全技术、燃料技术、计算分析软件等方面，真正掌握了核心技术。</P><P>　　技术的自主创新也带动了高端装备制造业升级。“华龙一号”涉及5300多家设备供货厂家，分布全国各地，各项组件共计6万多台套设备，所有核心设备实现国产，设备国产率达到88%以上。一大批核电装备和零部件生产企业伴随“华龙一号”迅速成长，形成了哈尔滨电气、东方电气、上海电气等国企为主导的三代核电装备供应链。</P><P>　　不仅如此，通过“华龙一号”示范性工程的建设，我国核电建造队伍已全面掌握了自主建造三代核电站的核心技术和建设经验，目前已形成每年8至10台套批量化三代核电主设备制造及电站建设能力。</P><P>　　更经济，成本降低两至三成</P><P>　　“华龙一号”首堆机组投入商业运行，能产生哪些效益？中核集团福建福清核电有限公司总经理赵皓给出了两组数据。</P><P>　　单台机组装机容量116.1万千瓦，每年发电近100亿千瓦时；相当于每年减少标准煤消耗312万吨、减少二氧化碳排放816万吨，植树造林7000多万棵。</P><P>　　“‘华龙一号’首堆机组商业运行，不仅能产生巨大的经济效益，对于改善我国能源结构、助力‘碳达峰’‘碳中和’战略目标的实现意义深远。”赵皓说。</P><P>　　从2015年5月7日正式落地福清，到2021年1月30日投入商业运行，相较国外同类工程，“华龙一号”首堆机组成本降低了20%—30%。“这让‘华龙一号’成为当前核电市场上接受度最高的三代核电机型之一。”赵皓告诉记者，在巴基斯坦卡拉奇，2台“华龙一号”在建机组顺利推进，智利、英国等也纷纷提出了项目引进的合作意愿。</P><P>　　据介绍，按目前市场情况测算，每台“华龙一号”机组全寿命期内在国内创造产值将超过2000亿人民币，并提供超过15万个就业岗位。另外，每出口一台“华龙一号”机组，将为我国带动相关机电产品和材料出口近200亿元。</P><P>　　“与高铁一样，‘华龙一号’是中国装备制造‘走出去’的亮丽名片。”徐利根说。</P><P>　　更安全，“硬核”保障降低风险</P><P>　　核电站最核心的部分是堆芯，就好比火电厂的锅炉，这也是最怕出问题的部分。世界上的绝大多数核事故是因为核电站遭遇事故诱因停堆以后，余热无法导出，导致堆芯熔毁，进而引发放射性物质释出。</P><P>　　“第二代核电技术采用‘能动’系统为堆芯降温，也就是通过外部电能提供动力，驱动冷却水循环降温。”赵皓说，“华龙一号”给堆芯上了“双保险”。</P><P>　　摊开核岛剖面图，赵皓告诉记者：“我们在堆芯上方安置了3个千吨级的超大水箱，一旦能动系统无法使用，水箱里的数千吨水不需要动力驱动，就能顺势而下，依靠重力自然循环为堆芯降温。”这一套非能动系统和能动系统结合的设计，让堆芯熔毁和放射性物质释出的风险大幅降低。</P><P>　　“华龙一号”的“硬核安保”远不止于此。站在高处眺望，核岛被巨型混凝土外壳所包裹，就像披上了一件“硬甲”。硬甲其实分两层，内壳厚1.3米，外壳厚1.8米，全部采用高强度的预应力混凝土，不仅能把放射性物质牢牢锁住，其强度还可抗大飞机冲撞和9级大地震。</P><P>　　“作为世界最先进的第三代核电技术，‘华龙一号’的安全性是它最大的优势。”赵皓说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛新开两条欧亚班列快线]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32022504.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/10/rmrbhwb2021020410p23_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　“齐鲁号”欧亚班列上合快线青岛胶州-阿塞拜疆巴库首班开行。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报电&nbsp;&nbsp;近期，上合示范区青岛多式联运中心接连开通两条欧亚班列线路——“齐鲁号”欧亚班列上合快线（青岛胶州-阿塞拜疆巴库）和“齐鲁号”欧亚班列鲁欧快线（青岛胶州-杜塞尔多夫-鹿特丹-伦敦），为欧亚经济贸易往来搭建了两条更为便捷的物流大通道。</P><P>　　2021年1月31日，随着一声汽笛长鸣，在青岛海关所属胶州海关监管下，一列满载有轮胎、空调等物资，共100标准箱的中欧班列，由青岛胶州发出到达8000多公里之外的阿塞拜疆首都巴库。</P><P>　　据介绍，“齐鲁号”欧亚班列上合快线采用“国际铁路+水路”的多式联运方式，由上合示范区青岛多式联运中心出发，经霍尔果斯口岸至哈萨克斯坦阿克套市，换乘轮渡横穿里海，抵达阿塞拜疆阿利亚特港，转铁路到达阿塞拜疆首都巴库。货物将被分拨至当地和土耳其、格鲁吉亚、罗马尼亚、意大利等国家。班列预计在途运行时间18-20天，相比货物经“海运+陆运”到达目的地用时节省约1/3。</P><P>　　“齐鲁号”欧亚班列上合快线胶州至巴库线路的成功开通，标志着青岛港与里海港口成功串联，上合快线辐射范围扩大至里海各港口及高加索地区。</P><P>　　此前开行的“齐鲁号”欧亚班列鲁欧快线，共计42个集装箱，由上合示范区青岛多式联运中心发车，经二连浩特出境，预计22天后到达德国杜塞尔多夫，其中13个集装箱将以公路运输的方式继续向西运输至荷兰鹿特丹，再经海运中转至英国伦敦。</P><P>　　据悉，鲁欧快线班列是“齐鲁号”欧亚班列自开行以来首次到达德国杜塞尔多夫，并通过“铁路+公路+海运”的多式联运方式延伸至英国伦敦，同时也是“齐鲁号”欧亚班列2021年拓展的首条新线路，运输线路约1.1万公里，横跨亚欧大陆东西两端。在当前海运运力紧张的情况下，“齐鲁号”欧亚班列鲁欧快线为客户提供了新的物流选择方式，对于强化中国与西欧陆路互联互通，促进中欧经贸往来具有重要意义。</P><P>　　据了解，为促进两条国际班列快线顺利开通运行，胶州海关为中欧班列开辟专用绿色通道，实施“5+2”“7×24”预约通关服务，减少随附单据和证明，减少报关次数，提高通关时效，允许在海关监管作业场所内开展海运箱和铁路箱换装作业，多方面降低企业运营成本，全方位保障班列运行。</P><P>　　2020年，上合示范区青岛多式联运中心“齐鲁号”欧亚班列开行401列，同比增加15.9%，为维护全球供应链稳定发挥了重要作用。目前，上合示范区青岛多式联运中心已开通国内外班列20余条，逐步构建起“东接日韩亚太、西联中亚欧洲、南通东盟南亚、北达蒙俄大陆”的国际物流大通道，可直达中亚五国、欧洲、蒙古、越南等10多个“一带一路”沿线及上合组织国家的40余个城市。下一步，青岛将推动烟台、威海、潍坊、日照等胶东半岛城市货源在青岛多式联运中心集聚，打造青岛辐射胶东半岛的中欧班列集结中心。</P><P>　　（宋晓华）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛胶东国际机场成功试飞]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32022503.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报电&nbsp;&nbsp;日前，随着山东航空波音737-800型飞机、中国东方航空空客A350客机依次平稳降落在青岛胶东国际机场的跑道上，青岛胶东国际机场试飞成功。</P><P>　　据介绍，试飞是机场从建设转入运营的重要环节，也是机场行业验收的重要前置条件。此次试飞任务的圆满完成，标志着新机场的飞行程序与地面运行程序已全面达到验收标准，转场准备工作全面提速。</P><P>　　本次试飞历时2个多小时，试飞科目总计7类22项，包含飞行程序与导航系统验证，跑道、飞行区标志等设施查验，验证了胶东机场飞行程序和运行最低标准、低能见度运行程序，检验了机场运行保障设备设施的运行情况，检查了机场飞行区、滑行路线和停机位、机场净空情况等，达到了实际检验机场运行保障能力的预期目标，完成了机场建设工程关键环节的一项重要工作，为后续的行业验收和转场投运奠定了坚实的基础。</P><P>　　据了解，青岛胶东国际机场是中国民航局首批平安机场、绿色机场、智慧机场、人文机场“四型机场”示范项目，运行等级为4F级，运行保障等级为行业最高，可停靠目前世界上最大型号的飞机。</P><P>　　（宋晓华）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中欧班列（西安）运回2021年首趟“洋年货”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32022499.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210204/48/9007144498189273848.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月3日，满载年货的中欧班列抵达中国铁路西安局集团有限公司新筑车站。 当日，满载着49车“洋年货”的X9020次中欧班列抵达中国铁路西安局集团有限公司新筑车站，这是2021年从哈萨克斯坦开出后抵达西安的首趟中欧班列（西安）年货返程班列。这趟班列装载有面粉、食用油、蜂蜜、糖果等丰富的年货产品。 新华社记者 李一博 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刀刃向内 激发活力（国企改革三年行动）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32022130.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>本报记者 张 帆 叶传增</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“改革对我们来说，解决了‘怎样生存下去’的问题。”回想起2016年那次改革，云南云天化股份有限公司（以下简称云天化股份）党委书记、董事长段文瀚由衷感叹。</P><P>　　2016年，全球化肥价格下行，年产能超过1000万吨的云天化股份巨额亏损，一度面临生存危机。</P><P>　　“我们可以把责任推给市场，也可以刀刃向内找问题。”段文瀚分析，市场异常只是导火索，更多的原因在企业本身。组织臃肿，管理低效，活力严重不足，产品结构单一……摆在云天化股份面前的，只剩改革一条路。</P><P>　　云天化股份的改革从“精兵简政”开始。“2016年，云天化股份总人数近两万人，有些只需要五六个人的部门，最多时会有10多个人同时在岗。”段文瀚介绍，云天化股份引入第三方咨询机构对部门重新定位，上至高管、下至普通员工全部重新竞聘上岗。</P><P>　　一系列“组合拳”打完，云天化股份在岗人员总量、组织机构、干部配置均比改革前压缩50%左右。</P><P>　　2018年，云天化股份开始了新的一轮改革。经过严格遴选，977名骨干员工参与股权激励，占在岗员工人数的7.8%。云天化股份以2017年为基准，规定2019年至2021年净利润增长幅度必须分别达到10%、50%、150%，激励对象获授股票才能解禁。</P><P>　　作为科研骨干，云天化股份研发中心副总经理宗世荣与公司签订了两年的职业经理人合同，约定了每年的当期目标和任期目标。“考核标准更加市场化，除了完成设备的验收，还要对设备建成后的效益进行考核。”今年1月18日，他第一次解锁了40%的获授股票，“股权激励计划将个人命运与公司发展紧密联系在一起，对科研人员来说是莫大的激励。”</P><P>　　除了股权激励计划，云天化股份还对20%的骨干员工实施超额利润分享、业绩捆绑激励，对全体员工实施“效率+效益”导向的“双效”工资激励，打破“低水平大锅饭”，提高关键人才薪酬的市场竞争力。</P><P>　　通过资源整合，云天化股份优化产业结构，建立了精细磷化工、氟化工、现代农业等新产业平台，产业更加多元；通过推进混合所有制和股权多元化改革，改善资本结构，将负债率从92%降低到84.2%；公司经理层成员、主要职能部门负责人及下属分子公司经理层成员共67名领导干部就地转变为市场化管理的职业经理人。</P><P>　　如今的云天化股份，已成为一家集肥料及现代农业、磷矿采选、精细化工等产业为一体的综合性大型国有控股上市公司。</P><P>　　“公司将通过改革三年行动，力争产业优化布局取得明显成效，市场化经营机制全面形成，管理能力、创新能力明显提高，企业竞争力、创新力、控制力、影响力和抗风险能力显著增强。”段文瀚说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“开门红”！重大工程捷报频传]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0204/c141677-32022147.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>本报记者 李 婕</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/04/rmrbhwb2021020404p27_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台“深海一号”能源站交付启航。<br /> 　　中国海油供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/04/rmrbhwb2021020404p26_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> “万里黄河第一隧”济南黄河隧道工程全线贯通的场景。<br /> 　　范少文摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210204/1612377356018_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 时速350公里CR400AF-G新型复兴号高寒动车组。<br /> 　　中国中车供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 在广袤海洋，全国首个海底数据舱于珠海高栏港揭幕，全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台“深海一号”能源站交付启航；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在神州大地，能抗-40℃极寒的复兴号高寒动车组亮相疾驰，世界首台高温超导高速磁浮工程化样车及试验线正式下线启用；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在浩瀚太空，中国载人航天工程全面转入空间站建造的任务准备阶段，“天问一号”探测器向着火星逐梦的脚步迈过4亿公里……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新年伊始，超级工程、核心技术的捷报纷纷传来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界首台！国内首飞！海底首个！这一个个来之不易的成就，标记着新一年国之重器的新征程。且随本报一起来看看新年那些振奋人心的新突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “高寒版”复兴号</p> <p style="text-indent: 2em;"> “战寒能力”武装到“每根神经”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “高寒版”复兴号来了！1月22日上午，京哈高铁全线贯通，由中车四方股份公司自主研制的时速350公里CR400AF-G新型复兴号高寒动车组从北京朝阳站准点发出，高速奔向哈尔滨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是该新型“高寒版”复兴号首次投入商业运营。拥有耐高寒、防冰雪的特殊技能，能在-40℃的低温环境下以时速350公里高速奔跑，堪称“最抗冻”动车组。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，很多人感触颇深：“寒冷天气下，连手机都不好使，反应迟钝而且掉电嗖嗖地”“零下40摄氏度啊，有些金属材料甚至会发生脆裂”——可想而知，“高寒版”复兴号北国疾驰难度有多大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 修炼“抗寒功力”，需要经过重重关卡。在中车四方股份公司主任设计师贾向杰看来，高寒版复兴号动车的“战寒能力”已经武装到了“每根神经”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贾向杰介绍，从列车使用的材料、电气元器件到车体、转向架、供风制动等关键系统部件均进行了耐低温设计，并从密封防雪防击打、水系统防冻、冷凝水防治等方面进行优化，使得动车组能够承受零下40℃低温以及冰雪等极端恶劣运行条件的考验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如，低温情况下，一些普通型号电气元器件可能会动作迟缓。而高寒版复兴号动车组内，车内开关、继电器等均选用适应-40℃的低温型号，再冷的天，动作也能收放自如。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再比如，列车的水箱、污物箱、水管路比较容易受冻、结冰。为防止冻伤，要给它们穿上厚“棉衣”、再加个“暖宝宝”——“水管、水箱都有加热装置，比如水管上缠有电伴热线。除了电加热装置外，在箱体外部和管路外部也都包覆了防寒材，能够满足-40℃的应用环境。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么运行前后，需要做“热身运动”吗？贾向杰解释：“在冰雪线路运行以后，车下的一些走行部可能会有较多积雪。车下走行部那些制动装置运行工作时都会发热，等车停下来，可能会有结冰的现象。所以在哈尔滨局、沈阳局这些冰雪线路运行之后，都会先进到暖库，在暖库里先进行融冰除雪。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，除此之外，新型“高寒版”复兴号还采用了大量优化设计。如今，动车组已经开启运营，游客可以乘坐“复兴号”一路向北，感受千里冰封、万里雪飘的北国风光。未来，乌鲁木齐铁路局、呼和浩特铁路局等运营的线路也有望见到高寒版复兴号动车组的身影。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 济南黄河隧道工程</p> <p style="text-indent: 2em;"> 智能打造“万里黄河第一隧”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月23日，山东省济南市天桥区泺口浮桥渡口旁，“黄河号”盾构机巨大刀盘破土而出，“万里黄河第一隧”济南黄河隧道工程全线贯通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此举标志着中国在建最大直径公轨合建盾构隧道全线贯通，也是历史上首次对地上“悬河”进行隧道穿越。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 万里黄河一路奔腾，但到达济南泺口段时，河床高出南岸城区地面5米，最大洪水位高出河床11.62米，形成水量巨大的地上“悬河”。这段济南黄河隧道工程就位于济南城市中轴线上，南接主城区济泺路，北连新旧动能转换先行区。建成后，开车最快4分钟可穿越黄河，比绕道济南黄河大桥节约近一小时车程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年9月开始，由济南城市建设集团和中铁十四局集团联合打造的“黄河号”和“泰山号”两台超大直径泥水平衡盾构机先后始发掘进，首次开启对地上“悬河”的穿越。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这次隧道掘进，开启了我们对黄河地质的全新认识。”&nbsp;中铁十四局黄河隧道项目总工程师杜昌言说，黄河上游有隧道，但下游地质怎么样，此前并不清楚。而复杂多变的地质，也正是后续施工最大的难度所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “拔丝地瓜”“牛轧软糖”“深水炸弹”，这是施工中大家对隧道地层的形象比喻。黄河之水冲刷出大量黏土，在高压作用下，更是黏度翻倍；掘进中遇到坚硬岩石，强度最大的是高铁桥墩钢筋混凝土强度的两倍还多，最困难的一次，26个小时只掘进2米，取出58块坚硬的岩石；隧道最低点位于河床下54米，最大水土压力相当于6.5个大气压……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 挑战多、施工难度大，工程师们就直接上手改装设备，除了最智能最先进的盾构机，大数据、物联网、信息技术等纷纷派上用场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国内第一条15米以上管片智能化自动化生产线就是在隧道工程中首次使用。所有管片和箱涵均实现了预制生产全过程监控、二维码“身份”信息验证、质量终身可追溯。“这些信息技术的引进，大大减少了人为因素的影响，质量关把得更严了，施工推进也更顺利了。”杜昌言说，这背后正是技术装备和科研实力的提升，是全行业一点一点积累起来的宝贵经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 隧道贯通后，眼下工程进入了隧道内部机电设备安装、装饰装修的阶段。按照计划，今年10月份隧道建成通车。“工期还是比较紧张的，但是我们尽量往前赶，不断优化工序，合理增加人员，确保&nbsp;10月顺利完工。”杜昌言说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “深海一号”能源站</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以世界级创新向深海挺进</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总重量超过5万吨，最大投影面积相当于两个标准足球场大小；总高度达120米，相当于40层楼高；最大排水量达11万吨，相当于3艘中型航母……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月14日，中国海洋石油集团有限公司对外宣布，由中国自主研发建造的全球首座10万吨级深水半潜式生产储油平台——“深海一号”能源站交付启航。这标志着中国深水油气田开发能力和深水海洋工程装备建造水平取得重大突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深海，是未来全球油气资源的重要接替区。据统计，全球超过70%的油气资源蕴藏在海洋之中，其中44%来自深海。而深海油气开发，装备制造是关键瓶颈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为中国最大的海上油气生产商，早在“十二五”时期，中国海油便打造了“五型六船”深水舰队，实现了深海钻探能力从300米到3000米水深的巨大跨越，然而用于深水油气田开发的生产装备建造仍停留在300米以内水深范围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 向更深处挺进！此次“深海一号”能源站将在3艘大马力拖轮的共同牵引下从黄海海域一路南下，于2月抵达海南岛东南陵水海域实施油气生产设施的现场安装，用于开发中国首个1500米深水自营大气田——陵水17-2气田。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到“深海一号”能源站，中国海油陵水17-2气田开发项目总经理尤学刚给出的几个数字让人印象深刻：其船体工程焊缝总长度高达60万米，可以环绕北京六环3圈；使用电缆长度超800公里，可以环绕海南岛一周。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅如此，尤学刚介绍，该项目在建造阶段实现3项世界级创新，运用13项国内首创技术，攻克10多项行业难题，是中国海洋工程建造领域的集大成之作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 采用世界首创立柱储油，最大储油量近2万立方米，实现了凝析油生产、存储和外输一体化功能；拥有目前世界上跨度最大的半潜平台桁架式组块……多个世界首次和世界首创技术的成功应用，正得益于多年的潜心钻研和科技创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “随着以‘深海一号’能源站为代表的深水油气装备交付，我国半潜平台船体总装快速搭载和精度控制技术已达到世界先进水平，海底管线铺设等多项深水施工技术突破1500米难关，超大型深水装备工程总包能力获得了显著提升。”海洋石油工程股份有限公司副总工程师钟文军说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[华润集团开启十四五奋斗新征程]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0203/c141677-32021563.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月2日，华润集团召开2021年经理人年会。会议以“新起点，新征程”为主题，全面总结了华润2020年所取得的成绩，系统回顾了集团“十三五”战略的完成情况及经验成果；明晰“十四五”时期集团面临的新趋势、新机遇和新挑战，提出了明确要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，华润集团面对各种挑战，捕捉发展机遇，以“引领商业进步 共创美好生活”为使命，以“跑赢大市、转型升级”为战略目标，按照“实业与资本双擎驱动、国际化与互联网两翼助力”的发展模式，打造新兴产业，优化资产结构，加快海外发展，加强创新和绿色发展，强化组织建设，推动文化和品牌重塑，加强资源配置、卓越运营、创新发展和风险控制能力建设，战略期内华润的规模实力持续增长、效益稳步提高、运行质量明显改善、研发创新开始起步，社会贡献不断增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华润集团董事长王祥明指出，从过去的“十三五”期间以及华润82年的风雨历程中，有五点启示：一是坚持党的领导是华润保持正确发展方向的根本遵循。二是建设世界一流企业、实现高质量发展是引领战略实现的根本导向。三是服务国家战略满足高品质生活需要是推动业绩持续增长的根本支撑。四是保持战略、组织、文化一致性是确保有效实施的重要保障。五是坚持市场化原则、企业家精神是华润永葆活力的核心关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年是向第二个百年奋斗目标进军之年，也是“十四五”开局之年，华润集团以重塑华润战略为主题，突出高质量发展、提升产业竞争力、深化内部改革、加快研发创新、提升组织能力、加强风险防控、完善大监管格局、营造干事创业氛围，确保“十四五”开好局、起好步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，华润将继续扎实推动具有华润特色的国有资本投资公司落地，抓紧抓实国企改革三年行动，通过股权融资、引战、并购重组等多种方式，进一步激发资本活力。在科技创新方面，推动成立集团科技创新部，持续提高集团整体研发投入强度，加速建立华润特色创新模式，大力引进科研领军人才，积极参与香港科创中心建设。持续推动优秀年轻经理人队伍建设工作，在华润营造干事创业的气氛，进一步完善激励机制，灵活应用股权激励、员工持股、跟投、超额利润分享等模式。同时，要持续深化文化重塑，加大力度倡导华润价值观，不断提升华润品牌的影响力和企业的美誉度。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三峡集团召开2021年工作会议 部署七大重点工作]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32020241.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月29日至30日，三峡集团2021年工作会议暨三届三次职代会在北京召开。会议总结2020年工作和“十三五”改革发展成绩，分析“十四五”时期面临的机遇和挑战，部署“十四五”目标任务和2021年重点工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，2020年，面对复杂多变的外部环境、突如其来的新冠肺炎疫情和长江流域百年一遇的特大洪水等各种风险挑战，三峡集团办成了一系列大事难事喜事，推出一系列改革发展举措，取得一系列重大成果，超额完成年度生产经营目标，实现“十三五”圆满收官。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，“十四五”是三峡集团做强做优做大、加快建设世界一流企业的关键时期。三峡集团要扎实做好“六稳”“六保”工作，充分发挥“六大作用”，奋力实施清洁能源和长江生态环保“两翼齐飞”，坚定不移做强做优做大，在“十四五”末基本建成世界一流清洁能源集团和国内领先生态环保企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议部署了2021年七个方面的重点工作：一是坚定不移建设运行好国内重大工程，为促进构建新发展格局拓展投资空间；二是坚定不移推进长江生态环境系统保护修复，为促进构建新发展格局擦亮生态底色；三是坚定不移承担推动碳达峰与碳中和历史使命，为促进构建新发展格局奉献清洁能源；四是坚定不移深化改革创新，为促进构建新发展格局培育强劲动能；五是坚定不移打造提质增效升级版，为促进构建新发展格局夯实效益基础；六是坚定不移统筹发展和安全两件大事，为促进构建新发展格局筑牢安全屏障；七是坚定不移坚持党的领导、加强党的建设，为促进构建新发展格局提供政治保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议审议并通过《三峡集团2021年工作会议暨三届三次职代会总经理工作报告的决议》和《关于三峡集团“十四五”发展规划的决议》等议案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[风雪中，生命救援]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32020234.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“有7名人员被困在了距你处3.5公里处的雪地里，其中有两名是去救援的民警同志，拜托你们风电场迅速出动专业设备前去救援！”</p> <p> 　　1月22日晚上11点半左右，伴随着焦急的电话铃声，一通来自新疆维吾尔自治区玛依塔斯喇嘛昭乡派出所的紧急求救电话，拉开了国家能源集团国华投资新疆玛依塔斯风电场紧急救援行动的大幕。</p> <p> 　　<strong>快！来救人！</strong></p> <p> 　　在接到乡派出所的求救电话后，本来因风雪过大已全部切除风速停机，在升压站准备休息的后勤主管李首奎、检修班长郑鹏和外勤李毅开着铲车就冲进了横亘的风雪中。</p> <p> 　　当日，加尔巴斯洪沟瞬间极大风速达41.6米每秒（14级）；风场所处的玛依塔斯风区在加尔巴斯洪沟的东面，是东、西风的中游区，风速为36.7米每秒，瞬间极大风速甚至达40.7米每秒，温度更跌破-25℃。而从每年11月份就开始下雪的玛依塔斯风电场平时就有2米左右的积雪，当夜积雪厚度更是达到3米。</p> <p> 　　大风、大雪、深夜，这场救援从开始就注定着无比艰辛。“因为每年雪季冰封期我们都会遇到1-2次类似的救援，有经验，加上当时体感温度已到-30℃，车又埋在风雪里，我们就一门心思的想，风这么大我们得赶快去就救人。”回忆起当时的细节，郑鹏这样说。</p> <p> 　　因为风雪太大，加上又是深夜，积雪没过了半身，他们开着铲车被时速30米每秒的黑色“刀风”刮得实在找不到路，满眼只剩被车灯照亮的横飞的白雪，铲车的车窗也都附满了冰花，身上、脸上甚至睫毛上都挂着冰霜，虽然风场距国道只有500米，但艰难前行了半小时还没找到上国道的路。</p> <p> 　　“这样不行，我们得另想办法”。凌晨1点，3人经过研究决定，由李首奎在前边打着强光手电找路，李毅开着铲车跟在后边，郑鹏开皮卡车殿后。一人两车以不到6码的时速慢慢缩短着与被困人员的距离，3.5公里、3.4公里、3.3公里……</p> <p> 　　<strong>难！也要上！</strong></p> <p> 　　行到半途，铲车也被风雪拦下，再也前进不了。</p> <p> 　　人命大过天，再难也要上。郑鹏打着方向盘控制住皮卡车的方向，李首奎在副驾驶推着车门一点点继续前行。凌晨3点左右，路上隐约一辆黑色的小汽车停下了他们的脚步，待他们走近查看时，不禁惊出一身冷汗：车前挡玻璃已经碎裂，车内灌满了冰雪。好消息是，车里没有人，也并不是本次被救援的车辆，这让他们抽紧的心稍稍放松了一些。</p> <p> 　　再度推进了半小时，3人终于到达了救援现场。只见需救援的警车已在路中间无法行驶，7名被救援人员缩在警车里，车门也已经被大风吹裂，风从缝隙中疯狂钻入车内。一名民警腿部已经冻僵没有知觉了，李首奎赶紧把被困的7名人员转移至皮卡车上。</p> <p> 　　眼前尽是坎坷路，上山容易下山难。返程时候，依旧是一人在前引路，铲车、皮卡车一点点慢慢跟进。</p> <p> 　　苍天无怜心，不惜眼前人。随着凌晨的到来，风雪反而更大，温度也更低，开着皮卡车的郑鹏将头探出窗外看着侧面路基引路，拼尽全力稳住车辆方向，全然不顾浑身已经被风雪盖了满头满脸。车辆仪表盘上不断摆动的指针始终低于6码显示，他们依然咬着牙在坚持。就这样坚持到凌晨5点，在离风电场仅有500米左右的时候，两辆车迷路了。李首奎跳下车，花了近1小时才找到了方向。“在离风电场只剩200米的时候，手机电量不足5%，风雪刮着车辆在摇晃，当时心里有点慌，盼着风雪能小点，能把被困人员安全送到风电场。”郑鹏回忆当时的情景，这样说。可在离风电场200米左右的地方，皮卡和铲车还是被深深的积雪绊住，再也前进不了一步。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="IMG_257" src="/mediafile/pic/20210202/23/8343313283002452419.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 被冰雪覆盖的驾驶员</p> <p> 　　当时，天地即白，正是最黑的时刻，满天的风雪夜仿佛也为了这最后的一搏，风速全力冲上了最高速的40米每秒。车窗有缝隙的地方都被填满了冰冷坚硬的积雪，与车内接近处甚至连风雪都被冻出了形状。救援经验丰富的场长在电话里反复叮嘱说风雪太大了，这时你们千万不要下车，有被冻死在雪地里的危险，走回来一定要等这波暴风雪过去了才行。</p> <p> 　　又是半小时过去了，等待在原地的几人隐约中看到了风场升压站一下下闪烁的红灯，风雪终于小了。</p> <p> 　　怕刚刚缓过来的民警再被冻伤，郑鹏给刚才冻伤的民警裹好棉衣，率先走在了最前边，牵拉着几人手拉手徒步往升压站的方向走去。可快到风场门前，前面冻伤的民警就体力不支瘫倒在地，走在最后的李毅和李首奎马上挽着他走进了风电场。</p> <p> 　　最终，历经7个多小时的救援，10个人都平安归来。冻伤的民警也没有大碍，在1月23日下午5点多也均返回了各自家中。</p> <p> 　　“在铲车上能看到主控楼微弱的灯光时，悬着的心才稍稍放了下来，回到主控楼的一瞬间腿都发软，心情却特别的愉悦，作为央企员工为自己承担起应急救援的社会责任感到无比快乐。”郑鹏质朴的语言，将所有风雨都掩藏在了身后。</p> <p> 　　风雪总会过去，人心最是温暖。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[松辽盆地陆相页岩油气调查取得重要突破]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0203/c141677-32021361.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月2日电&nbsp;&nbsp;（记者常钦）记者从自然资源部中国地质调查局获悉：“十三五”期间，自然资源部中国地质调查局与中石油集团和中石化集团合作，开展了陆相页岩油气地质理论和工程技术攻关，在松辽盆地优选5个地区针对白垩系2个新层系部署的5口钻井均获得工业油气流突破，经评价，松辽盆地青山口组页岩油地质资源量75亿吨，梨树断陷沙河子组页岩气地质资源量超5000亿立方米，开拓了松辽盆地油气资源接替新领域，对保障国家能源安全和东北老工业基地振兴发展具有重要意义。</P><P>　　松辽盆地是我国重要的含油气盆地，创新形成一套适用的页岩油气成藏理论和勘查技术：创新形成选区评价、钻探工程和压裂试气三大陆相页岩油气关键工程技术体系，总体达到国际领先水平。创新形成陆相页岩油气富集规律、成藏模式和主控因素新认识，具有重要的理论指导意义。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“邢台速度”展现大爱无疆 中建科工14天建成2040套方舱]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32020493.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月31日，由中建集团旗下中建科工承建的河北省南宫市防疫隔离方舱项目如期交付。该项目位于南宫市东进街与经三路交叉口，总建筑面积3.6万平方米，按照“一人一间一卫”高标准建设，根据需要实际交付隔离用房2040套。截至1月31日，已有170余名新冠肺炎确诊病例密切接触者入住其中，为科学高效遏制疫情蔓延再度贡献央企力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>火速集结，千名建设者星夜驰援</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月16日，中建科工接到建设南宫方舱的紧急任务，第一时间成立项目指挥部。广大员工闻“令”而动，“我报名！”“我也要去”“还能去吗？”“作为一名党员我就想作点贡献！”……召集令甫一下发，请战声如战鼓擂擂振人心，千余名建设者自京津冀、山西、山东、河南、武汉、深圳等地火速集结，奔赴南宫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 入场当夜，建设者们没有片刻停歇，迅速分组开展前期准备工作。平整地面、搬运房板、卸载物资……没有桌椅办公场所,他们露天开会。每个人心中都只惦记着“早一天完工，就能早一天使用！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年关当前，根据防疫隔离期限要求，来了就意味着无法及时与家人过年团聚，但仍有建设者不断申请加入战斗。一批批人员、物资、设备火速驰援前线，巅峰期共有165名管理人员、1300余名工人兄弟、161台设备一同奋战，不惜一切代价，只为早日交付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>昼夜鏖战，14天交付2040套隔离方舱</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 千军鏖战急，誓奏凯歌还。中建科工的建设者们6小时完成设计方案，6小时拼装隔离箱房330套，72小时浇筑完成3万平方米混凝土地面，7天完成14.9公里的电缆铺设，用时8天点亮了整个南宫隔离方舱，零下10度的寒冬天气里，他们24小时接续奋战不停歇。建设者们来时一片荒芜，<span style="text-indent: 2em;">离时留下通明的灯火。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 保持着高昂的战斗激情，建设者们团结一致，昼夜奋战，空间布满，时间占满，抢赢了每个关键节点。从晨光熹微到夜色深沉，这场必胜之战的每一个日夜，都上演着一幕幕感人的画面。累了就靠着眯一会儿，墙边、海绵堆、货箱上……哪里都可以是“床”，短暂的休整后，他们又迅速打起精神投入下一场战斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 防疫工作是重中之重。除每日开展4次全域消杀、2次全员测温外，为严格把好“入口关”，项目部还使用公司自行开发的“科工V码通”高效、精准地实现了巅峰期每日一千余人的出入场测温、实名制扫码登记。在密切接触者入住后，为降低人员流动风险，重点区域特别引入由中科院计算技术研究所研发捐赠的5G消杀巡检机器人代替人工作业。机器人集病毒消杀、危险识别、远程询问、检测报警、警务巡逻等功能于一身，在无接触消杀、重点区域风险替代等方面起到了关键作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>毅然留守，运维突击队为方舱保驾护航</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为确保南宫市防疫隔离方舱良好运转，中建科工项目指挥部决定，招募成立一支运维突击队。突击队员需要在项目完工交付、全员撤场后，继续留驻在南宫一线，随时准备进入密切接触者入住的区域内，穿戴全套防护装备长时间作业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 召集令下发后的第一时间，共有38名建设者踊跃报名。经过项目指挥部研究，选拔成立了一支5人运维突击队，其中4人为党员，1人“火线”递交了入党申请书。在大战大考面前，党员再一次发挥先锋作用，勇担使命，让党旗在方舱转入运营维护阶段后，继续高高飘扬在一线。1月31日，建设者们分批有序撤离现场，而运维突击队的战士们依然驻守在南宫前线，为隔离方舱的平稳运转保驾护航，他们将在这里度过一个最难忘的春节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越是艰险，越是向前。在这场与疫魔赛跑、为生命护航的英勇战“疫”中，中建科工人再次展示出敢打硬仗的作风和善打大仗的实力。平凡铸就伟大，英雄来自人民，每一名建设者都了不起！（陈秋旭）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首条民营控股高铁开始全线铺轨]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32020127.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/66/300215409285760182.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月1日，在浙江临海的杭绍台铁路建设施工现场，首对500米长钢轨被安全平稳地铺设到无砟轨道道床上，标志着杭绍台铁路工程转入全线铺轨阶段。 杭绍台铁路是我国首条民营资本控股的高速铁路项目。杭绍台铁路连接浙江杭州、绍兴和台州三个设区市，线路设计时速350公里，工程计划在2021年建成通车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图为当日施工人员在杭绍台铁路上进行铺轨作业。 新华社记者 黄宗治 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直击两部门、两央企核心问题]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0202/c141677-32019905.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月1日电&nbsp;&nbsp;（记者孙秀艳）从1月29日起，第二轮第二批中央生态环境保护督察开始向各进驻地方、企业及部门反馈督察情况。</P><P>　　第二轮第二批中央生态环境保护督察首次将国务院有关部门列入督察范围，国家能源局、国家林业和草原局成为督察试点。督察组认为，由于思想认识存在偏差，国家能源局在推进能源发展中没有将生态环境保护摆上应有高度，没有做到与能源发展有机融合、一体考虑，是导致我国能源行业长期粗放式发展的重要原因。同时，发挥规划引领和政策推动不够，在煤电项目布局中体现煤电基地建设导向不够，也未严格控制大气污染防治重点地区煤电新增产能，导致“该建的没建、不该建的建了”。</P><P>　　在对国家林草局的反馈中，督察组认为，国家林草局政策制度推动生态保护不够有力、治理能力与生态保护要求不相适应、一些重点领域问题比较突出。比如，2017年，原国家林业局明确要研究制定《林业自然保护区监督管理办法》《自然保护区生态旅游监管办法》，但迟迟未出台。</P><P>　　由于督察过程中，中国铝业集团有限公司、中国建材集团有限公司两家中央企业多个子公司、多个项目被列入警示案例，督察反馈情况备受关注。督察组认为，中国建材“企业环境违法违规情况普遍”，中国铝业“环境违法和污染问题突出”。2017年以来，中国建材集团下属生产企业因超标排放、污染治理设施不正常运行等违法行为，被各地生态环境部门累计处罚521次，一些企业违法严重、屡罚屡犯。督察反馈情况对两家企业的重点问题均予以点名曝光。</P><P>　　中央生态环境保护督察办公室表示，督察期间，各督察组累计收到举报1.55万件，受理有效举报1.2万件；经过梳理分析并合并重复举报，累计向被督察对象交办举报问题1.06万件。截至2021年1月25日，已办结8766件，阶段办结1792件，责令整改5442家，立案查处2204家，处罚金额约18213.33万元，立案侦查131件，行政拘留130人，刑事拘留113人，约谈872人，问责283人。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一台“华龙一号”核电机组投入商运]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0201/c141677-32018700.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118167865_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　福清核电5号机组外景。<BR/>　　新华社记者 林善传摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京1月31日电&nbsp;&nbsp;（记者聂传清、韩维正）中核集团30日宣布，全球第一台“华龙一号”核电机组福建福清核电5号机组已完成满功率连续运行考核，投入商业运行。这标志着中国成为真正掌握自主三代核电技术的国家，在该领域跻身世界前列。</P><P>　　“华龙一号”是当前核电市场上接受度最高的三代核电机型之一，设计寿命为60年，反应堆采用177堆芯设计，堆芯设计换料周期18个月，创新采用“能动和非能动”相结合安全系统及双层安全壳等技术，在安全性上满足国际最高安全标准要求。“华龙一号”首堆所有核心设备均已实现国产，所有设备国产化率达88%。</P><P>　　据悉，“华龙一号”每台机组装机容量116.1万千瓦，每年可发电近100亿千瓦时，能够满足中等发达国家100万人口的年度生产和生活用电需求；同时相当于每年减少标准煤消耗312万吨、减少二氧化碳排放816万吨，相当于植树造林7000多万棵。</P><P>　　第一台核电机组投入商运，为“华龙一号”的批量化建设和走向世界奠定了坚实基础，对优化中国能源结构、推动绿色低碳发展等具有重要意义。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一台“华龙一号”核电机组投入商运]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0131/c141677-32017845.html</link>
            <pubDate>2021-01-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210131/1612033700177_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为福清核电有限公司核电机组外景。<BR/>　　新华社记者 林善传摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京1月30日电&nbsp;&nbsp;（记者蒋建科、颜珂、刘晓宇）中核集团30日宣布，全球第一台“华龙一号”核电机组福建福清核电5号机组已完成满功率连续运行考核，投入商业运行。这标志着我国成为真正掌握自主三代核电技术的国家，在该领域跻身世界前列。</P><P>　　据介绍，“华龙一号”创新采用“能动和非能动”相结合安全系统及双层安全壳等技术，在安全性上满足国际最高安全标准要求，所有核心设备均已实现国产，所有设备国产化率达88%。</P><P>　　第一台核电机组投入商运，为“华龙一号”的批量化建设和走向世界奠定了坚实基础，对优化我国能源结构、推动绿色低碳发展等具有重要意义。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月31日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“让我们的生活更加便利”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0131/c141677-32017827.html</link>
            <pubDate>2021-01-31</pubDate>
            <author>本报驻埃及记者 周 輖</author>
            <description><![CDATA[<div id='paper_pc_play' align="center" style="padding:10px 0 15px 0"> <embed id="MediaPlayer460" src="http://tvplayer.people.com.cn/player.php/xml/L3B2c2VydmljZS94bWwvMjAyMS8xLzIyLzBjOWY3NTJmLTZmZDQtNGQ5NC1iYzM5LTc0NDkwNTk0YWM1OS54bWw=/skin/2/autonext/0/norecomm/1/playerByOsmf.swf" width="525" height="400" loop="true" autostart="true" wmode="transparent"></div> <TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-01/31/03/rmrb2021013103p7_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“这条隧道是沙特西部进入奈季兰城区的必经之路，不久前刚刚竣工通车，沿线地区的人员往来更加方便了。”沙特奈季兰市居民谢哈里驾车通过地下隧道，高兴地向外地来的朋友作介绍。隧道内公路宽敞平坦，两边墙壁上雕刻着具有当地历史文化特色的螺旋纹路、象形符号以及骏马图案等。</P><P>　　奈季兰市位于沙特南部边境，道路交通欠发达，基础设施和经济发展长期滞后。谢哈里提到的隧道，是由中国土木工程集团有限公司沙特分公司承建的奈季兰穆特布王子路地下隧道项目。该项目位于市中心主干道，是该市目前仅有的两条城市地下通道之一。隧道内部为双向6车道，两侧辅路为3车道。</P><P>　　“地下隧道将城市车流和周边居民生活合理分隔开来，极大改善了道路安全状况，让我们的生活更加便利。”卢克曼在隧道路段附近的一家理发店工作，“项目为街道配套新建了不少车位，方便了顾客停车，周边商铺客流量也更大了”。</P><P>　　让居住在附近的市民马兹尼欣喜的是，隧道建设解决了周边多年雨季内涝难题。项目正好位于奈季兰市中心低洼地带，以前每年3至5月雨季期间，道路上经常大量积水，给生产生活带来极大不便。马兹尼说：“去年雨季时，隧道内建设的排水系统经受住了考验，不仅隧道内部未出现积水情况，周边道路的积水也很快被排走。大家更安心了。”</P><P>　　项目建设还为当地培养了一批技术人才。“中国企业重视技术培训，我在这里掌握了丰富的工作方法和施工技术经验，专业能力提高很快。”项目也门籍工程师易卜拉欣·法赫德在两年时间里从计量工程师成长为项目经理，收入也大幅提高。“还有很多像我一样的员工，通过学习专业技能，改善了自己的生活。”</P><P>　　奈季兰市市长欧泰比说，项目建成通车，提高了奈季兰市与沙特其他地区的互联互通水平，为当地经济发展注入活力，“期待未来与中国企业在基建投资等领域开展更多合作”。</P><P>　　（本报开罗1月30日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月31日 03 版）</span> <div style="padding:5px 15px 25px;" id="xgyd"> <h4 style="border-bottom:1px dashed #a01211; "></h4> <span class="tz_input" style="width: 104px;height: 26px;font-size: 16px;display: block;vertical-align: middle;text-align: center;line-height: 26px;margin-top: 20px;margin-bottom: 20px;"><a style="color: #A01211;font-weight: bold;display: block;text-decoration: none;border:1px dotted red;" href="http://v.people.cn/n1/2021/0122/c364580-32009272.html" target="_blank">延伸阅读</a></span> </div>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动责任落实 健全长效机制]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0131/c141677-32017847.html</link>
            <pubDate>2021-01-31</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近期，国务院安委会办公室组织开展了对2015年至2019年发生的12起特别重大、120起重大生产安全事故整改措施落实情况“回头看”。在29日举行的国新办新闻发布会上，应急管理部有关负责人介绍了相关情况。</P><P>　　“回头看”达到了预期效果</P><P>　　“总的来看，此次‘回头看’达到了预期效果，起到了敲钟提醒作用，切实推动有关地方‘翻旧账’、找差距。”应急管理部新闻发言人、新闻宣传司司长申展利分析。</P><P>　　应急管理部总工程师、调查统计司司长李万春介绍，12起特别重大事故的“回头看”工作由国家层面组织开展，事故发生地整改工作进展顺利，取得了明显成效。但从全国层面看，高危行业领域风险依然存在，比如煤矿超能力生产的问题还没有得到有效遏制，煤矿违法违规建设和生产屡禁不止；中小化工企业安全管理基础比较薄弱，危险化学品全链条监管存在一些漏洞；旅游客车等运营车辆安全监管缺失，变相挂靠问题依然存在等。</P><P>　　120起重大事故“回头看”工作由各省级安委会组织开展，“通过对评估结果进行梳理和分析，归纳起来可以看到，安全生产责任没有得到落实；另一方面，风险源头管控、日常隐患排查治理还有不到位的地方，比如，安全准入把关不严、安全标准不高、安全水平较低，安全监管的手段方法滞后，监管效能也不高。”李万春说。</P><P>　　国务院安委办将督促各地各部门采取扎实有效措施，健全安全生产长效机制，坚决遏制重特大事故发生。对于本次“回头看”发现的问题，特别是事故调查报告中明确要求整改但尚没有落实的问题、仍然存在重大风险隐患的问题，要扎实推进整改。</P><P>　　提高企业安全生产内生动力</P><P>　　近年来，我国安全生产形势持续稳定好转。应急管理部提供的数据显示，2020年，我国化工、烟花爆竹、非煤矿山、工商贸等重点行业领域同时未发生重特大事故，为新中国成立以来首次。</P><P>　　“我国安全生产基础仍然薄弱，存量风险和增量风险交织叠加，各类不稳定、不确定因素明显增多，要下大气力防控重大安全风险。”申展利说，2021年，国务院安委办、应急管理部将强化安全生产各项责任措施的落实，把确保人民生命安全放在第一位落到实处。</P><P>　　着力推动安全责任落实方面，今年将组织实施对各级安委会成员单位首次考核，推动落实监管责任。另外，要实行安全评价报告公开、风险分级管控和主动报告等制度，提高企业安全生产内生动力。着力提升本质安全水平方面，要加快实施“工业互联网+安全生产”行动，把企业监控视频、关停企业用电数据等接入监管平台；重点危化品生产企业自动化系统装备率要达到100%；实施矿山智能化建设三年行动，推动年产30万吨及以下煤矿分类处置。</P><P>　　春节前后安全生产形势依然严峻</P><P>　　春节临近，疫情防控、寒潮低温天气、返乡过年等多因素交织，安全生产形势如何？李万春分析，往年，春节前后一个月左右的时间是事故很少、总量很低的时期。但是今年以来，全国安全生产的事故总量虽然保持同比下降趋势，但较大事故同比和环比都是增加的。</P><P>　　他提醒，春节前后安全生产形势依然严峻，万万不可放松。一是交通出行要绷紧安全弦。水上交通运输、农村地区的出行安全特别是恶劣天气下的交通出行安全需要引起高度关注。二是能源、制造业、建筑业目前市场活跃、需求反弹，企业生产经营旺盛也会给安全生产带来很大的压力，需要细化强化安全生产工作。三是在重点场所人员聚集、货物流动堆积也会带来一些公共安全风险，需要增强消防安全意识，做好火灾防控工作等。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“华龙一号”全球首堆投入商业运行 我国自主三代核电技术跻身世界前列]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0130/c141677-32017693.html</link>
            <pubDate>2021-01-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/1/30/a82aaf48-03af-46f8-a824-fb3654a264bc.xml",width:800,height:495});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京1月30日电 （记者杜燕飞）记者今日从中核集团获悉，“华龙一号”全球首堆——中核集团福建福清核电5号机组投入商业运行。“这标志着我国在三代核电技术领域跻身世界前列，我国核电技术水平和综合实力已跻身世界第一方阵，建设核工业强国迈出了坚实一步。”中核集团党组书记、董事长余剑锋说。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0130/MAIN202101301852000451438969156.jpg" style="width: 800px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> “华龙一号”全球首堆——福建福清核电5号机组。中核集团供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘华龙一号’是我国在30余年核电科研、设计、制造、建设和运行经验基础上，研发设计的具有完全自主知识产权的三代核电技术。”余剑锋表示，中核集团将推动核工业安全发展、创新发展，加快“华龙一号”批量化建设和后续机型研发，着力推动自主三代核电“华龙一号”走出去，为实现科技自立自强，实现“碳达峰”“碳中和”战略目标，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局提供关键动能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 余剑锋指出，“华龙一号”全球首堆自开工以来，始终按照计划推进，安全质量良好受控。中核集团发挥全产业优势，举全集团之力，联合各方大力协同，几代科技工作者接力奋斗，持续推动“华龙一号”自主创新，取得了一系列重大成果。上万名核工业建设者常年奋战在项目施工现场，5300多家设备制造企业联合攻关，为“华龙一号”的建成投运提供了重要保障。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0130/MAIN202101301850000402097149342.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> “华龙一号”全球首堆——福建福清核电5号机组。中核集团供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中核集团党组副书记、总经理顾军表示，作为中国高端制造业走向世界的“国家名片”，“华龙一号”是当前核电市场上接受度最高的三代核电机型之一。“华龙一号”设计寿命为60年，反应堆采用177堆芯设计，堆芯设计换料周期18个月，创新采用“能动和非能动”相结合安全系统及双层安全壳等技术，在安全性上满足国际最高安全标准要求。华龙一号首堆所有核心设备均已实现国产，所有设备国产化率达88%。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0130/MAIN202101301849000399354387216.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 福建福清核电站1至6号核电机组。中核集团供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，“华龙一号”每台机组装机容量116.1万千瓦，每年发电近100亿度，能够满足中等发达国家100万人口的年度生产和生活用电需求；同时相当于每年减少标准煤消耗312万吨、减少二氧化碳排放816万吨，相当于植树造林7000多万棵。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国有色金属工业协会：2020年有色金属工业运行情况明显好于预期]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0129/c141677-32017286.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月29日电 （记者杜燕飞）“2020年，面对突如其来的新冠肺炎疫情，在一季度探底后，我国有色金属工业从二季度起走出恢复性向好的态势。”中国有色金属工业协会副会长兼秘书长贾明星在29日召开的2020年有色金属工业运行形势发布会上表示，全年运行情况明显好于预期，且有色金属工业生产、效益及铜、铝年均价格好于2019年水平。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0129/MAIN202101291831000316678964348.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 中国有色金属工业协会副会长兼秘书长贾明星介绍2020年有色金属工业运行情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2020年我国10种有色金属产量首次突破6000万吨大关</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 统计数据显示，2020年，我国10种有色金属产量首次突破6000万吨大关，达到6168万吨，同比增长5.5%。其中，精炼铜产量1002.5万吨，同比增长7.4%；原铝产量3708万吨，同比增长4.9%。六种精矿金属量603.2万吨，同比增长1.6%。铜材产量（尚未扣除企业间重复统计约200万吨）2045.5万吨，同比增长2.7%；铝材产量（尚未扣除企业间重复统计约1300万吨）5779.3万吨，同比增长8.6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这反映了我国有色行业在采、选、冶等方面技术的创新，以及科技的创新和应用技术的进步，使得我国十种有色金属的年产量突破了6000万吨大关，为我国国民经济、国防军工提供了坚强的保障。”贾明星表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在固定投资方面，统计数据显示，2020年，我国有色金属工业（包括独立黄金企业） 完成固定资产总投资同比下降1.0%。其中，一季度同比下降11.4%，上半年同比下降8.9%，前三个季度同比下降7.0%，降幅逐渐收窄。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，2020年，我国未锻轧铜及铜材进口量668.0万吨，同比增长34.1%；我国未锻轧铝及铝材出口量485.7万吨，同比下降15.2%；稀土出口量3.5万吨, 同比下降23.5%；国内现货市场铜、铝年均价格回升至高于2019年价格水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，2020年，规上有色金属工业企业（包括独立黄金企业）实现营业收入58266.5亿元，同比增长3.8%；实现利润总额1833.2亿元，同比增长19.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“十三五”期间有色金属工业投资稳中趋降</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈及“十三五”期间我国有色金属工业的发展，贾明星表示，“十三五”期间，有色金属工业生产稳中有升、投资稳中趋降，2020年规上有色金属企业效益好于2018、2019年的盈利水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贾明星介绍说，“十三五”期间，我国十种有色金属产量总体保持稳中有升的态势，年均增长3.6%。其中，精炼铜产量年均增长4.7%，原铝产量年均增长3.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国有色金属工业完成固定资产总投资总体呈稳中趋降的态势，年均下降2.6%。分年度看，2016、2017年比上年下降，2018、2019年比上年小幅回调，2020年比上年小幅回落。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国进口铜、铝矿山原料及铜冶炼产品均明显增长。其中，铜精矿进口年均增长10.3%，铝土矿进口年均增长14.7%，未锻轧铜及铜材进口年均增长6.8%；我国未锻轧铝及铝材和稀土出口量前增后降，其中，未锻轧铝及铝材仍年均增长0.3%，稀土出口量年均下降0.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，2020年末上期所三月期铜、铝收盘价均为“十三五”期间年末收盘价的最高值，国内现货市场铜、铝年均价均为“十三五”期间的第三高。而且，经2018年、2019年两年下降后，2020年规上有色金属企业利润明显回升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “整体来讲，‘十三五’期间，有色金属工业仍处于高速发展阶段，取得了一系列具有自主知识产权的科技成果，支撑了有色金属产业的发展。”贾明星说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有色金属工业今年将继续保持向好的走势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在贾明星看来，从国际上看，2021年全球主要国家经济将有望逐步复苏，但仍存在较大风险；从国内看，2021年是“十四五”规划的开局之年，国家将持续推动扩大内需、支持创新发展、改善营商环境，加上低基数因素，经济增速可能恢复至正常增长水平以上，但国内外环境中仍存在较大的不确定性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “基于此，在不出现‘黑天鹅’事件的前提下，初步判断2021年有色金属行业增速总体将呈‘前高后稳’的态势。”贾明星表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贾明星预测，今年，预计有色金属生产总体保持平稳运行，全年增幅在3%左右；主要有色金属价格上半年将维持高位震荡，也不排除下半年出现回调的可能，但全年年均价格仍将好于2020年的年均价格；规上有色金属企业实现利润有望保持增长态势；有色金属行业固定资产投资额大体与2020年持平，出现大幅增长或大幅下降的可能性不大；有色金属产品出口下降的态势也有望缓解，但出口大幅回升的可能性不大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈及“十四五”期间有色金属工业的发展，贾明星表示，有色金属工业要更注重向高质量发展，要提高技术附加值，提高产品的质量水平，在产业链的中低端向产业链的中高端迈进，特别是在新能源、新材料领域拓展新的应用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“十三五”时期中国海油深水油气装备制造水平跃上新台阶]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015492.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国海洋石油集团有限公司（以下简称“中国海油”）28日发布消息称，5年来，我国海洋石油装备制造水平跃上新台阶，以深水半潜生产平台、FPSO（浮式储卸油装置）系统总体集成技术、中心管汇等水下生产系统为代表的深水油气装备制造能力跃居世界先进水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油董事长、党组书记汪东进表示，“十三五”期间，中国海油以加大国内油气勘探开发为引领，持续深化关键技术攻关，提升自主科技创新能力，在海洋工程装备规模、作业能力、竞争力和深水油气装备制造能力等方面实现了突破，为保障国家能源安全作出了贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深水半潜平台制造实现全新突破</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油表示，深海，是未来全球油气资源的重要接替区。据统计，全球超过70%的油气资源蕴藏在海洋之中，其中44%来自深海。2014年8月，我国首个千亿级自营深水大气田——陵水17-2气田问世，打开了一扇通往深水油气“宝藏”的大门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为我国最大的海上油气生产商，早在“十二五”时期，中国海油便打造了“五型六船”深水舰队，实现了深海钻探能力从300米到3000米水深的巨大跨越，然而用于深水油气田开发的生产装备建造仍停留在300米以内水深范围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，中国海油决定将半潜生产平台等典型深水装备制造技术作为重点发展方向，对关键核心技术持续攻关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，由我国自主研发建造的全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台——“深海一号”能源站在山东烟台交付启航，标志着我国深水油气田开发能力和深水海洋工程装备制造技术取得重大突破，对提升我国海洋资源开发能力、保障国家能源安全和支撑海洋强国战略具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油陵水17-2气田开发项目总经理尤学刚介绍，“深海一号”能源站实现3项世界级创新，运用13项国内首创技术，攻克10多项行业难题，是中国海洋工程建造领域的集大成之作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘十三五’期间，随着以‘深海一号’能源站为代表的深水油气装备交付，我国半潜平台船体总装快速搭载和精度控制技术已达到世界先进水平，海底管线铺设等多项深水施工技术突破1500米难关，超大型深水装备工程总包能力获得了显著提升。”海洋石油工程股份有限公司副总工程师钟文军说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>FPSO总体集成技术能力全面提升</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在被视为海工装备“皇冠上的明珠”的“海上油气加工厂”——FPSO领域，“十三五”期间，中国海油将FPSO总体集成技术提升作为科技攻关优先方向，积极研发不同类型FPSO总体集成和全产业链技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年5月，中国海油承揽的巴西国家石油公司P67 FPSO成功在海油工程青岛场地交付，开创了我国自主集成并成功交付世界级超大型FPSO的先河。2019年12月，P70 FPSO成功交付，创造了国际超大型FPSO交付的新速度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在掌握超大型FPSO总体集成技术的同时，我国FPSO单点建造集成技术也获得了重要突破。2020年5月，由我国自主设计、建造和集成的中国最大作业水深FPSO“海洋石油119”在青岛场地交付启航。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过5年发展，中国海油拥有FPSO达到16艘，规模与总吨位均居世界前列，成为保障国家能源安全和海洋强国战略的关键力量，形成了从设计、建造、安装、调试到运营管理、升级改造的FPSO全生命周期管理能力，实现了作业海域从水深16.7米到2000米、吨位从5万吨级至35万吨级、船型从普通型到圆筒型、系泊形式从多点系泊到单点系泊的全覆盖，抗冰、抗台风能力已达到国际领先水平，多型FPSO总体集成和全产业链技术获得全面提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>水下生产系统走向自主制造</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 水下油气生产设施，是海上油气田增强抗灾害性环境能力和降低开发成本的最优解决方案和行业趋势。与传统的海上油气开采方式相比，这种经济高效的技术手段更适合开发深水和边际油田。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从1996年起，流花11-1油田等我国南海部分油气田，也陆续应用了水下生产系统，但几乎所有的工程开发均由国外水下设备供应商和工程承包商完成。早在“十二五”初期，我国把水下油气生产系统作为专项工程进行立项研发，推动这项事业的大步向前。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，中国海油将突破1500米水深和浅水水下生产系统设计关键技术作为重点规划目标，加快推进水下产品国产化进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年9月，在“深海一号”能源站船体完工前夕，我国自主建造的首批1500米深水中心管汇成功交付，意味着我国在深水中心管汇设备上的制造能力达到了世界先进水平，离自主建造海上油气田的“海底工厂”又近了一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年11月，中国海油与哈斯基石油中国有限公司合作开发的流花29-1气田顺利投产。在这个油田上，我国自主建造的水下生产系统得到了广泛应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过5年发展，我国水下生产系统从最简单的水下产品，慢慢向中高端攀援，逐渐完成了从简单的水下终端到复杂的水下中心管汇、从靶区是300米以下浅水到1500米超深水、从全部依靠进口到水下产品走出国门的跨越，基本掌握1500米水深水下生产系统设计和制造技术，实现水下管汇等系列关键水下产品的国产化应用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在高原坚守运维 呵护贫困群众的“阳光收益”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0129/c141677-32016948.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 数九寒天，位于黄河源头的玛多县气温持续徘徊在零下二十到三十度之间。坐落于县城以北玛查理镇玛拉驿村口的国家电网定点扶贫玛多4.4兆瓦联村光伏电站，在平稳运行两年零二个月之后，正经历着第三个寒冬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月20日清晨，负责电站运维工作的国网青海省电力公司员工张洪奎和熊增亮跟往常一样，从驻地驱车赶往电站开展特巡。到达电站，打开车门的瞬间，一股寒气直灌进来，两人下意识地紧了紧厚棉服的领口，戴好冬季防护安全帽，背上巡视工具包，开始了一天的工作。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0129/MAIN202101291114000313666861802.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前，环境温度-25℃，低压侧母牌温度6℃，断路器温度-3℃。直流第一支路电压420伏，第二支路电压……”在光伏扶贫电站1号变压器箱变前，顶着刺骨的寒风，运维班班员熊增亮大声地将测温数据报给班长张洪奎，后者将数据登记在例行巡查记录本上，作为日常运维的数据分析及隐患处置依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “正常情况下，箱变例行巡视维护一天一次，逆变器一周一次，光伏组件一个月一次，逢恶劣天气，巡查的频次会相应调整、增加。”张洪奎说，光伏电站占地面积119亩，由4个光伏矩阵、14400个光伏板组件构成。日常巡查维护，重点是检查位于电站四角的四台箱变运行情况，逆变器接口端子接口情况以及各光伏组件之间的连接插头紧固情况等，确保设备不带病、无缺陷运行，一趟巡视最少需要3个小时以上。降雪后，还需要对光伏板表面积雪和站内主干道积雪进行清扫，工作时间就相应延长到了7-8个小时，甚至更长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玛多县平均海拔4300米，全年平均温度零下4摄氏度，一年取暖期长达11个月。不仅如此，玛多县含氧量只有平原地区的30%左右，多数人来到这里都会有不同程度的心慌、乏力、头疼、恶心等高原反应，素有“花石峡不吃饭，玛多不住店”的说法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为第一批电站运维人员，在张洪奎的记忆里，2019年1月份的一场暴雪让他记忆深刻，当时电站最深处积雪达到60厘米，他和班员在雪停后，几乎是趟过没膝的积雪对设备进行了特巡，清雪工作紧锣密鼓地干了十天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电站巡查工作看似重复而单调，但须臾不能马虎。张洪奎说，做好日常巡查工作，最重要的就是责任心到位，小到一个光伏组件接口松动就有可能让一组光伏板“罢工”，导致的直接结果就是发电量减少，决不能因为运维不到位而影响了贫困群众的“阳光收益”。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0129/MAIN202101291114000585234704132.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 不知不觉间，进入电站工作已近两个小时，尽管穿戴很厚实，可手脚依然冻到麻木快不听使唤了，两人将工具收进包里，双手用力搓动并原地跺脚取暖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电站运维是每两个月一轮值，今年春节前后，正好又轮到张洪奎这一组，这就意味着，他们要在玛多过春节了。老张拉开了话匣子：“小熊，今年这个春节，咱俩可是要在站里过了。怎么样，做好心理准备了吗？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “放心吧，老张，别看咱年轻，觉悟还是有的，这个春节我陪你过！虽说玛多这地方，一入冬挺遭罪的，可咱在这儿工作，不就是为了让电站多发电，让老百姓多受益嘛，吃点苦也正常。”睫毛挂满冰霜，熊增亮的眼神坚定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “大风、降雪最容易让逆变器接口端子产生松动，下周咱得赶在新一轮寒潮到来前，把全站60台逆变器720条分支支路端口再逐一排查一遍。”两人商量着回去就把最厚的冬服准备好，继续向下一台箱变走去……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年10月，这座国内海拔最高的光伏扶贫电站正式并网发电。为了让光伏扶贫电站能够稳定运行、高效发电，国网青海省电力公司受托为玛多4.4兆瓦光伏扶贫电站提供专业运维支撑，派出技术力量以轮值方式坚守运维，切实守护贫困群众的“阳光收益”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年底，该电站总发电量达到1667万千瓦时，实现发电收益1052万元，全部用于玛多县扶贫，惠及玛多县621户、1774名贫困群众。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏海上风电送出枢纽丰海变电站开工]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015795.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月27日，江苏盐城丰海500千伏输变电工程标准化开工，作为江苏电网沿海二通道的重要传输纽带，该工程建成后将成为江苏海上风电送出的关键通道，更好地保障清洁能源消纳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，江苏电网沿海二通道包括通海、射阳、丰海3座500千伏变电站及3条500千伏双回输电线路，将构成江苏沿海“3变3线”清洁能源大动脉，北至盐城射阳，南至南通如东，全长703公里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “沿海二通道工程将海上风电接入江苏电力主网架，全面打通新能源输送的咽喉要道，提高海上风电送出能力约640万千瓦，预计每年可助力减少排放二氧化碳1760万吨，减少氮氧化物、二氧化硫等污染物排放31.8万吨。”国网江苏省电力有限公司建设部建设处副处长许志勇介绍，沿海二通道将为江苏盐城、南通、连云港等沿海风电项目提供可靠接入通道，提升新能源消纳能力，助力沿海海上风电产业基地建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，为推动长三角一体化绿色发展，打赢蓝天保卫战，在多方政策激励下，江苏新能源发电得到快速发展。其中，江苏海上风电发展尤为迅猛，截至目前累计装机容量达573万千瓦，成为目前国内最大的海上风电基地。预计到“十四五”末，江苏海上风电总规模将达到1300万千瓦左右，发电能力与2019年南京最高用电负荷相当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海上风电等新能源的高速发展，在为江苏用电提供能源支撑的同时，也给电网安全稳定带来考验。大规模新能源并网导致电网局部输送能力受限，目前江苏沿海通道输送能力约680万千瓦，已不足以匹配快速增长的新能源供应体量，急需加快清洁能源外送通道建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “江苏沿海超高压输电第二通道的建设，为优化电力生产和输送通道布局，完善能源供销体系提供了有力支撑。”国网江苏电力工程咨询公司副总经理谢洪平表示，整个沿海二通道预计2021年底建成投运。届时将与前期投运的江苏电网东二通道、西三通道形成合力，打通新能源输送新路径，满足江苏北电南送和西北部清洁能源入苏的需要，为长三角一体化发展提供绿色动能，更好地助力江苏绿色低碳发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据测算，沿海二通道工程投运后，预计每年向苏南地区多输送绿色清洁能源173亿千瓦时，拉动上下游产业产值累计达200亿元，支撑地区国民生产总值2750亿元。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家级经开区开放带动作用显著增强]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0129/c141677-32016514.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月28日电&nbsp;（记者王俊岭）1月27日，商务部举行专题发布会，商务部外资司相关负责人介绍了2020年国家级经开区综合发展水平考核评价的有关情况。苏州、广州、天津、北京等地经开区在综合发展水平方面位居前列。</P><P>　　从考核评价结果看，218家国家级经开区总体上呈现总量扩大、结构优化、效益和质量提升、开放带动作用增强的良好发展态势。主要有以下特点：</P><P>　　一是发展规模稳定增长。2019年，218家国家级经开区实现地区生产总值10.5万亿元，较上年增长10.3%，增速高于全国平均增速4.2个百分点，占国内生产总值比重10.6%。</P><P>　　二是开放平台作用突出。2019年，218家国家级经开区实现进出口总额6.4万亿元，同比增长4%，高于全国平均增速0.6个百分点，占全国进出口总额比重为20.2%；实际使用外资和外商投资企业再投资547.6亿美元，同比增长3.7%，占全国利用外资比重为22%，为稳外贸、稳外资发挥了重要支撑作用。</P><P>　　三是科技创新实力增强。截至2019年末，国家级经开区拥有高新技术企业3.1万家，较上年末增长39%；拥有国家级孵化器和众创空间478家，增长6.2%；每万人发明专利拥有量为94件，是全国平均水平的7.1倍。北京经开区、江宁经开区等大力打造科技创新平台，高新技术企业分别达到1144家和675家。</P><P>　　四是示范带动效果明显。2019年，218家国家级经开区地区生产总值占所在地级市比重为14.1%，较上年提高0.8个百分点；税收收入占所在地级市比重为15.7%，较上年提高1.5个百分点。2019年，218家国家级经开区单位工业增加值能耗、水耗均低于全国平均水平，主要污染物排放较上年大幅下降。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年我国港口货物吞吐量增长4.3%]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0129/c141677-32016481.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月28日电&nbsp;&nbsp;（记者刘志强）记者从交通运输部例行发布会获悉：2020年，交通运输主要指标总体呈现先降后升、持续恢复态势。预计全年完成交通固定资产投资3.48万亿元，实现较快增长。其中公路水路预计完成投资2.59万亿元，完成全年投资目标任务的143.8%。</P><P>　　全社会货运量基本恢复至2019年同期水平。2020年，全社会完成营业性货运量463.4亿吨，同比下降0.5%，已基本回补疫情造成的缺口。从5月至12月，货运量已连续8个月保持正增长。此外，2020年我国完成港口货物吞吐量145.5亿吨、同比增长4.3%，从4月至12月，连续9个月实现正增长。其中，内贸完成100.5亿吨、同比增长4.4%，外贸完成45亿吨、同比增长4%。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年国有企业营业总收入增长2.1%]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0129/c141677-32016515.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月27日电&nbsp;（记者汪文正）财政部27日发布数据显示，2020年，全国国有及国有控股企业营业总收入632867.7亿元，同比增长2.1%，较2020年前11个月提高1.3个百分点，经济运行回稳向好趋势不断巩固。</P><P>　　其中，2020年，中央企业营业总收入353285.6亿元，同比下降1.9%；地方国有企业营业总收入279582.1亿元，同比增长7.5%。</P><P>　　数据显示，2020年，国有企业营业总成本614685.2亿元，同比增长2.8%；利润总额34222.7亿元，同比下降4.5%，较2020年前11个月降幅收窄1.6个百分点。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刘鹤主持召开国务院国有企业改革领导小组会议]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015353.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月27日，中共中央政治局委员、国务院副总理、国务院国有企业改革领导小组组长刘鹤主持国务院国有企业改革领导小组第五次会议并讲话，国务委员、国务院国有企业改革领导小组副组长王勇出席会议并讲话。会议传达学习习近平总书记近期关于国有企业改革的重要讲话和中央有关会议精神，研究部署2021年国有企业改革工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议认为，习近平总书记高度重视国企改革，对当前和今后一个时期国资国企改革工作作出重要部署。去年以来，各地方、各部门和广大国有企业认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，扎实推动国企改革三年行动方案实施，重点改革举措取得明显成效。国有企业在过去一年中发挥了抗击疫情的先锋作用、复工复产的支柱作用、科技创新的突破作用、产业链供应链稳定的基础作用。同时也要看到，在推进国企改革过程中还存在一些困难和问题，要引起高度重视，切实加以解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，要认真贯彻落实党的十九届五中全会和中央经济工作会议精神，按照习近平总书记推动国有企业改革的系列重要讲话精神，坚持稳中求进工作总基调，强化底线意识、风险意识，敢于担当、善于作为，按照三年行动方案部署，紧盯重点问题攻坚克难，力争到年底完成三年改革任务的70%以上，做强做优做大国有资本和国有企业。要层层压实责任，建立“军令状”制度，落实到人。要明确节点任务，量化考核，按时完成。要鼓励基层创新，及时总结经验做法，发挥示范引领作用。要宣传国企成功改革经验，引导好舆论和社会预期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，落实三年行动方案，要把握好“一个抓手、四个切口”。“一个抓手”就是加强党的领导和完善公司治理相统一。“四个切口”一是提高效率，增强企业活力，形成更高质量的投入产出关系；二是狠抓创新，强化创新激励，在加快实现科技自立自强方面发挥支柱带动作用；三是化解风险，突出主责主业，压减企业管理层级，压实监管和股东责任；四是规范核算，在实行公益性业务分类核算、分类考核上取得重要成果，加快建立和完善国有经济统计指标体系和评价制度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中钢协：2020年钢铁行业总体运行良好 钢铁企业利润小幅增长]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015332.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月28日电 （记者杜燕飞）“2020年，钢铁行业努力克服疫情影响生产经营、铁矿石价格大幅上涨、环保压力上升等困难，行业总体呈现相对良好的运行态势，为满足下游行业用钢需求、实现国民经济正增长做出了贡献。”中钢协副会长兼秘书长屈秀丽27日在中钢协举行的信息发布会上表示，据中钢协初步统计，2020年重点统计钢铁企业利润总额2074亿元，同比增长6.59%，钢铁企业效益持续恢复，实现利润小幅增长。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0127/MAIN202101271840000207588443231.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 中国钢铁工业协会信息发布会现场。人民网记者 杜燕飞摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>全年粗钢产量10.53亿吨 钢材消费创新高</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据国家统计局公布的数据，2020年，我国粗钢产量10.53亿吨，同比增长5.2%；生铁产量8.88亿吨，同比增长4.3%；钢材产量13.25亿吨，同比增长7.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2020年，特别是二季度以后，随着国家复工复产、稳经济政策逐步发力，重大项目投资启动，机械、汽车、家电等下游行业快速复苏，与钢铁消费密切相关的经济指标持续好转，钢材消费创出新高。”屈秀丽表示，据中钢协测算，2020年，我国粗钢表观消费量同比增长9%，钢材实际消费同比增长7%左右，其中建筑业增长10%、制造业增长4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，在钢材进出口方面，据海关总署公布的数据，2020年，全国累计出口钢材5367万吨，同比下降16.5%，出口均价847.2美元/吨，同比上升1.3%；累计进口钢材2023万吨，同比增长64.4%，进口均价831.6美元/吨，同比下降27.5%。若考虑进口钢坯增加的情况，2020年我国粗钢净出口同比下降67.6%。2020年，我国累计进口铁矿石11.7亿吨，同比增长9.5%；进口均价101.7美元/吨，同比上涨7.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “凭借强大的国内市场需求，我国的钢产量不但没有给全球钢铁市场带来消费压力，而且与世界分享了中国市场的繁荣。” 屈秀丽说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>钢材价格逐步回升 钢铁企业利润小幅增长</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据中钢协监测，2020年12月末，中国钢材价格指数（CSPI）为124.52点，同比上升17.36%。其中，长材指数为126.25点，同比上升15.09%；板材指数为126.23点，同比上升20.74%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受此影响，据钢协初步统计，2020年，重点统计钢铁企业销售收入47033亿元，同比增长10.86%；销售成本42366亿元，同比增长11.57%，成本增幅大于收入增幅0.71个百分点；实现利税3083亿元，同比增长7%；利润总额2074亿元，同比增长6.59%；平均销售利润率4.41%，同比下降0.18个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “同时，钢铁企业优化资产负债结构，扩大直接融资渠道，负债水平有所下降。”屈秀丽介绍，2020年12月末，重点统计钢铁企业资产负债率62.27%，同比下降0.18个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，据中钢协统计，2020年，重点统计钢铁企业吨钢综合能耗为545.27千克标煤/吨，同比下降1.18%；吨钢耗新水同比下降4.34%；化学需氧量同比下降10.11%；二氧化硫排放量同比下降14.38%；钢渣利用率同比提高0.98个百分点；焦炉煤气利用率同比提高0.08个百分点，钢铁企业节能环保水平持续提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>钢铁行业要控产能扩张 促产业集中 保资源安全</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 屈秀丽表示，今年国家应对疫情的经济政策有一定的延续性，为钢铁需求提供有力保障，预计我国钢材需求将保持小幅增长。但全球疫情仍未得到根本控制，国际钢材需求和生产恢复还面临很多困难，钢铁产品出口下降、进口增长的态势仍将持续。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前，铁矿石、煤炭、焦炭和废钢价格均处于高位，有的呈上涨态势，企业生产成本面临上升压力。” 屈秀丽同时表示，在钢材价格难以大幅上涨的情况下，钢铁企业降本增效任务艰巨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在屈秀丽看来， 2021年，钢铁行业要继续聚焦全面提升产业基础和产业链水平这一根本任务，坚持绿色发展和智能制造两大发展主题，着重解决控产能扩张、促产业集中、保资源安全三大行业痛点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为此，据屈秀丽介绍，一是要严格遵守产能置换有关规定，防止违法违规新增产能；推动和鼓励更多大型钢铁企业牵头实施重组，处理好集中和市场的关系，提升产业集聚化发展水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是企业要开展对标挖潜、降本增效工作；从增加铁素供给、改进定价机制、完善期货市场规则等方面，加快解决铁矿石保障相关问题；完善废钢资源加工配送体系，促进合标再生钢铁原料的规模化回收加工利用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是要加快搭建重点用钢领域创新联盟，围绕低碳冶金、洁净钢冶炼、高效轧制、基于大数据的流程管控、节能环保等关键共性技术，以及先进电弧炉、特种冶炼、高端检测等专用装备，实现技术突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是推进5G、大数据、工业互联网、人工智能、区块链等技术在钢铁行业的应用；加快钢铁研发、制造、运营、管理和服务模式创新与智能化深度融合，突破一批智能制造关键共性技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，在2030年“碳达峰”和2060年“碳中和”的目标约束下，钢铁行业是今年降低碳排放的重点行业。“要推动非化石能源尤其是氢能在钢铁行业的应用，大力推广绿色设计产品，促进优质、高强、长寿命、可循环的钢铁产品应用。” 屈秀丽说。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中老铁路铺轨工程取得进展]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015017.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报老挝1月27日电&nbsp;（记者刘少华）当地时间1月26日晚10时，随着最后一片T梁在老挝乌多姆塞省华楠站双线特大桥缓缓落定，中铁二局承担的中老铁路812孔T梁制运架任务圆满收官，中老铁路磨丁-万象段顺利架通，为中老铁路铺轨工程的推进及全面建成通车创造了有利条件。</P><P>　　中老铁路是“一带一路”标志性工程，是中国与老挝、东盟实现互联互通共同发展的重要通道，北起老中边境口岸磨丁，南至老挝首都万象，全长422.4公里。中老铁路全部采用中国技术和管理标准建设，设计时速160公里，为电气化客货共线铁路。该工程于2016年12月全面开工，计划2021年12月建成通车。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山东港口青岛港新开3条国际航线]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015009.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报电&nbsp;&nbsp;刚刚跨入2021年，山东港口青岛港开通了三条联接东南亚、南亚等地的航线。在山东港口青岛港前湾集装箱码头81泊位，长荣东南亚线、万海/运达越南线、万海/运达/以星/高丽印度线日前正式首航，至此，山东港口的全球集装箱航线总数达到305条。</P><P>　　据了解，在3条新开航线中，长荣海运东南亚线将构建起马来西亚对接山东港口的高效率、低成本海上物流通道；万海航运、运达航运的越南线是其在青岛港开通的首条东南亚冷链直达快航，越南进口水果等进口生活资料仅需5天即可抵达青岛口岸；万海航运、运达航运、以星航运、高丽海运的印度线将进一步增强青岛港直达南亚地区航线组群密度。</P><P>　　“长久以来大家可能觉得中国外贸是以出口为主，其实近年来我们逐渐把焦点放在进口。RCEP政策落地之后，将对进口形成明显利好。青岛除了进口来自东南亚的淀粉、橡胶等传统大宗货物，火龙果、香蕉等水果的进口也将越来越多，青岛将成为中国北方进口水果的主要集散地。”万海航运青岛分公司代表介绍。</P><P>　　据介绍，山东港口青岛港集装箱航线开发已形成东南亚航线和日韩航线两大优势组群，确立了在东北亚的近洋航线组群优势。</P><P>　　借助RCEP机遇，青岛港再次赋能组群，全面构建“辐射日韩、连接东南亚、贯通印巴、中东区域并连通欧美远洋干线”的国际中转大通道。</P><P>　　（于&nbsp;&nbsp;越）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上合示范区启动卫星互联网产业项目]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015008.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报电&nbsp;&nbsp;1月26日，青岛上合航天科技新产业项目规划方案进行批前公示，标志着项目正式启动。据悉，该项目位于青岛上合示范区内，总投资41.2亿元，总用地面积20474.3平方米，总建筑面积53039.21平方米。</P><P>　　上合示范区管委会有关负责人介绍，去年8月初，上合示范区管委会与吉利科技集团签署低轨卫星互联网项目合作协议，双方在上合示范区布局建设卫星互联网相关业态，旨在建设世界领先的物联网示范项目。该项目由吉利旗下子公司浙江时空道宇科技有限公司承接。</P><P>　　据了解，青岛上合航天科技有限公司由浙江时空道宇科技有限公司100%控股，主要经营范围为基础电信业务、信息技术咨询服务、物联网技术研发、物联网应用服务、物联网技术服务、卫星技术综合应用系统集成、卫星通信服务、卫星导航服务、卫星移动通信终端制造等。</P><P>　　2018年起，吉利科技集团开始布局航天卫星领域，覆盖从研发、制造到应用全产业链，全面布局商业航天领域。集团自主研发的两颗低轨卫星已顺利通过出厂评审，具体升空发射时间还未对外披露。</P><P>　　2020年初，全国首个民企卫星智能AIT（总装集成测试）中心落户浙江台州。吉利下一步计划成立航天集团，构建“天地一体化”立体出行生态，为未来高级别智能驾驶提供系统化服务。</P><P>　　（于&nbsp;&nbsp;越）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛中车四方打造中国高铁“金名片”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015007.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>宋晓华</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210128/1611772706549_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　“高寒版”复兴号 。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-01/28/10/rmrbhwb2021012810p23_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　中车四方在青岛城阳区带动形成了世界“动车小镇”。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　1月22日，中国高铁迎来“高寒勇士”。由位于青岛的中车四方股份公司自主研制的CR400AF-G新型复兴号高寒动车组，从北京出发奔向哈尔滨。</P><P>　　作为复兴号家族中的最新成员，CR400AF-G型动车组是复兴号的“高寒版”，拥有耐高寒、防冰雪的特殊技能，能在-40℃的低温环境下以时速350公里高速奔跑，堪称世界“最抗冻”高速动车组。</P><P>　　“高寒版”复兴号是中车四方轨道交通装备产业谱系中的一员。在中车四方，创新与进步一直在发生：凭借不断提升的创新实力，高速动车组在这里以每四天三列的速度出品；从这里，城轨地铁列车驶向国内外100多条线路；产品出口世界27个国家和地区，成为驶向海外的一张靓丽的“中国名片”。</P><P>　　</P><P>　　取得创新突破</P><P>　　能在-40℃高速奔跑的“高寒版”复兴号是如何炼成的？</P><P>　　中车四方股份公司主任设计师贾向杰介绍，新型“高寒版”复兴号从列车使用的材料、电气元器件到车体、转向架、供风制动等关键系统部件均进行了耐低温设计，可以说“抗寒能力”武装到了牙齿。</P><P>　　“关节”抗冻。在低温环境下，金属材料中有些碳钢材料可能会发生脆裂，所以该列车车下吊挂用螺栓螺母采用能抗低温的铬钼合金、不锈钢材料，列车在极寒天气下运行，螺栓、螺母也不会脆裂。</P><P>　　“脚”抗冻。这列动车组具有车轮防滑、防抱死功能，当检测到车轮转速异常时，自动减小制动力、牵引力，并通过撒砂装置提高摩擦力，避免冰雪天气行车时车轮打滑。</P><P>　　“血管”防冻。列车水箱、水管配备“暖宝宝”——加热盘、电伴热线，箱体和管路外部穿上了厚厚的“棉衣”——防寒棉，天寒地冻也能正常供排水。</P><P>　　这样的创新，早已融入中车四方的发展基因中。</P><P>　　走进中车四方交车线，一列列崭新的高速动车组如同巨龙般整齐排列，蓄势待发。这里跑出了中国高铁太多的“第一”：</P><P>　　中国首列时速200-250公里、首列时速300公里、首列设计时速380公里高速动车组以及首列“复兴号”动车组，都诞生于此。</P><P>　　这里驶出的CRH380A，创下了时速486.1公里的世界高铁运营试验第一速；“复兴号”动车组实现时速350公里商业运营，使中国成为世界上高铁商业运营速度最高的国家。</P><P>　　2020年6月，由中车四方承担研制的时速600公里高速磁浮试验样车成功试跑，标志着中国高速磁浮研发取得重要新突破。</P><P>　　到今天，从这里驶出了1500多标准列高速动车组，是中国在线运营高速动车组数量最多的企业。</P><P>　　加速驶向海外</P><P>　　创新驱动，助力企业“领跑”，也为企业在国际竞争中赢得市场。</P><P>　　中国高铁装备制造企业是“中国制造”“走出去”的代表，而中车四方正是其中的佼佼者。近年来，中车四方紧抓“一带一路”建设和高铁“走出去”的黄金机遇，大力推进国际化经营，积极开拓海外市场，引领高端轨道交通装备加速“出海”。</P><P>　　2017年4月，中国与印度尼西亚企业合作建设的雅加达至万隆高速铁路总承包合同在印尼雅加达签署。中车四方将为雅加达至万隆的高铁提供11列时速350公里的高速动车组。这成为中国高铁全方位“走出去”的第一单。</P><P>　　在新加坡，中车四方先后获得916辆地铁车辆订单，实现了中国地铁车辆出口发达国家的突破。</P><P>　　在巴西，2017年9月，中车四方赢得64辆城轨车辆订单，这是中国企业在巴西圣保罗赢得的城轨车辆第一单。</P><P>　　在斯里兰卡，中车四方先后4次累计获得390辆内燃动车组订单，占到斯里兰卡铁路运营车辆总数的50%以上，成为斯里兰卡最大的铁路客运装备供应商。</P><P>　　在阿根廷，中车四方赢得总计709辆城际动车组供货合同，成为迄今为止中国最大的城际动车组出口订单。</P><P>　　值得一提的是，2020年中车四方还克服新冠肺炎疫情困难，积极推进海外市场开拓，成功签署多个海外出口订单，“走出去”取得新突破。</P><P>　　2020年6月，中车四方与阿根廷国家铁路公司通过视频方式，“云签署”了阿根廷709辆城际动车组的维保项目合作协议，中车四方将为对方提供维保方案、技术服务和维保配件。这是企业“产品+技术+服务”全方位走出去的又一重要成果。</P><P>　　与此同时，中老（老挝）铁路动车组项目合同签署，中车四方作为牵头方组建联合体，将为中老铁路量身定制时速160公里集中动力动车组。</P><P>　　随后，中车四方中标智利国家铁路公司“阿拉米达-奇廉”铁路6列（24辆）内燃-电力双动力动车组订单。这是智利首个双动力轨道列车项目，也是中国轨道交通装备企业赢得的首个双动力动车组出口订单。</P><P>　　截至2020年底，中车四方轨道交通装备已出口全球27个国家和地区，成为奔跑在海外的一张靓丽“中国名片”。</P><P>　　打造产业集群</P><P>　　在青岛，中车四方已带动轨道交通装备业形成产业集群，汇聚成为具有世界影响力的“动车小镇”。</P><P>　　中车四方所在的青岛城阳区，已集聚了中车四方股份、中车四方有限和庞巴迪3家整车制造企业以及威奥、欧特美等骨干配套企业400余家，产业集聚水平位居全国首位。仅2020年，就有中车研究院青岛分院、中车科技园（青岛）有限公司、中车信息技术分公司在青岛相继成立，以中车四方为龙头企业牵引，青岛轨道交通产业集群发展正输出源源不断的动能。</P><P>　　科研力量的不断加码，也为青岛轨道交通装备产业提供助力。</P><P>　　这里有中国第一个国家级技术创新中心——国家高速列车技术创新中心。目前，该中心已组建了由国内外21名顶尖专家合作加入的高端智库，中车工业研究院、北京航空材料研究院等10余所知名高端科研机构相继入驻，并与德国德累斯顿大学、德国蒂森克虏伯公司等多所大学、机构开展深度合作，集聚各类高端人才230多人。</P><P>　　如今，中国近60%的动车组和25%的地铁车辆都从这里驶出，先后建设了国家新型工业化产业示范基地、国家外贸转型升级基地、国家首批战略性新兴产业集群，成为名副其实的“高铁心脏”。</P><P>　　当前，青岛正做大做强以轨道交通为代表的高端装备产业链，将打造具有全球影响力的先进制造聚集地、国际高端新兴轨道交通技术策源地、国际公认的轨道交通技术标准引领地、国际领先的产业创新资源交汇地。</P><P>　　随着更多的创新人才和项目聚集，青岛将在轨道交通装备产业释放更多更强大的新动能。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[白云机场成全球旅客吞吐量最大机场]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0128/c141677-32015006.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京电&nbsp;（记者赵展慧）根据全球客运前20名机场已经公布的数据，广州白云国际机场2020年旅客吞吐量达4376.81万人次，位居全球机场首位。白云国际机场承运旅客的主力航空公司南航2020年全年共运输旅客9686万人次，继续保持亚洲第一、全球前列。</P><P>　　受新冠肺炎疫情影响，2020年全球各大机场吞吐量均有明显下滑。得益于国内疫情防控有力有效，包括广州白云国际机场在内的中国民航较快恢复。2020年11月，白云机场国内旅客量超过疫情前水平，单月客流量超过500万人次。</P><P>　　2020年白云机场客流加速恢复也得益于近几年建设规模和运营效率的提升。2018年白云机场支持南航转场并主导使用T2航站楼，使广州枢纽竞争力明显增强，运行效率大幅提升。目前，广州白云机场三期扩建工程已经启动，T3航站楼面积将达到42.2万平方米，机坪将新增超过190个机位。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国石化元坝气田累计生产天然气超200亿立方米]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0127/c141677-32013503.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月27日电 （记者杜燕飞）记者从中国石化获悉，截至1月26日，世界首个埋深超7000米高含硫生物礁大气田——元坝气田自2014年12月投产以来，累计生产天然气200.02亿立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国“十三五”油气资源评价结果显示，深层超深层常规天然气资源量占50.7%，探明率仅为8.8%，是未来油气资源战略接替的重要领域。“元坝气田高效绿色开发，填补了我国开发超深层生物礁气田的空白，为我国乃至世界超深层油气资源规模效益开发提供了成功经验。”西南石油局有限公司总经理郭彤楼介绍。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0126/MAIN202101261550000488500350601.jpg" style="width: 600px; height: 337px;" /></p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> 世界首个埋深超7000米高含硫生物礁大气田——元坝气田。<span style="text-indent: 2em;">中国石化供图。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，元坝气田位于四川省广元、南充、巴中三市境内，三级地质储量超1.1万亿立方米，具备年产40亿立方米天然气、30万吨硫黄生产能力。气田最深井8100米，平均井深7368米，地下最高温度达160摄氏度，地层压力高，礁体小且分散，开发难度大。依托2项国家科技重大专项和10余项中国石化课题开展联合攻关，元坝气田首次实现7000米深、最小0.12平方米小礁体的精确识别与精细刻画，实施超深水平井“蛇形”变轨钻进，钻井技术实现斜井穿多层、水平井穿多礁，提高了单井产气量。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0126/MAIN202101261551000155649356468.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> 元坝气田天然气净化厂。中国石化供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为确保安全绿色开发，元坝气田配套建成我国首座具有自主知识产权的大型天然气净化厂——元坝气田净化厂，天然气总硫回收率超99.8%；建成我国首座高含硫气田水处理循环利用站——元坝气田采出水低温蒸馏站，气田实现“零排放”；建成覆盖2.6万户居民的我国油气行业最大应急疏散广播系统，有力保障安全开发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国石化表示，目前，元坝气田正满负荷运行，日产天然气超1200万立方米，全力保障下游民用天然气供应。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“南电监查01”交付 500千伏海底电缆有了全天候“保姆”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0127/c141677-32013806.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月19日，南方电网公司首艘自主建造的海底电缆综合运维船“南电监查01”在海口交付使用。“这是国内首艘同时具备开展500千伏海底电缆高速巡航与低速检测的动力定位船舶，填补了国内海缆运维检测方面的技术空白。”相关负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，海缆运维船总长49.9米，宽8.0米，最大吃水2.6米，总排水量421吨，最大航速20节，抗风7级。船舶配置DP1动力定位系统和水下遥控机器人等全自动化设备，船舶可续航距离1000海里，自持能力30天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该船是针对琼州海峡高洋流、横向流、低能见度的复杂作业环境进行定向开发的海缆运维船，首次研发配备了海上宽带自动跟踪天线系统，实现海缆保护区无线路由通信，可全程自动跟踪两侧海缆终端站的定向发射信号，实时回传海缆应急处置和检测作业的视像、语音、文字、数据，实现海缆保护数据、指挥指令实时传达交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得关注的是，海缆运维船所配套搭载的水下机器人系统是电力行业首个搭载检声学、光学、电磁检测设备进行海底电缆检测的机器人，可实现海缆路由和埋深带电检测，从而最大程度地了解500千伏海底电缆的水下运行状况，为采取针对性海缆保护措施提供科学依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，海缆运维船投入使用后，将开展巡视、检测和应急工作，为海底电缆提供全天候“保姆式”保护。“新建的海缆运维船提升了抗风浪等级和出海作业安全系数，摆脱了过去依赖租用船舶巡维的方式，可随时开展巡视与检测工作，实现了专业化海缆保护巡维和自主检测等全过程管控。”南方电网海南联网二回项目管理有限公司总经理陈葵介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “运维船在国内海缆运维领域属于首次创新使用，能够为南方电网同类检测、海上风电运维提供技术支持服务，同时对博鳌亚洲论坛、文昌卫星发射等重大国防政治保电、迎峰度夏、防台防汛、海南昌江核电安全运行等意义重大。”南方电网超高压公司海口分局党委书记汲广说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国内首次 上跨广深港高铁箱梁横移施工完成]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0127/c141677-32013801.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月20日凌晨4时，赣(州)深(圳)铁路下行疏解线福龙路特大桥最后一片箱梁横移至既定位置，标志着由中铁四局承建的赣深铁路上跨广深港高铁箱梁横移施工全部完成。该现浇梁横移施工为国内首次上跨既有广深港高铁作业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赣深铁路下行疏解线福龙路特大桥位于广东省深圳市龙华区，为单线桥，全桥长1650.21米。下行疏解线福龙路特大桥跨越既有广深港铁路，与铁路夹角8度，采用门式墩跨越。广深港高铁为珠三角地区繁忙的铁路干线，平均3分钟就有一辆动车通行，施工难度巨大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20日凌晨0时40分，随着线路封锁，赣深铁路上跨广深港高铁箱梁横移开始施工，下行疏解线福龙路特大桥第13孔箱梁按照每分钟13厘米匀速滑动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “箱梁横移施工简单来说，就是在铁路线上方设置一个可以滑动的轨道，用牵引系统拉着预先制作完成的箱梁横移、滑动到既定位置。”中铁四局赣深铁路11标项目总工程师乔福鑫介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赣深铁路是京港高铁的最南段部分，是我国“八纵八横”高速铁路网的重要组成部分。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[交通动脉　又添一条]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0127/c141677-32013560.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210127/1611685788677_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　1月26日，由中铁大桥局承建的广佛肇（广州-佛山-肇庆）高速公路北江特大桥顺利合龙，标志着广佛肇高速实现全线贯通，粤港澳大湾区再添一条交通大动脉。北江特大桥位于佛山市三水区与肇庆市大旺区交界处，跨越北江连通两地。图为成功合龙的北江特大桥。</p> <p> 　　新华社记者&nbsp;刘大伟摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中储粮：抓好四项重点任务 更好服务保障国家粮食安全]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32012825.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月26日电 （记者庄红韬）1月26日，中储粮集团公司在北京召开2021年工作会议。会议总结2020年和“十三五”中储粮工作，分析面临的形势和要求，谋划“十四五”目标任务，并对2021年工作进行了部署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，2020年，<strong>在疫情防控和保供稳市大战大考中</strong>，中储粮系统加强统筹调度，全力投入抗疫斗争，坚决服务大局。公司严细落实疫情防控各项措施，切实维护了广大干部员工生命安全和身体健康；坚决落实保供稳市任务，及时完善中央储备粮棉油应急动用执行预案，加强与用粮企业对接，高效落实国家有关部门保供稳市指令；全年累计销售中央事权粮油同比增加了一倍多，其中销售最低收购价和临储粮等政策性粮食1.05亿吨，达到历史第二高位；克服疫情影响，通过加大预约收购、延长收购期等多种方式，切实维护种粮农民利益，为坚决守住“种粮卖得出”底线发挥重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，在聚焦主责主业的过程当中，中储粮集团公司持续夯实储备管理基础。公司抓好疫情防控条件下的安全储粮工作，强化质量安全管控，中央储备粮账实相符，质量达标率、宜存率稳定保持在95%以上，综合损耗率控制在1%以内，质量安全管控进一步强化；大力推进中央储备粮自储管理，中央储备粮自储比例提升到94%；召开首次科技创新大会，明确了以“数字仓储、智能粮库、智慧中储粮”为方向，推进科技储粮发展；启动安全生产专项整治三年行动，对27家分（子）公司进行安全检查，举办3场大型安全应急演练，全系统累计组织各类安全应急演练600余场次，在大汛大灾中实现了人安、粮安、库安。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议对“十三五”时期中储粮改革发展和党的建设取得重大进展和重要成果进行了总结。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面向“十四五”，会议提出全系统必须坚持立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，在管好“大国粮仓”、更好服务国家战略中推动“十四五”高质量发展，为开启全面建设社会主义现代化国家新征程作出新贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议明确，通过“十四五”的不懈奋斗，将中储粮集团公司建设成为高质量服务国家粮食安全战略支撑力量和世界一流农产品储备集团。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，公司围绕在构建新发展格局中更好服务保障国家粮食安全，突出抓好4项重点任务：<strong>一是做实垂直管理体系。</strong>进一步优化垂直体系组织架构，深化三级架构改革，理顺各层级权责界面，优化配置管理资源，提升整体效能。进一步完善网络体系布局，强化体系化运作优势。进一步完善公司治理体系，优化集团管控和风控体系，增强活力效率和抗风险能力。<strong>二是做强储备保障功能。</strong>按照“以我为主、立足国内”的要求，充分发挥储备在保障粮食安全中的“压舱石”作用。优化中央储备规模结构布局，进一步增强储备保障能力；加强应急响应能力建设，确保国家需要时调得动、调得快、供得上。按照“建设一批、购置一批、股权合作一批”方式，提升仓储设施能力。不断优化储备库存品种品质，强化储备质量管理和食品安全管控，提高储备供给质量。深入推进精益化管理，推进智慧中储粮建设，全面提升储备运营与管控水平。<strong>三是做优服务调控机制。</strong>按照畅通国内大循环要求，充分发挥中储粮服务粮食调控“主力军”作用。履行好最低收购价政策执行主体职责，加强政策性粮食收储和销售出库管理，推动压实各类收储企业主体责任和相关方监管责任，形成监管合力，确保政策性粮食管理稳定。强化轮换集约化运营，提高市场化运作水平，充分发挥储备轮换稳定市场、衔接产消作用。加强与上下游对接，形成资源聚集效应，提升产业链供应链韧性和竞争力。<strong>四是用好两个市场资源。</strong>努力推动进口来源地多元化，积极参与“一带一路”建设，提升服务保障我国国际粮食供应链安全能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议提出，2021年，中储粮集团公司将坚持和加强党的全面领导，提升企业党的建设质量；优化完善中央储备管理，巩固和提升“压舱石”作用；高效落实调控任务，进一步发挥“主力军”作用；加大基础设施建设力度，提升储备仓容保障能力；深入落实国企改革三年行动，增强内生动力和活力；强化风险防控，持续打好防范化解风险的主动战。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为了百姓温暖过冬 中国石油争“气”战寒]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32012812.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月26日电 （记者杜燕飞）寒流来袭，全国多地连破近年低温记录。与此同时，中国石油天然气产业链各企业加足马力，四大气区日产量屡创新高，主力储气库群日采气量连破峰值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2020年11月1日冬季保供工作以来，截至1月20日，中国石油累计向国内供气554.1亿立方米，单日供气量最高达7.85亿立方米，较上一供暖季日高峰供气量增加6000万立方米。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0126/MAIN202101261538000353231827593.jpg" style="width: 600px; height: 451px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 新疆油田呼图壁储气库工作人员夜间巡检。中国石油供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>全产业链内外联动 保障冬供</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国石油把力保安全稳定供气作为冬季工作的重中之重，发挥天然气产业链一体化优势，优化生产组织运行，加强管网改革后的协调调度与工作衔接，产供储销贸全线发力，全力保障冬季天然气资源稳定供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国石油党组认真贯彻落实国务院今冬明春北方地区保暖保供工作电视电话会议及国家发改委冬季保供专题会议精神，切实承担起保供气的政治责任和社会担当。”中国石油表示，在进入供暖季以来，集团公司党组领导多次在总经理办公会、集团公司冬季保供视频会议上安排部署应对极寒天气措施，多方筹措并全力调配天然气资源，确保人民群众安全温暖过冬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2020年12月21日起，中国石油每天召开协调会，生产经营管理部牵头，油气勘探与生产、天然气销售、国际贸易等专业公司通力配合，对资源筹措、产销平衡等每日进行分析和部署，动态优化调整保供方案，天然气全产业链迅速进入全负荷状态——国内天然气生产保持高压运转，储气库相继进入采气高峰期，积极筹措全球资源增“底气”，全面打响冬季天然气供应保卫战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在做好内部统筹协调的同时，中国石油发挥自身行业优势，加强与中国石化、中国海油、国家管网集团等兄弟企业沟通衔接，完善产供储销运行机制，发挥“全国一张网、保供一盘棋”统筹配置作用，确保天然气资源稳定供应，确保民生用气无忧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>供给侧集中发力 满负荷运转</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国石油四大气区产量增长势头强劲，保供气源底气十足。中国石油长庆油田靖边、苏里格等五大气田加速提产增量，2万多口气井满负荷运转，日产量保持在1.46亿立方米。作为西气东输的主要气源地，塔里木油田克拉2、克深等主力气田满负荷生产，博孜等新气田建设全面提速，天然气日产量超9500万立方米。西南油气田深入挖掘生产潜力，天然气日产量达到1.04亿立方米。青海油田实施“5个1”提产模式，确保天然气日产量达峰后长周期稳定运行，冬供期间累计为下游用户输气近17亿立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除主力气区外，大庆油田年产气量实现“十连增”，天然气日销量首次跃上千万立方米台阶。吉林油田扩大中浅层老区措施增产规模，保障长春、吉林和松原等城市的用气需求。华北油田形成以自产气、管网气、山西煤层气、储气库等四类气源为主的保供体系，全力保障天然气平稳有序供给。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为调峰保供的重要基础设施，目前，中国石油10座储气库（群）已全部启动采气，供暖季计划采气124亿立方米，调峰能力同比增加14.8％。新疆油田呼图壁储气库连续36天采气2700万立方米以上。西南油气田相国寺储气库第七采气期启动以来，持续22天日采气量突破2400万立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，为保障国内冬季天然气稳定供应，中国石油在全球筹措调集资源，通过四大油气输送通道补充国内供应缺口。自2020年11月15日正式供暖以来，中俄管道增加供气量20%，到2021年初供气量提高到2880万方/天，为冬季天然气保供提供可靠的增量资源。发挥LNG（液化天然气）与管道气的互补性，将多船LNG长贸资源调整至近期到港。大连、唐山、江苏LNG等接收站最大气化外输量已达1亿立方米/日，保障了京津冀、长三角、东北等地区高峰期天然气供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>销售侧优化资源流向 力保民生</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国石油调整资源流向，向北方冬季清洁取暖重点区域增供，实行“一省一策”，主动对接用气需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对当前国内疫情防控形势变化，中国石油全力保障河北、黑龙江等省市、重点疫情防控单位和应急物资生产单位的天然气供应。各天然气销售企业主动摸排各类用户用气需求，向“2+26”城市和汾渭平原等北方冬季清洁取暖重点区域增供。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天然气销售北京分公司针对居民安全用气提出七项服务提升措施，确保客服中心话务处理率达到100%。天然气销售河北分公司加强24小时值班值守，向石家庄市日均输气量近1600万立方米。天然气销售辽宁分公司走访104家用户，建立与省内城市燃气企业的“点对点”沟通服务机制，做好资源协调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除重点城市外，大庆油田天然气分公司日外销商品气量连续30日超千万立方米，保障油田生产和城市居民生活用气。吐哈油田协调新疆新捷公司车辆运输天然气，为油田天然气运行管网调峰稳压，确保天然气稳定供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，中国石油下属各企业将自身用气量降至最低，把更多的天然气资源调配给下游城燃企业。长庆石化充分利用工业余热为装置和管线进行保温，同时为周边居民供暖提供热源；广西石化在供暖季将天然气原料部分改为轻烃液化气，减少用气量1899万立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对即将到来的新春佳节，中国石油将持续做好天然气保供工作，加强资源调配，做好产运销衔接，确保全国人民群众温暖过冬。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家能源集团召开2021年工作会 开启“十四五”高质量发展新征程]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011863.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0126/MAIN202101260813000325743717972.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">国家能源集团一届四次职工代表大会暨2021年工作会议现场。国家能源集团供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月25日，国家能源集团召开一届四次职工代表大会暨2021年工作会议。会议的主要任务是，全面贯彻落实党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会精神，认真落实中央经济工作会议精神，落实中央企业负责人会议部署，总结2020年和“十三五”工作，分析当前形势，谋划“十四五”目标任务，部署2021年重点工作，推进集团发展战略落地，加快建设具有全球竞争力的世界一流能源集团。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家能源集团党组书记、董事长王祥喜作题为《贯彻新发展理念，构建新发展格局，奋发有为开启“十四五”高质量发展新征程》的讲话。集团党组副书记、总经理刘国跃作题为《加快转型升级，提升经营管理，奋力建设具有全球竞争力的世界一流能源集团》的工作报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“十三五”，迈上新台阶</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”时期，特别是2017年底，原国电集团、神华集团重组成立国家能源集团后，综合实力、经营绩效、发展质效、市场竞争力和社会影响力迈上了新的大台阶——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重组融合，集团管控模式不断完善，子分公司整合基本完成，专项改革多点实施，一体化协同效应更加巩固，管理融合、制度融合、干部融合取得实质性成效。业绩稳增，主要经营指标均超合并前两集团同期指标相加之和。发展提质，煤炭产能和电源装机比重组时全面增长。清洁可再生能源装机占比稳步提升，风电装机保持世界第一。创新突破，建成了12个国家级研发平台，攻克了一批关键核心技术，转化了一批重大科技成果。获得国家科技进步一等奖2项、通过评审1项，二等奖10项，中国专利金奖2项，授权发明专利增长126%。企业形象提升，在2018、2019年度和2016-2018年任期央企业绩考核中均获A级，在2019年度央企党建责任制考核中获得A级，在中央单位定点扶贫工作成效考核中连续三年荣获“好”的最高等次评价，集团被评为“节能减排突出贡献企业”“社会责任卓越企业”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回顾“十三五”工作，国家能源集团收获了五点深刻认识：一是旗帜方向是根本遵循。始终增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不折不扣贯彻落实党中央决策部署，坚持新发展理念，推动高质量发展，深入落实能源安全新战略，就一定能够有效应对各种复杂局面和风险挑战，保持企业改革发展的正确方向。二是改革创新是动力之源。始终坚持全面深化改革，坚持创新驱动发展，依靠改革破解体制机制障碍，依靠创新塑造发展新优势，就一定能够不断增强核心竞争力，成为充满蓬勃生机与活力的现代企业。三是一体化运营是兴企之基。始终坚持市场导向，统筹全集团“一盘棋”，巩固增强一体化运营优势，大力推进协同创效、挖潜增效、降本固效和治亏见效，畅通产业链供应链价值链，就一定能够持续增强国有经济“五力”。四是干字当头是强企之本。始终践行“社会主义是干出来的”伟大号召，保持奋发有为的工作热情、敢于斗争的工作激情，勇于担当作为，锐意克难攻坚，就一定能够立足新时代、展现新作为、创造新业绩。五是党建引领是根本保证。始终坚持党的领导加强党的建设，推动党的领导与公司治理有机统一、党的建设与生产经营深度融合，推动全面从严治党向纵深发展，就一定能够汇聚企业高质量发展的磅礴力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2020年，稳中向好</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，面对复杂严峻的内外部形势、艰巨繁重的改革发展任务特别是新冠肺炎疫情严重冲击，国家能源集团增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，深入贯彻落实党中央“六稳”“六保”决策部署，紧扣“两个力争”，瞄准“四个确保”，突出“一防三保”，加快实施“一个目标、三型五化、七个一流”企业发展战略，全面完成年度目标任务，呈现出总体平稳、稳中向好的局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央重大决策部署全面落实落地。坚决把政治建设摆在首位，着力强化理论武装，认真学习《习近平谈治国理政》第三卷等重要著作，建立“不忘初心、牢记使命”长效机制，学习宣传贯彻党的十九届五中全会精神，实现党员全覆盖。坚决打好疫情防控阻击战，全系统无聚集性感染，湖北、北京等区域防控有力有序有效，境外企业保持零确诊，及时向湖北等重点省份捐赠资金，实施支持湖北疫后重振一揽子举措，采购湖北地区企业产品及服务。持续打好三大攻坚战，集团帮扶的9个贫困县全部脱贫摘帽，加强依法治企和审计监督，推进生态环保重点工程，提前一年完成国资委第六任期节能环保考核任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 能源安全稳定器和压舱石作用充分发挥。牢固树立安全发展理念，全面开展安全生产专项整治三年行动，安全生产形势总体稳定。面对疫情冲击、迎峰度夏、洪涝灾害、低温寒潮等多重因素叠加影响，全部生产单位迅速复工复产达产，保持稳产增产增供，圆满完成重点区域、重点时段的保供保暖保民生任务。积极主动应对市场剧烈波动局面，充分发挥一体化优势，灵活调整经营策略，坚守企业信用，带头稳价稳市，有效保障产业链供应链安全稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经营绩效实现企稳向好。落实“两个力争”工作要求，开展提质增效专项行动，实施稳增长系列举措，主要生产经营指标逐月恢复改善。完成国资委“两利三率”考核目标任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革重组任务基本完成。坚持蹄疾步稳，推进“改革攻坚年”工作，制定实施集团公司改革三年行动方案。积极稳妥推进“总部机关化”整治，打造“战略+运营”管控体系，基本建成现代化管理制度体系。有序推进资产整合和管理整合，落实煤电资源区域整合任务，实施同质化公司业务重组，实现省区市电力企业管理整合，金融板块重组整合顺利完成，启动“1+2+3+N”科研体系改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转型升级取得积极成效。落实党的十九届五中全会《建议》，主动对接行业发展规划和区域发展战略，集团“十四五”发展规划不断完善。深化供给侧结构性改革，聚焦主责主业，优化布局结构，精准扩大有效投资。大力发展清洁可再生能源，新能源“两个500万+”行动计划强力推进圆满完成。煤矿煤电去产能任务提前完成。一批重大项目加快实施。智能矿山、智能电站、智能运输、智能化工建设取得一批行业引领、国际领先成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的建设质量持续提升。落实“中央企业党建巩固深化年”要求，深入实施“四强化、六提升”工作举措。落实《国有企业基层组织工作条例》，加强“三基”建设，广泛开展“战疫当先锋、夺取双胜利”主题党日活动，实现党建工作与生产经营融合促进。认真贯彻新时代党的组织路线，加强各级领导班子建设，优化班子结构，统筹用好各年龄段干部。健全干部考核评价激励体系，完善人才培养评价机制，实施能上能下、容错纠错办法，干部担当作为蔚然成风，高层次人才队伍不断壮大。加强干部日常监督管理，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，风清气正的政治生态更加巩固。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“十四五”，开启新征程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期，国家能源集团总的指导方针是：高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻落实党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会精神，扎实践行“社会主义是干出来的”伟大号召，坚持稳中求进工作总基调，落实“四个革命、一个合作”能源安全新战略，实施“一个目标、三型五化、七个一流”企业发展战略，以推动高质量发展为主题，以深化供给侧结构性改革为主线，以改革创新为根本动力，统筹推进绿色转型、创新驱动、提质增效、深化改革、管理提升和党的建设各项工作，着力发挥能源安全稳定器和压舱石作用，着力发挥绿色低碳发展主力军作用，着力发挥国有经济战略支撑作用，着力发挥构建新发展格局的引领带动作用，坚定不移做强做优做大国有资本和国有企业，奋力建设具有全球竞争力的世界一流能源集团，为促进经济社会持续健康发展、全面建设社会主义现代化国家作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期，国家能源集团主要目标是：转型发展方面，实现清洁可再生能源跨越式发展，新增装机7000-8000万千瓦。科技创新方面，增加研发投入强度，攻克一批重大共性关键技术和前沿引领技术，智慧企业建设达到行业领先水平。生产经营方面，各年度生产经营指标增长同国家宏观经济增速相匹配，实现“保A争先”，安全生产形势保持稳定，一体化运营优势不断巩固增强。深化改革方面，国企改革三年行动全面完成，中国特色现代企业制度健全完善，建成世界一流示范企业。党的建设方面，集团党组把方向、管大局、促落实作用充分彰显，“不忘初心、牢记使命”长效机制更加健全，“三基”建设巩固提升，党风廉政建设和反腐败斗争向纵深发展，和谐企业建设凝聚强大力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2021年，全力开新局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年是“十四五”开局之年，第二个百年奋斗目标新征程正式开启，中国共产党将迎来百年华诞。国家能源集团将认真贯彻党中央决策部署，落实中央经济工作会议、中央企业负责人会议、全国能源工作会议有关要求，紧盯“两利四率”，围绕“保A争先”，全力推进六个开新局。一是要全力推进绿色转型开新局，更高水平推进化石能源清洁化，更大力度推进清洁能源规模化，更深层次推进能源布局集约化，更高标准推进产业经营国际化。二是要全力推进创新驱动开新局，加快科技体制机制创新增活力，加快关键核心技术攻关有突破，加快智慧企业建设上水平。三是要全力推进提质增效开新局，大力强化产业协同，大力强化市场开拓，大力强化降本增效。四是要全力推进管理提升开新局，切实提升安全环保水平，切实提升对标考核水平，切实提升依法治企水平。五是要全力推进深化改革开新局，突出抓好中国特色现代企业制度建设，突出抓好国有资本投资公司试点改革，突出抓好市场化改革和专项改革。六是要全力推进党的建设开新局，坚定不移加强政治建设，坚定不移提升党建质量，坚定不移锻造过硬队伍，坚定不移深化正风肃纪，坚定不移建设和谐企业。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中广核去年实现上网电量2721.9亿千瓦时]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32012014.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月25日电&nbsp;（记者王俊岭）记者日前从中国广核集团（简称“中广核”）了解到，2020年，中广核实现上网电量2721.9亿千瓦时，较2019年增长超过100亿千瓦时。全年清洁能源上网电量对应减排二氧化碳约2.2亿吨，环保效益相当于种植了超过61万公顷的森林，为全球节能减排和应对气候变化做出了巨大贡献。</P><P>　　在核电站安全运行方面，2020年，中广核24台核电机组保持安全稳定运行。世界核运营者协会WANO指标中，72.6%的指标达到世界先进水平，平均能力因子连续3年保持92%以上，其中宁德核电2号机组全部WANO指标达到卓越值。在2020年核电运营SHE（安全、健康、环境）标准化及国际标杆评审中，中广核大亚湾核电公司、宁德核电公司评级均达9级，是国内率先取得SHE&nbsp;9级的企业，标志着大亚湾核电和宁德核电在安全、健康、环境管理方面实现了世界一流水平。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年电信业务量增长超两成]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011992.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月25日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）工业和信息化部近日对外发布2020年通信业统计公报。公报显示，2020年我国通信业保持平稳运行，电信业务收入增速回升，电信业务总量较快增长。经初步核算，2020年电信业务收入累计完成1.36万亿元，比上年增长3.6%，增速同比提高2.9个百分点。按照上年价格计算的电信业务总量1.5万亿元，同比增长20.6%。</P><P>　　分领域来看，固定通信业务较快增长，新兴业务驱动作用明显。2020年，固定通信业务实现收入4673亿元，比上年增长12%。通过应用云计算、大数据、物联网、人工智能等新技术，大力拓展新兴业务，使固定增值及其他业务收入成为增长第一引擎。</P><P>　　移动通信业务占比小幅下降，数据及互联网业务仍是重要收入来源。2020年，移动通信业务实现收入8891亿元，比上年下降0.4%。其中，移动数据及互联网业务实现收入6204亿元，比上年增长1.7%。</P><P>　　从网络速率和普遍服务水平来看，2020年，我国4G用户总数达到12.89亿户，全年净增679万户，占移动电话用户数的80.8%。百兆宽带已近九成，加快向千兆宽带接入升级。电信普遍服务持续推进，农村宽带用户较快增长。截至2020年底，全国农村宽带用户总数达1.42亿户，全年净增712万户，比上年末增长5.3%。全国行政村通光纤和4G比例均超过98%，电信普遍服务试点地区平均下载速率超过70M，农村和城市实现“同网同速”。</P><P>　　从网络基础设施能力来看，5G网络建设稳步推进，按照适度超前原则，新建5G基站超60万个，全部已开通5G基站超过71.8万个，5G网络已覆盖全国地级以上城市及重点县市。</P><P>　　“面对疫情冲击，我国通信业积极推进网络强国建设，实现全国所有地级城市的5G网络覆盖，新型信息基础设施能力不断提升，为加快数字经济发展、构建新发展格局提供有力支撑。”工信部有关负责人说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽自贸试验区去年新设企业3857家]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011969.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报合肥1月25日电&nbsp;&nbsp;（记者徐靖）截至2020年底，中国（安徽）自由贸易试验区（简称安徽自贸试验区）已新设企业3857家，协议引资额近3000亿元。</P><P>　　2020年9月24日，安徽自贸试验区正式揭牌，涵盖合肥、芜湖、蚌埠3个片区。其中，合肥片区重点发展高端制造、人工智能、量子信息、跨境电商等产业，打造具有全球影响力的综合性国家科学中心和产业创新中心引领区。</P><P>　　截至2020年底，安徽自贸试验区已形成制度创新举措31项，签约入驻项目341个，协议引资额2922亿元。国务院集中复制推广的143项制度创新成果中，安徽有需求且符合复制推广条件的121项已全部完成复制推广工作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开年首趟中欧班列防疫物资专列发车]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011953.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社杭州1月25日电&nbsp;&nbsp;（记者屈凌燕、魏一骏）25日上午，满载着100个标箱防疫物资和生产生活物资的“义新欧”中欧班列X8026次（义乌—马拉舍维奇）防疫物资专列从浙江义乌西站启程，最快将于13天后抵达波兰马拉舍维奇。</P><P>　　此趟班列为2021年全国首趟中欧班列防疫物资专列，为波兰和欧洲抗疫防疫急需补充物资提供“生命通道”。</P><P>　　“义新欧”中欧班列运营平台义乌市天盟实业投资有限公司相关负责人介绍，此批防疫物资是由波兰政府委托波兰ZARYS&nbsp;POMAGA公司在中国采购，通过“义新欧”中欧班列将货物运输至波兰和欧洲。</P><P>　　据悉，此趟班列其中82个标箱为防疫物资，4万余件防护服、医用隔离衣、注射器等总重324吨。另外18个标箱为运往欧洲的生产生活物资，将由同一班列运输至马拉舍维奇后中转至德国汉堡，为当地生产生活提供保障。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网络全覆盖 采煤更智能]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011952.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>本报记者 付明丽</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“各部位巡视人员请注意，智能化采煤远控模式现在开启。”在塔山煤矿地面调度中心智能化工作面操作室，晋能控股集团塔山煤矿综采队机电组长曹福龙通过可视通信设备向地层深处的8222智能综放工作面发出指令。通信设备陆续传回确认信息，曹福龙用鼠标轻点电脑屏幕上的“一键启动”，井下采煤机、运输机、转载机等综采设备相继联动运转。</P><P>　　根据《山西省煤矿智能化建设实施意见》，山西省将加快煤矿智能化建设改造，实现采掘工作面无人（少人）操作、煤矿重点岗位机器人作业，井下固定岗位无人值守与远程监控，各系统智能化决策和自动化协同运行。到2022年，山西省将推动10座智能化示范煤矿和50个智能化综采示范工作面建设。</P><P>　　晋能控股集团是山西省特大型煤炭企业，煤炭产能约4亿吨。晋能控股集团塔山煤矿、同忻煤矿被确定为国家首批智能化示范建设煤矿。</P><P>　　“截至目前，塔山煤矿已完成4个智能化综放工作面的建设，矿井智能化工作面占比达到100%，智能化工作面日均出煤量达4.5万吨，实现了效率、效益的双提升。”晋能控股集团塔山煤矿研发中心主任刘宏杰介绍。</P><P>　　“以前放煤时，一个工作面100个放顶煤液压支架需要4个工人操作，工人按照经验判断时间，一个一个放，劳动强度很高，工作环境也不好。现在应用全自动化放煤系统结合5G网络，100个放顶煤液压支架只需一人便可同时放下，更加安全高效。”同忻煤矿放煤操作员张鑫说。</P><P>　　如今，5G技术正在赋能智能煤矿建设，塔山煤矿和同忻煤矿均实现了5G网络全覆盖，主井运输胶带、水泵房、设备硐室等实现无人巡检，加速推动了煤矿智能化发展，提升了本质安全水平。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[连通京津冀 出行更便利]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0126/c141677-32011951.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>本报记者 贺 勇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　300余台大型机械矗立如林、2800名工人往来穿梭……严寒中的北京城市副中心站综合交通枢纽施工现场，到处是热火朝天的奋战景象。</p> <p> 　　协同发展，交通先行。北京城市副中心站综合交通枢纽是北京市继大兴国际机场后又一个大型交通基础设施工程，地下建筑面积约128万平方米，建成后将成为亚洲最大的地下综合交通枢纽，也是京津冀区域协同发展的“桥头堡”。届时，从北京城市副中心出发，1小时可直达雄安新区、天津、唐山等地，35分钟可直达北京大兴国际机场，15分钟可直达北京首都国际机场。</p> <p> 　　“它最大的特点就是全地下结构，地面上几乎感觉不到它的存在，未来副中心站区域将建设五星级酒店、5A级写字楼等设施，成为北京东部最大的商业中心、副中心区域的活力核心。”北京建工01标段项目党支部书记刘闯介绍。</p> <p> 　　目前，工程已经完成负一层的土方开挖，作业面槽深8米，后续将陆续建设负二和负三层，土方开挖量预计达1300多万立方米。</p> <p> 　　副中心站所在的通州区素以“九河下梢”闻名，地势低、地下水位高，增加了对地下水及流砂、涌砂的防控难度，给施工工期造成极大的压力。</p> <p> 　　“目前我们正在作业的项目是在地面上打孔，每个孔直径1.2米，最深达30多米，目的是放置围护桩。”基坑里，来自山东德州的农民工王明义左手控制位置，右手控制钻头速度，眼睛紧盯显示屏，确保垂直度不差分毫。</p> <p> 　　“仅在我们标段就要打进404根围护桩，最深达到43米，就是为了防止施工中出现涌砂和崩塌。”北京建工01标段明挖区域总工程师倪登云介绍。</p> <p> 　　困难还不止这些，施工区域内地下管线非常多，导改协调及难度均非常大，对工期的影响不可低估。</p> <p> 　　“作为项目的主责协调部门，我们派专人现场督导，梳理每日工程建设计划大表，分解每日任务指标，督促参建各方保质保量。”北京城市副中心工程办交通基础设施建设协调部部长贺毅说。</p> <p> 　　“只争朝夕，不负韶华。”虽然临近春节，但建设者们咬定工期不放松，与时间赛跑、与自己赛跑，争分夺秒推进副中心站建设。</p> <p> 　　副中心站建成后，京唐城际、京滨城际等将在这里交会，“轨道上的京津冀”更加完善，三地群众的出行也将更加便捷。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中建集团：让党的创新理论“飞入”项目一线]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32011261.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月22日，中建集团在中建二局国家会议中心二期（配套）项目开展“建证百年 同心筑梦”党的创新理论进项目暨送温暖慰问活动，求是杂志社副总编辑童怀，国务院国资委宣传局副局长、一级巡视员侯洁，中国海员建设工会主席、分党组书记李庆忠，中建集团党组副书记、董事、工会主席张兆祥等出席活动，为项目党员、农民工党员赠送《求是》杂志并交流学习心得。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一直以来，中建集团以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，推动党的创新理论传入项目一线、走进群众心坎。集团党组建立学习贯彻习近平总书记最新讲话和指示批示精神“第一议题”制度，认真研学《习近平谈治国理政》第三卷，深入践行党的十九届五中全会精神，坚定不移做强做优做大国有企业。用好“学习强国”学习平台，引导广大党员干部读《人民日报》《求是》、看《新闻联播》，创新建立中建特色理论学习宣教平台“学习‘建’行”。党组领导带头开展理论研究和宣传宣讲，有效增强广大干部职工对新思想的政治认同、思想认同、情感认同。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，中建集团结合“建证力量·红色基石”“建证匠心·红色先锋”党建品牌活动，开展“建证百年 同心筑梦”党的创新理论进项目活动，向基层项目农民工党员赠阅《求是》杂志，组织“《求是》杂志进项目”，在基层项目设立“建证书屋”，推动《求是》杂志进党员活动室、进农民工夜校、进职工书屋，将《求是》杂志送到基层农民工手中，切实加强农民工思想政治工作。这一活动既是中建集团持续推动党的创新理论走进基层、走进群众、走进工友的创新举措，也是新形势下加强和改进职工思想政治工作，更好履行宣传群众、教育群众、引领群众、服务群众职责的有益探索。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 座谈中，项目支部书记冯家奎深有感触的说：“通过学习党的创新理论，我们对‘冬奥场馆 百年大计’的认识更深刻了，建好冬奥工程的信心和决心更强了。作为支部书记，我将继续带领支部党员贯彻总书记关于‘坚定信心、奋发有为、精益求精、战胜困难，全力做好冬奥筹办’的重要讲话精神，用好《求是》杂志，学好党的创新理论，将国会二期项目打造成中国建筑的品牌标杆，为助力冬奥会增添中建风采。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有着近30年党龄的农民工党员代表崔峰，是一名退伍军人，如今也在项目贡献着自己的一份力量。“我喜欢看总书记的讲话，特别接地气，实实在在告诉我们要怎么做。尤其是‘幸福都是奋斗出来的’这句话，我理解的奋斗就是要努力工作、好好生活，才能实现我们每个人、每个集体大大小小的梦想和目标。”朴实的发言引起了大家阵阵掌声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 童怀强调，中建集团全面加强党组织建设，既注重“造形”，更注重“铸魂”。去年以来广泛开展学党刊用党刊，开展党刊进党员活动室、进农民工夜校、进职工书屋活动，向基层农民工党员赠阅党刊，大力推动学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，全面加强思想政治建设，为集团高质量可持续发展提供了强有力的思想理论保障，在中央企业中发挥了示范引领作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 侯洁对活动开展给予充分肯定。她指出，中国建筑“建证百年 同心筑梦”党的创新理论进项目主题活动，送《求是》杂志到一线，建学习书屋进项目，把党的创新理论送到班组，把理论培训送到农民工夜校，为解决理论学习“最后一公里”问题做出了积极探索。这种做法对于推进党的创新理论在基层的宣传普及，具有示范意义，形式新颖、创意十足，值得推广。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李庆忠指出，要坚持把党的政治建设摆在首位，牢牢把握工会工作正确政治方向。要深入推进产业工人队伍建设改革，充分发挥工人阶级主力军作用。要扎实做好维权服务工作，不断增强职工获得感、幸福感、安全感。要立足新发展阶段，充分发挥央企工会的优势和作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张兆祥表示，中建集团将进一步深化“建证百年 同心筑梦”活动，将习近平总书记最新重要讲话和指示批示精神作为“三会一课”的第一议题、党员教育的第一课题，组织大家研学《求是》等权威读物，做好宣传阐释和交流推广，持续推进党的创新理论走深走实走心，不断强化基层党支部政治功能，发挥好工会组织精神纽带作用，占领思想高地，筑牢精神根基，凝聚奋进合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，还为项目困难职工送上慰问金，为项目建设者送上了新春慰问品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5000万方油当量！我国珠江口盆地再获重大油气发现]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32011138.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月25日电 （记者杜燕飞）中国海洋石油集团有限公司（下称“中国海油”）25日对外宣布，自然资源部油气储量评审办公室近日审定惠州26-6油气田探明地质储量为5000万方油当量，这标志着我国珠江口盆地再获重大油气发现，将有效增强华南地区的清洁能源供应能力，为粤港澳大湾区和中国特色社会主义先行示范区建设提供能源保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 惠州26-6油气田位于我国珠江口盆地，距离香港东南162公里，平均水深约113米，探井钻遇油气层厚度约422.2米，是我国在珠江口盆地自营勘探发现的最大油气田。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0125/MAIN202101251136000184432671642.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 图为惠州26-6油气田。中国海油供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油深圳分公司总地质师高阳东表示，惠州26-6油气田的发现井测试日产原油超过500立方米、天然气60多万立方米。所产天然气上岸后可源源不断地输送至粤港澳大湾区的千家万户，为“绿色生态湾区”建设贡献更多清洁能源。该油气田投产后将为南海东部油田上产2000万吨提供资源保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2018年以来，在中国海油增储上产“七年行动计划”指引下，南海东部油田科研和勘探人员提出全新勘探思路，建立了具有珠江口盆地特色的古潜山成山控储机制，创造性地形成了一套复杂油气藏的地质作业体系，为惠州26-6构造地质储量落实提供了关键的技术保障，实现了南海东部海域古潜山勘探历史性突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高阳东介绍说，惠州26-6油气田是我国首次在南海东部海域古潜山新领域获得勘探重大突破，展示出该领域巨大的勘探前景。当前，南海东部油田已成为我国重要的海上油气生产基地，连续25年实现油气产量超1000万立方米，连续6年产量超1500万立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油党组书记、董事长汪东进表示：“惠州26-6油气田的勘探发现是中国海油加大国内勘探开发力度取得的重要进展。未来，中国海油将继续加强新区新领域风险勘探，以期发现更多油气资源，为保障国家能源安全和推动我国海洋石油工业高质量发展做出更大的贡献。”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家管网集团西气东输公司技术技能人才综合实训基地建成使用]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32009245.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，国家管网集团西气东输公司技术技能人才综合实训基地在浙江衢州建成并正式启用。建成后的技术技能人才综合实训基地将成为天然气管道行业综合人才培养基地、标准化技术技能人才评价中心、科创技术应用平台和标准化竞技赛场，为发挥人才培养、人才评价、技术应用、岗位练兵起到积极作用，为天然气行业高质量发展和培育大国工匠提供人才保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，国家管网集团西气东输公司技术技能人才综合实训基地分两期建设，一期已建成并投入使用，能够满足输气、管道、安全、仪表及电工五个专业的培训考核需求。同期可开展 5个专业、150人的实训，年实训技能人才评价能力 1500 人。其中，安全环保实训区设置有VR实训区、AR应急实操区、模拟灭火实训区、用电安全实训区、高处作业实训区、安全标志实训区、安全急救实训区、警示教育区、常用检测工具与防爆器具区、特种设备区、劳保用品展示区、全息沙盘展示区、安全文化14个展示区，能实现25个培训功能。员工培训可以通过VR、虚拟仿真、模拟互动的形式，同步实现理论教学、现场实训和仿真模拟操作培训，让学员“身临其境”，提高教学乐趣，提升实训技能，真正做到学以致用。基地于2020年10月29日建成，目前已接受2批次的技能人才评价和1批次的培训。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为有序推进天然气管道行业标准规范建设，保障一线安全生产，西气东输公司于2019年规划建立公司技术技能人才综合实训基地，未来将涉及天然气管输行业6大专业，打造“互联网平台+行业实训+人才评价”，带动相关产业培训，构立多元化、全方位的实训基地，实现标准化人才培养和技术考核，推动天然气管道行业技术标准建设工作迈上新台阶，为国家管道行业培养一批技术型、复合型、工匠型高质量技术技能人才，助力国家战略目标实现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家管网集团西气东输公司副总经理李超表示，综合实训基地定位要与现有西气东输公司和地区分公司两级实训基地有机结合，要分级分类实施精准培训，同时与周边资源相互融合，突出优势互补和资源共享，以点带面，搭建综合实训大平台，实现梯次高效培养人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家管网集团西气东输浙江输气分公司经理胡峻表示，要全面贯彻公司各项要求，将工作做实做细，稳步推进二期建设任务，确保下步规划目标顺利完成，为公司培养一批高精尖技术技能人才，保障公司安全生产，保障管道事业的发展人才需求。（应文娟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[郝鹏：深入实施国企改革三年行动 推动国资国企高质量发展]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32010844.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2020年6月30日，习近平总书记主持召开中央深改委第十四次会议，审议通过了《国企改革三年行动方案（2020—2022年）》，这是面向新发展阶段我国深化国有企业改革的纲领性文件。党的十九届五中全会着眼“十四五”以及更长时期经济社会发展目标任务，对国资国企改革发展作出重大战略部署。2020年底召开的中央经济工作会议进一步强调要深入实施国企改革三年行动。当前，要深刻认识实施国企改革三年行动的重大意义，努力推动国有企业改革向纵深发展，以改革创新引领国资国企高质量发展，在构建新发展格局中展现新作为，为全面建设社会主义现代化国家作出重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一、新时代深化国企改革的强大思想武器和科学行动指南</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 以习近平同志为核心的党中央高度重视国资国企工作。党的十八大以来，习近平总书记站在党和国家事业发展全局的战略高度，针对国有企业改革发展和党的建设发表一系列重要讲话、作出一系列重要指示批示，用一系列相互联系、相互贯通的重大理论创新和科学判断，深刻阐明了新时代为什么要做强做优做大国有企业、怎样做强做优做大国有企业这个重大的时代命题，为深入推进新时代国有企业改革发展提供了强大思想武器和科学行动指南。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一是明确了新时代深化国企改革的出发点和落脚点。</strong>强调国有企业是中国特色社会主义的重要物质基础和政治基础，是党执政兴国的重要支柱和依靠力量，是党领导的国家治理体系的重要组成部分；强调要坚定不移把国企做强做优做大，不断增强国有经济竞争力、创新力、控制力、影响力、抗风险能力。这一系列重要论述，深刻阐明了做强做优做大国有企业决不只是一个纯粹的经济问题，更是一个重大的政治问题，在改革推进的过程中必须理直气壮地做强做优做大国有资本和国有企业，决不能把国有企业搞小了、搞垮了、搞没了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二是明确了新时代深化国企改革的原则。</strong>强调要坚持和加强党对国有企业的全面领导，坚持和完善基本经济制度，坚持社会主义市场经济改革方向；强调坚持党对国有企业的领导是重大政治原则，必须一以贯之，建立现代企业制度是国有企业改革的方向，也必须一以贯之。这一系列重要论述，深刻阐明了我国国企改革是有立场、有方向、有原则的，必须根植于中国国情，体现中国特色社会主义的本质要求，同时必须遵循市场经济规律和企业发展规律，坚持建立现代企业制度的方向，要将两者统一于中国特色现代国有企业制度的实践中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三是明确了新时代深化国企改革的标准。</strong>强调推进国企改革要以增强企业活力、提高效率为中心，提高国企核心竞争力；强调推进国有企业改革，要有利于国有资产保值增值，有利于提高国有经济竞争力，有利于放大国有资本功能。这一系列重要论述，深刻阐明了通过改革使国有企业真正成为独立的市场主体，在激烈的市场竞争中充满活力、发展壮大，是检验改革成效的根本标尺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四是明确了新时代深化国企改革的前提。</strong>强调国有企业改革要先加强监管、防止国有资产流失；强调要按照以管资本为主加强国有资产监管的要求，依法依规建立和完善出资人监管权力和责任清单，重点管好国有资本布局、规范资本运作、提高资本回报、维护资本安全。这一系列重要论述，深刻阐明了国有资产属于全民所有，是全体人民的共同财富，实现国有资产保值增值、防止国有资产流失，是国企改革的根本前提。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>五是明确了新时代深化国企改革的政治保证。</strong>强调坚持党的领导、加强党的建设是国有企业的“根”和“魂”；强调国有企业党的领导、党的建设只能加强，不能削弱。这一系列重要论述，深刻阐明了我国国有企业不同于其他所有制企业，也不同于其他国家的国有企业，具有中国特色的特殊属性，“特”就特在必须坚持中国共产党的领导，这是深化国有企业改革必须坚守的政治方向、政治原则。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210125/30/3465901588062309242.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在抗击新冠肺炎疫情过程中，国资国企闻令而动、勇挑重担，主动服务国家防疫大局，在党和人民最需要的时候挺身而出、不辱使命。图为2020年1月26日，在武汉火神山医院建设现场的中建三局施工人员挑灯夜战，实行24小时不间断作业。 国务院国资委供图 邓红武/摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，国资国企系统以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，蹄疾步稳深化国企改革，坚决破除各方面体制机制弊端，全面发力、多点突破、纵深推进，推动国企改革取得了突破性进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国企改革顶层设计方案形成，改革的系统性、协调性、协同性显著增强。</strong>形成了以《关于深化国有企业改革的指导意见》为统领、以35个配套文件为支撑的“1+N”政策体系。这是改革开放以来国企改革领域最系统、最全面、最有针对性的政策体系，有力保证了国企改革有方向、有目标、有遵循。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国资国企体制机制改革实现重大突破，国有企业的活力动力显著增强。</strong>公司制改制全面完成，实现了历史性突破。董事会建设迈出重要步伐，82家中央企业建立了外部董事占多数的董事会。市场化经营机制加快建立健全，积极推进经理层成员任期制和契约化管理，扎实推行职业经理人制度，统筹运用多种方式强化中长期激励。混合所有制改革更加积极稳妥，形成层级较为齐全、覆盖各环节的混改配套政策。加快从管企业向管资本转变，进一步突出管资本重点职能，构建业务监督、综合监督、责任追究三位一体的监督工作闭环，国资监管体系更加完善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国有资本布局结构调整取得重大进展，国有资本配置效率和整体功能显著增强。</strong>战略性重组和专业化整合扎实推进，2012年以来完成22组、41家中央企业战略性重组，有序推进铁塔、航材、煤炭、海工装备等领域专业化整合。瘦身健体成效明显，中央企业2041户“僵尸”特困企业已基本完成治理任务，安置富余人员约80万人；煤钢去产能任务全面完成，累计化解煤炭过剩产能1.14亿吨、钢铁过剩产能1644万吨；全面开展“压缩管理层级、减少法人户数”工作，中央企业累计减少法人超过1.5万户，减少比例达28.4%，管理层级全部压缩至5级以内。剥离企业办社会职能和解决历史遗留问题取得标志性成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>党的领导和党的建设全面加强，国有企业管党治党意识和责任显著增强。</strong>国资国企系统深入贯彻落实全国国有企业党的建设工作会议精神，以前所未有的鲜明态度和战略定力坚持党的全面领导，以前所未有的决心和意志坚持党要管党、全面从严治党，以前所未有的自觉和力度抓党建、强党建，国有企业党的领导弱化、党的建设缺失、从严治党不力状况明显改观，党的领导、党的建设得到实质性加强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国企改革的不断深化有力促进了国有企业质量效益提升。</strong>截至2019年底，国资系统监管企业资产总额201.3万亿元，比2012年增加129.9万亿元，年均增长16%；2019年国资系统监管企业实现营业收入59.1万亿元，比2012年增加21.1万亿元，年均增长6.5%；实现利润总额3.6万亿元，比2012年增加2万亿元，年均增长8.8%。特别是面对突如其来的新冠肺炎疫情，国资国企闻令而动、勇挑重担，在扎实做好境内外员工防疫工作的同时，主动服务国家防疫大局，倾尽全力参与医疗救治，分秒必争抢建专门医院，不计代价转产扩产防疫物资，不讲条件执行包机任务，全力以赴攻关疫苗研发，千方百计保障民生供应，有力有序推进复工复产，在党和人民最需要的时候挺身而出、不辱使命，发挥了主力军作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实践充分证明，只要我们坚决做到“两个维护”，不折不扣贯彻落实习近平总书记关于国有企业改革发展和党的建设的重要论述和党中央决策部署，统一思想、统一意志、统一行动，就一定能够有效应对各种复杂局面和风险挑战，把国有企业改革发展不断推向前进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二、实施国企改革三年行动是党中央面向新发展阶段作出的重大决策部署</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国进入新发展阶段，无论是构建新发展格局、推动经济高质量发展，还是化解外部风险挑战、打造国际合作和竞争新优势，都对国有企业发挥好战略支撑作用提出了全新要求。国有企业必须适应新要求，勇担新使命，紧抓时间窗口，坚持目标引领和问题导向，积极主动深化改革，依靠改革应对变局、开拓新局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>紧紧围绕进入新发展阶段，着力解决国有企业发展质量还不够优的问题。</strong>近年来，国有企业虽然在很多行业和领域已经形成世界级规模的大企业大集团，但“大而不强、大而不优”的问题仍存在，科技创新能力不强、关键核心技术“卡脖子”问题仍较为突出。实施国企改革三年行动，必须扭住新发展理念不放松，坚持以改革激发活力动力，全力破除影响和制约企业高质量发展的顽瘴痼疾，坚持创新驱动发展，大力推进关键核心技术攻关，激发人才创新活力，完善创新体制机制，提升产业链供应链现代化水平，推动国有经济实现质量更高、效益更好、结构更优、更可持续、更为安全的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>紧紧围绕构建新发展格局，着力解决战略性新兴产业、满足国家所需的产业布局还不够合理的问题。</strong>构建新发展格局，关键在于实现经济循环流转和产业关联畅通，根本要求是提升供给体系的创新力和关联性，畅通国民经济循环。实施国企改革三年行动，必须牢牢把握扩大内需战略基点，聚焦主责主业发展实体经济，持续调整优化国有资本的产业布局、空间布局，加快发展数字经济、智能制造、生命健康、新材料等战略性新兴产业，提高供给体系对需求的适配性；必须以全球视野谋划和推动发展，更好利用国际国内两个市场、两种资源，提高把握国际规则、市场动向和需求特点的能力，积极锻造国际竞争合作新优势，努力实现质量更高、效益更好、结构更优的发展。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210125/47/4093133466557865951.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，中央企业认真落实创新驱动发展战略，涌现一大批具有世界先进水平的重大科技成果。图为2018年11月6日，在珠海举办的第十二届中国国际航空航天博览会上展出的由中国航天科技集团研发的中国空间站核心舱模型。 国务院国资委供图 代振莹/摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>紧紧围绕国家治理体系和治理能力现代化要求，着力解决国有企业体制机制还不够完善的问题。</strong>国有企业体制机制还有不少需要完善的地方，党的领导融入公司治理还不够成熟定型，企业法人治理结构有待进一步健全，经营性国有资产集中统一监管仍有较大差距，以管资本为主加强国资监管的途径和方式需要进一步探索和拓展。实施国企改革三年行动，必须坚持系统集成、协同高效，大力实施变革性、牵引性、标志性改革举措，在解决深层次体制机制问题上取得实质性突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三、奋力开创国资国企改革新局面</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发展出题目，改革做文章。深入实施国企改革三年行动，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持和加强党对国有企业的全面领导，坚持和完善社会主义基本经济制度，坚持社会主义市场经济改革方向，抓重点、补短板、强弱项，在形成更加成熟更加定型的中国特色现代企业制度和以管资本为主的国资监管体制上取得明显成效，在推动国有经济布局优化和结构调整上取得明显成效，在提高国有企业活力和效率上取得明显成效，不断增强国有经济竞争力、创新力、控制力、影响力、抗风险能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>坚持“两个一以贯之”，加快完善中国特色现代企业制度。</strong>充分发挥企业党委（党组）把方向、管大局、促落实的领导作用，把党的领导融入公司治理各环节实现制度化、规范化、程序化。充分发挥董事会定战略、作决策、防风险的重要作用，实现董事会应建尽建、配齐建强。充分发挥经理层谋经营、抓落实、强管理的积极作用，全面建立董事会向经理层授权的管理制度。夯实中国特色现代企业制度基础，大力推进国有企业管理体系和管理能力现代化，提高制度执行力，开展对标世界一流企业管理提升行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>着力推进国有经济布局优化和结构调整，提高资源配置效率。</strong>坚持更好服务国家战略，进一步聚焦战略安全、产业引领、国计民生、公共服务等功能，调整存量结构，优化增量投向，充分发挥国有企业在解决发展不平衡不充分问题上的重要作用。积极推动国有资本向关系国家安全、国民经济命脉的重要行业和关键领域集中，向提供公共服务、应急能力建设和公益性等关系国计民生的重要行业和关键领域集中，向前瞻性战略性新兴产业集中，加快不具备竞争优势、缺乏发展潜力的非主业、非优势业务剥离，抓好无效资产、低效资产处置。紧紧围绕加快科技自立自强，充分发挥国有企业在构建关键核心技术攻关新型举国体制中的重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>积极稳妥深化混合所有制改革，促进各类资本优势互补、共同发展。</strong>把握好混合所有制改革方向，坚持因地施策、因业施策、因企施策，宜独则独、宜控则控、宜参则参，不搞拉郎配、不搞全覆盖、不设时间表，按照完善治理、强化激励、突出主业、提高效率的要求，积极稳妥深化混合所有制改革。重点推进国有资本投资、运营公司出资企业和商业一类子企业混合所有制改革，稳妥推进商业二类子企业混合所有制改革，规范有序推进具备条件的公益类企业投资主体多元化。加强对混改全过程的监督，切实防止国有资产流失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>不断健全市场化经营机制，充分激发企业活力。</strong>深化企业内部三项制度改革，提高核心竞争力，不断释放发展活力，创造更大经济价值。积极推行经理层成员任期制和契约化管理，推动管理人员能上能下，全面实行经理层任期管理，加快推行职业经理人制度。全面推进用工市场化，推动员工能进能出。健全业绩决定薪酬分配的机制，推动收入能增能减，推动薪酬分配向作出突出贡献的人才和一线关键苦脏险累岗位倾斜。支持更多国有企业运用国有控股上市公司股权激励、国有科技型企业股权和分红激励等中长期激励政策，充分激发骨干员工干事创业的积极性主动性创造性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>健全以管资本为主的国有资产监管体制，提高国有资产监管效能。</strong>深入推进国资监管机构职能转变，重点管好资本布局、规范资本运作、提高资本回报、维护资本安全。优化管资本的方式手段，全面实行权责清单管理，深入开展分类授权放权，加强事中事后监管，切实推进信息化与监管业务深度融合，全面建成全国国资国企实时在线监管系统。深化国有资本投资、运营公司改革。改进考核评价体系，深化差异化分类考核。健全协同高效的监督机制，推进出资人监督和纪检监察监督、巡视监督、审计监督、社会监督等统筹衔接，建立健全企业内部监督体系，全面建立覆盖各级国资监管机构及国有企业的责任追究工作体系和工作机制。稳步推进中央党政机关和事业单位经营性国有资产集中统一监管，完成地方经营性国有资产集中统一监管工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>积极推动国有企业公平参与市场竞争，优化营商环境。</strong>强化国有企业的市场主体地位，营造各种所有制主体依法平等使用资源要素、公开公平公正参与竞争、同等受到法律保护的市场环境。推进政府职能转变，凡是市场机制可以有效调节、社会组织可以替代、企业在法律范围内能够自主决定的事项，政府部门不再审批。进一步完善公平竞争制度，加强和改进反垄断和反不正当竞争执法。深化自然垄断行业改革，在电网、电信、铁路、石油、天然气等重点行业和领域，放开竞争性业务，进一步引入市场竞争机制。实行分类核算和分类考核，对商业类企业中的公益类业务，按照不同类别业务分类核算相应的收入和成本。规范补偿机制，建立健全符合国际惯例的补贴体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>抓好国企改革专项工程，积极发挥示范引领作用。</strong>纳入示范工程的企业要自加压力、主动作为，率先实现国企改革三年行动明确的各项任务。积极开展“百户科技型企业深化市场化改革提升自主创新能力专项行动”，重点在完善公司治理、市场化选人用人、强化激励约束、激发科技创新动能等方面取得创新突破。动态调整充实“双百企业”名单，保持“一池活水”，推动更多企业制定实施个性化、差异化综合改革方案。在深入推进上海、深圳、沈阳三地综合改革试验的基础上，配合实施国家重大区域战略，将青岛、西安、武汉、杭州等地纳入综合改革试验范围。深化东北地区国资国企改革，加大力度推进东北地区国资国企改革若干措施落实落地。深化世界一流企业创建示范工程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加强党的领导和党的建设，为国有企业改革发展提供根本保证。</strong>始终把加强国有企业党的政治建设放在首位，建立完善学习贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神的第一议题制度，健全贯彻落实党中央重大决策部署的机制，完善国有企业坚定维护党中央权威和集中统一领导的各项制度。紧紧抓住党建责任制这个“牛鼻子”，着力推进党建工作与生产经营深度融合，积极推动党建责任制和生产经营责任制有效联动。积极培育高素质专业化的企业家队伍，坚持“对党忠诚、勇于创新、治企有方、兴企有为、清正廉洁”的国有企业领导人员标准，建立完善区别于党政领导干部、符合市场经济规律和企业家成长规律的国有企业领导人员管理机制。落实“三个区分开来”要求，坚持公私分明、功过厘清，制定尽职合规免责事项清单。持续深入推进全面从严治党，完善和落实全面从严治党责任制度，持续加大国有企业反腐败力度，加快构建一体推进不敢腐、不能腐、不想腐的体制机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者：国务院国资委党委书记、主任，国务院国有企业改革领导小组办公室主任）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[进一步压实各环节安全生产责任 增强应急响应和救援能力 坚决防范遏制重特大事故]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32010584.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社北京1月23日电&nbsp;&nbsp;国务院1月23日召开全国安全生产电视电话会议。中共中央政治局常委、国务院总理李克强作出重要批示。批示指出：安全生产事关重大，须臾不可放松。2020年，经过各方共同努力，全国安全生产形势保持总体稳定。同时不稳定不确定因素仍然较多，安全生产工作任务十分繁重。各地区、各有关部门和各单位要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真贯彻党中央、国务院决策部署，坚持人民至上、生命至上，落实统筹发展与安全的要求，进一步压实各环节安全生产责任，持续抓好安全生产基础建设；提高精准执法和服务水平，强化源头治理，聚焦重点行业领域和薄弱环节，深入开展安全生产专项整治三年行动集中攻坚，有效化解风险隐患；创新安全监管方式，建立企业安全风险分级管控和主动报告等制度，提高监管效能，增强应急响应和救援能力，坚决防范遏制重特大事故，为维护人民群众生命财产安全、保障经济社会发展、实现“十四五”良好开局作出新贡献！国务院副总理、国务院安委会主任刘鹤，国务委员、国务院安委会副主任王勇、赵克志出席会议。</p> <p> 　　会议指出，过去一年，各地区、各部门认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，创新复工复产安全监管方式，深入开展安全生产专项整治三年行动，安全生产形势持续稳定好转，但事故多发易发的态势还没有从根本上改变，必须高度重视。</p> <p> 　　会议要求，认真学习贯彻习近平总书记关于加强安全生产的一系列重要指示批示精神，按照李克强总理重要批示要求，统筹发展和安全，自觉提高政治站位，坚持人民至上、生命至上，主动适应新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的要求，牢牢把安全生产工作抓在手上，推动实现更为安全的发展。要深入分析安全生产面临的新形势和新特点，坚决扛起政治责任，严格落实“三个必须”监督管理责任。严把安全关口，把安全发展理念落实到规划建设全过程。筑牢安全防控体系，健全落实风险分级管控和隐患排查治理双重预防工作机制，全面推行企业风险主动报告制度。完善安全生产法规制度，健全省市县三级安全生产执法体系。提升本质安全水平，加强重大安防工程建设。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国五矿去年营收突破7000亿元]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32010585.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月24日电&nbsp;（记者聂传清）记者日前从中国五矿集团有限公司获悉，2020年，公司营业收入达7016亿元，同比增长15%，净利润同比增长36%，经营性现金净流入423亿元，经营效益创历史最好水平。</P><P>　　中国五矿2021年度工作会于日前召开。中国五矿总经理国文清在作工作报告时指出，2020年，公司所属45座矿山，境外15座矿山均平稳运行，铁矿石、铜经营量同比分别增长50%、15%。</P><P>　　数据显示，从2015年到2020年，中国五矿总资产从7057亿元到9877亿元（不含金融管理资产1.1万亿），年均增长7%；营业收入从4215亿元到7016亿元，年均增长11%，利润总额和经济增加值大幅增加。“十三五”期间公司累计实现利润669亿元，累计上缴税费1051亿元。</P><P>　　“十三五”期间，中国五矿自主建成投产邦巴斯铜矿、杜加尔河锌矿等一批重大项目，钨、铋、石墨资源量产量位居全球第一；铜、铅、锌资源量产量位列全球第一梯队；先后建成宝钢湛江钢铁基地、台塑越南河静钢厂项目等一批标杆项目，占据国内90%、全球60%的市场份额。</P><P>　　国文清提出，“十四五”期间，中国五矿将以“一天也不耽误、一天也不懈怠”的实干作风和企业精神，实现“营收超万亿、利润再翻番”五年发展目标。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电动公交车在拉美受青睐]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32010545.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>本报驻巴西记者 张远南</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-01/25/03/rmrb2021012503p10_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　中国汽车制造商比亚迪日前获得哥伦比亚首都波哥大的两笔新订单，共计1002辆电动公交车。此前，比亚迪制造的120辆电动公交车已在波哥大投入使用（见上图，比亚迪公司供图），另有350辆计划于今年第一季度投入运营。至此，比亚迪在波哥大收到的订单累计已近1500辆。</P><P>　　据悉，这批比亚迪电动汽车交付使用后，将陆续投放至波哥大5个地区的34条公交线路运营，为沿线民众提供绿色出行服务，可有效改善当地空气质量。</P><P>　　比亚迪还将与哥伦比亚大巴制造商展开合作，对这批电动公交车车身部分进行组装。波哥大市公交管理局负责人玛丽亚·奥尔蒂斯表示，电动公交车车身在哥伦比亚进行组装，有利于带动当地工业发展，为社区创造就业岗位，“不仅提升运输服务质量、减少碳排放以改善环境，也为国家经济发展作出积极贡献”。</P><P>　　据介绍，此前投运的比亚迪电动公交车包括12米长和9米长两款车型，载客量分别为80人和50人，单次充电续航超过300公里，能充分满足每日运营需求。电动公交车内部还配备驾驶区域安全防护隔离设施、安全摄像头、智能公交系统等。同时，车载电视、无线网络、手机充电接口以及残疾人辅助系统等配置也提升了乘坐体验。</P><P>　　参与电动公交车采购的哥伦比亚可再生能源企业塞尔西亚公司总裁里卡多说：“波哥大积极引进电动公交车，为众多寻求建设零排放公交系统的城市提供了参考，波哥大市民将体验到电动公交车的独特魅力。”比亚迪拉美区域总监张春相表示，希望拉中合作进一步促进拉美地区绿色交通快速发展。</P><P>　　目前，比亚迪新能源汽车已进入智利、厄瓜多尔、巴西、哥斯达黎加、哥伦比亚、乌拉圭和阿根廷等拉美国家。</P><P>　　（本报里约热内卢电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月25日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山西将建40座绿色开采煤矿]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0125/c141677-32010544.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报太原1月24日电&nbsp;&nbsp;（记者胡健）记者从23日闭幕的山西省十三届人大四次会议上获悉：山西今年把开展碳达峰作为深化能源革命综合改革试点的牵引举措，实施碳达峰、碳中和山西行动。</p> <p> 　　山西省将探索用能权、碳排放交易市场建设，抓好煤炭消费减量等量替代。以5G通信、先进控制技术为指引，推进智能煤矿建设，建设智能化采掘工作面1000个，推动煤炭绿色开采，建设40座绿色开采煤矿。推进非常规天然气增储上产，力争非常规天然气产量达到120亿立方米。完善战略性新兴产业0.3元/千瓦时电价机制，引导发电企业降本增效。积极推动风电光伏平价项目健康发展，有序推进地热能开发利用和生物质能发展，实现能源供给由单一向多元、由黑色向绿色转变。</p> <p> 　　目前，山西省在役运行煤电机组全部完成超低排放改造，光伏、风电等新能源利用率进一步提高。全省新能源和可再生能源发电机组占比超过30%，风电和光伏装机规模分别位列全国第五位和第七位。开展煤炭分质分级利用试点，积极培育壮大碳基新材料产业，中科院山西煤化所中试基地、潞宝兴海新材料等一批重点项目落地。山西在2019年提前超额完成“十三五”去产能任务的基础上，2020年又关闭煤矿75座，退出产能4099万吨。过去两年全省焦化行业压减产能4129万吨。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月25日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京哈高铁全线贯通]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0123/c141677-32009438.html</link>
            <pubDate>2021-01-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210123/1611343667008_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　中国铁路沈阳局动车所停留线上，列车整装待发。<BR/>　　霍春光摄（影像中国）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210123/1611343672968_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　列车行驶在北京潮白河特大桥上。<BR/>　　本报记者 贺 勇摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　1月22日上午9时16分，随着复兴号高寒动车组G913次列车驶出北京朝阳站，京哈高铁北京至承德段正式开通运营，京哈高铁实现全线贯通。</P><P>　　京哈高铁全线贯通后，北京至承德车程将由4个多小时压缩至最短52分钟，北京至沈阳最快旅行时间将缩短至2小时45分，北京至哈尔滨也将实现最快4小时52分可达。</P><P>　　京哈高铁是我国“八纵八横”高速铁路网京哈—京港澳通道的重要组成部分。京哈高铁南起北京市朝阳区，向北途经河北省、辽宁省、吉林省，最后到达黑龙江省哈尔滨市，全长1198公里，设计时速350公里。</P><P>　　京哈高铁全线通车，新增了一条东北地区进出关高铁通道，密切了环渤海地区和东北老工业基地间的联系，对促进区域经济社会发展、推动京津冀协同发展、实施东北振兴战略具有十分重要的意义。</P><P>　　（综合本报记者贺勇、邱超奕、王昊男、孟海鹰、李家鼎、郝迎灿报道）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月23日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动高质量发展迈出更大步伐]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0123/c141677-32009439.html</link>
            <pubDate>2021-01-23</pubDate>
            <author>本报记者 王乐文</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中央经济工作会议全面部署了“十四五”开局之年经济工作。陕西将如何聚焦高质量发展，谋划新一年各项工作？日前，记者专访了陕西省委书记刘国中。</p> <p> 　　记者：中央经济工作会议深入分析了当前经济形势，陕西如何理解把握？</p> <p> 　　刘国中：过去一年，面对严峻复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情的严重冲击，我国交出了一份人民满意、世界瞩目、可以载入史册的答卷。当前，世界经济形势仍然复杂严峻，复苏不稳定不平衡，疫情冲击导致的各类衍生风险不容忽视，我们要按照习近平总书记和党中央的统一部署，立足新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，集中精力办好自己的事，坚定不移推动高质量发展。</p> <p> 　　陕西深入学习贯彻习近平总书记在陕西考察时的重要讲话，把奋力谱写陕西新时代追赶超越新篇章作为全部工作的总纲，以高质量发展为主题，贯通落实“五项要求”“五个扎实”，扎实做好“六稳”工作，全面落实“六保”任务，经济社会发展取得了很大进步。但我们也清醒看到，陕西传统产业转型升级步伐不快，新动能培育和成长不够，基础设施和民生领域还有不少短板。这些问题必须下气力加以解决。</p> <p> 　　今年是“十四五”开局之年，也是陕西新时代追赶超越的关键之年。我们要牢牢把握共建“一带一路”、新时代推进西部大开发形成新格局、黄河流域生态保护和高质量发展等重大战略机遇，充分发挥人才、资源、区位、文化等优势，乘势而上，开拓进取，巩固拓展良好发展势头，以高质量发展为“十四五”开好局。</p> <p> 　　记者：做好今年经济工作，陕西准备从哪些方面着手？</p> <p> 　　刘国中：主要抓八个方面：一是加快推动科技创新，构建现代产业体系。要围绕产业链部署创新链，围绕创新链布局产业链，发挥西部科技创新港等平台作用，打通科技成果转化“最后一公里”。农业方面，推进种业自主创新，稳定粮食生产，做强绿色养殖，提升果业、畜牧业、设施农业的品质。工业方面，延长能源化工产业链条，提高煤炭回采率和石油采收率，加快高端装备制造、电子信息等战略性新兴产业发展，加大有色冶金、食品加工等传统产业改造力度。服务业方面，推进商务会展、信息服务、创意设计等生产性服务业专业化发展，加快康养、物业、体育健身等生活性服务业向高品质和多元化升级。</p> <p> 　　二是扩投资促消费，释放内需潜力。扩投资重点是“两新一重”，开工一批5G、人工智能、工业互联网等新基建项目，抓好西安咸阳国际机场三期等重大基础设施建设。促消费重点是提高供给质量，创新消费产品、业态和模式，培育新的消费增长点。</p> <p> 　　三是深入推进改革扩大开放。强化问题导向，推动“放管服”改革、要素市场化改革、国资国企改革、农村改革等重大改革，在民生领域推出一批“民有所盼、我有所为”的“小切口”改革。推进全方位开放，完善中欧班列“长安号”市场化运行方式，加强省际战略合作，推广“总部+基地”“研发+生产”“飞地经济”等模式，促进省内协同发展。</p> <p> 　　四是深入实施乡村振兴战略。做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，扎实推进防返贫监测帮扶、产业补短板、易地搬迁后续扶持、扶贫资产管理等工作。加快农村一二三产业融合发展，实施乡村建设行动，提升农村精神文明建设水平，加强和改进乡村治理，促进农业高质高效、乡村宜居宜业、农民富裕富足。把县域作为城乡融合发展的重要切入点，大力发展县域经济，抓好以县城为主要载体的新型城镇化建设。</p> <p> 　　五是突出增加居民收入，做好民生工作。收入上不去，高品质生活就高不起来。要以扩大就业带动稳定增收，用好动态精准就业服务系统，抓好重点群体就业帮扶，千方百计让群众腰包鼓起来。优化公共服务供给，尽力而为、量力而行、循序渐进办好民生实事，努力让人民群众有更多获得感。特别是有序推进政策性租赁住房建设，逐步解决好新市民、青年人等住房问题。</p> <p> 　　六是持续搞好生态建设和污染防治。主要是保护好秦岭，搞好黄河流域生态保护，打好蓝天、碧水、净土三大保卫战。当好秦岭生态卫士，加强“五乱”整治和农家乐、尾矿库、小水电治理。提高黄河西岸绿色廊道建设水平，将干支流存在问题的排污口全部整改到位。深化汾渭平原大气污染联防联控，加强南水北调中线水源地监管，强化土壤污染治理。确定碳达峰、碳中和阶段性目标，加快调整优化产业结构、能源结构，坚决淘汰落后过剩产能。</p> <p> 　　七是持续提升文化影响力和竞争力。要大力发展文化事业、文化产业，加大文物保护力度，做靓“文学陕军”“长安画派”“陕西戏曲”等品牌，深入推进文旅融合，把文化优势转化为发展优势。办好第十四届全运会是今年陕西的重大任务，要精心做好筹备工作，办一届精彩圆满的体育盛会。</p> <p> 　　八是牢牢守住安全发展底线。认真落实总体国家安全观，坚决捍卫政治安全、经济安全、人民生命安全。建设更高水平平安陕西，推进市域社会治理现代化，开展安全生产专项整治三年行动，提升防灾减灾抗灾救灾能力。充分认识疫情防控形势的严峻性、复杂性，从严从紧、毫不放松抓好疫情防控。</p> <p> 　　记者：如何保障经济社会发展各项任务落到实处？</p> <p> 　　刘国中：推动高质量发展，创造高品质生活，高效能治理是保障。要切实把“两个维护”落实到全省经济工作实践中，从讲政治的高度做经济工作，坚持以经济建设为中心，既把握好经济工作中全局性的思路和举措，又在具体工作中自觉对标对表。做抓经济工作的行家里手，懂政策抢抓机遇，懂项目精于操作，懂市场掌握主动，懂金融用好资本，提高驾驭经济工作的专业化能力。以过硬作风抓经济工作，强化“勤快严实精细廉”的作风，切实把各项任务抓紧抓实抓到位。完善制度机制，建立健全推动高质量发展的指标体系、政策体系、标准体系、统计体系和绩效评价、政绩考核，落实“鼓励激励、容错纠错、能上能下”三项机制，引导全省上下向高质量发展聚焦发力，低调务实不张扬、埋头苦干，奋力谱写陕西新时代追赶超越新篇章。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月23日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国海油：“十三五”增储上产不断加码 提升能源保障能力]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32009248.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月22日电 （记者杜燕飞）记者从中国海洋石油集团有限公司（以下简称“中国海油”）2021年工作会上获悉，“十三五”时期，中国海油累计生产原油3.83亿吨、天然气1166亿立方米，较“十二五”期间分别增长了24%和13%，发挥了油气增储上产“主力军”作用。公司资产规模稳健增长，发展质量持续增强，累计实现利润总额3290亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘十三五’时期是中国海油发展史上极不寻常的五年。”中国海油党组书记、董事长汪东进说，“2020年以来，面对‘低油价’冲击叠加新冠肺炎疫情的挑战，中国海油保持定力、顶住压力、精准发力，化危为机，在大战大考中向党和人民交出了合格成绩单。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>增储上产不断加码 提升能源保障能力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，中国海油坚持以创新驱动引领高质量发展，相继攻克多项关键核心技术，自主旋转导向与随钻测井系统实现规模化商业应用，推动增储上产不断加码，产能建设步伐不断加快，国内油气储量、产量实现同比大幅增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2020年，中国海油在国内近海勘探发现了多个大中型油气田；海外圭亚那区块收获了3个亿吨级油田新发现。同时，我国渤海湾首个千亿方大气田渤中19-6试验区、我国海上首座大型稠油热采开发平台旅大21-2平台以及流花16-2油田群等国内11个新项目全部顺利投产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2020年中国海油国内油气总产量再创历史新高，突破6500万吨油当量，其中原油产量同比增长240.3万吨；天然气产量同比增长26.1亿立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，中国海油新增探明石油、天然气地质储量13亿吨和超5000亿方，储量资源基础得到进一步夯实。5年来，中国海油共投入35座平台、2艘FPSO（浮式生产储卸油装置）用于国内油气田开发生产，新增产能超2000万吨，为保障国家能源安全做出了积极贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>落实国家部署 彰显央企“国家队”作用</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，面对突如其来的新冠肺炎疫情，中国海油统筹推进疫情防控和复工复产工作，先后向湖北、武汉等10多个省市及时捐赠消毒液、口罩、防护服等各类防疫物资6万吨，捐款6000余万元，彰显央企的责任担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在脱贫攻坚方面，中国海油2020年投入帮扶资金1.15亿元，对口帮扶6个贫困县市全部脱贫摘帽，在国务院年度扶贫考核中，第三次获得最高等级“好”的评价。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在践行“一带一路”倡议方面，“十三五”时期，“一带一路”地区油气产量占海外油气总量比例提升至近40%，进入中东阿布扎比海上项目，完成俄罗斯北极LNG 2公司10%的股权收购，成功建造亚马尔项目LNG核心工艺模块；连续三年组织参加中国国际进口博览会，成交金额近300亿美元；五年间共签订对外合作项目36个，吸引外部风险勘探投资约10亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深化改革创新 激发高质量发展活力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”时期，中国海油大力推进供给侧结构性改革、混合所有制改革，专业服务公司“双百行动”“科改示范行动”试点单位向纵深推进，中下游业务板块混改有序实施；深入推进产业优化重组，配合做好国家油气管网体制改革，推进炼化板块改革重组，完成海油发展在A股上市，成立中海油国际贸易公司。2020年，中国海油制定并印发《改革三年行动实施方案（2020-2022年）》，高质量完成当年改革任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年6月，中国海油出台干部人才队伍建设“3+1”工程实施方案。“选拔使用年轻干部是一项长期政治任务，事关党的事业永续发展，事关中国海油未来可持续发展，要坚持一张蓝图绘到底。”汪东进说。目前，中国海油正持续抓好“3+1”工程落实，让人才“活水”不断激发企业高质量发展活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘十四五’时期，中国海油将顺应我国新发展格局和能源发展新趋势，围绕集团公司‘1534’总体发展思路，持续不断加大国内勘探开发力度，增加科技研究力度与提速提效工作，坚持低成本发展战略，力争2025年油气产量超过8000万吨。”汪东进说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抗疫经营双战双赢 中国五矿2020年创历史最好经营业绩]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32009197.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月20日，中国五矿集团有限公司召开2021年度工作会，总结2020年和“十三五”工作，全面部署“十四五”及2021年重点工作。董事长、党组书记唐复平讲话，董事、总经理、党组副书记国文清作工作报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国文清在工作报告中全面总结了中国五矿2020年统筹疫情防控和复工复产所取得的突出成就。2020年，公司深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，坚持“三步走、两翻番”不动摇，坚持高质量发展不动摇，经营业绩再创新高，经营质量稳步提升。全年营业收入达7016亿元、同比增长15%，净利润同比增长36%，经营性现金净流入423亿元，经营效益创历史最好水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国文清指出，2020年，面对突如其来的疫情，中国五矿快速响应、科学应对，实现抗击疫情生产经营双战双赢。疫情防控方面，在科学有序做好自身疫情防控、4月份全级次企业100%复工的同时，中国五矿积极承担社会责任，对海内外疫情重灾区大力捐款捐物，7家所属设计施工企业4600余人以极限速度高质量完成34家疫情防控医院设计建设改造任务，为抗疫取得重大战略成果作出了贡献。生产经营方面，金属矿产企业统筹安排，所属45座矿山中，境外15座矿山均平稳运行，国内矿山开足马力，铁矿石、铜经营量同比分别增长50%、15%，主要产品整体呈现“产量稳、贸易增、成本降”的良好态势。曹妃甸亿吨级国际矿石交易中心、龙江石墨项目、江华稀土项目当年投产、当年盈利。株冶集团搬迁工程、长沙矿冶院锰基材料项目、中钨高新精密工具产业园按期完成投资建设。设计施工企业抢进度抢工期，冬奥会国家雪车雪橇中心、北京环球影城等一批涉及国计民生、国际产能合作的重点项目如期推进，成功带动产业链上下游复苏，成为落实“六稳”“六保”的重要依靠力量。基础管理方面，中国五矿坚持“稳”字当头，继续强化风险管控，全集团风险资产金额同比下降34亿元；主动开展财务资金风险大检查，全面排查处置境外贸易和金融地产风险；扎实开展安全生产专项整治三年行动，深入推进中央生态环保督察整改任务，扎实推进全面依法治企；大力推动科技创新，开展科创企业长期激励试点，建立人才发展基金和风险共担机制，充分激励科技创新积极性，全年研发投入173亿元、同比增加28%；优化完善管理体系，加强战略管控，深化国企改革三年行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议系统总结了“十三五”期间中国五矿圆满实现“三步走、两翻番”、取得的跨越式发展成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2015年到2020年，中国五矿总资产从7057亿元到9877亿元（不含金融管理资产1.1万亿）、年均增长7%，营业收入从4215亿元到7016亿元、年均增长11%，利润总额和经济增加值大幅增加。“十三五”期间公司累计实现利润669亿元，累计上缴税费1051亿元，夯实资产累计466亿元，投入各类帮扶资金4.3亿元，共为国家、社会和企业贡献2190亿元。积极落实党中央、国务院要求，开展金融、教育、产业等多领域有效扶贫，在中央单位定点扶贫考核中蝉联最好等级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发展质量不断提升。五年来，中国五矿规模体量、经济效益、资产质量、运行效率等关键指标连年大幅改善，发生根本性质的变化。从2016年到2020年，营业收入、利润总额、净利润年均分别增长13%、50%、121%，归母净利润大幅增长，经营性现金流净流入累计1816亿元，中国企业500强排名24位，世界500强排名92位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 使命担当更加有力。聚焦主责主业，坚决扛起资源保障这一国家使命。自主建成投产邦巴斯铜矿、杜加尔河锌矿等一批重大项目，钨、铋、石墨资源量产量位居全球第一，铜、铅、锌资源量产量位列全球第一梯队，成为中国第一资源保障主力军；先后建成宝钢湛江钢铁基地、台塑越南河静钢厂项目等一批标杆项目，牢牢占据国内90%、全球60%的市场份额，世界第一冶金建设国家队地位持续巩固。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 风险控制更加有效。“十三五”期间，中国五矿既紧盯投资、债务、金融、贸易、境外等高危领域，“精准拆弹”化解存量历史风险；又狠抓风险管理、内控合规等体系制度建设，坚决避免产生新的风险事件。同口径风险资产累计下降52%，资产负债率下降9.6个百分点，在行业市场巨大波动中实现“软着陆”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国企改革持续深化。“十三五”期间中国五矿全面深化改革、探索形成改革的“五矿模式”。贯彻“两个一以贯之”率先行动，在央企中首家推进党建工作总体要求进章程，全面修订“三会”规则，动态优化“三清单、一流程”，党组织发挥作用组织化、制度化、具体化，公司治理体系日趋完善。契约化管理破题开路、落地生根。牢牢把握市场互补这个现实抓手，创造性提出千亿内部市场，协同规模从一千亿元增长到近两千亿元，协同模式不断丰富，协同空间不断扩大。坚持问题导向，抓主要矛盾和关键环节，全集团“僵尸”特困企业较2015年末累计减亏增利100多亿元。打造战略管控+财务效益管控+关键运营管控型总部，管理层级压缩至4级、法人户数累计减少325户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科技实力更加雄厚，五年来，中国五矿拥有的国家重点实验室等国家级科研平台从29个增加到41个，国家级科技奖励从175项增加到194项，编制国内外行业标准从872项增加到1400余项，有效授权专利从1.8万余件跃升到3.5万余件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的建设持续推进。中国五矿全面落实新时代党的建设总要求，接续实施党建工作落实年、党建质量提升年、基层党建推进年、党建巩固深化年等专项行动，坚持党的领导，全面加强党的建设。全系统4500多个党组织和近7万名党员把初心写在行动上、把使命落在岗位上，党旗高高飘扬在第一线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国文清强调，“十三五”期间，中国五矿“三步走、两翻番”圆满收官，“四梁八柱”业务体系结构不断优化，企业重组效应不断放大，处僵治困成效显著，发展动能后劲十足，干部团队奋发有为。历史充分证明，重组后的中国五矿选择了一条完全正确的发展道路，成为当之无愧的中国最大、产业链最全、实力最强的“矿业航母”，成为世界500强前100名领先企业。企业取得的成就是全方位的、开创性的，是实实在在的、有目共睹的，一系列新成就、新变化、新形象得到上级主管部门、社会各界和企业内外的一致好评。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”我国将开启全面建设社会主义现代化国家新发展阶段，中国五矿也将踏上打造“世界一流”的新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国文清提出，“十四五”期间中国五矿发展的总要求是，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会精神，以“金属资源保障主力军、冶金建设运营国家队”为使命；以“四梁八柱业务体系持续优化、主辅业配置相得益彰”为战略路径；以“一天也不耽误、一天也不懈怠”实干作风为企业精神；实现“营收超万亿、利润再翻番”五年发展目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国文清强调，一要以“金属资源保障主力军、冶金建设运营国家队”为使命，持续推动高质量发展。二要以“三年五年十年”为阶段安排，实现“营收超万亿、利润再翻番”：其中从2021到2023年，是高质量发展三年行动期；从2021到2025年，是主责主业强壮发展期；再通过5年努力，到2030年，基本建成具有全球竞争力的世界一流企业。三要以“四梁八柱业务体系持续优化、主辅业配置相得益彰”为战略路径，全面融入新发展格局：其中要做优做实金属矿业，做强做大冶金建设，做实做细贸易物流，做稳金融服务，做实做专地产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对2021年工作，国文清要求各单位坚持稳字当头、稳中求进的工作总基调，坚决贯彻新发展理念，融入新发展格局，聚焦主责主业，抓实提质增效，高质量迈好重塑“十四五”新发展格局第一步，展现建设世界一流金属矿产企业集团新气象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他重点提出七方面工作要求：坚决完成全年目标任务，实现“十四五”精彩开局；坚持高质量发展，做强主责主业；坚持科技创新，提升核心竞争力；坚持体系建设，重塑市场发展格局；坚持深化改革，激发动力活力；坚持底线思维，防范化解各类风险；坚持实干导向，打造一流国有企业家队伍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐复平在讲话中全面总结了过去五年公司在习近平新时代中国特色社会主义思想的指导下，深入贯彻落实党中央、国务院各项决策部署，推动高质量发展，深化国企改革，持续加强巩固党的建设所积累的宝贵经验和取得的发展成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐复平指出，五年来，面对错综复杂的内外部环境，中国五矿紧紧围绕打造世界一流金属矿产企业集团这个目标，顺利推进战略重组这件大事，持续提升企业竞争力，“三步走、两翻番”圆满完成，“十三五”顺利收官，企业取得跨越式发展的辉煌成就，充分发挥稳定国民经济的“压舱石”作用和落实国家战略的“顶梁柱”作用，为全面建成小康社会作出了应有贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面向“十四五”，唐复平提出中国五矿发展的指导思想：以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会精神，深入贯彻习近平总书记关于国企改革发展和党的建设的重要讲话和重要指示批示精神，准确把握新发展阶段，深入贯彻新发展理念，深度融入新发展格局，瞄准“世界一流”，持续推动高质量发展，持续提升企业竞争力，全面增强发展动力和发展保障，坚定不移做强做优做大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐复平强调，做好“十四五”期间的工作，中国五矿要用系统观念统筹推动发展，把握五大发展关系：一要统筹内涵与外延的关系，坚持以内涵式为基础、内外兼修、相互促进的发展方式。二要统筹主业与多元的关系，保持以核心主业为主导、适度多元的产业发展体系。三要统筹短期与长期的关系，坚持稳中求进、长期可持续的发展基调。四要统筹国内与国外的关系，构建立足国内、面向海外、内外联动的双循环发展格局。五要统筹发展与风险的关系，守住不出现重大风险的发展底线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对新一年工作，唐复平强调，2021年是“十四五”开局之年，所有工作都要围绕五年的目标顺利起步、扎实推进，要加快实施六大关键战略行动。一要加强顶层设计、优化资源布局、完善体制机制，实施创新发展战略行动；二要实施国企改革三年行动，全面落实重点任务，打造“五矿模式”升级版；三要实施重组整合战略行动，对内推进整合融合打造产业平台，对外推动并购重组；四要不断提升人和物的效率、持续降低成本，实施竞争力提升行动；五要实施资本运营战略，要提升上市公司质量，强化资本运营运作能力；六要激发人才活力，实施人才强企战略行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐复平最后强调，2021年中国五矿要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚持党的全面领导，深入贯彻落实新时代党的建设总要求和新时代党的组织路线，围绕迎接建党100周年，围绕全国国企党建会召开5周年，扎实开展“中央企业党建创新拓展年”活动，进一步提高党建工作质量，为“十四五”发展提供坚强的政治保证和组织保证。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家能源集团联合发起百亿新能源产业基金]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32009158.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2021/0122/MAIN202101221609000452022364933.jpg" style="width: 547px; height: 318px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 图为国能新能源产业投资基金签约仪式现场。图片来源：国家能源集团</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月22日电　(记者勾雅文)1月22日，国能新能源产业投资基金（以下简称“国能基金”）合伙协议在北京签署。国家能源集团党组副书记、总经理刘国跃在致辞中表示，国家能源集团将通过自主建设、投资基金等多种方式，加快推动清洁能源规模化发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，国能基金是国家能源集团设立的首只基金，整体规模为100.2亿元，预计将撬动约500亿元的资金流向新能源产业，主要投资风电、光伏产业，以及氢能、储能、综合智慧能源等新兴产业的新技术项目，可促使超过600万千瓦的风电、光伏项目落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国国新控股有限责任公司党委书记、董事长周渝波表示，中国国新参与设立国能基金，旨在积极配合主业央企和资管金融机构开展新能源产业专业化整合，推动我国能源清洁低碳发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年的新冠肺炎疫情虽然给电力行业的发展带来了一定影响，但风电、光伏行业却快速复苏，并实现了爆发式增长。数据显示，2020年，全国新增风电装机7167万千瓦、太阳能光伏4820万千瓦，风光新增装机总和约为1.2亿千瓦，创出历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 能源行业既是中国实现碳达峰的关键行业，也是最有能力的践行者。到“十四五”时期末，国家能源集团的可再生能源新增装机预计将达到7000-8000万千瓦。到2030年，中国风电、太阳能发电总装机容量将达到12亿千瓦以上，实现“碳达峰”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国东方资产管理股份有限公司党委书记、董事长吴跃表示，中国东方将充分发挥金融机构的资金优势及兼并重组、夹层投资、过桥融资等专业优势，为我国能源新战略的实施提供全方位支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，国企改革正在向纵深推进。作为国有资本投资公司改革试点企业，国家能源集团将通过基金的设立和运作，开启国有资本投资公司发展路径的又一探索，全面强化和提升资本投资和产业运营的管控能力。&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福厦高铁霞美村隧道顺利贯通]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32008233.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报电　（江明福、朱宏涛）1月20日，福厦高铁霞美村隧道最后2米围岩爆破成功，标志着福厦高铁施工难度大、安全风险高的重点工程取得阶段性胜利，为2021年无砟轨道全面施工奠定了坚实的基础。</P><P>　　由中铁上海工程局承建的霞美村隧道全长972米，位于福建省泉州市境内，是福厦高铁的重点工程。该隧道建设过程中，需要穿越1个断层，14个变化断面，2处节理密集带；隧道出口处下穿泉州环城高速，隧道顶端距离高速路面仅一层楼高，属于超浅埋隧道，在围岩破碎的浅埋段进行隧道施工，极易发生地面沉降、塌方事故，外加隧道出口距离村庄仅30米，爆破施工极易对居民生活带来负面影响，隧道复杂的地质构造和人文条件被工程建设者们称为难啃的“硬骨头”。</P><P>　　为解决难题，施工人员在业主单位东南沿海铁路福建公司指导下，以“精品工程、智能福厦”为建设目标，充分运用先进的科学技术手段，结合超前地质预报、监控量测数据等，及时调整围岩级别和优化支护参数，采取“防、排、堵”相结合的措施，为业内五级围岩占比大、下穿高速公路、近居民区等复杂情况提出了解决方案。</P><P>　　福厦高铁全长277.42公里，桥隧比85.57%，设计时速350公里，建成通车后福州至厦门通行时间将缩短至1小时以内。这条铁路的建成，将完善东南沿海快速铁路网络，进一步方便海上丝绸之路与长江经济带、京津冀城市群间的互联互通。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实现中级工以上建筑工人超千万]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32008212.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月21日电&nbsp;&nbsp;（记者赵展慧）日前，住房和城乡建设部等部门发布的指导意见指出，到2025年，基本建立符合建筑行业特点的用工方式，建筑工人权益保障机制基本完善。同时，实现建筑工人终身职业技能培训、考核评价体系基本健全，中级工以上建筑工人达1000万人以上。</P><P>　　为加快培育新时代建筑产业工人，指导意见共提出了4方面任务，包括做实产业工人培育载体、加强建筑工人技能培训、保障建筑工人合法权益、改善建筑工人生产生活环境。住房和城乡建设部有关负责人表示，培育新时代建筑产业工人是实现我国建筑业由劳动密集型向技术密集型转变的关键环节，将传统意义的建筑业农民工转变成为新型建筑产业工人，培育一大批高水平建筑工匠，有利于优化建筑业劳动力结构、加快行业改革、推动产业升级，助力我国从建筑业大国向建筑业强国转变。同时，妥善解决建筑产业工人面临的一系列问题也是维护社会公平正义、保持社会和谐稳定、实现社会均等化发展的必然要求。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月22日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[释放企业名称资源 激发市场主体活力（权威发布）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0122/c141677-32008189.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>本报记者 林丽鹂</author>
            <description><![CDATA[<P>　　国务院日前公布修订后的《企业名称登记管理规定》，自今年3月1日起施行。国务院新闻办1月21日举行政策例行吹风会，国家市场监督管理总局、司法部相关负责人对这一新规进行了详细解读。</P><P>　　企业名称是一个企业区别于另外一个企业的显著标志，也是商业信誉的载体，还包含一定的财产价值。国家市场监督管理总局副局长唐军介绍，新公布的《企业名称登记管理规定》是对1991年国务院批准的《规定》的一次全面修订，是落实党中央、国务院关于深化“放管服”改革和优化营商环境的一个重要步骤。</P><P>　　国家市场监督管理总局登记注册局局长杨红灿介绍：“此次修订最大的亮点在于企业名称的预先核准制度改为企业名称自主申报制度。”从企业名称预先核准的行政许可事项，改为行政机关向企业和社会提供服务。原来规定企业名称预先核准是企业在办理设立登记、领取营业执照之前，先要到登记机关提交企业名称预先核准的申请，登记机关对受理的名称进行审查、判断，对符合规定的企业名称核发企业名称预先核准通知书。</P><P>　　实行企业名称自主申报以后，登记机关取消了企业名称预先核准的行政许可，向社会公开企业名称的基本规则，免费开放企业名称数据的查询。企业可以通过企业名称申报系统或者在企业登记机关的服务窗口提交有关信息和材料，对拟定的企业名称进行查询、比对和筛选，选取符合规定的企业名称。企业对自己选取的企业名称自主判断、决定申报、登记和使用，并承诺依法承担相应的法律责任。</P><P>　　司法部立法二局局长刘长春说：“这次修订充分尊重企业自主选择企业名称的权利，进一步释放企业名称资源，更大激发市场主体活力，同时也进一步明确企业名称自主申报的行为规范。”</P><P>　　值得注意的是，企业名称自主申报系统通过的名称，并不意味着这个名称一定会获得登记，登记机关在企业办理登记注册时将对企业名称作为登记事项之一进行审查，对违反相关规定的登记申请予以驳回并说明理由。唐军说：“我们要坚持‘放管并重’，企业名称可以自主选择，不是说就放任自流，企业名称还有一些规范，有哪些要素组成，还有一些禁止行为，所以放和管都有所体现。”</P><P>　　此外，新修订的《企业名称登记管理规定》还强化了企业名称登记事中事后的监管，明确了建立企业名称争议的行政裁决机制，涉及企业名称侵权行为的，可以请求登记机关来进行处理，也可以向人民法院起诉。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月22日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中铝集团和山东魏桥联合发布《加快铝工业绿色低碳发展联合倡议书》]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007853.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月21日电 （记者庄红韬）日前，中国铝业集团有限公司和山东魏桥创业集团有限公司联合发布《加快铝工业绿色低碳发展联合倡议书》（以下简称《倡议书》），倡议全国铝工业企业率先联合行动，积极主动作为，加快建立绿色低碳高效循环的新发展格局，打造高质量发展新模式，推动铝工业走出一条清洁低碳、安全高效、智能发展的可持续发展之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《倡议书》表示，铝行业处于能源消费和碳排放重点领域，推动“碳达峰”、实现“碳中和”更是责无旁贷、义不容辞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两公司提出以下七条倡议：严格控制总量；优化能源结构；加快技术进步；发展循环经济；推动节能降耗；拓展铝的应用；加强国际合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《倡议书》呼吁，促进绿色低碳，保护人类生存家园是大家共同的责任，应携起手来，强化责任担当，突出协同增效，为我国按期完成“碳达峰”目标、实现“碳中和”愿景，为建设美丽中国、共建美丽世界做出铝业人更大的贡献。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国海油：多气源互保互供 LNG灵活调峰 保障全国人民温暖过冬]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007779.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月21日电 （记者杜燕飞）记者从中国海洋石油集团有限公司（以下简称中国海油）获悉，进入供暖季以来，自11月1日至1月19日，中国海油累计向国内供应天然气162亿立方米，较去年同期增长25.4%；日均供气2.0亿立方米，较去年同期增加约4000万立方米/日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油表示，为做好天然气保供工作，中国海油进一步利用国产海气、煤层气和液化天然气（简称LNG）多气源互保互供优势，发挥LNG调峰主力军作用，提升天然气供应保障能力，确保全国人民温暖过冬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发挥多气源互保互供优势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对极寒天气，深挖增供潜力，中国海油充分利用国产海气、煤层气和LNG多气源互保互供优势，全力以赴增加天然气资源供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2020年12月份，按照国家发改委要求，中国海油供暖季天然气资源供应量已由242亿立方米增至256亿立方米，较上一供暖季同比增加37亿立方米。”中国海洋石油集团有限公司规划计划部总经理俞进表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据俞进介绍，为进一步做好天然气保供工作，一方面，中国海油国产天然气满负荷生产，尽最大努力释放国产气产能；另一方面，与国际LNG资源商密切沟通，在原有长贸气合同项下增加供应并新增现货采购，增加供应约18亿立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，中国海油统筹资源安排，切实提高LNG接收站罐存。以浙江为例，2020年12月25日，浙江LNG接收站二期项目投入使用，将储气能力从3亿立方米提升到6亿立方米，确保天然气安全稳定供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2020年12月末中国海油通过动态调整，旗下LNG接收站库存78.8万吨，罐存占比71%，为确保完成2021年初两次寒流保供任务打下了坚实基础。”俞进告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>充分发挥LNG调峰主力军作用</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月19日，中国海油气电集团河北省官庄加气站外，上百辆等待加注LNG的卡车，自北向南排成了一条近3公里的长龙，全站人员齐上阵，24小时加气不停歇。据介绍，该站每天至少消耗槽车5车次，约100吨LNG，前往石家庄、邢台两地保供。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “LNG安全性高，而LNG槽车运输具有快捷、灵便优势，在冬季天然气保供时期，LNG调峰主力军的作用凸显。”俞进表示，截至1月19日，中国海油充分利用LNG槽车灵活机动的特点，向河北、天津、湖南、广东、浙江、福建、河南、山东等8个省市增加气源配送49780车次，共计14.5亿立方米LNG，确保当地百姓温暖过冬，出行无后顾之忧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，针对南方大多数地区电取暖的需求，中国海油在广东、浙江、福建加大天然气供应，确保燃气发电需求，全力保障电力供应。其中，在广东，增加供应量700万立方米/日；在浙江，增加供应量300万立方米/日；在福建，增加供应量280万立方米/日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前，中国海油2021年一季度LNG资源量能够满足已签署合同的客户供应，也能满足目前国家发改委要求增量保供的安排。“俞进表示，下一步，中国海油将择机尽最大可能增加LNG现货资源采购。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，为维护国内天然气市场秩序，中国海油认真落实国家发改委有关政策，稳定天然气供应价格，严格执行2020年上半年签署的冬季保供合同。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 价格稳定，气源充足，调峰灵活，中国海油通过一系列政策引导行业良性发展，让“温度计”上的暖流切实暖进千家万户，让“运输线”上的保供真正成为民生保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天通一号03星成功发射]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007074.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月20日电&nbsp;&nbsp;（余建斌、赵金龙）1月20日零时25分，我国在西昌卫星发射中心用长征三号乙运载火箭，成功将天通一号03星发射升空。卫星顺利进入预定轨道，任务获得圆满成功，中国航天发射迎来2021年开门红。</P><P>　　天通一号卫星移动通信系统是我国自主研制建设的卫星移动通信系统，由空间段、地面段和用户终端组成。天通一号03星由中国空间技术研究院抓总研制，发射入轨后将与地面移动通信系统共同构成天地一体化移动通信网络，为中国及周边、中东、非洲等相关地区，以及太平洋、印度洋大部分海域用户，提供全天候、全天时、稳定可靠的话音、短消息和数据等移动通信服务。</P><P>　　此次任务是长征系列运载火箭的第358次航天飞行。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中企助力智利推广电动出行]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007071.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社圣地亚哥1月19日电&nbsp;&nbsp;（记者尹南、张笑然）智利能源部与智利交通和电信部19日联合启动一项电动出租车置换项目，旨在推广电动出行。中国比亚迪公司中标获得项目第一阶段唯一供应商资格，为项目供应50辆纯电动车。</P><P>　　智利能源部长胡安·卡洛斯·霍韦特在当天的新闻发布会上表示，项目将提供融资，让出租车车主以优惠价格将普通车辆置换为电动车，以及购买和安装家用充电设备。</P><P>　　比亚迪智利业务负责人塔玛拉·贝里奥斯说，公司希望通过参与这一项目，展示电动车在环保、降低成本等方面的优点，继续在当地市场保持优势，助力绿色环保出行。</P><P>　　智利2019年提出到2050年实现“碳中和”目标，发展电动出行是智利降低碳排放的重要举措之一。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巴基斯坦授权紧急使用中国国药集团新冠疫苗]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007070.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社伊斯兰堡1月20日电&nbsp;&nbsp;（记者刘天）巴基斯坦药品管理局日前给予中国国药集团新冠灭活疫苗紧急使用授权，这是巴基斯坦批准紧急使用的第二款新冠疫苗。</P><P>　　据巴药品管理局官网公告，该机构在18日举行的注册委员会会议上批准给予中国国药集团新冠灭活疫苗紧急使用授权，并表示英国牛津大学与阿斯利康公司联合研发的新冠疫苗已于本月15日获得授权。</P><P>　　公告说，“这两款疫苗的安全性和质量已被评估”，巴药品管理局将继续监督两款疫苗的安全性、有效性和质量，按季度审核紧急使用授权。</P><P>　　巴基斯坦去年12月30日召开内阁特别会议，决定预购中国国药集团新冠灭活疫苗，用于一线医护人员。目前，中国军事医学研究院和康希诺公司联合研发的腺病毒载体疫苗正在巴基斯坦进行Ⅲ期临床试验。</P><P>　　据巴卫生部官网消息，截至当地时间20日8时，该国累计确诊新冠肺炎病例524783例。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[年度十大科学发现，“中国天眼”有功劳]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007081.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-01/21/09/rmrbhwb2021012109p20_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为“中国天眼”全景。 <BR/>　　新华社记者 欧东衢摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　作为2020年《自然》十大科学发现之一，人类首次观测到银河系内快速射电暴。这其中，就有“中国天眼”的功劳。</P><P>　　快速射电暴，被科学家形象地称为宇宙中的“闪光灯”，一些天文爱好者甚至猜测它是“外星来电”。这是因为它虽然仅持续几毫秒，却可以在这么短时间内，把相当于地球上几百亿年的发电量，完全以不可见的无线电波释放掉。而要“看到”快速射电暴，就需要借助“中国天眼”。</P><P>　　快速射电暴的产生，和磁星有关。“中国天眼”帮助科学家新发现了许多脉冲星，脉冲星是一种独特的致密星，而脉冲星中还有一类更独特的叫磁星。磁星的磁场强度是地球的千万亿倍，能把原子挤成铅笔状，是已知密度仅次于黑洞的特殊天体，人类目前仅观测到几十颗。</P><P>　　2020年中国科学家利用“天眼”观测的两个重要成果，刊登在权威科技期刊《自然》上。一是发现快速射电暴的偏振多样性，揭示了它来源于致密天体的磁层，而不是激波，为人类理解它的物理起源提供了新线索。二是证明磁星产生快速射电暴的具体过程十分特殊，并不是所有高能活动都导致快速射电暴的产生。</P><P>　　中外研究团队通过几个不同角度的“叙事”，共同讲述了一个快速射电暴起源的“故事”。这是人类第一次观测到位于银河系内的快速射电暴，磁星也成为目前唯一被观测验证的可以产生快速射电暴的天体。</P><P>　　入选2020年《自然》十大科学发现，说明了快速射电暴研究的前瞻性。对于“中国天眼”在其中的重要性，北京大学教授、中科院国家天文台研究员李柯伽认为，“天眼”灵敏度超群，可观测其他射电望远镜无法探测到的微弱信号，由于工程团队精确的反射面面型控制和19波束接收机良好的偏振特性，使它成为研究快速射电暴的利器。</P><P>　　（据新华社电&nbsp;记者齐&nbsp;&nbsp;健）&nbsp;&nbsp;</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央援建香港临时医院项目竣工移交]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007075.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报香港1月20日电&nbsp;&nbsp;（记者陈然）中央援建香港临时医院项目竣工移交仪式今天在港举行，标志着中央支援香港抗疫的三大项目全面完成。</P><P>　　香港特区行政长官林郑月娥等政府官员出席仪式，广东省省长马兴瑞、深圳市委书记王伟中、国务院港澳办副主任黄柳权等通过网络在线出席活动并致辞。林郑月娥致辞时表示，无论是防疫物资、核酸检测、疫苗，还是今日竣工的临时医院，都体现了中央对香港特区的关爱，中央政府永远是特区最坚强的后盾。医院启用后，将大大纾缓公立医疗系统的压力，提升香港应对疫情的能力，为防疫抗疫工作做出新的贡献。</P><P>　　仪式中，双方在同一时刻按下按钮进行揭牌，标志着临时医院正式竣工并移交。随后林郑月娥等前往医院参观并向施工团队表示感谢。</P><P>　　据介绍，中央援建香港临时医院项目为全负压隔离病房医院，按照香港永久性建筑标准建设，移交后正式定名为北大屿山医院香港感染控制中心。医院位于香港亚洲国际博览馆西侧，占地面积约3万平方米，建筑面积约4.4万平方米，含6个病房大楼、1个医疗中心及配套设施等，可提供136间病房，816张负压隔离病床。</P><P>　　2020年8月，第三波新冠肺炎疫情在香港肆虐。应特区政府请求，中央政府紧急支援香港抗击疫情。支援香港大规模核酸检测、兴建分别用于隔离的社区治疗设施和用于救治的负压临时医院三大支援项目随即开展筹划实施，其中前2个项目已分别于2020年9月和10月完成。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国铁路实行新列车运行图]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32007036.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月20日电&nbsp;&nbsp;（记者陆娅楠、丁怡婷）记者从中国国家铁路集团有限公司获悉：1月20日零时起，全国铁路实施新的列车运行图，增开旅客列车325列，主要货运通道增开货物列车114列。调图后，全国铁路客货列车开行总量分别达到10203列、20513列，铁路客货运输能力进一步提升。</P><P>　　国铁集团运输部负责人介绍，此次调图是铁路部门统筹考虑铁路新线投用、运力资源扩充、疫情防控等因素，对运输组织方案进行的一次优化调整。主要变化体现在：</P><P>　　一是充分运用新线资源。2020年底和2021年初，全国多条铁路新线开通运营。铁路部门运用新线资源，安排开行高铁、普速和货物列车，提升区域运输能力。其中，银川至西安高铁的开通，让宁夏首次进入全国高铁网；盐城至南通高铁的开通，形成山东、江苏东部沿海地区至苏沪杭的最快通道，青岛经连云港、盐城、南通，至上海最快4小时54分可达。</P><P>　　二是优化列车开行方案。此次调图中，铁路部门根据客流变化，增开动车组列车日常线88列、周末线2列，变更运行区段44列，调整运行径路29列。其中，成渝高铁按时速350公里达速运行，使用复兴号开行动车组列车50列，成都至重庆最快62分钟可达，同城效应进一步显现。</P><P>　　三是提升货物运输能力。根据煤炭、粮食等重点物资运输需要，在京哈、津山、沈山、渝怀、焦柳、襄渝等主要货运通道增开货物列车114列。围绕中欧班列、西部陆海新通道需求变化，优化货运班列开行方案，调图后中欧班列73列、中亚班列30列、陆海新通道班列6列、沿江班列11列。</P><P>　　据了解，在统筹疫情防控和运输组织方面，铁路部门将严格控制列车超员率，加强进出站旅客体温检测，提醒旅客全程佩戴口罩，保持安全距离，特别是在春运期间，及时安排加开列车，提供充足运力，精心做好站车疫情防控。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[点亮“北极光”——探访最北供电所]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0121/c141677-32006940.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>新华社记者马晓成、谢剑飞、王鹤</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210121/61/14181443396342307689.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1月12日，吕建生和王少亭在北极村附近的山林中进行电力巡线（无人机照片）。新华社记者 谢剑飞 摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210121/20/984207237901229604.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1月12日，吕建生（前）和王少亭在北极村附近的山林中进行电力巡线。新华社记者 谢剑飞 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在被称作中国“北极”的黑龙江省漠河市北极村，一直流传着关于北极光的话题。也正因此，每年都有大量游客造访这个边境上的小村庄。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来北极村旅游，一定要看看小村庄的夜景。冬天，透红的大灯笼、绚丽的冰灯和白雪交相呼应，夏天，五彩斑斓的霓虹闪耀在黑龙江上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可是在几年前，这样的场景还是北极村人难以想象的“奢侈”场景。把时钟拨回到2007年，北极村还是个不通“长电”的村落，别说搞旅游，生活用电都没有保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “那时候村里用电就靠一个小型柴油发电机，村里也没多少人，不过几十户人家。如果晚上没电了，那就睡觉，因为再来电就是明天晚上的事儿了。”北极村村民李桂英说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了带动村民致富，推动大兴安岭林区深处的北极村发展旅游业，2007年北极村接入国家电网，小村庄里成立了中国最北的供电所——北极供电所。吕建生和王少亭，是这个供电所仅有的两名员工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着北极村的旅游产业越来越兴盛，这个小村子的用电负荷与日俱增，保障家庭旅馆、旅游景区用电安全的责任，全都压在了两个人的身上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在大家都搞起了旅游，电对大家太重要了，供电所就我们俩，也没啥上下班之分，不论白天还是晚上，有事儿大家随时找我。”吕建生说，接到村民们的电话，他俩从来不拒绝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在通信发达了，我们建立了用电服务群，有啥通知及时在群里和大家说。除了用电，村民们有啥大事小情也愿意在群里说。”王少亭说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了北极村的供电外，北极供电所还管辖着周边20余公里的架空线路和70余公里的地埋电缆线路，许多线路铺设的地方都在山林里。为了供电安全，他们每隔一段时间就要沿着线路巡线。冬天，北极村的气温常常低于零下40摄氏度，雪深的地方有一米多，巡线时摔倒，衣帽鞋靴里灌雪对他们来说已经如同家常便饭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北极村的景色对游人们来说是新鲜的，对工作在这里的人们来说，却是枯燥的。到今年为止，吕建生和王少亭已经搭档超过十年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “北极村并不大，总是那些人、那些事儿，刚开始时多多少少有些不适应，现在已经习惯了，这几年看着许多贫困乡亲们通过发展旅游富起来，挺有成就感，也算是通过自己的工作，给北极村的发展使上了自己的劲儿。”吕建生说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人们对于光，从来都有着天然的向往。夜幕来临，北极村的一盏盏灯光点亮，它们照亮了黑龙江畔的北极村，汇聚成一片“北极光”。（新华社哈尔滨1月20日电）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210121/61/8021350922056077069.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 1月12日拍摄的亮起街灯的北极村道路。新华社记者 谢剑飞 摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210121/39/4342199146987895351.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1月12日，吕建生（左）和王少亭在北极村附近的山林中进行电力巡线。新华社记者 谢剑飞 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一图看懂2020年中央企业经济运行“成绩单”]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0120/c141677-32006335.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0120/MAIN202101201456474273041986347.jpg" /><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0120/MAIN202101201443565178706763159.jpg" /><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0120/MAIN202101201444081389635693142.jpg" /><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0120/MAIN202101201444359085071130064.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首艘500千伏海底电缆运维船投用]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0120/c141677-32005642.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报海口1月19日电　（记者黄晓慧）记者从南方电网公司获悉：由该公司自主建造的首艘海底电缆综合运维船1月19日在海南海口正式交付使用，这是中国首艘具备开展500千伏海底电缆高速巡航与低速检测的动力定位船舶。</P><P>　　据了解，海缆运维船投入使用后，将开展巡视、检测和应急工作，为海底电缆提供全天候“保姆式”保护，有效提高海南联网一、二回海缆保护区日常巡视、应急干预、重大保电特巡、调查取证和海缆保护宣贯等方面作业能力，全面提升海缆应急处置和自主检测能力。该海缆船可实现海缆不停电检测作业，跨海电缆检修期间不会给海南电网稳定及居民用电带来影响。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[靠技术过上好日子（决胜全面小康·小家看小康（32））]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0120/c141677-32005571.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>本报记者 潘俊强</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　海西湾畔，焊花飞溅。海洋石油工程（青岛）有限公司技能培训站培训车间里，数十个两米见方的蓝色小屋并列排开，忽明忽暗的火光从门口闪出，大家正在紧张备战即将举办的国际焊接技能大赛。</p> <p> 　　他们的师父戴世超进进出出每个小屋，不时掏出插在左臂口袋上的小钢尺，检查每一道刚刚成型的焊缝。</p> <p> 　　作为全国技术能手，戴世超从事海洋工程钢结构焊接工作已有22年。他参与的焊接项目总重量超过60个埃菲尔铁塔，带出来的120多名徒弟也大多成为业务骨干。“现在就想着把手艺传给更多人，让大家和我一样，靠技术过上好日子。”</p> <p> 　　成&nbsp;才</p> <p> 　　养家糊口，是戴世超离开日照莒县老家时，父亲给他定下的目标。</p> <p> 　　1998年，戴世超高考失利，恰好现在的公司在县城招工，他就去应聘，从老家去天津闯荡。“学好了电焊，走到哪儿都有饭吃。”临行前，父亲叮嘱他好好学门手艺。</p> <p> 　　学手艺，不容易。岗前培训3个月，每天要蹲8个小时马步练焊接不说，还要忍受几百摄氏度的高温烘烤，一天下来，衣服像水洗了一样，“有一次练仰焊，掉下来的铁水把大腿烫出个大疤，那叫一个疼。”戴世超说。但想想父亲的叮嘱，再想想自己的未来，他还是坚持了下来，拿到了人生第一本技能证书——国际焊接资格证，开始正式接触海工装备焊接。</p> <p> 　　学手艺，有门道。2001年，在参与一座海上采油平台隔水套管的吊耳焊接时，戴世超和一位老师傅同时对称焊接，没多久，就跟不上老师傅的速度了。休息时，戴世超看到对方纹路均匀的漂亮焊缝，忍不住上前讨教。老师傅笑了笑说：“只可意会不可言传。”</p> <p> 　　“不可言传？”戴世超心里憋着劲钻研起来。上班练，加班练，睡觉都在想操作手法。休息时就泡在图书馆，一点一点地“啃”焊接基础理论等专业知识。</p> <p> 　　第二年，戴世超第一次参与国外海工项目焊接，在拉筋管点活组对时，背面有一个2毫米的咬边，被业主发现，要求返工。戴世超暗下决心：今后每一道焊口都要力求完美，决不能让人瞧不起。</p> <p> 　　果然，此后的32道直径406毫米的拉筋管环口焊缝，拍片子100%合格。“那会儿公司正在进行技能比武，每道合格焊口奖励10块钱，一下子得了320元奖励，将近一个月工资呢。”戴世超说，这是他头一次尝到好手艺带来的“甜头”。</p> <p> 　　就在这一年年底，戴世超的女儿在老家出生。他当时正在南海作业，等到干完工作休假赶回家，女儿已经7个多月大了。看着日思夜想的妻女，他心有歉疚，发誓一定要让一家人过上好日子。</p> <p> 　　成&nbsp;匠</p> <p> 　　2006年，得知公司在青岛西海岸新区海西湾建厂，戴世超果断报了名——从天津到青岛工作，离老家近一些。到青岛后，戴世超东凑西借，又咬牙贷了18万元，买上新房，把妻子和女儿从老家接过来，结束了两地分居的日子。</p> <p> 　　团圆是好事，可还贷压力在肩上，家里生活仍然紧巴巴。戴世超更加努力，也更加珍惜这份工作。</p> <p> 　　由于技术过硬，戴世超被选中参加总公司组织的2009年职业技能大赛，赛前两个月的集中培训，他抓紧机会潜心“闭关修炼”。</p> <p> 　　每天拿尺子量，按毫米改进……焊缝同高同宽是焊接的最高境界，为了达到这一标准，戴世超反复练习。</p> <p> 　　“仰焊、平焊、立焊，不同位置需要的电流、电压、焊速等参数都是不一样的，需要结合自己的手法一点点摸索。”戴世超说，“比如施工中电流的焊接参数范围大约70安，我能感受到2安电流的浮动对焊缝成型的影响。”</p> <p> 　　功夫不负有心人。戴世超在比赛中斩获银奖，同时也是青岛公司的第一名，碰巧的是还赢了当年那位“不可言传”的老师傅。</p> <p> 　　通过这次比赛，戴世超的技术突飞猛进，他焊过的焊缝，“几乎像绸缎一样光滑”。</p> <p> 　　2012年对戴世超来说是收获的一年。凭借在“嘉克杯”大赛中获奖，戴世超被评为中央企业技术能手，成功取得电焊工技师职业资格，他也从社会招聘人员转为了正式职工。</p> <p> 　　“工资涨了一大截，五险一金都有了。照我看，一门好手艺才是真正的铁饭碗。”戴世超很高兴。有了公积金，还贷压力小了不少，戴世超给家里添置了一辆小汽车。同年，儿子出生，小名甜甜。戴世超说，这是寓意生活幸福甜蜜，“我还要继续努力，技术越精湛收入就越高，一家老小才能过得更好。”</p> <p> 　　说到做到。这些年，戴世超通过技术改进、工艺创新，取得国家专利6项，为公司节约3000余万元建造成本；主持的“小管径埋弧焊机”项目改善了施工作业环境，提高2倍工作效率……“真正的工匠不会墨守成规，传承中还要大胆创新。”戴世超说。</p> <p> 　　成&nbsp;师</p> <p> 　　“这个填充焊缝宽窄不一，会影响你盖面焊缝的成型。”在技能培训站培训车间里，已是副站长的戴世超正在耐心地指导学徒。</p> <p> 　　2018年，戴世超调到公司技能培训站担起技能培训工作，他将“只可意会不可言传”的焊接技艺进行了量化，从焊接理论、操作习惯到技术要领的每一个环节都倾囊相授。</p> <p> 　　同时，戴世超敢于较真，坚决不做“差不多先生”。在质量管控方面，他开出的处罚单子就有1厘米厚，“曝光台”上不乏他自己的名字。有一次，由于节点预制出现一点偏差，戴世超给两名顶头上司、两名同事以及自己分别开了一张罚单，“罪名”是监控不力。</p> <p> 　　严师出高徒。戴世超先后指导17人获得技师和高级技师职业资格，在“2019一带一路暨金砖国家技能发展与技术创新大赛之‘嘉克杯’国际焊接大赛”中，他配合指导公司焊工获得5金1银的好成绩。</p> <p> 　　“这些年，共有17名徒弟转为正式职工，大家的待遇提高了，过得也越来越好。”戴世超说，公司里技工的技能等级每上提一级，每月就多领900元工资。“技术工人需要更多的职业上升通道。我能感觉到，国家越来越重视对技术工人的培养，也非常荣幸自己能为新区海洋经济发展出一份力。”在青岛西海岸新区成立5周年时，戴世超被评为突出贡献人物，如今，他还作为领军型高技能人才，享受当地政府的津贴。</p> <p> 　　两个孩子已经长大，眼看今年贷款就要全部还清，戴世超两口子正盘算着换一辆新车。一家人的小日子，越过越红火。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月20日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[央企经营发展实现逆势上扬]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0120/c141677-32005646.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>本报记者 孔德晨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在1月19日举办的国新办新闻发布会上，国务院国有资产监督管理委员会秘书长、新闻发言人彭华岗介绍2020年央企运行情况，多项数据表明央企交出亮眼的成绩单。彭华岗指出，中央企业经济运行的稳定发展在带动复工复产、促进供应链和产业链稳定等方面发挥了重要作用，进一步彰显了国民经济“稳定器”、“压舱石”的责任担当。</p> <p> 　　经济运行情况好于预期</p> <p> 　　“2020年，中央企业经济运行确确实实是大落大起、波澜起伏，最终的结果还是不错的。”彭华岗介绍，具体看有以下特点：</p> <p> 　　——重点产品产销平稳增长。2020年，中央企业油、气、电、钢、煤等关系国计民生的重点产品产销平稳增长。国内原油累计产量同比增长0.6%，天然气累计销量同比增长2.9%；发、售电量累计分别同比增长3.5%和3.2%。</p> <p> 　　——效益先降后追，全年实现了正增长。12月当月中央企业实现营业收入3.7万亿元，同比增长11.7%，创历史最高水平。2020年中央企业累计实现营业收入30.3万亿元，月度收入连续5个月同比正增长；实现净利润1.4万亿元，同比增长2.1%；营业收入利润率6.12%，同比提升0.01个百分点。</p> <p> 　　——投资和研发投入稳步增长，为今后发展打下良好基础。2020年，中央企业完成固定资产投资（不含房地产投资）2.8万亿元，同比增长1.9%。中央企业的研发经费投入同比增长了11.3%，研发经费的投入强度为2.55%，同比提高了0.3个百分点。</p> <p> 　　——降杠杆圆满完成目标任务，有效防范了财务风险。到2020年末，中央企业平均资产负债率是64.5%，同比下降了0.5个百分点，圆满完成3年降低2个百分点的目标。</p> <p> 　　——降低全社会运行成本近2000亿元，为经济社会发展作出积极贡献。2020年中央企业降低全社会运行成本1965亿元，其中电网企业合计降低用户用电成本约1080亿元，通信企业贯彻落实提速降费等要求，让利约460亿元。为中小企业降本减负，累计减免租金超过75亿元。</p> <p> 　　国企改革进一步推进</p> <p> 　　2021年是国企改革三年行动的攻坚之年。彭华岗介绍，2020年国企改革在很多重要领域和关键环节取得了一系列重大进展。</p> <p> 　　公司制改革基本完成，市场化经营机制建设迈出新的步伐。去年新增22户中央企业控股上市公司实施股权激励，涵盖了近1.8万名关键核心人才。中央企业集团总部部门数量平均压缩超过17%，人员编制平均减少20%，企业活力和效率得到了明显增强。</p> <p> 　　混合所有制改革积极稳妥有序深化。彭华岗介绍，中央企业实施混改超过900余项，引入社会资本超过2000亿元，有力促进了各类所有制资本的取长补短、相互促进、共同发展。</p> <p> 　　供给侧结构性改革引领作用明显。中央印发了《关于新时代推进国有经济布局优化和结构调整的意见》，国家管网资产重组完成，去产能、“压减”“处僵治困”取得明显成效，中央企业管理层级压缩到5级以内。</p> <p> 　　国资监管的系统性针对性有效性显著增强。“职能转变进一步深化，数字化、智能化监管有效推进。”彭华岗说，“国有资本投资、运营公司在优化国有资本布局结构、助力国企改革发展等方面取得了积极成效，违规责任追究工作体系总体建成。”</p> <p> 　　提升境外项目投资水平</p> <p> 　　“2020年在新冠肺炎疫情全球蔓延、海外市场开拓困难重重的背景下，央企的海外项目受到了重大影响，但是央企还是克服了困难，大多数项目在正常开展，特别是‘一带一路’的重点项目，没有一例因此而停工。”彭华岗表示，到目前为止，已经有81家央企在“一带一路”沿线承担了超过3400个项目，成为推动“一带一路”从理念转化为行动、从愿景转变为现实的重要力量。</p> <p> 　　彭华岗介绍，目前，600多个项目顺利完工，如雅万高铁、中老铁路等，克服疫情影响顺利推进，多项重要节点工程开工或者竣工。“中白工业园2020年实现新增入园企业10家，累计入园企业已经达到65家，协议总投资12.2亿美元。格鲁吉亚E60高速公路竣工通车，这一批标志性项目促进了‘一带一路’的建设。”彭华岗说。</p> <p> 　　彭华岗说，“下一步，我们将在推动更高水平对外开放中发挥示范作用，积极主动与全球各类企业加强合作，坚持共商共建共享原则，积极推动‘一带一路’沿线重点国家、重点项目的深耕细作，带动中国装备制造技术、标准和服务‘走出去’，积极研判全球产业链布局重构的趋势，着力优化境外布局，提升境外项目的投资收益水平。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[央企经营发展逆势上扬（权威发布）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0120/c141677-32005305.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>本报记者 刘志强</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“2020年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，国资委和中央企业顶住了压力，经营发展实现逆势上扬，为我国率先控制疫情、率先复工复产、率先实现经济增长由负转正，为决战脱贫攻坚、决胜全面小康作出了重要贡献。”1月19日，国务院国资委秘书长、新闻发言人彭华岗在国新办发布会上总结介绍了2020年中央企业的经济运行情况。</p> <p> <strong>　　促进供应链产业链稳定，降低全社会运行成本1965亿元</strong></p> <p> 　　彭华岗具体介绍了2020年央企经济运行的主要特点：</p> <p> 　　重点产品产销平稳增长。国内原油累计产量同比增长0.6%，天然气累计销量同比增长2.9%；发、售电量累计分别同比增长3.5%和3.2%；钢材产销量累计分别同比增长2.7%和2.3%；原煤产量和商品煤销量累计分别同比增长4.4%和6.8%；汽车产销量累计分别同比增长3.2%和4.7%。</p> <p> 　　营业收入恢复正常增长。2020年，央企累计实现营业收入30.3万亿元，同比下降2.2%，降幅较一季度最低点收窄9.6个百分点。月度收入连续5个月同比正增长，12月当月，央企实现营业收入3.7万亿元，同比增长11.7%，创历史最高水平。</p> <p> 　　净利润累计实现正增长。2020年3月份起，在率先复工复产、深化提质增效的带动下，央企效益开始触底回升，5月份效益恢复至同期九成，6月份实现正增长。2020年全年，央企实现净利润1.4万亿元，同比增长2.1%。</p> <p> 　　运行质量持续改善。2020年，央企营业收入利润率为6.12%，同比提升0.01个百分点；成本费用利润率6.5%，同比提升0.2个百分点；人均劳动生产总值59.4万元，实现正增长；人均创利14.8万元，同比增长0.5%。</p> <p> 　　投资和研发投入稳步增长。2020年，央企完成固定资产投资（不含房地产投资）2.8万亿元，同比增长1.9%；研发经费投入同比增长11.3%，研发经费投入强度为2.55%，同比提高0.3个百分点。</p> <p> 　　降杠杆目标任务完成。到2020年末，中央企业平均资产负债率为64.5%，同比下降0.5个百分点，圆满完成3年降低2个百分点的目标。</p> <p> 　　过去一年，央企积极降电价、降气价、降资费、降路费、降房租，全年降低全社会运行成本1965亿元。其中，电网企业合计降低用户用电成本约1080亿元；通信企业让利约460亿元；石油石化企业降低下游企业用能成本超过300亿元。“中央企业在带动复工复产、促进供应链和产业链稳定等方面发挥了重要作用，进一步彰显了国民经济‘稳定器’‘压舱石’的责任担当。”彭华岗表示。</p> <p> <strong>　　多数企业的营业收入和效益实现了协同增长</strong></p> <p> 　　面对种种压力和挑战，央企顺利完成既定目标。过去一年，国资委和中央企业按照党中央、国务院要求，积极谋划、狠抓落实，围绕“六稳”“六保”做了大量扎实有效的工作。彭华岗从三方面进行了总结：</p> <p> 　　——明确目标，引领全年发展。“2020年之初，国资委就提出抓好‘三稳四保一加强’工作，即稳经营、稳产业链、稳企业，保国计民生、保重大工程、保安全生产、保高质量发展，坚持党的领导、加强党的建设。”彭华岗说，随着外部环境变化，国资委又提出“力争绝大多数中央企业效益持续较快增长、力争中央企业总体效益实现正增长”的“两个力争”目标，为央企经济运行树立了方向。</p> <p> 　　——细化措施，开展提质增效专项行动。围绕稳产增收、降本节支、瘦身健体、深化改革、风险防范等方面举措，国资委提出了中央企业提质增效的路线图、任务书。央企持续推动管理提升、强化全面成本对标、严格压缩可控费用，全年销售费用、管理费用均同比有所下降，多数企业的营业收入和效益实现了协同增长。</p> <p> 　　——健全机制，全面落实任务。国资委加强统筹协调，建立健全重点任务月跟踪季调度、重点企业挂牌督导、考核激励同向联动等工作推进机制，并给予考核、资本收益等政策支持。央企全力抢抓市场机遇，加大市场化改革力度。比如建筑类央企持续推动重大项目落地，2020年累计实现营业收入5.1万亿元、同比增长11%。</p> <p> <strong>　　国企改革三年行动启动以来取得一系列重大进展</strong></p> <p> 　　“2020年国企改革三年行动启动以后，国务院国企改革领导小组立即动员部署，推动改革取得一系列重大进展。”彭华岗介绍了相关情况。</p> <p> 　　中国特色现代企业制度取得重大突破性成果。中央深改委审议通过《关于中央企业党的领导融入公司治理的若干意见（试行）》，国有企业普遍制定了党委（党组）前置研究讨论重大经营管理事项的清单。</p> <p> 　　公司制改革基本完成，市场化经营机制建设迈出新步伐。2020年，新增22户央企控股上市公司实施股权激励，覆盖了近1.8万名重要人才；央企集团总部部门数量平均压缩超过17%，人员编制平均减少20%。</p> <p> 　　剥离办社会职能和解决历史遗留问题取得历史性突破。“三供一业”和市政社区管理分离移交、教育医疗机构深化改革、厂办大集体改革、退休人员社会化管理等任务基本完成。</p> <p> 　　改革专项工程持续推进。“双百行动”持续深化，“科改示范行动”全面启动，“区域性综改试验”拓展扩围，对标世界一流管理提升行动深入开展。</p> <p> 　　混合所有制改革积极稳妥推进。中国国有企业混合所有制改革基金挂牌成立，总规模2000亿元，首期募资707亿元。2020年，央企实施混改900多项，引入社会资本超过2000亿元。</p> <p> 　　2013年以来，央企已累计实施混改4000多项，引入社会资本超过1.5万亿元。目前，央企混合所有制企业户数占比超过70%，比2012年底提高近20个百分点。上市公司成为央企混改的主要载体，央企控股的上市公司资产总额、利润分别占到央企整体的67%和88%。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月20日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资委：2020年国企改革取得八方面重大进展]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004777.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月19日电　 (记者史雅乔)19日，国新办就2020年中央企业经济运行情况召开新闻发布会，国务院国有资产监督管理委员会秘书长、新闻发言人彭华岗在回答记者提问时表示，自2020年国企改革三年行动启动以来，国有企业改革在很多重要领域和关键环节取得了一系列重大进展：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，中国特色现代企业制度取得了重大突破性成果。中央深改委审议通过了《关于中央企业党的领导融入公司治理的若干意见（试行）》，国有企业普遍制定了党委（党组）前置研究讨论重大经营管理事项的清单，各治理主体权责边界更趋清晰，董事会建设进一步加强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，公司制改革基本完成。2020年新增22户中央企业控股上市公司实施股权激励，涵盖了近1.8万名关键核心人才。中央企业集团总部部门数量平均压缩超过17%，人员编制平均减少20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，混合所有制改革积极稳妥有序深化。中国国有企业混合所有制改革基金挂牌成立，总规模2000亿元，首期募资707亿元。中央企业实施混改超过900余项，引入社会资本超过2000亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，供给侧结构性改革引领作用明显。中央印发了《关于新时代推进国有经济布局优化和结构调整的意见》，国家管网资产重组完成，去产能、“压减”“处僵治困”取得明显成效，中央企业管理层级压缩到5级以内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五，剥离办社会职能和解决历史遗留问题取得历史性突破。“三供一业”和市政社区管理等分离移交，教育、医疗机构深化改革、厂办大集体企业改革、退休人员社会化管理，这些主体任务2020年已经基本完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六，国资监管的系统性针对性有效性显著增强。职能转变进一步深化，数字化、智能化监管有效推进，国有资本投资、运营公司在优化国有资本布局结构、助力国企改革发展等方面取得了积极成效，违规责任追究工作体系总体建成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七，改革专项工程持续推进。“双百行动”持续深化，“科改示范行动”全面启动，“区域性综改试验”拓展扩围，深入开展对标世界一流管理提升行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第八，党的领导党的建设政治优势更加凸显。党建工作与生产经营深度融合，基层组织政治职能和组织力进一步增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭华岗指出，2021年是国企改革三年行动承上启下的关键之年，国资委将按照“可衡量、可考核、可检验、要办事的”要求，倒排工期、挂图作战，力争到2021年底完成三年总体改革任务的70%。未来国企改革将着重从以下几方面发力：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，将更加聚焦重点任务。完善中国特色现代企业制度，推动党的领导融入公司治理更加深入有效，企业各治理主体权责边界更加清晰，董事会普遍实现应建尽建，配齐建强。深化混合所有制改革，推动混合所有制企业深度转化经营机制，优化股权结构，探索实施差异化管控。要圆满完成退休人员社会化管理和厂办大集体改革等收尾工作。推动商业类企业的公益类业务分类核算和分类考核等重点难点问题的解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，将更加注重激发活力。健全市场化经营机制，推动各层级企业普遍推行经理层成员任期制和契约化管理，推进末等调整和用工市场化。在具备条件的商业类子企业加快推进职业经理人制度。完善按业绩贡献决定薪酬的分配机制，积极有序推进关键岗位核心人才的激励，灵活开展多种方式的中长期激励，坚决破除“平均主义”“大锅饭”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，将更加突出基层创新。深入开展“学先进、抓落实、促改革”专项行动，鼓励支持“双百行动”“科改示范行动”、区域性国资国企改革和深化东北地区国资国企改革等专项工程的企业率先改、大胆试，争当改革标兵、争创改革经验，使改革政策直达基层，让改革成效惠及基层，在基层形成典型引路、比学赶超的生动局面。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资委：2020年中央企业经济运行稳定发展 呈现四个特点]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004746.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月19日电 （记者勾雅文）1月19日，国务院新闻办公室举行新闻发布会介绍2020年中央企业经济运行情况。国务院国有资产监督管理委员会秘书长、新闻发言人彭华岗在答记者问时表示，2020年中央企业经济运行情况主要呈现四个特点：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一是效益先降后追，全年实现了正增长。</strong>多数中央企业在2020年年初受新冠疫情的影响遇到了困难，再加上油价暴跌和政策让利等客观因素，2月份中央企业净利润只有5.1亿元，经历了最困难的时期。3月份以来，中央企业统筹疫情防控和经济社会发展，带头率先复工复产，深化提质增效，3月份和4月份效益开启触底回升，5月份效益恢复到同期的9成，6月实现了正增长，并且创了历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年下半年以来，中央企业月度净利润同比增速始终保持在两位数以上，全年累计实现净利润1.4万亿元，同比增长2.1%，一步一步地把净利润从1到4月下降61.2%的情况的最低谷拉升转正。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二是投资和研发投入稳步增长，为今后的发展打下良好的基础。</strong>2020年，中央企业完成固定资产投资（不含房地产投资）2.8万亿元，同比增长了1.9%。自4月份以来，始终保持了正增长的态势。通信企业加快5G网络共建共享和商业应用转化，全年完成固定资产投资3730.7亿元，同比增长9.9%。发电企业加大水电、风电、光伏等清洁能源发电投资力度，全年完成固定资产投资4814.8亿元，同比增长27.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，中央企业的研发经费投入同比增长了11.3%，研发经费的投入强度为2.55%，同比提高了0.3个百分点。其中工业企业的研发经费投入强度达到了3%。2020年我国有一系列的重大科技成果，“天问一号”逐梦而行，嫦娥五号奔月取壤、奋斗者号万米探海、北斗三号建成开通、页岩油气勘探取得重大突破。中央企业承担的一大批科技创新成果的捷报频传，为“十三五”收官增添了成色亮色，极大的振奋了人心，鼓舞了士气，也为中央企业实现高质量发展进一步夯实了基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三是降杠杆圆满完成目标任务，有效防范了财务风险。</strong>到2020年末，中央企业平均资产负债率是64.5%，同比下降了0.5个百分点，圆满完成3年降低2个百分点的目标。其中，带息负债比率是37.7%，同比下降0.6个百分点，负债结构明显改善，偿债能力有所增强，守住了不发生债券违约风险的底线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四是降低全社会运行成本近2000亿元，为经济社会发展作出了积极贡献。</strong>中央企业坚持算大账、算长远账、算政治账，坚决落实国家政策，助企纾困，降电价、降气价、降资费、降路费、降房租，2020年降低全社会运行成本1965亿元，其中电网企业合计降低用户用电成本约1080亿元，通信企业贯彻落实提速降费等要求，让利约460亿元，石油石化企业全面下调非居民用气价格，降低下游企业用能成本超过300亿元，为中小企业降本减负，累计减免租金超过75亿元，减免路费超过50亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭华岗指出，2020年中央企业经济运行的稳定发展，在带动复工复产、促进供应链和产业链稳定等方面发挥了重要作用，进一步彰显了国民经济的“稳定器”“压舱石”的责任担当。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年中央企业实现净利润1.4万亿元 同比增长2.1%]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004731.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月19日电 （记者勾雅文）1月19日，国务院新闻办公室举行新闻发布会介绍2020年中央企业经济运行情况。国务院国有资产监督管理委员会秘书长、新闻发言人彭华岗在发言中表示，2020年中央企业实现净利润1.4万亿元，同比增长2.1%，其中近八成中央企业净利润同比正增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭华岗指出，中央企业2020年全年生产经营持续向好，圆满完成了力争绝大多数中央企业效益持续较快增长、力争中央企业总体效益实现正增长的“两个力争”目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2020年我国中央企业净利润累计实现正增长。有2家中央企业净利润超过千亿元，4家企业净利润超过500亿元，39家企业净利润超过百亿元；24家企业净利润增长超过25%。43家企业净利润增长超过10%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，2020年中央企业营业收入恢复正常增长。月度收入连续5个月同比正增长。12月当月中央企业实现营业收入3.7万亿元，同比增长11.7%，创历史最高水平。2020年中央企业累计实现营业收入30.3万亿元，同比下降2.2%；降幅较一季度的最低点收窄了9.6个百分点；汽车、矿业、建筑、通信、钢铁等行业累计营业收入保持正增长，其中：钢铁、建筑等行业营业收入增速超过10%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据彭华岗介绍，2020年中央企业运行质量重点指标持续改善。营业收入利润率6.12%，同比提升0.01个百分点；成本费用利润率6.5%，同比提升0.2个百分点；人均劳动生产总值59.4万元，同比实现正增长；人均创利14.8万元，同比增长0.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭华岗表示，2020年中央企业重点产品产销平稳增长。油、气、电、钢、煤等关系国计民生的重点产品产销平稳增长。国内原油累计产量同比增长0.6%，天然气累计销量同比增长2.9%；发、售电量累计分别同比增长3.5%和3.2%；钢材产销量累计分别同比增长2.7%和2.3%；原煤产量和商品煤销量累计分别同比增长4.4%和6.8%；汽车产销量累计分别同比增长3.2%和4.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭华岗指出，2020年，面对前所未有的困难挑战，中央企业统筹推进疫情防控和改革发展，奋力拼搏、开拓创新，在生产经营、改革创新、党的建设等方面都取得了明显的成效，经济效益走出低谷，稳步提高，国企改革不断深入，布局结构持续优化，党的领导党的建设得到进一步加强，实现了“十三五”的圆满收官。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[优化营商环境条例（全文）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004506.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京10月23日电</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>优化营商环境条例</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第一章 总则</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一条 为了持续优化营商环境，不断解放和发展社会生产力，加快建设现代化经济体系，推动高质量发展，制定本条例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二条 本条例所称营商环境，是指企业等市场主体在市场经济活动中所涉及的体制机制性因素和条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三条 国家持续深化简政放权、放管结合、优化服务改革，最大限度减少政府对市场资源的直接配置，最大限度减少政府对市场活动的直接干预，加强和规范事中事后监管，着力提升政务服务能力和水平，切实降低制度性交易成本，更大激发市场活力和社会创造力，增强发展动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级人民政府及其部门应当坚持政务公开透明，以公开为常态、不公开为例外，全面推进决策、执行、管理、服务、结果公开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四条 优化营商环境应当坚持市场化、法治化、国际化原则，以市场主体需求为导向，以深刻转变政府职能为核心，创新体制机制、强化协同联动、完善法治保障，对标国际先进水平，为各类市场主体投资兴业营造稳定、公平、透明、可预期的良好环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五条 国家加快建立统一开放、竞争有序的现代市场体系，依法促进各类生产要素自由流动，保障各类市场主体公平参与市场竞争。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六条 国家鼓励、支持、引导非公有制经济发展，激发非公有制经济活力和创造力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家进一步扩大对外开放，积极促进外商投资，平等对待内资企业、外商投资企业等各类市场主体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七条 各级人民政府应当加强对优化营商环境工作的组织领导，完善优化营商环境的政策措施，建立健全统筹推进、督促落实优化营商环境工作的相关机制，及时协调、解决优化营商环境工作中的重大问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 县级以上人民政府有关部门应当按照职责分工，做好优化营商环境的相关工作。县级以上地方人民政府根据实际情况，可以明确优化营商环境工作的主管部门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家鼓励和支持各地区、各部门结合实际情况，在法治框架内积极探索原创性、差异化的优化营商环境具体措施；对探索中出现失误或者偏差，符合规定条件的，可以予以免责或者减轻责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第八条 国家建立和完善以市场主体和社会公众满意度为导向的营商环境评价体系，发挥营商环境评价对优化营商环境的引领和督促作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开展营商环境评价，不得影响各地区、各部门正常工作，不得影响市场主体正常生产经营活动或者增加市场主体负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 任何单位不得利用营商环境评价谋取利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第九条 市场主体应当遵守法律法规，恪守社会公德和商业道德，诚实守信、公平竞争，履行安全、质量、劳动者权益保护、消费者权益保护等方面的法定义务，在国际经贸活动中遵循国际通行规则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第二章 市场主体保护</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十条 国家坚持权利平等、机会平等、规则平等，保障各种所有制经济平等受到法律保护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十一条 市场主体依法享有经营自主权。对依法应当由市场主体自主决策的各类事项，任何单位和个人不得干预。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十二条 国家保障各类市场主体依法平等使用资金、技术、人力资源、土地使用权及其他自然资源等各类生产要素和公共服务资源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各类市场主体依法平等适用国家支持发展的政策。政府及其有关部门在政府资金安排、土地供应、税费减免、资质许可、标准制定、项目申报、职称评定、人力资源政策等方面，应当依法平等对待各类市场主体，不得制定或者实施歧视性政策措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十三条 招标投标和政府采购应当公开透明、公平公正，依法平等对待各类所有制和不同地区的市场主体，不得以不合理条件或者产品产地来源等进行限制或者排斥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府有关部门应当加强招标投标和政府采购监管，依法纠正和查处违法违规行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十四条 国家依法保护市场主体的财产权和其他合法权益，保护企业经营者人身和财产安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严禁违反法定权限、条件、程序对市场主体的财产和企业经营者个人财产实施查封、冻结和扣押等行政强制措施；依法确需实施前述行政强制措施的，应当限定在所必需的范围内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 禁止在法律、法规规定之外要求市场主体提供财力、物力或者人力的摊派行为。市场主体有权拒绝任何形式的摊派。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十五条 国家建立知识产权侵权惩罚性赔偿制度，推动建立知识产权快速协同保护机制，健全知识产权纠纷多元化解决机制和知识产权维权援助机制，加大对知识产权的保护力度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家持续深化商标注册、专利申请便利化改革，提高商标注册、专利申请审查效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十六条 国家加大中小投资者权益保护力度，完善中小投资者权益保护机制，保障中小投资者的知情权、参与权，提升中小投资者维护合法权益的便利度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十七条 除法律、法规另有规定外，市场主体有权自主决定加入或者退出行业协会商会等社会组织，任何单位和个人不得干预。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除法律、法规另有规定外，任何单位和个人不得强制或者变相强制市场主体参加评比、达标、表彰、培训、考核、考试以及类似活动，不得借前述活动向市场主体收费或者变相收费。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十八条 国家推动建立全国统一的市场主体维权服务平台，为市场主体提供高效、便捷的维权服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第三章 市场环境</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十九条 国家持续深化商事制度改革，统一企业登记业务规范，统一数据标准和平台服务接口，采用统一社会信用代码进行登记管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家推进“证照分离”改革，持续精简涉企经营许可事项，依法采取直接取消审批、审批改为备案、实行告知承诺、优化审批服务等方式，对所有涉企经营许可事项进行分类管理，为企业取得营业执照后开展相关经营活动提供便利。除法律、行政法规规定的特定领域外，涉企经营许可事项不得作为企业登记的前置条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府有关部门应当按照国家有关规定，简化企业从申请设立到具备一般性经营条件所需办理的手续。在国家规定的企业开办时限内，各地区应当确定并公开具体办理时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 企业申请办理住所等相关变更登记的，有关部门应当依法及时办理，不得限制。除法律、法规、规章另有规定外，企业迁移后其持有的有效许可证件不再重复办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十条 国家持续放宽市场准入，并实行全国统一的市场准入负面清单制度。市场准入负面清单以外的领域，各类市场主体均可以依法平等进入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地区、各部门不得另行制定市场准入性质的负面清单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十一条 政府有关部门应当加大反垄断和反不正当竞争执法力度，有效预防和制止市场经济活动中的垄断行为、不正当竞争行为以及滥用行政权力排除、限制竞争的行为，营造公平竞争的市场环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十二条 国家建立健全统一开放、竞争有序的人力资源市场体系，打破城乡、地区、行业分割和身份、性别等歧视，促进人力资源有序社会性流动和合理配置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十三条 政府及其有关部门应当完善政策措施、强化创新服务，鼓励和支持市场主体拓展创新空间，持续推进产品、技术、商业模式、管理等创新，充分发挥市场主体在推动科技成果转化中的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十四条 政府及其有关部门应当严格落实国家各项减税降费政策，及时研究解决政策落实中的具体问题，确保减税降费政策全面、及时惠及市场主体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十五条 设立政府性基金、涉企行政事业性收费、涉企保证金，应当有法律、行政法规依据或者经国务院批准。对政府性基金、涉企行政事业性收费、涉企保证金以及实行政府定价的经营服务性收费，实行目录清单管理并向社会公开，目录清单之外的前述收费和保证金一律不得执行。推广以金融机构保函替代现金缴纳涉企保证金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十六条 国家鼓励和支持金融机构加大对民营企业、中小企业的支持力度，降低民营企业、中小企业综合融资成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金融监督管理部门应当完善对商业银行等金融机构的监管考核和激励机制，鼓励、引导其增加对民营企业、中小企业的信贷投放，并合理增加中长期贷款和信用贷款支持，提高贷款审批效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 商业银行等金融机构在授信中不得设置不合理条件，不得对民营企业、中小企业设置歧视性要求。商业银行等金融机构应当按照国家有关规定规范收费行为，不得违规向服务对象收取不合理费用。商业银行应当向社会公开开设企业账户的服务标准、资费标准和办理时限。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十七条 国家促进多层次资本市场规范健康发展，拓宽市场主体融资渠道，支持符合条件的民营企业、中小企业依法发行股票、债券以及其他融资工具，扩大直接融资规模。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十八条 供水、供电、供气、供热等公用企事业单位应当向社会公开服务标准、资费标准等信息，为市场主体提供安全、便捷、稳定和价格合理的服务，不得强迫市场主体接受不合理的服务条件，不得以任何名义收取不合理费用。各地区应当优化报装流程，在国家规定的报装办理时限内确定并公开具体办理时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府有关部门应当加强对公用企事业单位运营的监督管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二十九条 行业协会商会应当依照法律、法规和章程，加强行业自律，及时反映行业诉求，为市场主体提供信息咨询、宣传培训、市场拓展、权益保护、纠纷处理等方面的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家依法严格规范行业协会商会的收费、评比、认证等行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十条 国家加强社会信用体系建设，持续推进政务诚信、商务诚信、社会诚信和司法公信建设，提高全社会诚信意识和信用水平，维护信用信息安全，严格保护商业秘密和个人隐私。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十一条 地方各级人民政府及其有关部门应当履行向市场主体依法作出的政策承诺以及依法订立的各类合同，不得以行政区划调整、政府换届、机构或者职能调整以及相关责任人更替等为由违约毁约。因国家利益、社会公共利益需要改变政策承诺、合同约定的，应当依照法定权限和程序进行，并依法对市场主体因此受到的损失予以补偿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十二条 国家机关、事业单位不得违约拖欠市场主体的货物、工程、服务等账款，大型企业不得利用优势地位拖欠中小企业账款。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 县级以上人民政府及其有关部门应当加大对国家机关、事业单位拖欠市场主体账款的清理力度，并通过加强预算管理、严格责任追究等措施，建立防范和治理国家机关、事业单位拖欠市场主体账款的长效机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十三条 政府有关部门应当优化市场主体注销办理流程，精简申请材料、压缩办理时间、降低注销成本。对设立后未开展生产经营活动或者无债权债务的市场主体，可以按照简易程序办理注销。对有债权债务的市场主体，在债权债务依法解决后及时办理注销。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 县级以上地方人民政府应当根据需要建立企业破产工作协调机制，协调解决企业破产过程中涉及的有关问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第四章 政务服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十四条 政府及其有关部门应当进一步增强服务意识，切实转变工作作风，为市场主体提供规范、便利、高效的政务服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十五条 政府及其有关部门应当推进政务服务标准化，按照减环节、减材料、减时限的要求，编制并向社会公开政务服务事项（包括行政权力事项和公共服务事项，下同）标准化工作流程和办事指南，细化量化政务服务标准，压缩自由裁量权，推进同一事项实行无差别受理、同标准办理。没有法律、法规、规章依据，不得增设政务服务事项的办理条件和环节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十六条 政府及其有关部门办理政务服务事项，应当根据实际情况，推行当场办结、一次办结、限时办结等制度，实现集中办理、就近办理、网上办理、异地可办。需要市场主体补正有关材料、手续的，应当一次性告知需要补正的内容；需要进行现场踏勘、现场核查、技术审查、听证论证的，应当及时安排、限时办结。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法律、法规、规章以及国家有关规定对政务服务事项办理时限有规定的，应当在规定的时限内尽快办结；没有规定的，应当按照合理、高效的原则确定办理时限并按时办结。各地区可以在国家规定的政务服务事项办理时限内进一步压减时间，并应当向社会公开；超过办理时间的，办理单位应当公开说明理由。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 地方各级人民政府已设立政务服务大厅的，本行政区域内各类政务服务事项一般应当进驻政务服务大厅统一办理。对政务服务大厅中部门分设的服务窗口，应当创造条件整合为综合窗口，提供一站式服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十七条 国家加快建设全国一体化在线政务服务平台（以下称一体化在线平台），推动政务服务事项在全国范围内实现“一网通办”。除法律、法规另有规定或者涉及国家秘密等情形外，政务服务事项应当按照国务院确定的步骤，纳入一体化在线平台办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家依托一体化在线平台，推动政务信息系统整合，优化政务流程，促进政务服务跨地区、跨部门、跨层级数据共享和业务协同。政府及其有关部门应当按照国家有关规定，提供数据共享服务，及时将有关政务服务数据上传至一体化在线平台，加强共享数据使用全过程管理，确保共享数据安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家建立电子证照共享服务系统，实现电子证照跨地区、跨部门共享和全国范围内互信互认。各地区、各部门应当加强电子证照的推广应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地区、各部门应当推动政务服务大厅与政务服务平台全面对接融合。市场主体有权自主选择政务服务办理渠道，行政机关不得限定办理渠道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十八条 政府及其有关部门应当通过政府网站、一体化在线平台，集中公布涉及市场主体的法律、法规、规章、行政规范性文件和各类政策措施，并通过多种途径和方式加强宣传解读。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三十九条 国家严格控制新设行政许可。新设行政许可应当按照行政许可法和国务院的规定严格设定标准，并进行合法性、必要性和合理性审查论证。对通过事中事后监管或者市场机制能够解决以及行政许可法和国务院规定不得设立行政许可的事项，一律不得设立行政许可，严禁以备案、登记、注册、目录、规划、年检、年报、监制、认定、认证、审定以及其他任何形式变相设定或者实施行政许可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法律、行政法规和国务院决定对相关管理事项已作出规定，但未采取行政许可管理方式的，地方不得就该事项设定行政许可。对相关管理事项尚未制定法律、行政法规的，地方可以依法就该事项设定行政许可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十条 国家实行行政许可清单管理制度，适时调整行政许可清单并向社会公布，清单之外不得违法实施行政许可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家大力精简已有行政许可。对已取消的行政许可，行政机关不得继续实施或者变相实施，不得转由行业协会商会或者其他组织实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对实行行政许可管理的事项，行政机关应当通过整合实施、下放审批层级等多种方式，优化审批服务，提高审批效率，减轻市场主体负担。符合相关条件和要求的，可以按照有关规定采取告知承诺的方式办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十一条 县级以上地方人民政府应当深化投资审批制度改革，根据项目性质、投资规模等分类规范投资审批程序，精简审批要件，简化技术审查事项，强化项目决策与用地、规划等建设条件落实的协同，实行与相关审批在线并联办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十二条 设区的市级以上地方人民政府应当按照国家有关规定，优化工程建设项目（不包括特殊工程和交通、水利、能源等领域的重大工程）审批流程，推行并联审批、多图联审、联合竣工验收等方式，简化审批手续，提高审批效能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在依法设立的开发区、新区和其他有条件的区域，按照国家有关规定推行区域评估，由设区的市级以上地方人民政府组织对一定区域内压覆重要矿产资源、地质灾害危险性等事项进行统一评估，不再对区域内的市场主体单独提出评估要求。区域评估的费用不得由市场主体承担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十三条 作为办理行政审批条件的中介服务事项（以下称法定行政审批中介服务）应当有法律、法规或者国务院决定依据；没有依据的，不得作为办理行政审批的条件。中介服务机构应当明确办理法定行政审批中介服务的条件、流程、时限、收费标准，并向社会公开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家加快推进中介服务机构与行政机关脱钩。行政机关不得为市场主体指定或者变相指定中介服务机构；除法定行政审批中介服务外，不得强制或者变相强制市场主体接受中介服务。行政机关所属事业单位、主管的社会组织及其举办的企业不得开展与本机关所负责行政审批相关的中介服务，法律、行政法规另有规定的除外。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 行政机关在行政审批过程中需要委托中介服务机构开展技术性服务的，应当通过竞争性方式选择中介服务机构，并自行承担服务费用，不得转嫁给市场主体承担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十四条 证明事项应当有法律、法规或者国务院决定依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 设定证明事项，应当坚持确有必要、从严控制的原则。对通过法定证照、法定文书、书面告知承诺、政府部门内部核查和部门间核查、网络核验、合同凭证等能够办理，能够被其他材料涵盖或者替代，以及开具单位无法调查核实的，不得设定证明事项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府有关部门应当公布证明事项清单，逐项列明设定依据、索要单位、开具单位、办理指南等。清单之外，政府部门、公用企事业单位和服务机构不得索要证明。各地区、各部门之间应当加强证明的互认共享，避免重复索要证明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十五条 政府及其有关部门应当按照国家促进跨境贸易便利化的有关要求，依法削减进出口环节审批事项，取消不必要的监管要求，优化简化通关流程，提高通关效率，清理规范口岸收费，降低通关成本，推动口岸和国际贸易领域相关业务统一通过国际贸易“单一窗口”办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十六条 税务机关应当精简办税资料和流程，简并申报缴税次数，公开涉税事项办理时限，压减办税时间，加大推广使用电子发票的力度，逐步实现全程网上办税，持续优化纳税服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十七条 不动产登记机构应当按照国家有关规定，加强部门协作，实行不动产登记、交易和缴税一窗受理、并行办理，压缩办理时间，降低办理成本。在国家规定的不动产登记时限内，各地区应当确定并公开具体办理时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家推动建立统一的动产和权利担保登记公示系统，逐步实现市场主体在一个平台上办理动产和权利担保登记。纳入统一登记公示系统的动产和权利范围另行规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十八条 政府及其有关部门应当按照构建亲清新型政商关系的要求，建立畅通有效的政企沟通机制，采取多种方式及时听取市场主体的反映和诉求，了解市场主体生产经营中遇到的困难和问题，并依法帮助其解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建立政企沟通机制，应当充分尊重市场主体意愿，增强针对性和有效性，不得干扰市场主体正常生产经营活动，不得增加市场主体负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四十九条 政府及其有关部门应当建立便利、畅通的渠道，受理有关营商环境的投诉和举报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十条 新闻媒体应当及时、准确宣传优化营商环境的措施和成效，为优化营商环境创造良好舆论氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家鼓励对营商环境进行舆论监督，但禁止捏造虚假信息或者歪曲事实进行不实报道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第五章 监管执法</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十一条 政府有关部门应当严格按照法律法规和职责，落实监管责任，明确监管对象和范围、厘清监管事权，依法对市场主体进行监管，实现监管全覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十二条 国家健全公开透明的监管规则和标准体系。国务院有关部门应当分领域制定全国统一、简明易行的监管规则和标准，并向社会公开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十三条 政府及其有关部门应当按照国家关于加快构建以信用为基础的新型监管机制的要求，创新和完善信用监管，强化信用监管的支撑保障，加强信用监管的组织实施，不断提升信用监管效能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十四条 国家推行“双随机、一公开”监管，除直接涉及公共安全和人民群众生命健康等特殊行业、重点领域外，市场监管领域的行政检查应当通过随机抽取检查对象、随机选派执法检查人员、抽查事项及查处结果及时向社会公开的方式进行。针对同一检查对象的多个检查事项，应当尽可能合并或者纳入跨部门联合抽查范围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对直接涉及公共安全和人民群众生命健康等特殊行业、重点领域，依法依规实行全覆盖的重点监管，并严格规范重点监管的程序；对通过投诉举报、转办交办、数据监测等发现的问题，应当有针对性地进行检查并依法依规处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十五条 政府及其有关部门应当按照鼓励创新的原则，对新技术、新产业、新业态、新模式等实行包容审慎监管，针对其性质、特点分类制定和实行相应的监管规则和标准，留足发展空间，同时确保质量和安全，不得简单化予以禁止或者不予监管。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十六条 政府及其有关部门应当充分运用互联网、大数据等技术手段，依托国家统一建立的在线监管系统，加强监管信息归集共享和关联整合，推行以远程监管、移动监管、预警防控为特征的非现场监管，提升监管的精准化、智能化水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十七条 国家建立健全跨部门、跨区域行政执法联动响应和协作机制，实现违法线索互联、监管标准互通、处理结果互认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家统筹配置行政执法职能和执法资源，在相关领域推行综合行政执法，整合精简执法队伍，减少执法主体和执法层级，提高基层执法能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十八条 行政执法机关应当按照国家有关规定，全面落实行政执法公示、行政执法全过程记录和重大行政执法决定法制审核制度，实现行政执法信息及时准确公示、行政执法全过程留痕和可回溯管理、重大行政执法决定法制审核全覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五十九条 行政执法中应当推广运用说服教育、劝导示范、行政指导等非强制性手段，依法慎重实施行政强制。采用非强制性手段能够达到行政管理目的的，不得实施行政强制；违法行为情节轻微或者社会危害较小的，可以不实施行政强制；确需实施行政强制的，应当尽可能减少对市场主体正常生产经营活动的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开展清理整顿、专项整治等活动，应当严格依法进行，除涉及人民群众生命安全、发生重特大事故或者举办国家重大活动，并报经有权机关批准外，不得在相关区域采取要求相关行业、领域的市场主体普遍停产、停业的措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 禁止将罚没收入与行政执法机关利益挂钩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十条 国家健全行政执法自由裁量基准制度，合理确定裁量范围、种类和幅度，规范行政执法自由裁量权的行使。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第六章 法治保障</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十一条 国家根据优化营商环境需要，依照法定权限和程序及时制定或者修改、废止有关法律、法规、规章、行政规范性文件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 优化营商环境的改革措施涉及调整实施现行法律、行政法规等有关规定的，依照法定程序经有权机关授权后，可以先行先试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十二条 制定与市场主体生产经营活动密切相关的行政法规、规章、行政规范性文件，应当按照国务院的规定，充分听取市场主体、行业协会商会的意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除依法需要保密外，制定与市场主体生产经营活动密切相关的行政法规、规章、行政规范性文件，应当通过报纸、网络等向社会公开征求意见，并建立健全意见采纳情况反馈机制。向社会公开征求意见的期限一般不少于30日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十三条 制定与市场主体生产经营活动密切相关的行政法规、规章、行政规范性文件，应当按照国务院的规定进行公平竞争审查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制定涉及市场主体权利义务的行政规范性文件，应当按照国务院的规定进行合法性审核。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市场主体认为地方性法规同行政法规相抵触，或者认为规章同法律、行政法规相抵触的，可以向国务院书面提出审查建议，由有关机关按照规定程序处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十四条 没有法律、法规或者国务院决定和命令依据的，行政规范性文件不得减损市场主体合法权益或者增加其义务，不得设置市场准入和退出条件，不得干预市场主体正常生产经营活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 涉及市场主体权利义务的行政规范性文件应当按照法定要求和程序予以公布，未经公布的不得作为行政管理依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十五条 制定与市场主体生产经营活动密切相关的行政法规、规章、行政规范性文件，应当结合实际，确定是否为市场主体留出必要的适应调整期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府及其有关部门应当统筹协调、合理把握规章、行政规范性文件等的出台节奏，全面评估政策效果，避免因政策叠加或者相互不协调对市场主体正常生产经营活动造成不利影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十六条 国家完善调解、仲裁、行政裁决、行政复议、诉讼等有机衔接、相互协调的多元化纠纷解决机制，为市场主体提供高效、便捷的纠纷解决途径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十七条 国家加强法治宣传教育，落实国家机关普法责任制，提高国家工作人员依法履职能力，引导市场主体合法经营、依法维护自身合法权益，不断增强全社会的法治意识，为营造法治化营商环境提供基础性支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十八条 政府及其有关部门应当整合律师、公证、司法鉴定、调解、仲裁等公共法律服务资源，加快推进公共法律服务体系建设，全面提升公共法律服务能力和水平，为优化营商环境提供全方位法律服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六十九条 政府和有关部门及其工作人员有下列情形之一的，依法依规追究责任：</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）违法干预应当由市场主体自主决策的事项；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）制定或者实施政策措施不依法平等对待各类市场主体；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （三）违反法定权限、条件、程序对市场主体的财产和企业经营者个人财产实施查封、冻结和扣押等行政强制措施；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （四）在法律、法规规定之外要求市场主体提供财力、物力或者人力；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （五）没有法律、法规依据，强制或者变相强制市场主体参加评比、达标、表彰、培训、考核、考试以及类似活动，或者借前述活动向市场主体收费或者变相收费；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （六）违法设立或者在目录清单之外执行政府性基金、涉企行政事业性收费、涉企保证金；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （七）不履行向市场主体依法作出的政策承诺以及依法订立的各类合同，或者违约拖欠市场主体的货物、工程、服务等账款；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （八）变相设定或者实施行政许可，继续实施或者变相实施已取消的行政许可，或者转由行业协会商会或者其他组织实施已取消的行政许可；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （九）为市场主体指定或者变相指定中介服务机构，或者违法强制市场主体接受中介服务；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （十）制定与市场主体生产经营活动密切相关的行政法规、规章、行政规范性文件时，不按照规定听取市场主体、行业协会商会的意见；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （十一）其他不履行优化营商环境职责或者损害营商环境的情形。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七十条 公用企事业单位有下列情形之一的，由有关部门责令改正，依法追究法律责任：</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）不向社会公开服务标准、资费标准、办理时限等信息；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）强迫市场主体接受不合理的服务条件；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （三）向市场主体收取不合理费用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七十一条 行业协会商会、中介服务机构有下列情形之一的，由有关部门责令改正，依法追究法律责任：</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）违法开展收费、评比、认证等行为；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）违法干预市场主体加入或者退出行业协会商会等社会组织；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （三）没有法律、法规依据，强制或者变相强制市场主体参加评比、达标、表彰、培训、考核、考试以及类似活动，或者借前述活动向市场主体收费或者变相收费；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （四）不向社会公开办理法定行政审批中介服务的条件、流程、时限、收费标准；</p> <p style="text-indent: 2em;"> （五）违法强制或者变相强制市场主体接受中介服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>第七章 附则</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七十二条 本条例自2020年1月1日起施行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家能源集团瞄准先进、聚焦主业 全力做好能源保供（国企改革三年行动）]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004080.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“改革重组以来，集团主要生产经营指标连年稳定增长，全员劳动生产率、净资产收益率大幅提升。”国家能源集团新闻发言人张玉新介绍，2017年，原国电集团与原神华集团合并重组为国家能源集团，煤和电成了“一家亲”，“总资产超过1.8万亿元、职工总数34万人的能源‘航母’正式起航，实现了‘1+1＞2’的重组效应。”</p> <p> 　　近年来，特别是国企改革三年行动开展以来，国家能源集团围绕战略性重组整合、国有资本投资公司、世界一流示范企业三项试点改革任务，抓重点、补短板、强弱项，蹄疾步稳推进改革。</p> <p> 　　——优布局，轻装上阵强内力。</p> <p> 　　管理层级多、法人户数多、机制不够活，一直是困扰一些国有企业的难题。近年来，国家能源集团积极稳妥推进总部机构改革，健全“战略+运营”管控体系，总部部门减少近一半，人员编制压减42%。同时，扎实推进“处僵治困”、“三供一业”分离移交等工作。2017年至2019年，国家能源集团累计减少法人企业267家，截至2019年底，70家“僵尸特困”企业全部达到处置标准。国家能源集团还分离出服务性、支持性职能，组建了3个专业化公司，全力抓好产业链一体化运营，巩固增强煤电协同、煤化协同、产运协同、运销协同。</p> <p> 　　——调结构，绿色转型开新局。</p> <p> 　　在江苏东台市，一台台矗立在海面上的“风车”迎风转动。国家能源集团50万千瓦海上风电项目正加紧作业，全部投入运营后预计年发电量14亿千瓦时，可满足近200万居民的年用电需求，相当于节约标煤约44万吨、减排二氧化碳约94万吨。</p> <p> 　　国家能源集团成立以来，始终致力于化石能源清洁化、清洁能源规模化，力争在推进布局优化和产业结构调整上见到实效。目前，集团常规煤电机组100%实现超低排放，清洁可再生能源装机占比提高到26%，形成了涵盖风能、太阳能、生物质能、潮汐能、地热能等在内的新能源及可再生能源发电产业体系。</p> <p> 　　——促创新，激发活力提效率。</p> <p> 　　再破纪录！2020年，国家能源集团世界首套8.8米超大采高智能综采工作面创下单日产煤6.55万吨、月度产量150.6万吨的优异成绩。与过去矿工放炮落煤、尘土漫天的“脏苦累险”不同，如今的生产实现了“采煤不见煤”——员工在集控室轻点鼠标，就可以调整工作面起伏、采高、割煤速度等。</p> <p> 　　目前，国家能源集团已成功掌握煤矿8.8米大采高、煤电二次再热、低风速高效风机、百万吨级煤直接液化、400万吨级煤间接液化、重载铁路运输等一批关键技术，并在所属企业应用实施。下一步，集团将坚持“创新型”战略取向，瞄准先进、聚焦主业、做精做专，为企业可持续发展提供战略引领和科技支撑。</p> <p> 　　2020年，国家能源集团努力克服疫情不利影响，全力做好能源保供，全面完成了稳增长目标任务。“‘十四五’时期，我们将紧盯解决突出问题，按照时间节点完成各项改革任务，确保国企改革三年行动取得实效。”国家能源集团党组书记、董事长王祥喜说。通过三年改革攻坚，国家能源集团将在推动国有经济布局优化和结构调整、提高国有企业活力和效率等方面作出更大贡献，更好发挥保障能源供应“稳定器”“压舱石”的作用。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州都安高速云雾大桥成功合龙]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004144.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/27/4839141631433315687.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日拍摄的贵州都安高速公路云雾大桥（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/98/16436648952560949678.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日，工人在贵州都安高速公路云雾大桥合龙段进行混凝土浇筑。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/22/18209317513672286054.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日拍摄的贵州都安高速公路云雾大桥（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/95/17665065111382905775.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日拍摄的贵州都安高速公路云雾大桥（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/69/13280368659262914741.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日，工人在贵州都安高速公路云雾大桥合龙段进行混凝土浇筑。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/18/5507057186550511942.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　这是1月18日拍摄的贵州都安高速公路云雾大桥折“H”型索塔。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/9/16515528920770802997.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　1月18日，工人在贵州都安高速公路云雾大桥合龙段进行混凝土浇筑（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/61/15531487339704278385.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日拍摄的贵州都安高速公路云雾大桥（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210119/57/14043672717269201125.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　1月18日，工人在贵州都安高速公路云雾大桥上施工（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，由贵州桥梁集团承建的都（匀）安（顺）高速公路云雾大桥成功合龙。云雾大桥位于贵州省贵定县云雾镇境内，全长1720米，两座索塔设计为折“H”型钢筋混凝土结构，高度分别为273米和300米，是都安高速公路控制性工程。大桥成功合龙缩短了滇黔两省距离，对助推滇黔桂石漠化片区经济社会发展有重要意义。</p> <p> 　　新华社记者 杨文斌 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资国企发展质量明显提升]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004098.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月18日电　（记者李婕）记者从18日召开的地方国资委负责人会议暨地方国有企业改革领导小组办公室主任会议上获悉，2020年和“十三五”时期国资国企工作取得显著成效。</P><P>　　五年来，国资国企发展质量明显提高。“十三五”末，全国国资系统监管企业资产总额和所有者权益分别为218.3万亿元和71.9万亿元，较“十二五”末分别增长82.1%、80.3%；“十三五”时期，国资系统监管企业营业收入、利润总额年均增长分别为7.4%、10.7%。2020年，国资系统80家监管企业进入《财富》世界500强，各地涌现出一大批具有核心竞争力的骨干企业。</P><P>　　“总的看，2020年地方国有企业和中央企业工作取得明显成效，实现了‘十三五’圆满收官。”国务院国资委党委书记、主任郝鹏表示。</P><P>　　2020年，国有企业在多重冲击下取得较好经营成绩。全年地方国资委监管企业实现营业收入29.2万亿元，同比增长7.2%，实现净利润1.2万亿元，降幅从一季度78.9%的最低谷逐月收窄至8.5%。江苏、四川、湖南、贵州、广西、海南、天津等9个地方净利润实现正增长。</P><P>　　各项改革工作扎实推进。各地持续推进国企三年降杠杆专项工作，多数地方完成了负债率较2017年降低2个百分点的目标。上海、深圳、沈阳深入推进区域性综改试验，“双百行动”涌现出万华化学、上海医药、云天化股份、深投控等一批改革尖兵，66户地方科改示范企业积极推进改革方案落地，东北地区国资国企改革逐步深入。</P><P>　　国资监管效能有效提升。33个地方改组组建国有资本投资、运营公司107家，国有资本投资、运营公司改革进一步深化，在优化国有资本布局结构，激发市场主体活力等方面发挥重要作用。集中统一监管有序推进。全国省级经营性国有资产集中统一监管比例超过91%，24个地方超过95%，其中上海、甘肃、青岛等地已基本实现全覆盖。</P><P>　　“综合考虑发展机遇和挑战、优势和条件，‘十四五’时期要努力推进国资国企工作实现全面进步、取得新的成效。”郝鹏强调，国资国企高质量发展要迈上新台阶。坚持质量第一、效益优先，在质量效益明显提升的基础上实现规模实力持续增长、国有资产保值增值，效益增速与经济增长相匹配，科技创新对高质量发展的引领支撑作用显著增强，供给质量和水平更好满足人民日益增长的美好生活需要。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资国企发展质量明显提升 “十三五”末资产总额超二百一十八万亿元]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004060.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京1月18日电&nbsp;&nbsp;（记者刘志强）记者从18日召开的地方国资委负责人会议暨地方国有企业改革领导小组办公室主任会议获悉：2020年，地方国有企业工作实现“十三五”圆满收官，国资国企发展质量明显提升。“十三五”末，全国国资系统监管企业资产总额和所有者权益分别为218.3万亿元和71.9万亿元，较“十二五”末分别增长82.1%、80.3%；“十三五”时期，国资系统监管企业营业收入、利润总额年均增长率分别为7.4%、10.7%。</p> <p> 　　2020年，地方监管国有企业实现营业收入29.2万亿元，同比增长7.2%，实现净利润1.2万亿元，降幅从一季度的78.9%逐月收窄至全年的8.5%。2020年，国资系统有80家监管企业进入《财富》世界500强榜单，各地涌现出一大批具有核心竞争力的骨干企业。</p> <p> 　　不断创新国企改革工作机制、持续完善中国特色现代企业制度、加快健全市场化经营机制、积极稳妥推进混改、实施“双百行动”等改革专项工程……2020年，地方国有企业改革扎实推进。</p> <p> 　　目前，全国国有企业“三供一业”、市政社区分离移交和教育医疗机构深化改革基本完成，退休人员社会化管理完成94.1%，厂办大集体改革职工安置完成率超99.2%。33个地方改组组建国有资本投资、运营公司107家，在优化国有资本布局结构、激发市场主体活力等方面发挥了重要作用。各地还持续推进国企三年降杠杆专项工作，多数地方完成了负债率较2017年降低2个百分点的目标。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“轨道上的京津冀”服务民众新生活——京津冀城际铁路建设综述]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0119/c141677-32004029.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　京津城际实行月票制、京雄城际开通运营、京哈高铁承德至沈阳段即将建成通车……京津冀协同发展战略实施近7年来，交通一体化成为率先突破的重点领域。“轨道上的京津冀”在加速奔跑，服务民众新生活。</p> <p> 　　高铁连点成网</p> <p> 　　2020年12月27日10时18分，雄安新区刚刚落成的雄安站内，复兴号高速动车组C2702次列车准时发出，驶向北京西站。自此，京雄城际铁路全线开通运营，北京与雄安这座“未来之城”紧紧联在一起。</p> <p> 　　“京雄城际铁路全线贯通后，雄安新区融入京津冀城际铁路网，实现了雄安新区与北京、天津的半小时交通圈。”雄安高铁公司雄安指挥部副指挥长李政说，开通后，北京西站至雄安新区间最快旅行时间50分钟，大兴机场至雄安新区间最快19分钟可达。</p> <p> 　　39岁的常永山来自北京大兴，是中国电科集团太极计算机股份有限公司雄安分公司总经理。这家公司2018年进驻雄安，参与新区智能城市规划建设，目前新区常驻员工70余人，大多来自北京。</p> <p> 　　“以前开车大约要一个半小时。高铁通车后，将极大解决公司员工京雄两地通勤问题。”常永山说。</p> <p> 　　除了京雄城际之外，京津冀的“高铁名单”还有一长串：京津城际延长线、石济高铁、京张高铁、京哈高铁承德至沈阳段……</p> <p> 　　中国铁路北京局集团公司有关负责人表示，高铁逐步连点成网，京津冀半小时、一小时交通圈已初具规模，让空间上的“一体化”悄然变成时间上的“同城化”。</p> <p> 　　普速串联成环</p> <p> 　　在京津冀区域内高铁逐步成网的同时，普速铁路也在快速发展。</p> <p> 　　为盘活区域内既有铁路线路资源，铁路部门打通河北省邯郸、邢台、衡水、沧州、唐山、承德、保定、定州8个地市级城市与北京、天津和省会石家庄之间的地理阻隔，以石家庄、邯郸为支点，开行4对环绕京津冀的普速环形列车，大环形列车单程运行最长距离达2898公里；小环形列车由衡水始发，经停天津、唐山到达秦皇岛；由邯郸始发经停石家庄、北京西到达张家口。</p> <p> 　　中国铁路北京局集团公司有关负责人表示，环形普速列车的开通，不仅实现京津冀区域内主要地市级城市之间的有效串联，也为目前尚未开通高铁线路区域的地市级城市民众提供了就近通过北京、天津和石家庄一次性换乘高铁的良好出行体验。</p> <p> 　　与此同时，市郊列车的大力开行也在积极缓解京津冀交通压力，促进区域交流合作。</p> <p> 　　除了已经开通运营的津蓟线市郊列车、北京市郊铁路城市副中心线等，去年9月30日，北京市郊铁路S5线（怀密线）正式从清河站改为北京北站始发终到。旅客出行有了更多选择，还可更加便捷地游览雁栖湖、红螺寺、青龙峡、古北水镇、金山岭长城等景区，提升出行体验。</p> <p> 　　未来出行更美好</p> <p> 　　在京津冀交通一体化的发展蓝图上，京唐城际、京滨城际、津兴铁路等多条高铁的建设正在不断推进，石雄城际、雄忻高铁、雄商高铁等多条铁路的建设审批通过……</p> <p> 　　1月7日，一列崭新的CR400AF—G型复兴号高寒动车组列车呼啸驶过京哈高铁北京至承德段，预示着京哈高铁进入全线开通倒计时。</p> <p> 　　京哈高铁是国家《中长期铁路网规划》“八纵八横”高速铁路主通道的重要组成部分。而即将开通运营的最后一段北京至承德段，将承德市拉进首都1小时交通圈。</p> <p> 　　立足京津冀协同发展战略，铁路部门在不断完善路网结构，全力打造互联互通、便捷高效的交通网络。目前，北京、石家庄、天津、廊坊、沧州等城市间开行了朝夕通勤早晚动车组。</p> <p> 　　展望未来，中国铁路北京局集团公司有关负责人表示，铁路部门将在高铁、城际、普速、市郊等列车开行的基础上，根据早晚高峰客流需求，进一步优化京津冀地市级以上列车开行方案，增开热门方向城际列车，充分满足民众出行需要，打造出行美好生活。</p> <p> 　　（新华社北京1月18日电&nbsp;&nbsp;樊曦、岳阳、周圆）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏省2020年全社会用电量达6374亿千瓦时]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0118/c141677-32002844.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月18日电 （记者杜燕飞）国网江苏电力日前发布的数据显示，“十三五”期间江苏省全社会用电量年均增速达4.5%。尽管受新冠肺炎疫情的影响，2020年江苏省全社会用电量仍达6374亿千瓦时，比2015年增长24.6%，比2019年增长1.75%，创历史新高。2018-2020年，江苏省全社会用电量连续三年突破6000亿千瓦时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统计数据显示，在行业用电方面，2020年江苏省20个制造行业用电呈现正增长，增长面达到65%。第三产业中互联网数据服务、充换电服务等新兴行业用电量增速分别达109.1%、288.4%。传统四大高耗能行业化工、黑色金属、非金属矿物制品、有色金属的总用电量占全社会用电的18.3%，占比较2015年下降4.6个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从用电结构来看，2020年江苏省第一、第二、第三产业及城乡居民生活用电量分别为54亿、4581亿、941亿、798亿千瓦时，分别占全省用电量的0.8%、71.9%、14.8%、12.5%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国海油启动碳中和规划 全面推动公司绿色低碳转型]]></title>
            <link>http://ccnews.people.com.cn/n1/2021/0118/c141677-32002853.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月18日电 （记者杜燕飞）记者从中国海油获悉，中国海油15日宣布正式启动碳中和规划，全面推动公司绿色低碳转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，目前中国海油已成立由多部门组成的专项研究机构，展开碳达峰和碳中和顶层设计，研究制订公司碳减排路线图和碳中和目标方案。同时，“十四五”时期，中国海油将以提升天然气资源供给能力和加快发展新能源产业发展为重点，依托两个市场、两种资源，推动实现清洁低碳能源占比提升至60%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体来看，天然气方面，通过加快南海万亿方“大气区”建设、发展非常规天然气和加快推动LNG全产业链建设等举措，大幅提升天然气供给能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新能源方面，将发挥海洋工业比较优势，发展以海洋资源为主体的新能源产业，在2020年实现首个海上风电项目并网发电的基础上，加快推动海上风电产业化、规模化发展，探索海洋能源综合利用，推进公司从传统油气向新能源的跨越。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，中国海油将全面推进绿色低碳生产进程，加快“绿色油田”“绿色工厂”建设。加强碳排放源头管控，全面强化节能管理和技术改造，逐步实现常规天然气“零燃除”，大力推动电力改造及清洁燃料替代，降低生产过程的二氧化碳排放。例如，渤海秦皇岛和曹妃甸油田在引入岸电工程后，整个区域将年均节约能源约6.47万吨标煤，相当于减少二氧化碳排放17万吨，减排二氧化碳相当于植树1700万棵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，中国海油还将主动参与碳排放权交易市场建设，提升公司碳资产管理能力，并已尝试开展“碳中和”LNG交易。2020年，中国海油通过购买碳汇实现了单船LNG资源在全产业链的“净零碳排放”。近期，又分别从壳牌、道达尔共采购5船“碳中和”LNG，碳信用额约为112万吨二氧化碳当量。用于中和LNG碳排放的碳信用额主要来自新疆、青海的林业碳汇项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国海油董事长汪东进表示，绿色低碳是中国海油五大发展战略之一，中国海油将统筹做好碳达峰和碳中和顶层设计，构建绿色低碳发展体系，助力我国全面实现“碳达峰、碳中和”目标。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
