<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[共产党新闻网]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[共产党新闻网]]></title>
            <link>http://cpc.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[共产党新闻网]]></description>
        <link>http://cpc.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:29:24</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢坚强屏障 护佑人民健康]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106001.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年初，新冠肺炎疫情突如其来。</p> <p> 　　“生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任。”国家卫生健康委疾病预防控制局扛起国务院联防联控机制疫情防控组牵头重任，带领全国疾控系统将党中央、国务院关于疫情防控的决策部署落实在“最初一公里”，落细到“最后一公里”，坚决筑牢保护人民健康的第一道屏障。</p> <p> 　　关键时刻需要关键担当。疾病预防控制局党支部调度党员干部尽锐出战，一方面派员第一时间赶赴武汉前线指导疫情防控，同时由局内其他党员干部组成“大后方”，立即进入战时状态，前后方密切联动，将党中央因时因势提出的不同阶段疫情防控总要求体现在修订的每一版防控方案和出台的每一项防控政策中，为各地科学精准开展疫情防控和统筹经济社会发展提供有力指导。</p> <p> 　　寄生虫病与地方病预防控制处处长焦振泉是一名有着近30年党龄的党员，2020年1月9日即前往武汉，参加疫情防控。当时武汉面临着疫情尚不明晰、诊断和救治能力不足、防护物资和医务人员短缺等问题，形势严峻、时间紧迫。焦振泉和团队一起分析研判疫情，白天到疾控中心、医院、火车站、社区等现场了解情况，晚上参加与地方的工作会议和防控组例会，会后研究安排第二天工作。“每天都在与时间赛跑、与病毒较量，平均只睡3—4个小时。”焦振泉说。从武汉回来后，焦振泉又参加了吉林舒兰、北京新发地等地的疫情防控工作。2020年9月，焦振泉获得“全国抗击新冠肺炎疫情先进个人”称号。</p> <p> 　　环境健康处处长李筱翠第一时间逆行出征武汉、哈尔滨、绥芬河、石家庄等防疫一线，深入方舱医院、进隔离点社区、探访华南海鲜市场、养老院、福利院、监狱等场所现场指导疫情防控，结合实战实践带领团队制定发布了多个重点场所、重点单位、重点人群的防疫技术文件，积极推动疫情防控和复工复产复学。</p> <p> 　　关键时候站得出来，是疾病预防控制局党员共同的选择。党支部书记常继乐去年1月15日奔赴武汉，担任中央指导组成员、疫情防控组组长和前线防控组临时党支部书记，将临时党支部建在疫情防控的最前线，带领大家冲锋在前，最早进驻、最晚撤离。副局长吴良2020年上半年在武汉抗疫一线奋战85天后，又先后赴瑞丽、乌鲁木齐、青岛、喀什、绥芬河、黑河等地指导疫情防控。传防处处长刘清作为联防联控机制疫情防控组的具体协调人，从疫情防控第一天起就几乎无休，坚守岗位整整一年，与前后方随时沟通联络，向各地及时指导政策。全局20多名党员干部赴武汉等一线抗疫，时间累计超过1000天，1名入党积极分子在武汉一线火线入党，2名积极分子历经疫情防控工作考验也顺利成为预备党员，党组织的战斗堡垒作用得到充分发挥。</p> <p> 　　据统计，疫情防控以来，全局参加联防联控机制会议、发布会100余场，印发防控方案7版，编制防控指南130余个，培训专业人员300万人次。转入常态化防控之前，全局同志继续保持了战时状态，行军床、盒饭、方便面几乎成了生活标配。</p> <p> 　　疾控工作兼具政治性、社会性、专业性，点多面广战线长、急难险重任务多。近年来，局党支部围绕中心、服务大局，聚焦严重危害人民群众生命健康的重大疾病，成功应对鼠疫、霍乱、布病等重大传染病疫情，大多数疫苗可预防传染病发病降至历史最低水平，艾滋病、结核病、血吸虫病等重点传染病实现传播控制、阻断或消除，因癌症、心脑血管病等重大慢性病导致的过早死亡率明显下降，社会心理服务和心理危机干预体系逐步规范，环境健康工作体系持续稳固……</p> <p> 　　疾病预防控制局青年党员干部多，如何将他们凝聚起来？党支部以青年理论学习小组为主要载体，加强青年理论武装和思想引领，坚持学思用贯通、知信行统一，2020年，青年理论学习小组开展线下集中学习5次。疫情发生后，集中学习存在困难，于是开辟了线上学习渠道，通过微信群组织学习。学习中，青年理论学习小组注重将政治理论学习与业务知识学习相结合，大家在工作之余参加新冠病毒核酸检测和新冠肺炎流行病学调查在线培训，提升疫情防控能力和水平。</p> <p> 　　当前，疾病预防控制局还承担着推进全国新冠病毒疫苗接种的重任。“我们将以获得中央和国家机关创建模范机关标兵单位殊荣为激励，进一步发挥党支部的战斗堡垒和党员先锋模范作用，为持续推进疫情防控和维护人民健康作出新的更大的贡献。”常继乐说。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百集文献纪录片《山河岁月》启播]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106000.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电 （记者刘阳）17日，百集文献纪录片《山河岁月》启播仪式在北京举行，中宣部副部长、中央广播电视总台台长兼总编辑慎海雄，中央党史和文献研究院副院长王志民出席。</p> <p> 　　《山河岁月》由中央广播电视总台出品，总台影视剧纪录片中心摄制。慎海雄在致辞中表示，历时两年多策划制作的《山河岁月》百集文献纪录片，是迄今为止容量最大的一部红色纪录片，也是展示人物最多的一部纪录片。</p> <p> 　　该纪录片精心选取党史上100个重大事件、关键场景、重要人物，总长度达2500多分钟，全面、立体、生动地呈现了中国共产党人的精神谱系，诠释了我们党历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息的“成功密码”。</p> <p> 　　《山河岁月》将分为四季播出，第一季22集计划从5月18日开始，在中央广播电视总台央视综合频道、纪录频道播出，央视频、央视网等新媒体平台同步播出。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扎实推进产业工人队伍建设改革]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32105999.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>王东明</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年“五一”国际劳动节前夕，习近平总书记向全国广大劳动群众致以节日的祝贺和诚挚的慰问，对他们作出的重要贡献给予充分肯定和高度评价，对广大劳动群众大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，勤于创造、勇于奋斗，更好发挥主力军作用提出殷切期望。习近平总书记的重要指示，充分体现了坚持以人民为中心的发展思想，是对广大劳动群众的亲切关怀和巨大鼓舞，为亿万劳动群众建功“十四五”、奋进新征程指明了方向。广大产业工人是工人阶级中发挥支撑作用的主体力量，是创造社会财富的中坚力量，是创新驱动发展的骨干力量，是实施制造强国战略的有生力量。产业工人队伍建设改革是习近平总书记亲自谋划和部署的重大改革，是全面深化改革的重要内容，必须切实抓紧抓好，更好团结动员广大产业工人担当新使命、建功新时代。</p> <p> <strong>　　产业工人队伍建设改革取得积极进展</strong></p> <p> 　　产业工人队伍建设改革启动以来，各级党委、政府、工会和各相关部委围绕产业工人思想引领、建功立业、素质提升、地位提高、队伍壮大等重点任务扎实开展工作，推动改革取得积极进展。</p> <p> 　　政策举措细化务实。目前，党中央、国务院以及相关部委已出台相关制度文件50多个，全国总工会出台相关制度文件20多个，为细化落实改革举措提供了制度保障。将2020年确定为“产业工人队伍建设改革深化年”，将2021年确定为“产业工人队伍建设改革提升年”。各有关单位在谋划“十四五”、编制本单位“十四五”发展规划时，多数都把推进产业工人队伍建设改革作为重要任务作出安排，进一步明确工作着力点、突破点、关键点。</p> <p> 　　任务推进重点突出。各地各相关单位在推进重点改革任务上不断加大力度。在思想引领方面，认真贯彻落实中办、国办印发的《关于加强和改进新时代产业工人队伍思想政治工作的意见》，加强对产业工人的思想政治引领。下达产业工人发展党员指导性计划，有党员的非公有制企业大多数已建立党组织。在建功立业方面，按照广泛深入持久开展各种形式劳动和技能竞赛的要求，围绕国家重大战略、重大工程、重大项目、重点产业，开展全国引领性劳动和技能竞赛，基本形成竞赛体系。在素质提升方面，加强职业技能培训，推行终身职业技能培训制度，实施职业技能提升行动（2019—2021年）；推行学徒制培训，做好职工终身学习试点；实施高技能领军人才境外培训计划，“技能强国——全国产业工人技能学习平台”累计培训职工超1亿人次。在地位提高方面，健全保证产业工人主人翁地位的制度安排，加大技术工人表彰力度，拓展职业发展通道，产业工人在党委、人大、政协、群团组织的代表大会代表、委员会委员中的比例均有所提高，有30个省级工会配备40多名产业工人兼职副主席。在队伍壮大方面，实施农民工学历与能力提升行动；全国技能劳动者（技术工人）超过2亿人，高技能人才超过5000万人，技能劳动者占就业人口总量的26%；深化货车司机、快递员等八大群体入会和百人以上企业建会专项行动，目前全国新发展八大群体工会会员874.3万人，23万家百人以上企业建立了工会组织。</p> <p> 　　典型带动成效明显。根据2019年11月全国推进产业工人队伍建设改革工作电视电话会议要求，2020年采用全面试点和项目试点相结合的方式启动改革试点。各地各相关单位按照要求，积极开展试点工作，充分发挥改革试点的示范引领、突破带动作用。</p> <p> 　　组织领导坚强有力。各地各相关单位加强对本系统改革工作的统筹安排，建立和完善推进产业工人队伍建设改革工作责任制，逐级压紧压实责任。目前，大多数省（区、市）由省（区、市）委有关负责同志担任推进产业工人队伍建设改革协调（领导）小组组长，31个省（区、市）和新疆生产建设兵团均出台了改革实施方案和配套政策，不少省（区、市）将改革工作纳入党委政府考核项目。</p> <p> 　　舆论宣传形式多样。各地各相关单位围绕落实习近平总书记对推进产业工人队伍建设改革的重要指示精神，通过报刊、广播、电视、互联网等平台加强对推进产业工人队伍建设改革的宣传。举办“中国梦·劳动美”——致敬劳动者“五一”特别节目，广泛宣传“时代楷模”“大国工匠”“最美职工”等先进典型，营造尊重劳动、崇尚技能、鼓励创造的社会氛围。</p> <p> <strong>　　进一步增强推进改革的责任感使命感紧迫感</strong></p> <p> 　　今年是中国共产党成立100周年，是实施“十四五”规划、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一年。立足新发展阶段，进一步谋划推动产业工人队伍建设改革，对于推动高质量发展，完成“十四五”规划目标任务，具有重要意义。</p> <p> 　　贯彻落实习近平总书记重要指示精神，推进产业工人队伍建设改革面临新要求。2018年10月29日，习近平总书记在同全总新一届领导班子成员集体谈话时指出，要加强产业工人队伍建设，加快建设一支宏大的知识型、技能型、创新型产业工人大军。2020年11月24日，习近平总书记在全国劳动模范和先进工作者表彰大会上强调，要推进产业工人队伍建设改革，落实产业工人思想引领、建功立业、素质提升、地位提高、队伍壮大等改革措施，造就一支有理想守信念、懂技术会创新、敢担当讲奉献的宏大产业工人队伍。2020年12月10日，习近平总书记致信祝贺首届全国职业技能大赛举办，近日又对职业教育工作作出重要指示。这些重要讲话和重要指示，深刻回答了推进产业工人队伍建设改革的一系列重大理论和实践问题，进一步明确了重大意义、重点任务、工作要求等，为推进产业工人队伍建设改革提供了根本遵循和行动指南。我们要认真学习领会，进一步增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高推进产业工人队伍建设改革的思想自觉、政治自觉、行动自觉。</p> <p> 　　完成“十四五”规划目标任务，推进产业工人队伍建设改革面临新任务。高质量发展是“十四五”乃至更长时期我国经济社会发展的主题，关系我国社会主义现代化建设全局。实现高质量发展，必须有一支高素质的产业工人队伍作支撑。与推动高质量发展的要求相比，产业工人队伍目前还存在技能素质总体不高、技术工人总量不足等问题。必须加快推进产业工人队伍建设改革，努力打造一支宏大的高素质产业工人队伍，为高质量发展提供强大人力支撑。</p> <p> 　　应对百年未有之大变局，推进产业工人队伍建设改革面临新挑战。当前，世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革蓬勃兴起，全球治理体系深刻变革，新冠肺炎疫情全球大流行加速大变局的演变。我们要从战略和全局高度，进一步强化底线思维，做到守土有责、守土负责、守土尽责，不断深化产业工人队伍建设改革，为党长期执政、国家长治久安筑牢坚实的阶级基础、群众基础。</p> <p> 　　满足职工群众对美好生活的向往，推进产业工人队伍建设改革面临新课题。随着我国社会主要矛盾的变化，广大职工群众对美好生活的向往总体上从“有没有”向“好不好”转变。特别是近年来随着新技术新业态新模式快速发展，出现数以千万计的快递员、网约工、货车司机等新业态从业人员，他们的权益实现面临许多新情况新问题。这些都要求我们继续深化产业工人队伍建设改革，围绕产业工人多样化需求做好维权服务工作，不断提升广大产业工人的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> <strong>　　不断把产业工人队伍建设改革引向深入</strong></p> <p> 　　面对新形势新任务，我们要不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，进一步加大力度，推动产业工人队伍建设改革向纵深发展。</p> <p> 　　在提升对产业工人的思想引领力上下更大功夫。思想引领是一个持续、长期的过程，不可能一蹴而就。要围绕爱党爱国爱社会主义主题，广泛开展“永远跟党走”“党旗在基层一线高高飘扬——以实际行动庆祝中国共产党成立100周年”等群众性主题宣传教育活动，开展以劳动创造幸福为主题的宣传教育，加强新时代劳动教育。以开展党史学习教育为契机，以中国共产党取得的辉煌成就为教材，引导产业工人加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史学习，深刻领悟中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好，自觉做中国特色社会主义的坚定信仰者、忠实实践者，增强听党话、跟党走的思想自觉和行动自觉。加强分析研判，深入了解当前形势下不同行业、不同产业的产业工人思想状况，结合产业工人的特点和心理，创新思想引领方式，把解决思想问题同解决产业工人“急难愁盼”的实际问题结合起来，把思想引领同正在开展的“我为群众办实事”实践活动结合起来。维护产业工人队伍稳定，及时加强情绪疏导，强化人文关怀，让产业工人队伍成为维护工人阶级队伍团结统一和社会大局和谐稳定的可信赖的坚实力量。</p> <p> 　　在增强产业工人建功立业实效性上展现作为。从第一个五年计划开始，在党的领导下，在工会的组织带领下，广大产业工人广泛开展各种形式的劳动竞赛，为完成不同阶段的发展目标作出了重要贡献。要适应新时代新要求，不断创新建功立业活动，真正做到广泛、深入、持久。围绕国家重大战略、重大工程、重大项目、重点产业开展各种形式的劳动和技能竞赛，并将竞赛向中小微企业、非公企业延伸，向车间班组扩展，向新技术新业态新模式领域拓展，不断扩大竞赛覆盖领域和覆盖面。改进劳动和技能竞赛组织、运行体制机制，推动竞赛同劳模评选、职称评定、技术等级认定、工资收入等相融合，进一步健全以企业为基础，以国家、省、市、县和行业竞赛为主体，国内竞赛与国际竞赛相衔接的劳动和技能竞赛体系。以强化产业工人创新能力为着力点，组织产业工人踊跃参加岗位练兵、技术交流、技能培训、技术革新、技术协作、合理化建议等活动，拓展小发明、小创造、小革新、小设计、小建议等群众性创新活动，开展优秀技术创新成果交流活动，有序扩大跨区域、跨行业、跨企业的劳模创新工作室联盟，为优秀产业工人更好发挥作用搭建平台、提供舞台。</p> <p> 　　在攻克产业工人素质提升难点上久久为功。无论是实施制造强国战略、推动产业转型升级，还是应对国际产业链供应链调整重组、维护我国产业链供应链安全稳定，提高产业工人队伍素质都是基础和关键。要强化政策集成，统筹发挥好各类职业教育和培训的优势，推动产教融合、校企合作，实现产业、职业、专业与就业创业联动发展，培养更多有技能、有发展、有地位的高技能产业工人。实施职业技能提升行动，落实终身职业技能培训制度，管好用好职工教育经费，建立培养补偿机制，提升各类主体特别是企业开展岗位技能培训的积极性、主动性、创造性。落实技术工人培养、使用、评价、考核机制，健全提升技能人才待遇激励机制，完善以创新能力、质量、实效、贡献为导向的人才评价体系，畅通人才发展通道，鼓励更多产业工人走技能成才、技能报国之路。</p> <p> 　　在推动解决产业工人利益诉求上持续用力。创新产业工人发展制度、完善产业工人劳动经济权益保障机制等，都是维护产业工人切身利益的体现。只有把这些问题重视起来、真正解决好，才能有效激发产业工人队伍建设改革的内生动力。要在打破企业人事管理和工人劳动管理相区分的双轨管理体制、健全技术工人技能和创新成果按要素参与分配制度、建立高技能人才津贴制度方面，进一步加大探索力度。相关职能部门要加强工作指导，创造更多有利条件，推动大中型企业特别是国有大中型企业发挥示范带头作用、作好表率。健全以职工代表大会为基本形式的企事业单位民主管理制度，推动厂务公开、业务公开。加大对产业工人地位作用的宣传力度，进一步彰显产业工人的政治地位和社会地位。健全党政主导的维权服务机制，落实就业优先政策，保障职工取得劳动报酬的权利、休息休假的权利、获得劳动安全卫生保护的权利、享受社会保险和接受职业技能培训的权利等，让职工群众的获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。切实履行好工会维权服务基本职责，深化工会就业创业服务，推动产业工人解困脱困工作与提升职工生活品质相衔接。加大“劳动者港湾”、爱心驿站等工会户外劳动者服务站点建设推广力度，做实工会“互联网+”普惠性服务，帮助产业工人解决最关心最直接最现实的利益问题，让广大产业工人共享改革发展成果。</p> <p> 　　（作者为全国人大常委会副委员长、中华全国总工会主席）</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106004.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电 （记者杨昊）5月17日，孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行。全国政协副主席、民革中央常务副主席郑建邦出席会议并讲话。</p> <p> 　　郑建邦指出，举办本次研讨会，是为了深刻理解孙中山先生爱国、革命、不断进步的伟大革命精神，更是为了充分认识百年来中国共产党带领中华民族开辟伟大复兴之路的初心使命、光辉历程、卓越贡献和历史经验。他呼吁两岸同胞以及海内外全体中华儿女以国家、民族根本利益为重，坚决反对“台独”分裂势力，推动两岸关系和平发展，努力实现祖国完全统一。</p> <p> 　　此次研讨会由民革中央、全国政协文化文史和学习委员会、中国社会科学院中国历史研究院联合主办。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年底未通宽带行政村将动态清零]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106010.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者王政）记者从2021世界电信和信息社会日大会上获悉：目前，我国行政村通光纤和4G的比例均超过了99%，今年底，力争实现未通宽带行政村动态清零。</p> <p> 　　近年来，工信部着力强基础、促融合、严监管、强服务、惠民生，为老百姓提供“用得上、用得起、用得好”的信息服务。“用得上”方面，农村和城市“同网同速”，城乡“数字鸿沟”明显缩小。“用得起”方面，去年下半年以来，随着5G建设发展进程加快，移动网络单位流量平均资费又下降了10%。据全球移动通信协会监测，我国移动通信用户月均支出是5.94美元，低于全球11.36美元的平均水平。“用得好”方面，移动APP超过350万款，丰富了人民群众的生产生活。3月份，移动用户月均流量达到12.74GB，同比增长34%。根据国际测速机构3月份数据，我国移动网络速率在全球排名第四位，固定宽带速率在全球排名第十六位。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[引导民办学校提供差异化多元化特色化教育供给]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106009.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 月</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新修订的《民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）日前发布。5月17日，教育部召开新闻发布会，对有关情况进行介绍解读。</p> <p> <strong>　　修订坚持支持与规范并重</strong></p> <p> 　　“这是‘十四五’开局之年颁布实施的第一部教育法规，意义重大而深远。”教育部发展规划司司长刘昌亚在发布会上表示，《实施条例》修订坚持支持与规范并重，将对民办教育发展产生深远的影响。</p> <p> 　　刘昌亚介绍，《实施条例》的修订完善了民办教育相关制度，强化了民办教育促进法的修法精神，维护了民办学校及其受教育者、教职工、举办者等主体利益，破解了长期存在的难点问题，有利于促进民办教育持续健康高质量发展。</p> <p> 　　据介绍，《实施条例》的修订有五点主要考虑。一是在办学方向上，始终坚持和不断加强党对民办教育的全面领导，坚持教育的公益属性，落实“立德树人”的根本任务，确保党的教育方针在民办学校得到贯彻落实。二是在发展目标上，更加注重优质特色，着力引导民办学校提供差异化、多元化、特色化的教育供给，致力于解决好人民群众最关心最直接最现实的教育问题。三是在法律地位上，更加体现平等原则，充分保障民办学校师生的同等权利，依法维护民办学校的同等地位。四是在政策要求上，更加强调支持规范并重，双轮驱动促进民办教育高质量发展。五是在动力机制上，更加依靠改革创新，充分发挥民办学校灵活、敏锐的优势，有效激发民办教育的内生动能。</p> <p> <strong>　　增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制</strong></p> <p> 　　“新修订的《实施条例》对现行条例做了全面、系统的修改、补充和完善。”教育部政策法规司副司长王大泉表示，针对改革实践中出现的新情况、新问题，此次修订贯彻落实党中央、国务院决策部署，加强规范和加大扶持力度并举；落实修改后的民办教育促进法，细化法律规定，增强可操作性；着力破解实践中的热点难点问题，同时为地方实施分类管理留有余地。</p> <p> 　　王大泉介绍了《实施条例》修改的具体内容，例如，在第二章“民办学校的设立”中，明确了对民办学校举办的鼓励与限制规范，特别是增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制，针对举办者变更、集团化办学、在线教育等实践中出现的新问题也做出了规定。</p> <p> 　　在回应关于下一步如何落实规范“名校办民校”办学行为的问题时，刘昌亚表示，公办学校以品牌输出方式参与举办民办学校，是特定历史阶段的产物，但也产生了较多的问题。一方面，稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出社会问题。另一方面，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，采用民办学校的收费机制，对公办学校和民办学校都造成了不公平竞争，扰乱了教育秩序。因此，新修订的《实施条例》第七条重点规范了这一办学形式。下一步，教育部还将出台细化文件，全面规范“公参民”办学。</p> <p> <strong>　　针对行业乱象加强监管</strong></p> <p> 　　中国民办教育协会会长刘林认为，新《实施条例》在保留、强化原《实施条例》对民办教育的鼓励、支持措施的同时，针对近年来出现的无序竞争、违规办学等行业乱象加强了行业监管，通过“设禁区”等方式对当前民办教育某些领域中出现的过度资本化、过度商业化亮了红灯。“对这些禁止、限制措施，大家认为这是对少数、少量不符合政策方向和群众利益的办学行为的有力纠正，是对民办教育的保护与支持，符合绝大多数民办教育工作者的初心和社会各界对民办教育健康发展、持续发展的期盼。”刘林表示，中国民办教育协会将在教育部指导下充分发挥行业引领、行业自律、行业协调作用，积极推动新《实施条例》的贯彻实施。</p> <p> 　　“贯彻落实好《实施条例》是当前民办教育工作的重中之重。”刘昌亚介绍，下一步，教育部将多措并举，从全面部署、形成合力、加强宣传、完善措施、推广案例等方面抓好贯彻落实工作。要有效发挥民办教育工作部际联席会议作用，强化成员单位之间的沟通协调；加大对地方工作指导力度，推动各地结合实际、因地制宜抓好《实施条例》具体落实，构建纵向联动、横向协调、内外并举、前后衔接的贯彻格局。同时，根据法律、法规确定的原则要求，抓紧研究配套政策文件；指导各地加快地方立法进度，有效增加制度供给。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[护航900万毕业生高质量就业（快评）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106008.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>呐 言</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。今年一季度以来国民经济呈持续稳定恢复态势，为稳就业奠定了坚实基础，但疫情对就业的深层次影响仍在持续，2021届高校毕业生就业形势依然复杂严峻。做好高校毕业生就业工作，抢抓就业关键期和冲刺期，全力促进2021届高校毕业生顺利毕业、尽早就业，是党中央、国务院高度关心，人民群众高度关切的重要工作。</p> <p> 　　护航900万毕业生高质量就业，需要各级党委、政府和社会各界大力拓展就业渠道。既要进一步完善政策措施，在公务员招录、基层就业项目、大学生征兵、国企招聘、中小学幼儿园教师招聘等方面，充分发挥政策性岗位的吸纳作用；也要大力拓展市场化就业渠道，坚持线上线下协同，持续举办各类双选会、对接会等招聘活动，为高校毕业生提供更多岗位信息。同时发挥高等教育人才“蓄水池”作用，适度扩大研究生、专升本招录规模，并同调整学科专业结构统筹推进，着力培养更多应用型、复合型人才。</p> <p> 　　护航900万毕业生高质量就业，需要鼓励和引导广大高校毕业生到基层建功立业。各地各高校应组织开展好以“成才观、职业观、就业观”为主要内容的就业育人主题教育活动，通过生动活泼的形式，引导广大毕业生在确立择业观、就业观的过程中，规划人生、树立理想，深刻理解“志不求易者成，事不避难者进”的道理，把个人理想追求融入国家和民族的事业中。</p> <p> 　　护航900万毕业生高质量就业，还需精心做好困难帮扶。重点关注少数民族毕业生、贫困家庭毕业生，建立重点群体就业台账，进行“一人一档”“一人一策”精准帮扶，保障特殊困难毕业生顺利就业。</p> <p> 　　习近平总书记强调，就业是最大的民生工程、民心工程、根基工程，是社会稳定的重要保障，必须抓紧抓实抓好。一枝一叶总关情，惟有各级党委、政府和社会各界共同努力，方能护航900万毕业生高质量就业，托举起万千家庭的幸福。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高校毕业生就业促进周系列活动启动]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106007.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者赵婀娜）为抓住当前高校毕业生求职关键期、冲刺期，全力促进2021届高校毕业生顺利毕业、尽早就业，教育部于5月17日至23日举办2021届高校毕业生就业促进周系列活动。促进周以“为民服务办实事&nbsp;聚力增效促就业”为主题，通过举办校园招聘、校企供需对接大会、就业育人主题教育等三大系列活动，进一步聚合社会资源，加快推进毕业生就业工作，全力促进毕业生更加充分更高质量就业。</p> <p> 　　17日上午，就业促进周启动仪式在中国农业大学举行，来自高校、政府机关、行业协会、用人单位的近500名全国普通高校毕业生就业创业指导委员会（以下简称就指委）委员参加启动仪式。</p> <p> 　　启动仪式当天，教育部启动“24365校园招聘服务”线上“百日招聘行动”，举办“24365校园招聘服务”京津冀专场招聘会，为京津冀地区2021届高校毕业生提供就业岗位2.3万个。举办重点领域供需对接会，邀请重点领域行业的120余家企业，与来自北京大学、清华大学等在内的60所高校开展现场对接，推动建立重点领域校企合作长效机制。举办中小企业人才供需网络对接会，搭建高校与中小企业对接平台，进一步推动高校毕业生到中小企业就业。举办高校毕业生基层就业主题座谈会，交流经验、分享体会，引导广大高校毕业生到基层逐梦青春、历练成才。</p> <p> 　　就业促进周期间，各地教育部门和各高校将同步开展促就业系列活动。一是举办系列招聘活动，持续为毕业生提供岗位信息。各省（自治区、直辖市）将同步举办2场以上区域性、行业性、联盟性大型专场招聘会；毕业生离校前，各地各高校将持续保持招聘活动热度。二是举办校企对接会，促进供需精准匹配。各地将结合实际，举办校企供需对接会，推动高校和用人单位签订人才招聘合作协议、共建就业实习基地。三是举办就业主题教育活动，引导毕业生到祖国需要的地方建功立业。各地各高校将组织开展以“成才观、职业观、就业观”为主要内容的就业育人主题教育，鼓励毕业生把个人理想追求融入国家现代化建设新征程。</p> <p> 　　为建立健全高校与用人单位沟通协作机制，广泛汇聚社会各方力量共同促进高校毕业生就业创业，就指委也于17日成立。就指委是教育部组建的指导高校毕业生就业创业工作的专家组织，主要开展政策咨询、岗位拓展、就业指导、评估监督等工作。在组织架构上，就指委包括全国就指委、分行业就指委和专项工作专家组。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[成果受关注 创新迈大步]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106006.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 喻思南</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，随着“中国科技期刊卓越行动计划”的深入实施，科技期刊学术影响力持续提升，刊发的一流学术成果越来越多，有力促进了学术交流，提升了科技话语权，增强了科技界自立自强的信心。</p> <p> <strong>　　首发原创成果，引领研究走向前沿</strong></p> <p> 　　如何开发好新一代新冠病毒基因工程疫苗？今年3月，《国家科学评论（英文）》刊发的一篇研究论文提出了思路。该研究提出了基于抗原、抗体结构的疫苗设计理念。业界专家评价，该研究有望推动疫苗研发提档升级，让我国在新一代自主创新疫苗上走在世界前列。</p> <p> 　　生命科学是国际研究的热点，《细胞研究》是我国在该领域的代表性刊物。近年来，该期刊接连发表多篇重磅论文：去年2月，在全球首发了关于抑制新冠病毒药物筛选的工作，获得国际极大关注，浏览量超过120万次；今年1月，发表了发现新冠病毒进入人体细胞的新受体的研究，为开发新冠肺炎治疗方案提供了新思路。</p> <p> 　　原创成果首发，是科技期刊影响力的重要体现。《细胞研究》编辑部主任程磊介绍，2018年之前，国内科技期刊很难抢发到有如此关注度的论文，科研人员将文章投给《细胞研究》，体现了对本土期刊的认可。去年6月，知名科学数据公司科睿唯安发布的报告显示，《细胞研究》的影响因子达到20.507，这是我国原创学术期刊影响因子首次超越20。</p> <p> 　　在信息技术领域，去年7月，《科学通报（英文版）》发表了中科大团队的一项成果。该成果首次在“神威·太湖之光”上实现了千万核超大规模并行计算。</p> <p> 　　在植物学领域，今年2月，《分子植物》发表的一篇论文，揭示了豆科物种的起源分化、基因组多倍化以及根瘤菌固氮共生演化假说，为了解新生代物种多样性提供了重要视角。</p> <p> 　　在地质学领域，今年3月，《地学前缘》发表论文，总结澄江动物群研究成果，初步破解地球动物树如何起源成型，什么是寒武纪大爆发的本质内涵等科学难题。</p> <p> 　　“本土科技期刊做强后，有助于减少对外投稿时不必要的滞后，让国际同行更好、更早看到我国科研人员的工作，扩大我们在科技界的声量。”程磊说。</p> <p> <strong>　　聚焦产业难题，服务国家重大需求</strong></p> <p> 　　聚氯乙烯（PVC）是世界最重要的工程塑料之一，我国是全球第一大PVC制造国。限于资源禀赋，我国90%的PVC都基于煤化工的乙炔法进行生产，其中氯化汞催化剂是目前唯一实现产业化应用的催化剂。虽然该催化剂经济高效，但热稳定性差、使用寿命短，存在一定的隐患。</p> <p> 　　“找不到稳定的催化剂，产业根基就不牢固。”浙江工业大学教授李瑛说。她带领团队攻关多年，研发出单层分散的催化剂体系，不仅具有很好的稳定性，而且可用于放大生产。</p> <p> 　　“研究快做出来的时候，我首先想到的就是放在《催化学报》上发表。”李瑛回忆，产业界人士也读得懂《催化学报》，论文发在上面，能加快新技术应用。据了解，目前国内多家氯碱企业已经开始使用团队研究产品。</p> <p> 　　我国煤矿生产普遍采用长壁开采121工法。针对这一工法的不足，今年2月，中科院院士何满潮提出了一种开采新工法。该方法提高了煤炭资源回收率和开放的安全性。相关成果发表在《岩石力学与岩土工程学报（英文版）》上。</p> <p> 　　《中国电机工程学报》是电机工程行业的专业期刊，也是产业界关注的学术标杆。近年来，该期刊紧贴产业需求，策划组织一系列高质量文章。《中国电机工程学报》编辑部主任李泽荣介绍，国家提出“碳达峰、碳中和”目标后，行业急需了解相关研究动态。为此，他们与多个期刊策划了“支撑碳达峰、碳中和的能源电力关键技术”联合专栏，介绍相关创新成果。</p> <p> 　　业界专家表示，在一些优势学科，我国部分研究领先全球，学界和业界渴求相关研究进展。针对行业焦点，本土科技期刊组织文章，及时回应了产业界需求，更好服务国家战略。未来，本土科技期刊还应继续提升品质，努力成为各自领域的旗舰期刊。</p> <p> <strong>　　利用全球资源，扩大学术话语权</strong></p> <p> 　　前不久，中国工程院院刊《工程》刊出专题，介绍“绿色化工软物质”。这组文章由哈佛大学教授、中国工程院外籍院士戴维担任主编，汇聚了来自美国、荷兰、德国等国科学家的思考。</p> <p> 　　“中国的工程科技水平逐步位居世界前列，工程领域有可能率先取得突破，迫切需要建设世界一流工程类综合学术期刊。”中国工程院院士、《工程》执行主编陈建峰说，通过《工程》向全世界发出声音，能够引领学科方向。</p> <p> 　　国际化理念支撑起国际化视野。《工程》国际编委比例达到51%，刊发文章中一半以上来自国际科研团队，每篇论文至少有1位来自国际学术同行的审稿意见。</p> <p> 　　当前，学科加速融合，新的研究需要新的交流阵地，我国一批新兴刊物应运而生。2018年3月，上海大学主办的《电化学能源评论（英文）》创刊，这是全球首本专注电化学能源领域的英文综述期刊，填补了该领域英文期刊的空白；2018年，我国与英国科学家共同担任主编，创办了《生物设计与制造》，这是国际上3D生物打印和制造领域的首本科技期刊。</p> <p> 　　2020年第四期的《电化学能源评论（英文）》，刊发了2019年诺贝尔化学奖得主斯坦利·惠廷厄姆的文章《高容量锂离子电池锡基负极材料的挑战与发展》，在同行中引起较大反响。上海大学期刊社社长秦钠说，高起点创办本土科技期刊，不仅有助于推动我国在该领域的技术发展，还将提升国际影响力、提高学术话语权。</p> <p> 　　在聚集学术资源基础上，更多本土科技期刊承担起推动学术交流的工作。《纳米研究（英文版）》组建网格化学学术研讨会。2020年12月举行的一次会议，邀请了国内外8名著名科学家做分享，吸引参会人数上万人，观看人数达到15万人次。该刊物还设立了纳米研究“新锐青年科学家奖”。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力谱写全面建设社会主义现代化国家福建篇章]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106012.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>福建省委书记 尹 力</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282098405_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：厦门海沧港区。<br /> 　　王火炎摄<br /> 　　图②：上汽宁德基地项目。<br /> 　　李民雄摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　福建是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要孕育地和实践地。习近平总书记曾在福建工作17年半，开创了一系列重要理念和重大实践。党的十八大以来，习近平总书记对福建发展多次作出重要指示批示。在“十四五”开局、全面建设社会主义现代化国家新征程开启之年，习近平总书记今年3月再次亲临福建考察，发表重要讲话，进一步为福建发展指明方向。习近平总书记对福建工作的一系列重要指示要求，思想上一以贯之、目标上与时俱进、要求上递进深化，整体构成福建发展的总遵循、总纲领、总蓝图。我们必须全面、准确、系统地一体学习贯彻，确保党中央各项决策部署在福建落地生根、开花结果。</p> <p> 　　奋进“十四五”、开启新征程，我们将对标习近平总书记此次来福建考察提出的“在加快建设现代化经济体系上取得更大进步，在服务和融入新发展格局上展现更大作为，在探索海峡两岸融合发展新路上迈出更大步伐，在创造高品质生活上实现更大突破”的新目标新要求新任务，围绕建设“机制活、产业优、百姓富、生态美”新福建宏伟蓝图，努力通过扎实工作，将之逐步变为美好现实，奋力谱写全面建设社会主义现代化国家福建篇章。</p> <p> 　　坚持新发展理念，全方位推进高质量发展。完整、准确、全面贯彻新发展理念，在扎实做好“六稳”工作、全面落实“六保”任务基础上，加快建设现代经济体系。突出科技创新根本驱动，优平台、强主体、聚人才、活机制，力争“十四五”时期全省研发经费投入年均增长18%以上、科技进步贡献率达60%以上。紧抓产业发展关键支撑，深化数字福建建设，加快数字产业化、产业数字化，力争到2022年数字经济增加值年均增长15%以上，占全省地区生产总值比重达50%以上；做大做强海上福建，加快福州、厦门国家海洋经济发展示范区建设；规范发展平台经济，大力推动生物经济、总部经济等发展。</p> <p> 　　坚持服务和融入新发展格局，推进更深层次改革、更高水平开放。把福建发展放在全国大局中来谋划推进，立足区位优势和省情特点，找准找实在构建新发展格局中的地位、定位和作为。着力把“放管服”改革与数字福建建设相结合，强化数字赋能、优化营商环境，让企业办事更快捷方便。深化经济特区、自贸试验区、海丝核心区、厦门金砖国家创新基地等建设，打造综合立体交通网，实施侨资侨智引进工程，持续拓展对内联接、对外开放的空间，构建国内国际双循环的重要节点、重要通道。勇于探索海峡两岸融合发展新路，突出以通促融、以惠促融、以情促融，发挥海峡两岸融合发展示范区功能，加大对台先行先试力度，推动两岸应通尽通、深化惠台利民、促进心灵契合，努力把福建建设成为台胞台企登陆的第一家园。</p> <p> 　　坚持生态省战略，打造高颜值生态环境。牢记“绿水青山就是金山银山”理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路。深入打好污染防治攻坚战，大力推广木兰溪治理、长汀水土流失治理等经验，实施蓝天、碧水、碧海、净土工程，力争“十四五”时期全省森林覆盖率持续保持全国领先。深化国家生态文明试验区建设，持续推出一批制度创新成果。把碳达峰、碳中和纳入生态省建设布局，把实现减污降碳协同增效作为促进经济社会发展全面绿色转型的总抓手，聚焦绿色产业、绿色能源、绿色交通等，努力把碳排放量降下来；聚焦林业和海洋碳汇资源等，把碳汇能力提升上去，让青山绿水永远成为福建的骄傲。</p> <p> 　　坚持以人民为中心，创造高品质生活。持续保障和改善民生，更好满足人民群众对美好生活的需要，促进共同富裕。千方百计增加居民收入，力争“十四五”时期全省居民人均可支配收入年均增长7%以上。加快补齐教育、医疗卫生、社会保障等民生社会事业发展短板，让改革发展成果更好惠及人民群众。办好第四十四届世界遗产大会，保护历史文物、传承历史文脉。探索具有福建特点的乡村振兴之路，大力发展特色现代农业，建设宜居宜业美丽乡村。慎终如始、科学精准做好新冠疫情防控，抓好安全生产，建设更高水平平安福建，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　坚持全面从严治党，以高质量党建保障高质量发展。牢记“党的建设一刻也不能放松”重要要求，一以贯之推进全面从严治党。福建是革命老区，是思想建党的发源地、古田会议和古田全军政治工作会议所在地，党史事件多、红色资源多、革命先辈多。必须用好这些厚重历史资源，抓好党史学习教育，紧扣“学史明理”这一前提，引导党员干部传承红色基因，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。做好换届工作，切实选出好班子、换出好风气、干出加速度。加强基层组织建设，把各领域基层党组织建设成为坚强战斗堡垒。以永远在路上的韧劲推进党风廉政建设和反腐败斗争，不断提高不敢腐、不能腐、不想腐的综合功效，让福建的政治生态始终像自然生态一样“山清水秀”。</p> <p> 　　本期统筹：蒋升阳&nbsp;&nbsp;曹树林&nbsp;&nbsp;颜&nbsp;&nbsp;珂</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建全方位推动高质量发展]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106013.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 蒋升阳 颜 珂</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　宁德，闽东大山依旧，发展面貌一新。当年为摆脱贫困而奋战，而今连抱产业“金娃娃”，开启高质量发展“加速跑”。</p> <p> 　　厦门，凤凰木火红如故，“鹭岛”旧貌换新颜。昔日东南沿海小渔村，当下已成高素质的创新创业之城、高颜值的生态花园之城。</p> <p> 　　长汀，往日濯濯童山，今朝花果飘香。曾经我国南方水土流失最为严重的地区，如今再现绿水青山，共享“金山银山”。</p> <p> 　　“挽住云河洗天青，闽山闽水物华新。”往日画面，今朝新景，沧桑巨变。</p> <p> 　　“从1985年到2002年，我在厦门、宁德、福州和省里工作了17年半，对八闽的山山水水、一草一木都充满感情，同福建广大干部群众结下了深厚情谊。”</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记多次到福建考察调研，多次对福建工作作出重要指示批示，亲自为福建发展擘画蓝图、指明方向，成为福建做好各项工作的根本遵循。福建广大干部群众始终带着特殊感情和责任，牢记嘱托，一张蓝图绘到底，全方位推动高质量发展。</p> <p> <strong>　　机制活——</strong></p> <p> <strong>　　打造改革开放新高地</strong></p> <p> 　　“一个平台、一个界面、一点接入、一次申报”——中国（福建）国际贸易单一窗口，眼下已迈入4.0版本。货物进出口时间从4个小时减少至5——10分钟，船舶进出境从36个小时减至2.5个小时，每年为企业省下的开支超过300亿元……改革成绩单，写满获得感。</p> <p> 　　国际贸易单一窗口，诞生于福建自贸试验区。制度创新的迭代演进，映射出福建全面深化改革的蹄疾步稳。</p> <p> 　　船到中流水更急。党的十八大以来，全面深化改革向纵深推进，“爱拼敢赢”的福建人自觉在大局下思考行动，向改革要动力，以开放激活力，奋力打造改革开放新高地。</p> <p> 　　勇担国家使命，敢闯敢试走新路——</p> <p> 　　经济特区、自贸试验区、综合实验区、21世纪海上丝绸之路核心区……福建有着多区叠加的政策优势，更承担着先行先试的多重使命。福建敢闯敢试，多点突破：自贸试验区推出17批480项创新举措，其中全国首创196项；“丝路海运”“丝路飞翔”等八大工程深入实施；平潭综合实验区全力打造“一岛两窗三区”，目标直指福建乃至全国对外开放的海上新支点。</p> <p> 　　求解发展难题，善用改革开新局——</p> <p> 　　从开办企业到工程建设项目审批，从电力供应到不动产登记，福建勇于“刀刃向内”，持续优化营商环境。如今，全省依申请审批服务事项网上可办率超过97%，“一趟不用跑”占比超过65%，开办企业时间压缩至3个工作日内……2019年全国营商环境评价中，厦门、福州在全国41个城市中位居前列。</p> <p> 　　紧盯民生痛点，群众所需为改革所向——</p> <p> 　　三明医改，享誉全国。从最初的治混乱、堵浪费，到“三医”联动、“两票制”、“年薪制”，再到如今的医保打包支付、组建总医院、C——DRG收付费，三明医改已迈入“以健康为中心”的3.0版。三明的同志说：“只要是群众得实惠的改革，阻力再大也要干。”</p> <p> <strong>　　产业优——</strong></p> <p> <strong>　　提升传统产业做大新兴产业</strong></p> <p> 　　闽东宁德，宁德时代的总部基地状如锂电池电芯，高高耸立。新能源动力从这里输送全球，也为闽东大地的高质量发展注入源源不断的动力。</p> <p> 　　短短数年，宁德锂电新能源从无到有，如今已领跑全球。以宁德时代为龙头，产业链布局不断延展，辐射山海。近年来，宁德连抱产业“金娃娃”，锂电新能源、新能源汽车、不锈钢新材料、铜材料四大主导产业强势崛起，当年东南沿海的“黄金断裂带”，如今已是福建新的经济增长极。</p> <p> 　　宁德新气象，展现出福建发展新律动。站在新的历史起点，福建提出全方位推动高质量发展超越。产业优化升级，既是题中之义，也是关键支撑。</p> <p> 　　主导产业“强筋健骨”。</p> <p> 　　厦门翔安，总投资480亿元人民币的天马第六代柔性AMOLED生产线项目，前不久刚刚封顶。天马第六代柔性AMOLED生产线项目，主要生产曲面屏和折叠屏，项目达产后，将实现月产能4.8万张玻璃基板。作为福建三大主导产业之一，福建电子信息产业长期缺“芯”少“屏”。福建瞄准短板，着力填“屏”补“芯”，产业根基不断夯实。</p> <p> 　　传统产业提质升级。</p> <p> 　　粗纱产品刚刚下线，就通过空中自动化轨道进入下一道工序；机械手将两端线头轻轻一捻，纱线接头工序便瞬间完成……纺织业重镇福州长乐，长源纺织公司通过数字技术赋能，刷新着传统产业的新气质。推动信息化和工业化融合，让传统产业翻好技改“高低杠”，“十三五”期间，福建技改投资年均增长15%以上。</p> <p> 　　新兴产业快速成长。</p> <p> 　　“十三五”期间，福建新能源、物联网、生物医药加快发展，一批龙头企业脱颖而出。2020年，福建工业战略性新兴产业增加值占到了规上工业增加值的25.6%。未来，将着重做好数字经济、海洋经济、绿色经济三篇大文章。</p> <p> <strong>　　百姓富——</strong></p> <p> <strong>　　着力解决人民群众心头事</strong></p> <p> 　　沙县夏茂镇俞邦村，小吃的味道浸润着村里每个角落。村民们的营生，几乎都跟小吃业相关。村民林木英，兄弟姐妹7人，6个在外做小吃生意；两个儿子一个女儿，也都是小吃业主，门店开到了武汉和南京，一年收入少说也有十几万元。</p> <p> 　　沙县是革命老区，重重大山围绕，群众的日子紧巴巴。吃苦耐劳的沙县人在舌尖上闯天地，党委政府持续引导扶持——小吃业成了老区人民脱贫致富的“金钥匙”。</p> <p> 　　福建不算脱贫攻坚主战场，可精准扶贫的工作，丝毫不敢大意。全省精准识别建档立卡农村贫困人口45.2万人，分类施策：安排财政专项扶贫发展资金，扶持建档立卡贫困户因地制宜发展增收脱贫项目；易地搬迁172万多人，整体搬迁7300多个自然村；在建档立卡贫困人口全面享受基本医疗保险、大病保险、医疗救助等政策的基础上，实施精准扶贫医疗叠加保险政策……2020年末，全省现行标准下的所有贫困人口，如期实现脱贫摘帽。“十三五”期间，福建居民人均可支配收入从2015年的25404元增加到37202元，居全国第七位。</p> <p> 　　发展以人民为中心，群众的心头事，就是党委政府的要紧事。</p> <p> 　　“十三五”期间，在广泛征集群众意见的基础上，福建全省共实施129件为民办实事项目，着力解决事关人民群众切身利益的“头等大事”和“关键小事”。</p> <p> 　　全省医疗机构床位数增长超过25%，看病“一床难求”得到缓解；“厕所革命”三年行动，全省新建改建公厕6300座、旅游厕所2019座；福州、厦门城市建成区生活垃圾分类覆盖率均达90%以上，9个设区市和平潭基本建成餐厨垃圾处理厂……</p> <p> <strong>　　生态美——</strong></p> <p> <strong>　　让绿水青山永远成为福建的骄傲</strong></p> <p> 　　福建多山、多水、多绿，是名副其实的“生态优等生”。这些年，“生态优等生”还在竿头日进：森林覆盖率连续42年保持全国首位；所有设区城市空气质量达标天数比例98.8%，比全国平均水平高11.8个百分点……</p> <p> 　　生态高颜值与发展高素质齐头并进，福建为什么能？</p> <p> 　　生态治理，常抓不懈——</p> <p> 　　持续推进蓝天、碧水、碧海、净土工程；全面推行河长制，实现省、市、县、乡、村五级治水全覆盖；统筹山水林田湖草系统治理，系统推进美丽城市、美丽乡村、美丽河湖、美丽海湾、美丽园区建设。</p> <p> 　　生态改革，勇闯新路——</p> <p> 　　作为全国首个国家生态文明试验区，福建率先扛起环境保护“党政同责”大旗；林业碳汇交易成交量和成交额均居全国前列；建成全国首个省级“生态云”平台……探路3年多，22项“福字号”改革经验向全国复制推广。</p> <p> 　　生态理念，深入人心——</p> <p> 　　将乐县常口村，习近平同志当年考察时留下的“青山绿水是无价之宝”的嘱托，村民们将嘱托融进村规民约，刻在了石碑上：“绿水青山，金山银山，永续利用，惠泽子孙。”</p> <p> 　　今年3月，习近平总书记在福建考察时再次殷殷叮嘱：“绿色是福建一张亮丽名片。要接续努力，让绿水青山永远成为福建的骄傲。”</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让新发展理念落地生根]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106015.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281484464_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：厦门航空乘务组党员面向党旗重温入党誓词。<br /> 　　资料图片<br /> 　　图②：孩子们在南平松溪县一处橙子种植基地采摘。<br /> 　　王德锋摄<br /> 　　图③：武夷山生态茶园。<br /> 　　黄 海摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　创新</strong></p> <p> <strong>　　在家门口享受高质量医疗</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</p> <p> 　　4月23日，三明市沙县金沙高级中学教师翁华，来到沙县总医院的医保服务站咨询：患有糖尿病10多年的他，早已习惯了个人医保账户在年初“清零”的窘境，然而最近却发现账户多了1万多元的结余。</p> <p> 　　工作人员的解答，解开了谜底：多出的钱是因为报销起付线降低、报销比例升高，同时药品价格也降低了。“作为特殊病种患者，医保起付线从750元降低到600元，医保报销比例则从70%上升到90%。我每天打一针180元的胰岛素，个人只要付18元！”翁华脸上挂满了笑容。</p> <p> 　　实惠源自三明医改释放的改革红利。“三明这座老工业城市人口少、经济体量小、退休人员比重较高。”三明市人大常委会主任詹积富介绍，2011年，三明市职工医保统筹基金收不抵支，缺口超过2亿元。</p> <p> 　　2012年，三明瞄准虚高药价打响“医改第一枪”。通过重点监控药品使用行为，实行药品零差率销售，当年全市医药收入年均增长15%的势头就降到了7%左右。“改革后，医务人员年平均收入大幅提高，人才队伍更加稳定。”三明市第一医院副院长蒋义贵说。</p> <p> 　　自2013年起，三明先后调整医疗服务价格11次，提升了诊察、护理、手术、治疗、药事服务费等专业服务在医院收入结构中的比例。“通过改革进一步优化了医院收入结构，也更加体现医务人员专业技术服务价值。”蒋义贵说。</p> <p> 　　如今，三明的老百姓在家门口就能享受高质量医疗服务，三明将县域内所有县、乡、村公立医疗机构整合为一体，组成“总医院”，在县域内建立医院+乡镇卫生院、社区卫生服务中心+村卫生所、社区卫生服务站的三级一体化卫生健康服务网络。</p> <p> 　　“三明医改还在路上，更好的日子还在后头。”詹积富表示，我们要一任接着一任干，探索构建三明新时代健康保障体系，以医改为抓手，不断提升老百姓的获得感和幸福感。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　协调</strong></p> <p> <strong>　　奏响新时代“山海协奏曲”</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</p> <p> 　　初夏，在福建省海拔最高的山城小县周宁，一个由福安市和周宁县共同兴建的不锈钢深加工产业园初具规模。几公里之外，由宁德东侨开发区和周宁县共建的周宁站前工贸科技园暨国家级东侨经济技术开发区周宁分园，稳步推进。这块3880亩的“飞地”，将以“一区多园”的新形式，承接锂电新能源配套产业链，获得5年150亿元的工业产值。</p> <p> 　　近年来，宁德市在“山海协作、联动发展”战略推动下，把产业发展和区域经济统筹谋划，由沿海的蕉城、福安、福鼎、东侨等县（市、区）分别对口帮扶山区的屏南、周宁、寿宁、柘荣县，把“山”这边的资源、劳动力、生态等优势与“海”那边的资金、技术、人才等优势有机融合起来，形成了锂电新能源、新能源汽车、不锈钢新材料和铜材料等四大主导产业全闭环产业链和实体经济全域产业圈。</p> <p> 　　在周宁县李墩镇的不锈钢深加工产业园，已有6家企业入驻投产，这个百亿年产值项目的落地，得益于总部位于福安的青拓集团辐射带动。宁德精准分析产业链条短板，以“山海联合招商机制”为突破口，持续招大引强、补链强链。周宁不锈钢深加工产业园、柘荣乍洋不锈钢产业园、福安青拓不锈钢穿孔项目等一批关联项目落地。</p> <p> 　　“山海协奏曲”正展现新时代的新节奏。在福安，由青拓集团对口帮扶的“青山一条街”建设如火如荼，开展“创业集市进园区”等农业和商贸合作开发活动，为周边村庄群众提供就业岗位600多个。在宁德，村企结对发展项目150个，资金投入5700多万元，提供就业岗位2644个，新成立的“闽东时代乡村振兴基金”推动消除948个集体经济年经营性收入在10万元以下的“相对薄弱村”。</p> <p> 　　“龙头企业布局在沿海，配套产业链项目在山区，既形成产业链上下游的相互支撑，也在空间布局上形成相互协同，更在城乡协调发展上共建共享。”宁德市市长梁伟新说。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　绿色</strong></p> <p> <strong>　　守住一片绿&nbsp;&nbsp;年年有收益</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;王崟欣</p> <p> 　　车行群山之间，入目皆是苍翠。步行穿过大半座山的毛竹和杉木，来到顺昌县建西镇谢屯村村民祖桂琴家的山林地。属于祖桂琴的林子不大，不过十来亩。眼前这批杉木是她5年前种下的，已有拳头粗细。祖桂琴却宝贝似的护着：“别看我这片林不起眼，产生的‘空气’却能卖钱哩！”</p> <p> 　　“空气”能卖钱？记者还是头回听说。</p> <p> 　　福建省南平市顺昌县林地面积达249.4万亩，森林覆盖率达80.34%。“林业资源虽丰富，变现却是难题。”顺昌县林业局局长郑韶明介绍，当地的主要树种杉木培育周期长达26年，林农急着用钱了，就提前砍了贱卖，这不仅缺乏长效变现机制，长期来看对环境也不利。</p> <p> 　　2016年，福建省被列为全国碳交易试点地区。紧接着，20个第一批省级碳汇试点项目公布，顺昌位列其中。</p> <p> 　　“碳汇交易—‘空气’也能卖钱了。”顺昌县国有林场负责人赵刚源介绍，“森林在生长过程中能吸收二氧化碳，我们通过测算其能够吸收并存储的二氧化碳总量—碳汇量，将碳汇出售给需要碳排放的组织或个人。”</p> <p> 　　2019年，顺昌县推出“一元碳汇”生态补偿机制，将脱贫村和脱贫户的林地纳入碳汇交易市场，按十公斤一元的价格向社会出售。</p> <p> 　　几个月前，脱贫户祖桂琴一次性领到近600元碳汇补贴。经测算，自家拥有林地10多亩，每年能产生10吨以上的碳汇量。祖桂琴和丈夫惊喜得不得了：“以前青山就是青山，守着一片绿，只能等着几十年后砍了卖钱。现在只要保护好林子，年年都有收益！”</p> <p> 　　跟着祖桂琴下山回村。村口，一条硬化道路正在施工，两侧的绿化已然铺就。去年，“一元碳汇”带动谢屯村村财增收3.6万元。“不仅保护了山林，脱贫户和脱贫村集体也多了一项收入，生态文明建设和助力乡村振兴实现了结合。”谢屯村党支部书记谢邦兴说。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　开放</strong></p> <p> <strong>　　东中西互济&nbsp;&nbsp;陆海空联动</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</p> <p> 　　5月4日，巴拿马籍集装箱船“海丰联发”号靠泊厦门海天码头，厦门港迎来今年第五条“一带一路”新航线。“《区域全面经济伙伴关系协定》的签署，给东南沿海制造商快速出货提供了更多的选择。”福建丝路海运运营有限公司副总经理李南说。</p> <p> 　　在与海天码头隔海相望的厦门远海码头，无人驾驶集装箱卡车，自动避让道路障碍，流畅地完成作业流程，“5G+智慧港口”为港口货运这一核心业务的全流程自动化、智能化、数字化转型升级提供了场景化解决方案。</p> <p> 　　主动对接“一带一路”战略，厦门港务控股集团携手福建交通运输集团、中国远洋海运集团等共同发起成立“丝路海运”联盟。2018年12月，“丝路海运”航线正式开行。每一条“丝路海运”命名航线的背后，都是全面升级的标准化服务体系。截至今年4月，70条“丝路海运”命名航线共开行672航次。“丝路海运”联盟一共吸纳了全球近170家港航、物流、贸易等知名企业。</p> <p> 　　在厦门港不远处的厦门自贸园区，进出口货物在海沧铁路货场集散。厦门目前已开通中欧、中亚、中俄班列线路，可达欧洲及中亚地区12个国家30多个城市。</p> <p> 　　脚下是苍茫大地，抬头是星辰大海。位于厦门岛北端的厦门空港，已经跻身全球百强机场，形成以厦门为核心，辐射东南亚、东北亚，联通亚欧美澳四大洲的航线网络。此外，厦门翔安新机场也建设正酣，“丝路飞翔”的工程将飞得更高更远。</p> <p> 　　经济特区成立40多年来，“大厦之门”越打越开。“得益于中欧（厦门）班列的持续稳定运营，及时满足了海外工厂的生产需求，保障了公司在欧洲的生产销售。”冠捷显示科技（厦门）有限公司物流部门经理王为弟说。</p> <p> 　　渠道通，资源活。“厦门制造”销往全球220多个国家和地区，厦门外贸累计实际利用外资378亿美元，在厦门投资兴业的世界500强企业数量达到119家。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　共享</strong></p> <p> <strong>　　人人有事做&nbsp;&nbsp;家家能致富</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</p> <p> 　　5月，龙岩市武平县云寨村透着润人清凉。群峰环绕的美景也曾是制约云寨村发展的桎梏。“窝在大山深处，村民们只能靠着砍树维持生计。”云寨村党支部书记邱国忠说，“村里连一条像样的水泥路都没有，村里的孩子去县城上学得走两个小时山路。”云寨村人口188户、850余人，最少时只有100余人留在村里。</p> <p> 　　绿色好风景如何转化为发展好前景？2009年9月，梁野山的好风光吸引旅游开发公司目光，云寨村由此借得景区建设的东风。</p> <p> 　　2010年，刚刚大学毕业的村民钟文，正是看准了发展时机，毅然回到村里。钟文向记者介绍，自家早在2006年便开办了村里第一家农家乐，但由于云寨村基础建设滞后等原因，经营上始终维持“小打小闹”。</p> <p> 　　2011年，他说服父母投资100万元翻修农家乐，不仅保留餐饮，更增加了两层楼的民宿。“赶上梁野山景区发展的好时机，民宿建好后，平均每年的收入都在30万元左右。”钟文乐呵呵地说。</p> <p> 　　吃上“绿色生态饭”，钟文的收获并非个例。以生态引领、产业为本，云寨村从昔日“有女不嫁云寨郎”的穷山村变身远近闻名的小康村。</p> <p> 　　发展森林旅游，云寨村从粗放发展向精细管理转变。“旅游开发之初，村里的民宿自家自顾甚至互相低价竞争。”邱国忠说，村里组织村民四次去往厦门、杭州等地学习参观，如今云寨村已创办35个“森林人家”，按照统一的模式管理。</p> <p> 　　发挥生态优势，绿色农业同样方兴未艾。全村建成139亩的梁野山四季果园并成立了专业合作社，解决就业人员150人。2020年云寨村集体收入35.8万元，人均收入2.6万元。“我们将继续打响云寨品牌，推动脱贫攻坚与乡村振兴有效衔接，走出一条党建引领、生态为本、产业兴旺、生活富裕的乡村振兴之路。”邱国忠自信表示。</p> <p> 　　版式设计：张丹峰</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[心中有信仰 脚下有力量（感悟初心）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106018.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>颜 珂</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　闽西是中央苏区核心区，也是红军长征的出发地之一。硝烟早已散去，精神的力量永存。</p> <p> 　　两处地点，印象深刻。</p> <p> 　　长汀县中复村，是红九军团的长征出发地。那里的一座木质廊桥上，至今还留着当年红军征兵的等高线。“人比枪高当红军”，中复村一带，2000多名闽西子弟曾经从那条线走过，步履铿锵，绝大多数只留下永远的背影。</p> <p> 　　长汀县濯田镇，烈士的名字刻满了纪念馆整整一面墙。镇里的同志介绍，在册烈士917名，大部分参加了红34师，几乎都长眠在湘江之畔。</p> <p> 　　遗迹无言，力重千钧。红军打胜仗，人民是靠山。苏区人民的无私支持和巨大牺牲，来自于党和人民军队的休戚与共，血肉相连。为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，这是中国共产党的初心。初心就镌刻在那条生命等高线上，在那面烈士纪念墙上，在“半条被子”的细节里，在无数生死与共、守望相助的故事中。</p> <p> 　　“革命理想高于天。”没有任何力量能够动摇中国共产党人的理想信念。即便革命暂时遭遇低潮，中国共产党人的选择，仍然是“誓为苏维埃流尽最后一滴血”的毅然决然，是“取义成仁今日事，人间遍种自由花”的乐观豪迈。军旅作家王树增在《长征》一书中动情地写道：“读懂了长征……就会知道当一个人把个体的命运和民族的命运联系起来时，天地将会何等广阔，生命将会何等光荣。”</p> <p> 　　“一个时代有一个时代的主题，一代人有一代人的使命。新长征路上，每一个中国人都是主角、都有一份责任。”心中有信仰，脚下才有力量，新长征，我们再出发。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党建聚合力 党员冲在前]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106017.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 钟自炜</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一名党员就是一面旗帜，一个支部就是一个堡垒。从农村到城市，乡村振兴中频现党员身影，服务民生中彰显为民情怀。解民忧、促发展，基层党建各项任务落地见效，党建工作提质增效。</p> <p> 　　创新党建方法、激活党建效能，福建在共治共享中实现了党建与经济社会发展同频共振、融合共赢，助力高质量发展。</p> <p> <strong>　　乡村一线党旗红</strong></p> <p> 　　“即使两个月不下雨，全村2000多名村民也不会喝不上水。”站在一汪清澈的蓄水池边，宁德市寿宁县清源乡岱阳村驻村第一书记廖志华自豪地说。</p> <p> 　　曾经的岱阳村“雨天水浑浊、旱天没水喝”，自2017年驻村以来，廖志华争取到130多万元资金，于去年底建成这个6000多立方米的蓄水池。</p> <p> 　　“办事只进一扇门，效率快多了！”这两年，三明市建宁县溪口镇枧头村的变化让村民欣喜。</p> <p> 　　以建章立制为切入点，枧头村驻村第一书记曹锐重新制定《村两委干部管理办法》、岗位职责等规章制度，并推行两委干部集中办公、一站式服务机制，相互监督促进为民办实事。</p> <p> 　　从助脱贫、谋发展到抓班子、带队伍，乡村嬗变遍布八闽大地。“推动能打硬仗的干部深扎脱贫攻坚、乡村振兴的最前沿，省市县三级累计选派近2万名优秀干部驻村任职。”福建省委组织部有关负责人介绍。</p> <p> 　　既为发展找路子，又为民生动脑子。在乡村一线的鲜红党旗下，驻村干部留下扎实坚定的实践脚印——</p> <p> 　　留下“永不走的工作队”。健全村级运行管理机制，着力增强村级组织凝聚力和组织力，仅第五批驻村第一书记就帮助培养入党积极分子8264名、发展党员5341名；</p> <p> 　　留下强村富民产业。因村制宜、一村一策，带领群众调整优化产业结构。第五批驻村第一书记协助驻点村新办村级经济实体1890个，引进投资规模百万以上的企业797家；</p> <p> 　　留下惠民利民工程。从群众最急、最盼、最怨的问题入手，第五批驻村第一书记协调各级在交通、水利、电力等基础设施建设方面投入资金105.06亿元，落实建设项目19907个。</p> <p> <strong>　　“近邻党建”解民忧</strong></p> <p> 　　“远亲不如近邻”。针对城市社区“居民陌生化、末梢薄弱化”等共性痛点，福建以“近邻党建”破题，走出了一条基层党建引领城市基层治理的新路子。</p> <p> 　　“以前天天盼着孩子回来陪我。自从有了这个‘新家’，我每天生活可充实呢！”早晨，厦门市思明区厦港街道党群服务中心里，60岁的李素珍一身红裙，体态轻盈，在老师指导下走起旗袍秀。</p> <p> 　　2018年以来，思明区以“近邻党建”为引领，建成10个街道级居家社区养老服务照料中心，改造提升14个“嵌入式”社区养老服务站点，社区党委联合大党委成员单位、共建单位、社会组织等“近邻”单位形成“养老服务共同体”。</p> <p> 　　李素珍的充实生活，正是福建“近邻党建”模式的成果。建强基层组织、规范运行机制、丰富活动载体，福建各级党员干部下社区、进邻里，以群众满意度为导向，拓广度、挖深度——</p> <p> 　　推进小区党支部应建尽建。全面推行“支部建在小区上”，在尚不具备组建条件的小区，实行党员街巷长、楼栋长、网格员“两长一员”机制。目前，全省1.29万个居民小区已建立党支部8632个，覆盖率达66.8%；</p> <p> 　　服务送到家门口。积极整合党务、政务等各种资源，全覆盖建设2900多个社区党群服务中心，推动公安、12345、城管等部门之间数据共享、信息互联，推动民生类高频事项下放中心、就近办理，做到居民办事“一站式”“最多跑一次”。</p> <p> 　　如今，在福建各地的街巷小区，邻里说事点随处可见、特色邻里活动蔚然成风、群众诉求渠道得到有效打通……从陌生到熟悉、从理解到相亲，有温度的党建带来有质感的幸福。</p> <p> <strong>　　红色引擎促发展</strong></p> <p> 　　回忆起2020年初的疫情防控阻击战，泉州柒牌集团党委书记周利心绪难平。“7天！我们就从无到有，成为福建首家成功转产医用防护服的企业。”周利说，集团党委迅速成立疫情防控党员突击队，从正月初二开始就全力赶制“会救命的衣服”，打赢了一场“硬仗”。</p> <p> 　　关键时刻能担当，源于平日工作抓得实。民营经济占泉州市GDP比重超80%，非公党建一直是泉州各级党组织工作重点。近年来，泉州市创新推行民营企业党建融入公司治理“1533”工作机制，引导党组织紧紧围绕促进“两个健康”1个目标，积极参与企业制度建设、和谐企业建设、人才队伍建设、企业文化建设、企业廉洁建设等5项工作，采取打造坚强堡垒、建强书记队伍、完善融入途径等3项措施，努力实现企业党组织组织力、企业科学管理水平、企业发展质量效益等3个提升。</p> <p> 　　“党员在艰难时刻总能发挥出先锋带头作用。”柒牌集团董事长洪肇设说。近年来，福建以党建聚合力赋能高质量发展，红色引擎正成为发展前行的动力之源。</p> <p> 　　强化龙头带动——福建出台进一步推进非公企业党建工作质量提升“八条”措施，全省非公企业和社会组织党组织覆盖率分别达85.2%、82%；打造示范品牌——创建21家全省两新组织党建工作实训基地，打造学习交流、探索创新和辐射周边的两新领域教育培训基地；服务企业发展——持续深化“强党建促发展”联合行动，联合16个省直涉企部门，重点发布40项服务清单，打通强企惠企政策落实的“最后一公里”。</p> <p> 　　“党建做得实，就是生产力。”福建省委组织部有关负责人介绍，以党建促发展，福建着力把党的政治优势、组织优势、制度优势不断转化为企业的竞争优势、创新优势、健康发展优势。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用好红色资源 激发奋进力量]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106016.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281498674_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：闽江学院志愿者为福州仓山区高湖小学少先队员上学党史主题队课。<br /> 　　石美祥摄<br /> 　　图②：党员在古田会议会址前重温入党誓词。<br /> 　　岩 宣摄<br /> 　　图③： 闽南日报记者为漳州市龙文区步文街道锦绣社区工作人员上党课。<br /> 　　张 旭摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281582014_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　古田会议会址。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　福州市军门社区党委书记林丹——</strong></p> <p> <strong>　　“第一身份是共产党员”</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;钟自炜</p> <p> 　　“昔日纸褙军门前，今日文明一枝花。”这是1995年4月，习近平同志送给福州市鼓楼区东街街道军门社区的一副对联，借此褒扬以党建创新推动社会管理的好做法。</p> <p> 　　20多年间，军门社区服务水平不断迈上新台阶，成了远近闻名的明星社区、和谐社区。</p> <p> 　　社区的蜕变，离不开社区党委书记林丹多年的付出：“把社区当成家，把居民的难事、烦心事当成自己的事。”</p> <p> 　　她是孤寡老人的“女儿”：林丹长期照顾年过八旬的孤寡老人吴老太，把工资节省下来为老人置购日用品。老人去世后，她亲自料理后事；</p> <p> 　　她是失足青年的“妈妈”：社区青年小王入狱服刑期间，母亲病逝，租住的房屋被房东收回。刑满释放后，林丹将无家可归的小王领回家照顾了半年；</p> <p> 　　她更是居民的贴心人：在军门社区，每月10日是雷打不动的“居民恳谈日”，林丹让被动的民情反馈变成主动的牵线服务。</p> <p> 　　长期用嗓过度，林丹做了喉咙息肉切除手术，医生建议至少休养一个月。然而出院后的第三天，她又投入到社区工作中，“不能说话，我可以写字与群众交流，用行动服务群众。”</p> <p> 　　“选择了入党，就是选择了为人民服务的追求和责任。”林丹说，自己将时刻牢记第一身份是共产党员，持续推进社区治理创新，更好地服务群众。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　泉州市惠安县退休干部陈欠水——</strong></p> <p> <strong>　　“群众需要我，我就一直在”</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;王崟欣</p> <p> 　　老陈有“三件宝”：一只军用水壶，一个旧皮包和一辆老式自行车。水壶上的漆掉了一半；皮包里塞满了困难群众的资料；老式的二八自行车锈迹斑斑。</p> <p> 　　老陈叫陈欠水，今年77岁，党龄已有55年，是泉州市惠安县的一名退休干部。困难群众称他是“活雷锋”“人民的好公仆”，而他自己更喜欢人们叫他“老陈”。</p> <p> 　　早上6点，顶着近40摄氏度的高温，老陈把皮包用塑料袋一套，水壶往自行车把手上一拴，蹬上自行车就下乡去。33年来，老陈风雨无阻，车轱辘轧遍了惠安县的12个乡镇、200多个行政村，总行程超30.5万公里。</p> <p> 　　老陈下乡，是为扶贫助残。到困难群众家里，看他们吃什么、用什么，有什么困难。为困难户申请资金，资助其孩子上学，帮助残疾家庭“造血”……老陈已累计走访4.3万多名困难群众。</p> <p> 　　老陈下乡，坚持“不拿群众一针一线”。人们评价他：“对群众总是很大方，对自己却吝啬得很。”一有群众需要用钱，老陈总是“冲锋在前”。如今，老陈已捐资超过23万元。</p> <p> 　　2005年，老陈从工作岗位上退休，下乡却更勤了。有人劝他少跑几趟，老陈不听。他说：“只有退休的干部，没有退休的党员。群众需要我，我就一直在。”</p> <p> 　　老陈的精神也在感染着更多人。9年前，惠安县纪委、团委、文明办牵头成立“陈欠水扶贫助弱”青年志愿服务队。如今，惠安县30多所中学均已加入其中，老陈的扶贫助弱队伍正不断扩大并得以延续。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“世界菌草之父”林占熺——</strong></p> <p> <strong>　　“把论文写在祖国大地上”</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;刘晓宇</p> <p> 　　“一亩20吨的菌草可以养20只羊，每只羊收入1000元，一亩菌草可收益2万元。”下田观测菌草前，福建农林大学教授林占熺在心里算了这样一笔账。</p> <p> 　　林占熺被誉为“世界菌草之父”，他发明的利用菌草培植蘑菇技术，不仅帮助数以千万计的农民种菇脱贫，还在减少水土流失、保护生态环境等方面作出了巨大贡献。</p> <p> 　　1970年，林占熺在三明真菌研究所工作时发现，用阔叶林的椴木来生产香菇会大量消耗森林资源。自1983年起，林占熺便投入到菌草技术的研究中。</p> <p> 　　1986年，第一朵用芒萁培育出来的香菇，在试验瓶里“破土绽放”。种植菌草从此成为一项生态产业，收成既可以作培养基培育菌类，又可以治理水土流失。</p> <p> 　　1997年4月，福建宁夏对口扶贫协作会决定将菌草技术列为帮扶项目。林占熺带着团队来到宁夏，分别在彭阳、盐池等9个县区建立食用菌示范点，开展技术培训，发展菇农。1.7万余名农户因此受益，户均增收8000元。</p> <p> 　　如今，菌草技术已推广至31个省（区、市）、506个县，帮助数以千万计的农户脱贫致富，也让全国一年减少砍树2000万立方米。2017年，菌草种植被列为中国—联合国和平与发展基金项目向全球推广。</p> <p> 　　“我们坚持把论文写在祖国大地上，既要让农民富起来，也要让生态环境好起来。”林占熺说。</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未来博物馆会是什么样（解码·国际博物馆日）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106032.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 王明峰 施 芳 王云娜 陈圆圆</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281638865_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：山西大同，云冈石窟研究院数字中心工作室的工作人员在进行影像数据采集。<br /> 　　新华社记者 詹 彦摄<br /> 　　图②：山东济南，“东方智美”国宝数字体验展现场。资料图片<br /> 　　图③：安徽博物院数字展厅的“新安江上桃花红——明清时期徽州女性文物展”页面。<br /> 　　资料图片<br /> 　　数据来源：国家文物局</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　5月18日是第四十五个国际博物馆日。今年的主题是“博物馆的未来——恢复与重塑”，号召全球博物馆共同探索数字化和创造新的文化体验及传播模式，关注博物馆发展的新方向、新模式、新方案。</p> <p> 　　未来的博物馆在哪里，长什么样？数字化带来了极具想象力的答案。“十四五”规划纲要提出，“推进公共图书馆、文化馆、美术馆、博物馆等公共文化场馆免费开放和数字化发展。”近年来，博物馆业加快与数字化牵手，一个个文物保护研究项目，借助互联网拉近了与公众的距离；一件件珍贵文物移步线上，带给人们耳目一新的体验；一个个博物馆形象IP开发，让历史文化融入日常生活。博物馆登云入网，展现出巨大潜能，博物馆数字化转型的未来令人期待。</p> <p> 　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　展品“活”起来</strong></p> <p> <strong>　　数字展陈提升观众体验</strong></p> <p> 　　“曾经，博物馆是有围墙的，展览以实物形式进行巡展。”四川广汉三星堆博物馆副馆长朱亚蓉说，数字化让博物馆的边界更加模糊，得益于先进的技术，“云端”观展成为常态，展览借助科技走到不同城市，博物馆真正实现了“无处不在”。</p> <p> 　　走进改造升级后的三星堆博物馆综合馆，生动、丰富的多媒体技术更全面、更深入地表达三星堆文化内涵。序厅里，多媒体“三星堆之眼”勾勒三星堆发现发掘关键节点；正厅里，L型视频墙用逼真的三维动画呈现了三星堆古城形成过程，吸引不少观众驻足观看。据介绍，这些多媒体视频采用电影级别的制作，最后的三维渲染环节用了70多台电脑同时作业。</p> <p> 　　三两好友相聚，赏花品茗、抚琴对弈……打开湖南省博物馆网上展厅，进入《闲来弄风雅——宋朝人慢生活镜像》专题，伴着古琴乐曲，宋朝文人雅士的生活场景徐徐展开。该展览于去年下半年上线，运用AR、VR、三维影像制作、多媒体信息技术等，制作了360度全景线上虚拟展厅，全方位立体式呈现了80余件文物。</p> <p> 　　如果说数字技术能作为实体展览的补充，那么看场没有实体文物的展览是什么感受？“震撼！”“很炫酷！”“仿佛穿越了！”去年9月，“互联网+中华文明”数字体验展在首都博物馆开展，处处给人以惊喜：用手拨动加入交互密码的“古琴”，一曲《广陵散》在指间流淌；和着人们的动作，一袭长沙马王堆汉墓出土的“素纱衣”翩翩起舞……在体验展现场，一名带着孩子来看展的退休教师说：“科技与文化结合使展览寓教于乐，增加了孩子对传统文化的理解和热爱。”</p> <p> 　　“互联网时代，博物馆应当积极运用数字技术和互联网思维策划、组织、推广展览。”首都博物馆信息资源管理与出版部主任孙芮英说。与传统展览不同，数字展突破时空和地域，采用交互式展示手段、开放式知识探索模式，让观众在生动的数字展品中开始富有启发性、体验性的“漫游”之旅。</p> <p> 　　对于博物馆而言，5G是数字化转型的重要契机。“依托5G的技术优势，博物馆可以实现更优质高效的公众服务、更身临其境的观展效果、更丰富多样的社教体验以及建设更专业且开放的科研平台，‘智慧博物馆’将从概念转化为现实。”首都博物馆信息资源管理与出版部工程师李陶说，目前首都博物馆主体建筑已完成基站布线，实现5G信号全覆盖。</p> <p> <strong>　　复原文物细节</strong></p> <p> <strong>　　三维采集助力保护修复</strong></p> <p> 　　事实上，业内公认博物馆数字化转型的技术已经普遍成熟，数字化采集只是第一步，数字化运用和保护又是一个难题。“内容为王，怎样把知识性、娱乐性、互动性很好地结合起来，是博物馆发展下一步突破的方向。”朱亚蓉如此思考。</p> <p> 　　故宫发布5万多件高清文物影像的数字文物库、首都博物馆上线APP呈现数字化文物、三星堆开设线上3D展厅……近年来，文物数字化在博物馆行业逐渐深入人心，许多博物馆都展开了三维数字化采集工作。</p> <p> 　　整个数据采集过程乍看并不复杂：技术人员采用三维激光扫描仪、高清相机等设备收集文物数据，再通过数据建模，建起整件文物的三维模型。</p> <p> 　　然而，“要真实还原文物历史状态与容貌，需要高精度的数据。”朱亚蓉介绍，以三星堆博物馆藏的青铜神树为例，因为体型庞大，分成了几十块残件分段扫描再拼接，单这件文物扫描就用时一个多月、数据处理用了半年。</p> <p> 　　精细的数字化采集，往往能做到高度复原每一块残件乃至文物细节，因此成为文物修复的重要参考。</p> <p> 　　古琴是中国历史上的一种器乐形式，其形制和漆色断纹具有很高的美学价值，琴身上所刻历代琴人的题款，也为美术、书法、文学等考证研究提供资料。然而，大部分流传至今的古琴都出现了不同程度的破损，保护修复对于研究和展出都至关重要。</p> <p> 　　王宜飞是湖南省博物馆科研与编辑出版部主任，同时也是古琴保护修复研究团队负责人。他介绍，湖南省博物馆藏古琴共53张。在保护和修复古琴过程中，博物馆成立了保护修复研究团队，运用CT扫描、三维重构和3D打印等技术，在修复中实现最小干预和有效保护。</p> <p> 　　以唐琴“飞泉”为例，纳音看起来是桐木材质，可CT扫描后发现，原来它的面板是杉木做的，纳音则是贴镶上去的。扫描后，修复师会运用古琴三维数据，对缺失部分的结构进行三维重建，先进行虚拟修复，此后再对本体进行修复，以此增加修复的精准度。</p> <p> 　　湖南省博物馆从2016年底开始筹备馆藏古琴保护修复项目，2018年项目启动至今，组建了由文物保护、材料学、文物与博物馆学、非遗保护和艺术设计等多学科专业技术人员组成的馆藏古琴保护修复研究团队，对于馆藏古琴的内部结构、断代、定名、流传经历等有了新的发现。</p> <p> 　　数字化采集是一个漫长的过程，成本不菲。李陶认为，博物馆数字化首先是藏品信息的数字化和展览陈列的数字化，以此为基础，通过各种多媒体展示形式，让受众获得丰富的数字化体验。首博目前亟待对藏品进行深入发掘，这是一个需要持续投入和不断更新的过程。</p> <p> <strong>　　洞悉文物“身世”</strong></p> <p> <strong>　　数字技术用于考古发掘</strong></p> <p> 　　博物馆的展品大多来自考古现场。如今，文物展品与数字技术的关系，早在考古发掘现场就已经开启了。</p> <p> 　　“目前正在进行的三星堆遗址发掘，无论是从多学科研究还是考古发掘方法与技术，都站在了世界考古的前沿，可以作为新时代中国考古学的典范。”5月16日，中国考古学会给新成立的四川省考古学会发来一封贺信，这样写道。</p> <p> 　　此次三星堆考古发掘的“科技范儿”引起人们广泛关注，数字技术体现在文物发掘、提取的方方面面。</p> <p> 　　走进三星堆遗址考古发掘现场搭建的现代化大棚内，只见围绕6个恒温恒湿的玻璃方舱，排开多个考古实验室：无机质文物应急保护室、应急检测分析室、微痕应急保护室……旁边的会议室里，占据整面墙的大屏幕实时显示考古大棚内的情况。“每个发掘坑都设有24小时不间断拍摄系统，采集记录的所有数据集中存储起来，是未来考古研究的珍贵资料。”四川省文物考古研究院院长、三星堆遗址考古发掘总领队唐飞介绍。</p> <p> 　　发掘现场搬进了实验室，考古技术也实现了多个首次。在实验里，一件青铜器形状的白色硅胶套摆在桌上，这是为新发现的青铜尊量身定制的3D打印“防护服”。原来，青铜尊器型大，采取传统的石膏固定提取易碎。因此，团队先用3D扫描仪采集文物数据，再在3D打印出的模型上制作好硅胶保护套，给文物穿上后再提取。唐飞说：“3D打印技术以前在文物修复中应用得比较多，但用在考古发掘上还是第一次，实现了技术应用的创新。”</p> <p> 　　值得一提的是，此次考古还首次应用了高光谱数据采集与分析，来识别文物表面的物质组成。“高光谱技术一般用于遥感卫星。对于文物来说，不同材质对不同波长的电磁波的响应不同，对发掘坑表面进行光谱扫描，就可以预判文物的材质。”现场实验室里，西安光机所研究院研究员杨瑞杰演示起了数据分析设备，“比如青铜、象牙和丝织物的光谱表现就不一样，在肉眼看来只是黑色‘土块’的物质，在高光谱成像仪的扫描下能一目了然。”据介绍，本次挖掘的4号坑中，一些丝绸制品的残余就是这样被发现的。</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[迅速集结、立体施救、科技保障]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106043.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月14日5时25分，四川省雅安市雨城区大兴街道，一场7.5级“地震”突发。“我是雨城区灾情速报员王文辉，我所在的位置是大兴街道前进村，周边发现有大量房屋倒塌和人员被埋，现在电力、网络已经中断，通往村外的道路损毁，情况紧急……”5时28分，雨城区一名灾情速报员迅速就近了解震情灾情，第一时间分别向雨城区、雅安市、四川省应急管理厅、应急管理部指挥中心上报灾情和人、房、路、电、网、天气等基本情况。</p> <p> 　　上述情景并非真的地震，而是国务院抗震救灾指挥部办公室、应急管理部、四川省政府联合举行的“应急使命·2021”抗震救灾演习现场。这次演习模拟实战指挥、实兵投送、实地展开、实际处置，检视国家和地方应急资源统筹运用的效能，探索完善通信空天地一体组网、力量空地一体投送、多层级多力量统筹指挥等方法手段，进一步完善应急预案体系，磨合指挥协调机制，增强抢险救援能力，提升公众防灾减灾意识。</p> <p> <strong>　　集结：统筹指挥联动，各路精兵迅速赶赴灾区抢占“黄金救援期”</strong></p> <p> 　　接到灾情信息后，四川省应急管理厅立即响应，并向省委省政府上报灾情信息。5时55分，四川省委省政府宣布启动一级应急响应，成立抗震救灾指挥部。</p> <p> 　　经党中央、国务院批准，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部启动一级应急响应，派出先期工作组赶赴灾区指导抗震救灾，迅速调派中国救援队、国家地震灾害紧急救援队，重庆市、云南省的国家综合性消防救援队伍和应急管理部自然灾害工程救援成都基地应急力量投入抢险救援行动。中央军委联指中心、西部战区联指中心与国务院及四川省抗震救灾指挥部同步启动应急响应，组织解放军和武警部队应急救援力量驰援。</p> <p> 　　地震发生后的72小时被称为“黄金救援72小时”，速度是抢救生命的关键，也是检验灾害应急响应机制运行效率的重要标准。随着各方应急救援力量的到来，演习现场顿时马达轰鸣、警笛声声。</p> <p> 　　应急管理部会同粮食和物资储备局调拨应急物资，保障抢险救灾需要；国家综合性消防救援队伍携带装备、器材及搜救犬编队赶赴灾区；解放军和武警部队携带救援装备，调集大型工程机械紧急赶往灾区；西部战区空军迅即划设救灾管控空域，交通部门发布灾区道路交通管制公告，开辟空地立体“抗震救灾”绿色通道……</p> <p> 　　就在受灾群众开展自救互救的同时，一架救援直升机从空中呼啸而过，10名救援队员降落在震中区域后迅即开辟应急通信，并在第一时间向指挥部报告初步灾情，顺利建立灾区信息通道。</p> <p> <strong>　　应战：强化整体合力，陆空一体多维度立体施救</strong></p> <p> 　　演习现场，救援队伍争分夺秒，通过探测、破拆、救援、转运等方式，及时救出民房坍塌、车辆发生事故后被困的人员，并进行简单救治和及时转运；因桥梁坍塌、道路中断，水上救援队伍及时搜救，成功救出被困人员。</p> <p> 　　演习采取场景模拟与真实响应相结合、集中演习与多点呈现相结合、计划控制与随机导调相结合等方式进行。演习以地震常见灾害链为基本蓝本，共设置26个科目，分应急响应、指挥处置、力量投送、现场救援4个阶段展开，以抗震救灾全流程、全要素为主线，涵盖各级抗震救灾指挥部和国家综合性消防救援队伍、军队突击、安全生产、工程抢险、社会救援队伍等各类应急救援力量。</p> <p> 　　应急响应阶段设置灾情侦研快报、启动应急响应、政府应急动员、先期应急处置、受灾群众安置、灾区医疗救治等科目，主要检验各级指挥部地震应急响应和属地初期处置行动。指挥处置阶段设置震区抗震救灾指挥部响应运行、四川省抗震救灾指挥部响应运行、震区现场指挥系统构建、震区现场指挥系统运行等4个科目，主要检验震区、四川省和国家现场指挥部搭建及运行。</p> <p> 　　力量投送阶段设置省内应急力量开进、国家精锐力量驰援、兵力物资紧急投送、应急通信体系构建等4个科目，主要体现新时代中国特色应急救援力量体系资源统筹运用，国家综合性消防救援队伍等尖刀拳头力量编成响应，模块化遂行，多途径远程机动；军队突击力量、行业领域专业力量、社会应急力量联勤联调联战；“三断”极端条件下空天地一体应急通信体系构设等。</p> <p> 　　现场救援阶段主要设置建筑埋压人员搜救、高层建筑灭火、燃气储配站输气管道泄漏处置、危险化学品储罐灭火等12个科目。救援力量快速机动投入搜救，加紧空运救灾物资，外地医务人员紧急驰援加强救治力量。在震区的空中和地面、城镇与乡村，一张立体多维的施救网在集中统一高效的指挥协调下快速张开。</p> <p> <strong>　　保障：增强救援效能，这些“高科技”“新技术”首次亮相</strong></p> <p> 　　翼龙无人机、无人机空地配合人员搜救技术……一系列高新防灾减灾装备在此次演习中亮相。</p> <p> 　　地震一级响应启动后，应急管理部第一时间调派翼龙无人机空中通信平台，飞抵雅安震区执行应急通信任务。翼龙无人机空中通信平台可定向恢复50平方公里的移动公网通信，建立覆盖1.5万平方公里的音视频通信网络，保障雅安全境专网通信，为国家现场指挥部指挥调度、视频会商提供保障。</p> <p> 　　演习中亮相的无人机空地配合人员搜救技术，则充分发挥无人机高机动性、不受地面限制等优势，在飞行高度15米情况下，7秒内可搜寻1平方公里内手机信号，实现大范围被困人员10米精度的快速定位，同时结合地面单兵手机信号搜救装备，可进一步实现0.2米精度的手机定位，根据手机唯一身份码，第一时间识别被困人员身份信息，为科学调度救援力量、精准施救提供决策依据。</p> <p> 　　在灾情侦察方面，应用卫星遥感、大中型无人机空中勘察等技术，实时获取受灾重点区域、山体崩塌（滑坡）、堰塞湖等灾情，为指挥部第一时间确定救援救灾重点方向以及部署抗震救灾工作提供决策依据；在现场救援方面，演习采用潜孔打钻技术打通深埋被困人员生命维持供给通道（供给食品、药品、通信工具等），运用大口径钻机掘进技术打通应急救援通道，应用国际通用山岳救援技术，通过架设绳桥和绳索升降系统构建营救通道，救助山崖、索道、孤岛被困人员。</p> <p> 　　在医疗救护方面，演习首次在震区尝试启用模块化医疗方舱，组建移动医院，调派国家和地方医疗救援队，集中救治伤员，并协调军地直升机紧急转运危重伤员。特别是在危化救援中应用的防爆灭火、泡沫灭火等9类机器人，下设灾情侦察、灭火攻坚、排烟降毒3个作战单元和1个遂行作战指挥部，确保在救援任务中保护指战员生命安全。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百集文献纪录片《山河岁月》将开播]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106159.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋斗百年路 启航新征程·今日中国】奋力实现辽宁振兴新发展]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106158.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋斗百年路 启航新征程·文明城市谱新篇】北京东城：崇文争先 老城复兴换新颜]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106157.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同意大利总理通电话]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106156.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【大湾区 大未来】从“世界工厂”走向“世界湾区”]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106155.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·数风流人物]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106154.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【新思想引领新征程·红色足迹】从上海到嘉兴 重访启航路奋进新征程]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0518/c243247-32106153.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·文明城市谱新篇丨“打卡”广州：探寻千年商都最新“流量”密码]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c435238-32106207.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广州5月17日电 题：“打卡”广州：探寻千年商都最新“流量”密码</p> <p> 　　新华社记者马晓澄、陆浩</p> <p> 　　广州南站创下建站以来单日发送和到达旅客数、单日开行列车数的历史纪录；</p> <p> 　　广州白云国际机场创下其国内旅客吞吐量单日之最；</p> <p> 　　广州市共接待市民游客超千万人次，同比去年增长1.8倍……</p> <p> 　　今年“五一”假期，广州成为全国“顶流”城市之一。</p> <p> 　　过去，这座千年商都凭借良好的商业氛围和发达的贸易网络吸引人流。如今，传承红色基因、开展城市更新、建设生态宜居正成为广州新的“流量”密码。</p> <p> 　　<strong>从红色资源中汲取精神动力</strong></p> <p> 　　高楼林立间，坐落着一片典雅庄重的古建筑群，红墙黄瓦、殿檐斗拱、泮池拱桥……这便是位于广州越秀老城区的毛泽东同志主办农民运动讲习所旧址纪念馆。</p> <p> 　　95年前，毛泽东任所长的第六届农民运动讲习所在这里举办，来自全国的300多名学员毕业后奔赴全国各地领导农民运动，播撒革命火种。</p> <p> 　　红墙外是络绎不绝的拍照游客，红墙内响起讲解员的解说声，一旁身着校服的小学生们，用画笔逐渐勾勒出农讲所的一草一木……建党百年临近，这座红色革命遗址变得更加热闹。</p> <p> 　　今年，农讲所迎来客流高峰。截至5月8日，参观总人数超17.6万人，较2020年同比增长304.5%。</p> <p> 　　“这里蕴含着深厚的红色内涵，为后代留下了宝贵的精神财富。”农讲所纪念馆副馆长雍玲玲说，农讲所的故事，属于每一个时代的年轻人。</p> <p> 　　为与当代年轻人建立更深层次的互动，纪念馆推出了红色故事会、红色研学、红色文旅打卡、非遗体验等各类形式的活动，以“看得见、摸得着”的改变，让文物更加鲜活，让红色血脉得到更立体丰满的传承。</p> <p> 　　越秀区有着广州最为丰富的红色文化资源。作为广州积极创建红色文化传承弘扬示范区的先行先试区，越秀已经对全区31处红色革命遗址进行了分级分类规划，推出了6条红色旅游精品路线，并组建了一支超过1000名学员的少年红色史迹讲解队……</p> <p> 　　今年，广州还积极发挥革命文物、爱国主义教育基地和国防教育基地以史育人的重要作用，公布“家门口的红色学堂”名录，为广大党员和市民群众，特别是青少年瞻仰红色革命遗址、参加党史学习教育提供阵地资源和“活教材”。</p> <p> 　　<strong>在城市更新中焕发全新活力</strong></p> <p> 　　漫步广州老城区的荔湾永庆坊，“修旧如旧”的骑楼和色彩斑斓的满洲窗镌刻着厚重的文化印记。</p> <p> 　　进入建筑里则是另外一番景象：红砖楼里入驻最美书店，镬耳屋装着人气美食，麻石街巷里，粤剧曲艺、广彩、广绣等传统工艺与活字印刷文创产品等相映成趣。</p> <p> 　　现在，这里是年轻人和外地游客来广州的“打卡圣地”，而过去这里曾是广州危旧房最为集中的地区之一。</p> <p> 　　为了让城市留住记忆，让文化得以延续，几年前广州对永庆坊采用了“修旧如旧”“建新如故”的微改造方式。</p> <p> 　　“我们一方面鼓励片区内的原居民参与改造，积极保留原来的生活方式，同时在保留传统建筑风貌的基础上引入新的产业。”广州市荔湾区住房和建设局二级调研员江伟辉说。</p> <p> 　　房屋修缮、立面整饰、街巷整理、产业更新……曾经沉寂的历史文化街区真正“活”了起来，潮流和传统的融合让永庆坊不断聚集人气。数据显示，今年“五一”假期，永庆坊接待游客超25万人，是上年同期的15倍有余。</p> <p> 　　“改造之后住在这里舒心多了，居住环境改善很多，建筑也都保持了老样子，留住了我们老一辈的乡愁。”72岁的广州市民徐先生说。</p> <p> 　　永庆坊是广州城市更新的一个缩影。广州正在开展一场大规模的城市更新行动，计划在近3年对83个城中村实施改造，近5年对183个城中村完成改造。</p> <p> 　　“在千年历史老城中，新活力的实现要求我们坚决避免对历史文化街区大拆大建。”广州市住房和城乡建设局局长王宏伟说，广州始终将历史文化保护及活化利用放在第一位，用“绣花”功夫修复风貌，织补功能，让老城更有韵味。</p> <p> 　　<strong>在生态建设中提升市民福祉</strong></p> <p> 　　海珠区阅江路旁，珠江水徐徐流过，阅江路碧道宛如飘扬在珠江边的彩带，颜色各异的水道、漫步道、慢跑道、骑行道、有轨电车道等“五道”实现无障碍贯通。</p> <p> 　　广州市水生态建设中心副主任资惠宇说，碧道的打造，不仅融合了“黑臭治理”“堤防整治”“生态修复”等元素，而且致力于创造一个人民享受美好生活的空间。</p> <p> 　　“截至目前，广州已建成碧道530公里，按照广州碧道规划安排，到2025年底需建成1506公里碧道，基本形成全市碧道骨干体系。”资惠宇说。</p> <p> 　　广州“人水和谐”“秀水长清”的生态文明建设成果已逐步显现。海珠湿地碧道、增江碧道、蕉门河碧道被水利部评为全国“美丽河湖、幸福河湖”。</p> <p> 　　广州市生态环境局相关负责人表示，发展为了人民，而良好的生态环境是最普惠的民生福祉。宜居宜业宜游的优美环境已日益成为广州城市新的竞争力，不断为市民的幸福感加分。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第五届西藏智库国际论坛举行]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106002.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者杨昊）由中国社会科学院西藏智库、中国社会科学院民族学与人类学研究所主办的第五届西藏智库国际论坛16日在京举行。今年是西藏和平解放70周年，本届论坛以“和平与发展”为主题，中外专家学者以线上线下结合的方式，围绕70年来西藏社会发展取得的伟大成就等议题展开深入研讨，共话合作共赢。</p> <p> 　　中国社会科学院副院长王灵桂表示，在党中央的关心和全国人民的大力支援下，西藏历史性告别了绝对贫困，开启了社会主义现代化建设新征程。中国社会科学院民族学与人类学研究所副研究员于明潇阐释了西藏和平解放70年来，西藏教育事业发展取得的历史性成就。</p> <p> 　　与此同时，与会专家学者还围绕“西藏社会发展与伟大成就”“青藏高原生态保护”“西藏历史与语言”等议题展开深入讨论。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[肤色成了命根子（钟声）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106054.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　马丁·路德·金渴望种族平等的梦想穿越了近58年时光，可美国社会还是那个以肤色作为命根子的社会，少数族裔依然深陷种族歧视噩梦</p> <p> 　　</p> <p> 　　“人人生而平等，造物者赋予他们若干不可剥夺的权利，其中包括生命权、自由权和追求幸福的权利。”美国《独立宣言》的这些句子问世近245年了，却没有化为美国现实。就在不久前，美国前白人警察德雷克·肖万被控杀害非洲裔男子乔治·弗洛伊德案宣判，其谋杀和过失杀人罪名全部成立。这个迟到的宣判，让渴望种族正义的人们苦等了近11个月。美国总统拜登在宣判当晚公开讲，弗洛伊德之死让全世界看到系统性种族主义是美国“灵魂上的污点”。</p> <p> 　　美国社会需要一场灵魂拷问：为什么，美国种族主义原罪如此难除？为什么，少数族裔追求种族平等、种族正义的奋争，只能如寂寥荒野中的呐喊一般孤苦而无望？</p> <p> 　　历史的血泪，就像《汤姆叔叔的小屋》序言所讲述：“这个故事……其场景出现于迄今为止为斯文上流社会各集团所遗弃的种族……他们生长在热带阳光之下的祖先，所带来并永远遗传给其子孙的，是一种在本质上与残酷而跋扈的盎格鲁—撒克逊人不同的民族气质，因此，多少年来，所赢得的只是后者的误解和蔑视。”自殖民地时期起，盎格鲁—撒克逊白人新教徒凭借其政治、社会等领域的优势地位，在美国这片土地上系统性推行基于白人至上种族主义的政策，长期屠杀、压榨、迫害、歧视和攻击美洲原住民、非洲裔、亚裔以及其他少数族裔。直到20世纪中期之后，针对非洲裔的种族隔离制度才逐步得到废止。直到1943年11月，美国才废除1882年通过的《排华法案》，2012年才正式以立法形式就该法案道歉。</p> <p> 　　在当前的美国，种族主义犹在，而且是一种不断深度发酵的全面性、系统性、持续性存在。美国学者乔·费金曾深刻指出，美国可以被称为是“全种族主义社会”。《美国新闻与世界报道》的评论强调，从不同种族入狱率、财富差距到教育不平等，在大多数社会指标上，美国少数族裔继续遭受着不成比例的痛苦，种族主义是造成这些问题的根源。美国前总统奥巴马无奈地表示：“因种族而被区别对待是数百万美国人悲剧性的、痛苦的、愤怒的‘常态’。”</p> <p> 　　一年多来，新冠肺炎疫情恰似一面镜子，照出了种族不公在美国挖开的一道决定生死存亡的种族鸿沟。美国官方公布的数据显示，疫情发生后，美国非洲裔成年人失业率远高于白人；新冠肺炎患者中，非洲裔、拉美裔和原住民的病亡率是白人的近3倍。由于美国一些政客借疫情污名化亚裔，致使针对亚裔的种族歧视和仇恨犯罪不断升级。美国加州州立大学圣贝纳迪诺分校仇恨与极端主义研究中心的数据显示，2020年，在美国16个主要城市中针对亚裔的仇恨犯罪比2019年上升149%；今年第一季度，在纽约、洛杉矶等15个大城市中针对亚裔的暴力犯罪比去年同期增加了169%。</p> <p> 　　美国种族主义沉疴宿疾频起，严重违逆人类良知，也背离了美国作出的国际承诺。去年的联合国人权理事会会议期间，很多国家代表就已严厉批评之。今年的联合国人权理事会会议期间，116个国家的代表和有关国际机构对美国人权状况进行评议，再次呼吁美国切实解决种族主义、种族歧视等问题。联合国消除种族歧视委员会发表声明，敦促美国政府充分遵守其1994年批准的《消除一切形式种族歧视国际公约》。然而，美国的现实已令世人对其治理能力感到失望，正如联合国当代形式种族主义问题特别报告员滕达伊·阿丘梅所指出，对于非洲裔美国人来说，美国的法律体系已经无法解决种族不公与歧视。</p> <p> 　　“希望我的四个孩子有朝一日，可以生活在这样一个国度里，在此人们不根据他们的肤色，而是根据他们的品行来衡量他们。”非洲裔民权运动领袖马丁·路德·金渴望种族平等的梦想穿越了近58年时光，可美国社会还是那个以肤色作为命根子的社会，少数族裔依然深陷种族歧视噩梦。美式民主，只能让一代又一代美国人持续而无望地呼唤种族正义吗？倘若人民能够做主，来自广大民众的心愿岂会如此遥不可及？</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 17 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[严明纪律规矩 保持步调一致（深度关注·把好传统带进新征程⑨）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106056.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 张 洋 贺林平</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282362546_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：浙江长兴县太湖图影纪工委、监察办开展纪检监察“群众面对面，移动接访”活动。图为工作人员（左）正在听取群众意见。<br /> 　　吴 拯摄（人民视觉）<br /> 　　图②：湖南道县清塘镇云溪水库。<br /> 　　蒋克青摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　习近平总书记指出，我们这么大一个政党，靠什么来管好自己的队伍？靠什么来战胜风险挑战？除了正确理论和路线方针政策外，必须靠严明的规范和纪律。</p> <p> 　　当前，全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，我们必须不断加强纪律建设，牢固树立“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，确保全党统一意志、统一行动、步调一致前进。</p> <p> <strong>　　严守政治纪律，</strong></p> <p> <strong>　　自觉做到“两个维护”</strong></p> <p> 　　严明党的纪律，首要的就是严明政治纪律。政治纪律是最重要、最根本、最关键的纪律，是维护党的团结统一的根本保证。作为党员干部，必须严守党的政治纪律和政治规矩，其中最重要、最核心的内容就是做到“两个维护”。</p> <p> 　　珠海横琴新区是粤港澳大湾区建设的重大平台，承担着促进澳门产业多元发展的重要使命。</p> <p> 　　“横琴几乎是从一张白纸起步的，逢山开路，遇水搭桥，如今已是桥通路通、车畅人旺。”站在横琴国际金融中心大厦高处，眺望一水之隔、交相辉映的琴澳天际线，横琴新区党工委副书记、管理委员会主任杨川感慨地说。</p> <p> 　　杨川是2017年到横琴工作的。这些年，一次次扎在重大项目上现场办公、一场场与澳门青年面对面的政策宣讲……杨川和同事们不断提高政治站位，不折不扣抓落实，努力为澳门企业和个人在横琴投资兴业、居住生活创造更好条件。</p> <p> 　　一次座谈交流会上，澳门青年创业者反映，澳门房屋租金、人力薪酬都很高，市场空间又小，创业不是那么容易。杨川随即提出，“能不能为他们在横琴提供跨境办公的场地？”</p> <p> 　　横琴新区党工委、管委会对表对标、反复研究，认准了这是贯彻落实中央精神的一次积极探索。说干就干，“横琴空间+澳门资源+政策支持+成果共享”的工作思路逐步变成现实。2019年3月，横琴启用了首个跨境办公试点楼宇——横琴总部大厦，开通了“横琴—澳门跨境通勤专线”，每日24个班次往返澳门与横琴。</p> <p> 　　近年来，在中央有关政策的大力支持下，对澳通关“硬联通”和规则“软衔接”水平大幅提升，两地要素流通更加便捷。2020年，横琴新增注册澳门企业1395家，同比增长67.47%。</p> <p> 　　2019年12月20日，习近平总书记在庆祝澳门回归祖国20周年大会暨澳门特别行政区第五届政府就职典礼上指出，“当前，特别要做好珠澳合作开发横琴这篇文章，为澳门长远发展开辟广阔空间、注入新动力。”</p> <p> 　　一年多来，珠澳两地在产业合作、要素流动等领域寻找“最大公约数”，在并肩战疫、民生融合中擘画“最大同心圆”。去年4月以来，横琴还着力打造“澳门新街坊”项目，这是为澳门居民专门打造的集住房、医疗、教育等功能为一体的综合民生项目。</p> <p> 　　如今，在横琴新区管委会机关食堂的一面墙壁上，有一张巨大的重点项目“挂图作战表”，只要在食堂吃饭，一抬眼就会看到醒目的项目进展。杨川说，“严守政治纪律，做到‘两个维护’，必须是全面的，要在思想上政治上行动上全方位向党中央看齐，做到表里如一、知行合一；必须是具体的，要落实到各个方面、各项工作上；必须是坚定的，党中央提倡的坚决响应，党中央决定的坚决照办，党中央禁止的坚决杜绝。”</p> <p> <strong>　　执纪从严，让纪律</strong></p> <p> <strong>　　成为“带电的高压线”</strong></p> <p> 　　严明党的纪律，是全面从严治党的治本之策，是我们党不断从胜利走向胜利的重要保证。习近平总书记强调，遵守党的纪律是无条件的，要说到做到，有纪必执，有违必查。</p> <p> 　　党的十八大以来，出台中央八项规定、修订廉洁自律准则、两次修订纪律处分条例……纪律的螺丝拧得紧而又紧。这要求各级党委担起全面从严治党的主体责任，严格按党规党纪办事。同时，作为党内监督的专责机关，纪检监察机关必须全面履行监督执纪问责的职责，使纪律成为“带电的高压线”。</p> <p> 　　“玉林市博白县博白镇玉博二级公路九龙村路段，存在乱丢病死猪情况，请认真组织核实。”前两年，广西壮族自治区纪委监委接到中央有关部门督察移交的线索，立即组织人员前往开展实地调查。</p> <p> 　　广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说：“到了博白，还没等我们开口，当地相关部门负责人就抢着说‘每天都巡查，一旦发现，都是按规定处理的，没有乱丢的情况’。说完他便匆忙拉着我们去无害化处理中心。”</p> <p> 　　在无害化处理中心，调查人员一边听着介绍，一边四处观察。工作人员出示排查报告表，“发现不明原因死亡或可疑案例”一栏填写的都是“0”。“可是，无害化处理中心有很多进进出出的车辆，这引起了我们的注意，觉得有问题。”广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说。</p> <p> 　　于是，调查人员重新前往九龙村展开调查，一路上走走停停。最终，在一处灌木丛中，他们发现了被断断续续掩埋的病死猪。</p> <p> 　　“这种敷衍应付、弄虚作假的做法是典型的形式主义、官僚主义，是在党中央重大决策部署的贯彻落实上打折扣、做选择、搞变通。”广西壮族自治区纪委监委党风政风监督室相关负责人说。对于反对形式主义、官僚主义，我们党有严明的纪律规定。新修订的纪律处分条例也聚焦这方面的突出问题，新增了若干处分规定。</p> <p> 　　党的纪律是全党必须遵守的刚性约束，必须立起来、严起来、执行到位。博白县委县政府被责令作出书面检查，县委县政府负责同志受到处分。</p> <p> 　　据了解，过去一年，广西纪检监察机关聚焦党中央重大决策部署，开展形式主义官僚主义集中整治，共查处形式主义官僚主义问题1371起，其中查处落实党中央决策部署不力等问题46起，查处不担当、不作为、乱作为、假作为问题892起。</p> <p> <strong>　　抓早抓小，使守纪律</strong></p> <p> <strong>　　讲规矩成为自觉遵循</strong></p> <p> 　　对于党员干部来说，党的纪律既是“紧箍咒”，也是“安全带”，在平时就应把守纪律讲规矩作为行为准则，融入日常生活的点点滴滴，使其成为一种思维习惯、行为自觉。</p> <p> 　　党的十九大报告指出，坚持开展批评和自我批评，坚持惩前毖后、治病救人，运用监督执纪“四种形态”，抓早抓小、防微杜渐。</p> <p> 　　“你们找我谈心谈话，帮我打开了心结、卸下了包袱。今后，我一定履职尽责，努力工作，不辜负组织对我的期望。”前段时间，云南省宾川县金牛镇彩凤村党总支书记董某某接受当地县纪委监委回访谈话。</p> <p> 　　他所说的“心结”，还得从两年前一个有“缺口”的房子说起。2019年的一天，为了解低保、危房改造等政策的落实情况，云南省宾川县纪委监委党风政风监督室副主任冉家艳前往当地金牛镇彩凤村，开展暗访调查。其间，她注意到，有间房子看起来已经修缮改造过，屋顶、门窗都是新的，可是墙体开裂还有一个“大缺口”。</p> <p> 　　原来他是享受了政策补贴的，但自己的钱不够，没有改造完，准备过两年手头宽裕了再修。</p> <p> 　　“当时，农户家没钱了，改造根本没有完成。可是，负责检查验收工作的董某某工作作风不严不实，未认真审核把关就按标准发放了改造费用，对墙上还有一个‘大缺口’的事不知情，自然也就没有及时帮忙解决问题了。”冉家艳说。</p> <p> 　　“我们走访群众了解到，董某某长期担任村干部，工作能力强，办了不少好事、实事，口碑不错。基于此，我们决定运用‘第一种形态’，对其谈心谈话、批评教育。”宾川县纪委监委深化运用“四种形态”，给予董某某党内警告处分。经过批评教育，董某某及时协调镇、村，整改修补了该农户房屋墙上的“缺口”。</p> <p> 　　今年村两委换届选举中，董某某连任彩凤村党总支书记，带领村民谋发展。“面对面的谈心，让我很快认识到自己的问题，给我及时敲响了警钟。我将引以为戒，做一名严守纪律、作风优良的干部。”董某某说。</p> <p> 　　在冉家艳看来，坚持抓早抓小，把严明纪律体现在对干部的日常批评教育和监督管理中，让咬耳扯袖、红脸出汗成为常态，有利于党员干部未触线先反省、始终守住纪律底线。</p> <p> 　　严管就是厚爱，治病为了救人。随着全面从严治党不断向纵深推进，广大党员干部自觉接受监督，习惯在受监督和约束的环境中工作生活，守纪律讲规矩的意识越来越牢固，党的纪律建设必将不断取得新成效。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[荆楚大地涌起党史学习热潮]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106057.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 贺广华 田豆豆</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“您的诗会一代一代传下去，您的精神也会一代一代传下去！”日前，湖北省武汉市汉阳区夏明翰小学五（4）中队徐子怡站在夏明翰烈士雕像前，朗诵了她写给烈士的一封信。</p> <p> 　　党史学习教育开展以来，荆楚大地掀起党史学习教育热潮。从机关到学校，从城市到乡村，到处都是爱国爱党的真情告白。</p> <p> 　　“我们要从党史学习教育中汲取一往无前的强大力量，加快‘建成支点、走在前列、谱写新篇’，努力创造不负前辈、不负后人的历史业绩。”湖北省委书记应勇说。</p> <p> <strong>　　充实学习内容，党史故事进课堂</strong></p> <p> 　　“1928年5月1日，敌人押着向警予通过十字街口时，她高呼革命口号，英勇走向位于余记里空坪的刑场，也就是我们学校现址……”4月21日中午，武汉市第二十一（警予）中学里，小解说员向同学们生动讲述着烈士的感人事迹，这是校园“红色宣讲队”宣讲的生动一幕。</p> <p> 　　武汉有不少中小学校园保存着党史教育资源。为了让红色基因、革命薪火代代相传，武汉市教育局发起“武汉校园红色教育资源图谱”活动，引导中小学生寻访、讲述、整理校园中的红色资源，把史料变为教材、把现场当成课堂。</p> <p> 　　3月18日，武汉市汉阳区郭茨口小学的孩子们走上舞台，用戏剧演出的方式表演了王二小、鸡毛信等书本中的红色故事，寓教于乐，大大激发了孩子们学党史的积极性。</p> <p> 　　阳春三月，武汉樱花盛开，武汉大学、华中科技大学同济医学院附属协和医院等，先后邀请援鄂医疗队员重返武汉。鲜花相迎、警车开道、樱花专场……武汉人民用最高礼遇欢迎英雄，樱花下的重逢，就是一次生动的学习教育。“现在武汉熙熙攘攘、车水马龙，我为伟大的祖国而骄傲！”辽宁援鄂医疗队领队尚东说。</p> <p> 　　“我病得最重时，甚至丧失了活下去的信心，但来自黑龙江的医生斩钉截铁地对我说：‘相信我！我一定可以治好你！’……感恩祖国，感谢你们！”当新冠肺炎重症康复患者张春华见到自己的救命恩人时，激动得热泪盈眶。</p> <p> 　　党史学习教育坚持线上线下相结合。在武汉大学马克思主义学院，陈武老师结合疫情期间身边人的抗疫故事，自己制作了“战疫小作品”，深受同学们欢迎。“通过播放短片，结合图片，还有生动讲述，让我更加深入地了解了武汉抗疫的情况，真的是‘没有生而无畏，只是选择英勇。’”武汉大学学生丁兆颖说。</p> <p> 　　井冈山上，74岁的华中师范大学教授李良明给学生现场授课，将大家带回了那段艰苦卓绝的革命斗争岁月。这是《红色经典阅读与传播》课程，任课教师采用现场“沉浸体验式”教学的方式讲述党史。</p> <p> <strong>　　丰富文艺方式，党史宣讲进场馆</strong></p> <p> 　　榜样的力量是无穷的，身边的榜样更可亲、可感、可学。勇战壶梯山的沙画、用了50多年的皮箱、搪瓷缸、木算盘……在恩施土家族苗族自治州来凤县民族博物馆张富清先进事迹陈列馆，件件实物给前来参观的党员以强烈震撼。来凤县将陈列馆和张富清工作过的三个地方推荐为党员干部党史学习和党性教育基地。大型话剧《张富清》、电视剧《张富清的笑》、歌剧《老兵》等也相继开演。</p> <p> 　　打开电视，一首首经典歌曲在传唱；在电影院，影片开始前，都先播放党史学习教育短片。走进剧场，红色经典剧目“百年百场”展演已全面开展，经典歌剧《洪湖赤卫队》《八月桂花遍地开》、话剧《一心向党》以及抗疫题材歌剧《天使日记》等一直排到了7月中旬……</p> <p> 　　在宜昌枝江市问安镇关庙山民俗文化馆，年近八旬的楠管大师杨和春时而击鼓敲钹，时而唱念结合，正在为村民们宣讲党史。作为湖北省第一批非物质文化遗产代表性传承人，杨和春将刘胡兰、焦裕禄等优秀党员事迹与枝江本地英雄故事相结合，编成朗朗上口的红色曲目，走村入户宣讲，受到群众欢迎。</p> <p> 　　“关键技术是要不来、买不来、讨不来的。我们要发扬‘两弹一星’精神，坚韧不拔地攻关！”4月23日，在东风汽车集团有限公司，湖北省党史学习教育省委宣讲团成员、中国科学院院士丁汉的宣讲让现场技术人员斗志昂扬。</p> <p> 　　为让党史学习教育接地气，湖北省委宣讲团、团省委青年宣讲团等组成数百支宣讲队伍，按照目标对象的职业、身份特点，精心备课、“点单”授课，覆盖了全省17个地市州。</p> <p> 　　在宜昌当阳市，民间工艺传承人李时军带领学员一起创作非遗剪纸作品、连环画《沮漳洪流》，反映当阳党史中的英模人物和重大历史事件。黄冈市黄梅县组织了“献礼建党百周年，唱支山歌给党听”户外音乐快闪活动……知史爱国、知史爱党，深情厚谊，浸润着荆楚大地。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党员论坛·向党说句心里话]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106058.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　关键时刻冲锋在前</strong></p> <p> 　　李荣俊</p> <p> 　　我是一名人民警察，警校读书期间入了党。那时候，老师叮嘱我：“始终捍卫国家安全、人民利益是警察的神圣职责。成为正式党员，对这份职责使命应该有更深的理解、更自觉的行动。无论面对什么困难挑战，都要冲锋在前，勇挑重担，充分发挥党员先锋模范作用。”</p> <p> 　　多年来，党员身份始终激励着我，遇到危险挺身而出，面对挑战迎难而上。2018年夏天，我工作所在地短时间内遭受两次台风袭击。我和同事们一起在过腰深的洪流中，用绳索、浴盆等工具竭力救援群众。新冠肺炎疫情防控中，我主动请缨，深入一线，参与疫情防控工作。</p> <p> 　　一个党员就是一面旗帜。我要进一步强化党员身份意识、责任担当意识，关键时刻豁得出去、顶得上去，切实守护好群众的生命财产安全。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　忠诚在具体行动中</strong></p> <p> 　　吕海</p> <p> 　　我的家乡是革命老区，从小就听爷爷讲革命故事。革命战争年代，无数先烈抛头颅、洒热血，面对荣华富贵、高官厚禄，他们不为所动；面对严刑拷打、死亡威胁，他们毫不畏惧。爷爷说，革命者的坚定选择，是源自于对党、对人民的无限忠诚。</p> <p> 　　大学毕业后，我成了一名基层纪检监察干部。多年工作经历，让我更加深刻地感悟到：作为一名党员干部，要时刻忠于党和人民。而忠诚，体现在具体行动中。我身边的纪检监察干部，有的扑在办案一线，难以顾家；有的为了帮助群众解决困难，在大山里奔波……大家都勤勉工作，这样的工作获得感满满，让我很感自豪，也让我干劲十足。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　青春因奉献而闪光</strong></p> <p> 　　曾念</p> <p> 　　11年前，我面对鲜红的党旗宣誓，从此，为共产主义奋斗终生、勤勤恳恳为民服务就融入我的血液里。</p> <p> 　　3年前，我成为一名驻村第一书记。回顾这几年，我和村干部一起翻山越岭、走村入户，用脚步丈量着这个48.8平方公里的高山小村。让村民脱贫致富是我的头等大事儿，也是深深植入心底的愿望。我白天跟着村民下田干农活，给缺少劳动力的家庭帮帮忙；夜深人静时思考规划，谋划村里下一步的发展；休息日出门找资金、跑项目……一分耕耘，一分收获。最终，村里178户贫困群众顺利脱贫，这让我心里美滋滋的，人生因为有这段特殊的日子，变得更有意义了。</p> <p> 　　不忘初心，方得始终。3年驻村经历让我明白，生命的价值在于把青春融入时代潮流，把小我融入大我，把所学所知献给党的事业。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同意大利总理德拉吉通电话]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106011.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;国务院总理李克强5月17日下午在中南海紫光阁应约同意大利总理德拉吉通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，中意是全面战略伙伴，两国关系有着深厚的历史积淀和牢固的利益纽带。去年以来，双方携手开展抗击新冠肺炎疫情国际合作，重点合作项目取得积极进展。中方愿同意方推进贸易投资、能源、应对气候变化等领域合作。办好明年中意文化旅游年，扩大人文交流。加强在二十国集团框架下合作。相信中意关系与合作的深化将有利于增进两国人民的福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强指出，中国高度重视同欧盟的关系。一个团结、繁荣的欧盟是维护世界和平、支持多边主义、推进自由贸易的重要力量。希望双方把握大方向，坚持以开放姿态推进务实合作，在相互尊重基础上通过对话协商解决分歧。中欧合作将助力世界经济复苏，双方应共同努力，推动中欧投资协定早日签署生效。期待意大利作为欧盟重要成员，继续为促进中欧关系健康稳定发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德拉吉表示，意方高度重视意中全面战略伙伴关系，愿同中方一道，继续推进双方重要合作项目，深化两国能源、航空、经贸投资等各领域合作，以明年意中文化旅游年为契机促进双方人文交流。感谢中方对意方担任二十国集团主席国工作的支持，愿同中方加强多边事务沟通协调，共同推进国际抗疫合作，促进全球经济复苏，携手应对气候变化等挑战。欧中投资协定是双方达成的重要共识，意方支持早日通过对话推进后续进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何立峰等参加上述活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抓住中医药振兴发展大好时机 为人民群众提供更加优质高效健康服务]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106019.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者王比学）中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨17日在京出席全国人大常委会中医药法执法检查组第二次全体会议并讲话。他强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，抓住中医药振兴发展大好时机，依法促进中医药传承创新发展，使中医药这一中华文明瑰宝不断焕发新光彩，努力为人民群众提供更加优质高效的健康服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨指出，党的十八大以来，习近平总书记对中医药传承、创新、发展作出一系列重要指示批示。近日，习近平总书记在河南考察期间，专门到纪念东汉医学家张仲景的医圣祠等地考察，了解中医药发展情况，对进一步发展中医药提出新的明确要求。我们要深入学习领会、坚决贯彻落实，推动中医药事业和产业高质量发展，在健康中国建设中发挥独特优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晨强调，中医药法实施三年多来，各地有关部门积极探索实践，中医药事业取得积极发展成效，但也存在一些短板弱项。针对存在问题，要切实增强发展中医药事业的法治意识，坚持中西医并重，科学总结和评估中医药在治疗新冠肺炎方面的效果，注重用现代科学解读中医药学原理，提升中医药服务供给质量、效率和水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议研究讨论了中医药法执法检查报告稿。全国人大常委会副委员长张春贤、艾力更·依明巴海、白玛赤林、蔡达峰出席会议，国务院有关部门负责同志和执法检查组成员提出了意见建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[促进高校毕业生更加充分更高质量就业]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106020.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、国务院副总理孙春兰17日在中国农业大学考察2021届高校毕业生就业促进周时强调，要深入贯彻习近平总书记关于高校毕业生就业工作的重要指示，落实党中央、国务院决策部署，抢抓毕业生离校前的关键期，拓展就业渠道和岗位，推动校园招聘提质升级，有针对性地开展就业指导和服务，加强就业政策宣传和观念引导，促进毕业生更加充分更高质量就业，确保就业大局稳定，为庆祝建党100周年营造良好氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021届高校毕业生有909万人，国家继续实施去年的减负稳岗扩就业政策，目前毕业生就业去向落实率高于前两年同期水平。孙春兰指出，各地各有关部门要把做好高校毕业生就业工作摆在突出位置，在落实好已有政策的基础上，千方百计增加岗位需求，举办区域性、行业性、联盟性招聘活动，促进用人单位与毕业生精准匹配对接，帮助毕业生尽早落实就业岗位。要支持毕业生以创业带动就业，推动地方、金融机构和企业落实税费减免、创业贷款、补贴等优惠政策，减轻初创企业生存压力。各级教育部门和各高校要强化就业服务和指导，做好岗位推送、就业培训、重点群体帮扶等工作。要互认毕业生求职过程中的体检结果，避免重复体检。广大毕业生要树立正确的就业观，志存高远、脚踏实地，把个人的理想追求融入党和国家事业之中，合理规划职业生涯，到基层、到中西部、到祖国最需要的地方就业创业，依靠辛勤努力，创造精彩人生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021届高校毕业生就业促进周由教育部主办，于5月17日至23日在全国各地同步开展，计划举办1万多场招聘会。孙春兰考察了“24365校园招聘服务”京津冀专场校园招聘会、重点领域校企供需对接会，听取用人单位和高校的意见建议，与高校毕业生代表进行交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106021.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、中央政法委书记、中央依法治国办主任郭声琨17日在落实中央全面依法治国委员会2021年工作任务部署会上强调，要紧紧围绕学习宣传贯彻习近平法治思想和中央全面依法治国工作会议精神这一主线来谋划和推进各项工作，明确责任，加强督察，把党中央关于全面依法治国的部署要求落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨指出，习近平法治思想是全面依法治国的根本遵循和行动指南。要完整准确全面理解习近平法治思想的科学内涵、精神实质、实践要求，贯彻落实到全面依法治国全过程。要把学习宣传贯彻习近平法治思想同党史学习教育结合起来，同深入学习百年来我们党推进法治建设特别是党的十八大以来全面依法治国的成就和经验结合起来，传承红色基因，坚定法治自信，坚定不移走中国特色社会主义法治道路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭声琨要求，要对标对表习近平总书记在中央全面依法治国工作会议上的重要讲话精神，抓紧抓实法治建设重点任务。要抓好法治中国建设规划、法治社会建设实施纲要及新一轮法治政府建设实施纲要实施，统筹推进国内法治和涉外法治。要以高质量法治助推高质量发展，服务保障“十四五”开好局起好步。要开展好“我为群众办实事”实践活动，着力解决群众反映强烈的法治领域突出问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志、周强、张军出席会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把提高能力素质作为履职要求和终身追求]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106022.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报上海5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）5月17日，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权在中国浦东干部学院与党外干部专题培训班学员进行座谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权指出，重视和加强党外干部队伍建设，是中共中央一贯坚持的政策，也是中国特色社会主义政治制度的内在要求。新时代党和国家事业不断发展，党外干部培养选拔更加制度化规范化，既为党外干部成长搭建了广阔平台，也对党外干部能力素质提出了更高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权强调，党外干部要努力提高政治能力、学习能力、组织领导能力和参政议政能力，学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，学习中国共产党关于统一战线的理论方针政策，准确把握国际国内发展大势，对“国之大者”心中有数，想大局、议大事、谋大计。要勇于承担急难险重任务，积极开拓创新，为推进中国特色社会主义事业贡献智慧和力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培训班由中央组织部和中央统战部共同举办，来自中央有关单位和有关地区的60名党外干部参加了培训。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106023.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者张天培）国务委员、公安部部长赵克志17日在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调，要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，总结经验、把握规律，始终保持对黑恶势力的严打高压态势，坚持打早打小、除恶务尽，着力巩固和拓展专项斗争成果，高标准高质量落实好常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施，以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志要求，要毫不动摇地坚持依法严打方针，突出重点、精准打击，严防黑恶势力坐大成势，坚决打掉黑恶势力的“关系网”“保护伞”。要始终坚持严格依法办案，用足用好法律武器和政策规定，确保扫黑除恶斗争在法治轨道上运行。要推动落实源头治理综合治理，坚决防止黑恶势力侵蚀渗透基层政权，坚决铲除黑恶势力滋生土壤。要建立健全组织领导机制，确保常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅分别同阿富汗总统国家安全顾问、外长通电话]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106034.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;5月17日，国务委员兼外长王毅应约同阿富汗总统国家安全顾问穆希卜通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，中方在处理对阿关系中坚持不干涉内政原则，始终愿在和平共处五项原则基础上与阿平等相待，支持阿维护主权独立、领土完整和民族尊严，支持阿国内和平和解进程。中方赞同“阿人主导、阿人所有”原则，支持阿各方通过和平方式找到广泛包容的政治安排。中方愿为阿人内部谈判提供便利，包括为在华举行谈判创造必要条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 穆希卜表示，阿方感谢中方始终坚定支持阿和平进程，期待就此同中方在双边和联合国安理会框架内加强合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;5月17日，国务委员兼外长王毅同阿富汗外长阿特马尔通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，中方愿同阿方一道，以今年中阿《睦邻友好合作条约》签署15周年为契机，推动双方深化共建“一带一路”和各领域务实合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿特马尔表示，阿方坚定致力于加强阿中关系，希同中方就深化两国务实和反恐合作、推进区域合作进行战略对话沟通。感谢中方为阿抗疫提供大力支持并向阿提供人道主义和发展援助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅主持安理会巴以冲突问题紧急公开会]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64094-32106070.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;国务委员兼外长王毅16日主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会。会议以视频方式举行，巴勒斯坦、约旦、埃及、突尼斯、挪威、爱尔兰、阿尔及利亚外长，俄罗斯副外长，阿盟代表，以色列、美国、爱沙尼亚、越南、墨西哥、肯尼亚、英国、印度、尼日尔、圣文森特和格林纳丁斯、法国常驻联合国代表出席。联合国秘书长古特雷斯、联合国中东和平进程特别协调员文内斯兰向会议作了通报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，以色列和巴勒斯坦冲突不断升级，国际社会必须紧急行动起来，全力阻止局势进一步恶化，全力防止地区再陷动荡，全力维护当地人民生命安全。中方主张：第一，停火止暴是当务之急。第二，人道援助是迫切需要。第三，国际支持是应尽义务。安理会必须就巴以冲突采取有力行动。第四，“两国方案”是根本出路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，我们将继续加大劝和促谈力度，履行好安理会主席的职责。我们重申对巴以双方和平人士来华开展对话的邀请，也欢迎巴以双方谈判代表在华举行直接谈判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅最后表示，我们应该也必须团结一致，践行真正的多边主义，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久的解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为了那份沉甸甸的嘱托（亲历者说）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106027.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 姗</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 佛山市顺德区有个广东工业设计城。设计城创新科技馆入口处，一行大字十分醒目：“希望下次来时能看到8000名的设计师”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科技馆旁边是一间古朴雅致的老年人幸福生活体验馆。这些年，馆内始终摆放着一台多功能电暖桌和可步入式浴缸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年12月9日上午，习近平总书记来到广东工业设计城，那时这里的发展刚刚起步。“看到专门为老年人设计的产品，总书记问得认真，看得仔细”，时任设计城负责人邵继民现已退休，作为那次参观的讲解员，现场细节仍记忆犹新，“总书记肯定电暖桌配置的足部取暖功能很贴心，点赞浴缸的侧开门方式能避免老人滑倒。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这间当时仅有500平方米的展馆，习近平总书记停留了一刻钟。邵继民回忆，一套卫生间应用情景，也曾引来总书记赞许的目光。“看到墙上安装的帮助老人起身的扶手，总书记点头称赞很人性化。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，总书记还考察了设计城创新科技馆。临别时，邵继民激动地表示：“我代表设计城800名设计师欢迎您再来”。总书记笑着回答，“希望下次来时能看到8000名的设计师”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从800到8000，广东工业设计城只用了4年多。习近平总书记这份沉甸甸的期待，为设计城、为顺德、为整个工业设计，注入源源不断的动力，推进行业发展的升级和蝶变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 37岁的熊浩就是8000名设计师之一。这名库尔兹·库尔兹设计事务所中国区首席执行官，用“实打实”一词形容在这里得到的支持和有关的政策措施。他特别提到，顺德区和设计城对提供和寻求设计服务的两方都给予资金补贴，为行业形成良性循环充分托底，令创业者很有归属感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 熊浩说，庆幸自己选择了回国创业，随着办公面积从60平方米增长到2800平方米，公司软硬件方面都在靠拢世界级水准，这是在国外创业不敢想象的成果。“我们要继续加大对中国优秀设计师的培养力度，回报祖国。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 熊浩的创业奋斗史，是顺德工业设计快速发展的缩影。截至去年底，广东工业设计城拥有40余家高新技术企业，获国内外设计大奖300多项，累计有效专利5000项以上，建立起集基础研究、功能设计、营销设计和知识产权保护等为一体的工业设计服务体系，日益发展成为“国家级工业设计示范基地”和“国家级科技企业孵化器”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经设计师们自发倡议，2014年起，12月9日，总书记考察广东工业设计城这一天，被定为“设计日”。每逢“设计日”，设计城会展开一系列丰富多彩的设计活动，俨然成为“网红”打卡点。顺德有多个镇街也根据自身产业特色，打造起设计产业集聚区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 放眼大湾区，区位优势突出的顺德依托工业设计提升改造，逐步成为被争相投资的热点区域；佛山的传统制造业也进一步通过数字化转型适应新时代发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 百尺竿头，砥砺前行。创新和活力让更多精彩故事正在大湾区这片实干的热土上演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[担起“用好管好大桥”新使命（亲历者说）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106028.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 程 龙 王 尧</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 浩瀚的伶仃洋上，港珠澳大桥如一条巨龙飞架三地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为粤港澳大湾区建设的代表性工程，港珠澳大桥为湾区基础设施“硬联通”和体制机制“软联通”树立了典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然已经正式开通两年多，港珠澳大桥管理局总工程师苏权科的工作重心一直没离开过这座桥。每次来到大桥上勘测作业，苏权科总会在毗邻香港大屿山的东人工岛上驻足，思绪总会回到那个令人振奋的日子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年10月23日上午，伶仃洋上云开日出、海天一色，习近平总书记在东人工岛详细了解大桥建设情况后，会见了大桥建设者代表。总书记同苏权科握手时，苏权科自我介绍是项目总工程师，总书记亲切地说：“谢谢你们了！你们辛苦了！”总书记指出，港珠澳大桥是国家工程、国之重器。你们参与了大桥的设计、建设、运维，发挥聪明才智，克服了许多世界级难题，集成了世界上最先进的管理技术和经验，保质保量完成了任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “习近平总书记还勉励我们‘重整行装再出发，继续攀登新的高峰’。”苏权科说，总书记对下一步管理大桥作出了明确指示：对港珠澳大桥这样的重大工程，既要高质量建设好，全力打造精品工程、样板工程、平安工程、廉洁工程，又要用好管好大桥，为粤港澳大湾区建设发挥重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2万多名施工人员、1000多名科研设计人员投身港珠澳大桥建设，经历无数个日日夜夜，牢记嘱托，不辱使命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打开新版珠三角区域地图，港珠澳大桥的出现，使港澳正式接入国家高速公路网，打通了整个粤港澳大湾区的道路交通网。党的十九大报告提出的“要支持香港、澳门融入国家发展大局”，在这里有了最生动展现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “听了总书记的重要讲话，我感觉在伶仃洋上建大桥是为国家争气，有一种特别光荣的使命感。”如今，苏权科的新使命是要建造一座数字化大桥，实现大型跨海集群工程的智能化运维管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们将不负习近平总书记嘱托，逢山开路、遇水搭桥，以一片赤诚丹心，担起‘用好管好大桥’新使命。”苏权科说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三地同心 乘风破浪（大湾区 大未来）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106029.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 张 毅 王 尧 程远州 李 刚</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621279696902_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省中山市翠亨新区。<br /> 　　本报记者 张武军摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 南海之滨，珠江两岸，粤港澳大湾区建设如火如荼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略，是推动“一国两制”事业发展的新实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要抓住粤港澳大湾区建设重大历史机遇，推动三地经济运行的规则衔接、机制对接，加快粤港澳大湾区城际铁路建设，促进人员、货物等各类要素高效便捷流动，提升市场一体化水平。”习近平总书记指出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央要求，湾区所向，三地齐发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从推进基础设施互联互通到提升市场一体化水平，从探索科技创新合作到谋划构建协同发展的产业体系，从鼓励港澳青年“北上”发展到打造宜居宜业宜游的优质生活圈，近4年来，粤港澳三地同心，紧抓机遇，乘风破浪，有序推进，一个发展活力充沛、创新能力突出、产业结构优化、要素流动顺畅、生态环境优美的国际一流湾区和世界级城市群正在加速形成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>交通互联，打造“1小时生活圈”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月3日，广州地铁7号线西延顺德段北滘新城站焊接施工现场，机器轰鸣、热火朝天，工人们在假日里加班赶工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “机电安装已到攻坚期，所有人都在撸起袖子加油干，确保年底建成通车。”来自中铁二局的黄婷婷说，这也算是她“为自己建设的地铁线”——顺着这条线路，她从佛山顺德的工地回到位于广州市区的家中，再无需转车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沿着地铁线，“广佛同城”从经济发展的概念成为人们切身感受的现实。以基础设施“硬联通”加速融合发展“软联通”，“广佛同城”的发展格局，正是粤港澳大湾区“9+2”城市群阔步向前的必由之路。眼下，大湾区正在加速构建“A”字形交通主骨架，打造以高铁、城际铁路、高速公路等为主体的多层次快速交通体系，全面实现广佛、深港、珠澳三极之间1小时左右通达。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打开地图，找到位于粤港澳大湾区城市群几何中心的广州南沙，大湾区“1小时生活圈”交通网一目了然。作为众多陆海线路的交汇点，这里正成为大湾区重要的交通枢纽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年底，南沙自贸区的人们便可乘坐时速高达160公里的广州地铁18号线，半小时内抵达广州中心城区。这条线路向北延伸，未来将与广州东至花都天贵城际铁路贯通，向南则将与南沙至珠海（中山）城际铁路贯通，成为大湾区珠江西岸城市的“超级竖轴”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照规划，广州地铁22号线也将经由南沙，进一步与东莞、深圳衔接，广深这两座超“2万亿元级”经济体量的城市将在地铁上实现“牵手”。另外，作为全国“八纵八横”高铁网沿海通道组成部分的深茂铁路现已开工，其中的深江段便经过南沙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内伶仃洋海阔天舒。从深中通道中山市马鞍岛登陆点眺望，一排排巨大的桥墩延伸向水天一色处。长约24公里的深圳至中山跨江通道，是继港珠澳大桥之后又一个连通珠江口东西两岸的重大工程，建成后，从深圳宝安国际机场到中山翠亨新区的车程，将从目前的两个小时缩短至20分钟左右，成为连接“深莞惠”与“珠中江”两大经济圈的公路直连通道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前工程进展顺利，海底隧道已完成西端8节沉管安装，占总量的1/4，伶仃洋大桥主塔也已施工至210米高程。”深中通道项目总工程师宋神友介绍，该工程将于2024年建成通车，届时，内伶仃洋海域上有黄埔大桥、虎门大桥、南沙大桥，下有深中通道、港珠澳大桥，共5条跨江跨洋通道，将给两岸城市带来融合发展的巨大空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不止陆上交通。广州港集团副总经理宋小明介绍，随着深水航道拓宽工程全线投入使用，南沙港实现了10万吨级和15万吨级船舶双向通航、自由抵港，开通的集装箱驳船支线已基本覆盖珠三角港口群，30个无水港更是将集货敛货体系辐射到广西、贵州、云南等泛珠三角地区。贯穿江门、中山、佛山和广州四座城市，并可连接国家铁路网络的南沙港铁路将于今年通车，海铁联运“最后一公里”即将打通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以南沙为圆心，粤港澳大湾区立体交通网越织越密、越联越通，“1小时生活圈”基本形成，“轨道上的大湾区”成为现实；总长5000多公里，核心区密度达每百平方公里8.9公里的高速公路；一年超两亿人次的旅客吞吐量和超8000万标箱的集装箱吞吐量，成为全球最繁忙的空域和港口群之一……</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>规则衔接，变制度差异为改革红利</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月5日上午，深港边界莲塘/香园围口岸，一辆满载货物的深港跨境货车从进入查验区到通关放行，用时不到半分钟。目前，“合作查验、一次放行”“一地两检”等创新举措正在广东各口岸推广，2/3的出入境旅客基本实现排队不超过30分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同一天晚上，在熙熙攘攘的珠海拱北海关，来自广州的游客何欣怡正在办理通关手续。这个“五一”假期的澳门游让她心满意足，通行证在自助通关机上轻轻一划，出示健康码，她便完成了通关手续。登上广珠城际铁路，一个多小时就能回到广州。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，在珠海横琴中医药产业园工作的王建斌正在横琴口岸通关返澳。通过珠澳两地实行的“合作查验，一次放行”旅客卫生检疫模式和两地健康码的互转互认，他每天早上到横琴上班，晚上回到澳门家中，和在一个城市工作生活并无两样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州坐车网总经理张宇康介绍，如今他们的跨境巴士往来内地与澳门没有任何障碍，通关的时候，只需登录广东数字政府“粤省事”小程序进行转码，“粤康码”中的核酸检测结果等信息便被澳门方面予以认可，即可顺利通关。为统筹推进粤澳两地疫情防控和复工复产复学，粤澳两地政府于去年7月实施“澳门健康码”和“粤康码”互认，不再进行14天的集中隔离医学观察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “健康码互转互认，技术上没有任何问题，难点在于对于个人信息保护的条文各不相同，规则的衔接是个难题。”“数字广东”相关技术人员介绍，为此粤澳两地健康码互认，双方后台服务不作互联，符合两地法律；个人自愿提出转码，保护个人隐私；转码资料全程加密，保障信息安全。从法律层面和技术层面互相衔接，确保了两地健康码互转互认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤澳健康码实现快速转换，为疫情防控提供强大支撑，有力支持了粤澳两地人员正常往来和复工复产。截至5月5日，已为两地居民近117万人次提供了转换服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤澳健康码互认，是两地打破制度差异，谋求融合发展的缩影。一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币、三套不同的法律和制度体系……一直以来，制度规则的差异是制约粤港澳三地融合发展的重要因素之一。《深化粤港澳合作&nbsp;推进大湾区建设框架协议》签署之始，就将能否打破制度壁垒、实现规则衔接，作为粤港澳大湾区面临的最重要、最紧迫的课题之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际上没有先例，就必须大胆闯、大胆试，开出一条新路来。港珠澳大桥的建设便是典型样本。大桥建设涉及三地的设计、施工、环保等方面标准与规范各不相同，从研究可行性阶段开始，“就高不就低”就成了重要的建设原则。时任港珠澳大桥管理局局长朱永灵介绍，谁的标准高执行谁的，以此来融合内地、香港和澳门的工程技术标准与规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “就高不就低”，不仅仅是港珠澳大桥建设中的标准选择，更成为粤港澳大湾区建设中打破制度壁垒、实现规则对接的一个原则、一条准绳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 规则衔接打破壁垒，积极探索“一事三地、一策三地、一规三地”，努力把制度差异变为改革红利，广东省目前已启动11项关键领域规则相互衔接研究。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来粤港澳大湾区在职业资格认可、标准衔接范围方面持续拓展；营商环境规则对接取得新突破；大湾区标准化研究中心正式成立，食品安全、疫苗等技术标准实现互认。近3年来广东省新引进港澳资企业5万多家，200多家港澳金融机构在广东省设立分支机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于横琴澳门青年创业谷的中银—力图—方氏（横琴）联营律师事务所，是全国第一家由内地与香港、澳门三地合伙联营的律师事务所。“得益于内地法律服务市场向港澳律师开放，我们可以为跨国、跨地区企业客户提供整体全面的法律服务。”该律师事务所主任、高级合伙人陈忆说，内地律师熟悉内地的法律，而港澳律师擅长涉外法律、衔接国际规则，“三地联营”的优势由此凸显。“我们看好大湾区的市场，对港澳融入国家发展大局充满信心。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>拼船出海，协同创新增添发展新动能</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “就像是机器长了耳朵，能够随时听出运行中的异响，并且作出质检判断。”在深港科技创新合作区，港资企业昇腾技术公司首席技术官李志峰介绍新研发的智能质检仪器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 运用人工智能、机器听觉等技术，为检测仪器装上“顺风耳”，实时监测生产工艺的瑕疵。这项“黑科技”的研发团队驻扎深圳，商务合作团队却在香港，两个团队利用深港各自优势双向联动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 珠三角完备的产业体系，港澳先进的现代服务业和科教资源，再加上陆续出台打破地域、制度、规则等壁垒的创新合作政策，在协同创新引领下，大湾区多方联动，迅速形成互补互促、协同发展的产业格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在隔海相望的横琴岛，像昇腾技术公司这样富有“湾区基因”的科创企业比比皆是。这里已成为内地澳门企业最集中区域，累计注册澳门企业突破4000家，其中粤澳合作中医药科技产业园就有186家。在该产业园展览室内，用葡语标注的新研发中医药产品琳琅满目。董事长吕红介绍，产业园搭建了中医药产学研一体化平台，以及成果转化与科技创新服务平台，两地合力推动中医药技术、文化、产品走入葡语系国家、欧盟及“一带一路”沿线国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前，粤港澳大湾区还存在科研机构研发能力不够强、关键核心技术仍受制于人等短板。”广东省大湾区办负责同志说，打造国际科技创新中心是大湾区建设的首要任务。广东正围绕深港河套、珠海横琴“两点”和广深港、广珠澳科技创新走廊“两廊”的空间布局，积极携手香港、澳门推动粤港澳大湾区国际科技创新中心建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 集聚建设世界一流科技基础设施集群、一流实验室、一流高校科研机构，强化基础研究和关键核心技术协同攻关，大湾区各方正在发挥各自比较优势，共同打造世界级创新平台、培育世界级产业集群，并“串珠成链”打造大湾区创新带，成为全球科技创新高地和新兴产业重要策源地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前已完成4轮运行，注册用户超2000人，支撑了400多项研究课题，来自粤港澳大湾区的约占1/4，其中来自港澳的用户约占总用户的10%。”在东莞松山湖科技园中国散裂中子源园区，中国科学院高能物理研究所东莞研究部副主任梁天骄说，大湾区的科技工作者共享科研资源，共同解决科技创新“卡脖子”难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，广东省已布局建设10家省实验室，与港澳合作建设20家联合实验室，并向港澳开放1万多台大型科学仪器。粤港澳大湾区在建以及正在推进前期筹备工作的重大科学基础设施有23项，包括在惠州建设的强流重离子加速器装置，以及江门中微子实验站等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 拥有衔接两个市场、两种资源的独特优势，“拼船出海”协同创新的大湾区动能澎湃，阔步走向高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引力无限，民生福利不断释放</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广东省大力推进的“湾区通”工程中，民生是重要内容，包括推进港澳青年创新创业基地建设，推动在粤工作生活的港澳居民民生方面享有本地市民待遇，推进粤港澳合作办学、合作办医，职业资格互认等一系列重要内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越发完善的基础设施、越发便利的通关条件，再加上不断拓展的产业合作、不断开放的制度规则和不断释放的民生福利，让粤港澳三地人员、货物、资金、信息更加便捷有序流动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在肇庆新区港澳青年创新创业基地，“85后”香港青年梁鉴坤和唐震宇成立了自己的公司，在他们看来，作为大湾区里土地面积最大、开发强度最低的城市，肇庆是颇具潜力的发展腹地和成本洼地。“希望就在这里，你我都看得到，发展还需要一点时间，但我们充满信心。”他们说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在江门，来自香港的罗伟特、梁立锋、谭慧敏组成“鱼菜共生创业团队”，当起了“新农人”。如今，他们的大棚年产优质有机蔬菜50吨，收到了不少企业的合作意向。“最大的感受是广东的空间特别大，不只是做实验和建设的空间，更是我们未来发展的空间。”罗伟特说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 眼下，从广州南沙到深圳前海，从珠海横琴到佛山……港澳青年到内地创业已蔚然成风。目前广东全省重点建设的港澳青年创新创业基地已有12个投入运营，孵化港澳项目765个，其中港澳青年从业人员超过4000人。遍及大湾区的创新创业基地，为港澳青年量身定制了一系列优惠政策和扶持条件，帮他们解决环境迥异、政策陌生、资源不足等难题，助其扬帆远航，逐梦大湾区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与广深港快节奏的中央商务区不同，距深圳仅半小时车程的惠州则是滨海森林温泉度假胜地和大湾区休闲旅游度假目的地，每到周末，成群结队的深圳市民便前来寻觅“百里滨海景观道，千年风情徐徐来”的惬意。刚刚过去的“五一”假期，从深莞穗到惠州的游客平均每天超过72万人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “长风破浪会有时，直挂云帆济沧海。”“十四五”规划纲要在强化国家战略科技力量、保持香港澳门长期繁荣稳定、促进区域协调发展等方面，赋予大湾区建设新的重大使命。一个散发出越来越强“湾有引力”的国际一流湾区，一个充满活力和创新能力的世界级城市群，一个宜居宜业宜游的优质生活圈，正向我们走来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国经济稳中加固稳中向好（新数据 新看点）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106030.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 陆娅楠 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/01/rmrb2021051801p9_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 高技术制造业增加值同比增长12.7%，社会消费品零售总额同比增长17.7%，全国城镇调查失业率比上月下降0.2个百分点……国家统计局5月17日公布的数据显示，4月份，我国生产需求持续增长，就业物价总体稳定，新兴动能培育壮大，国民经济延续稳定恢复发展态势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 生产稳中有升，新动能持续壮大。日前，国产15米级超大直径泥水平衡盾构机“之江号”在浙江中铁工程装备有限公司成功下线。据中铁工程装备集团总经理赵华介绍，这台直径约5层楼高、长约120米、重达4300吨的“巨无霸”，将在杭州之江路输水管廊及道路提升工程中大显身手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月份，我国规模以上工业增加值同比增速两年平均为6.8%，比上月加快0.6个百分点。其中，装备制造业和高技术制造业两年平均同比分别增长11.2%和11.6%，明显快于全部规上工业增加值增速。绿色低碳智能型新产品也保持较快增长，新能源汽车、工业机器人产量两年平均增速都保持两位数增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需求继续扩大，市场主体活力增强。今年清明期间全国出游人次约1.02亿，同比增长144.6%；银联网络交易金额9036亿元，同比增长3.6％……消费活力展现中国经济的蓬勃生机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 包括消费在内的内需继续扩大，是4月经济运行的重要亮点。4月，社会消费品零售总额两年平均同比增长4.3%，继续保持稳定增长态势。1至4月份，实物商品网上零售额两年平均同比增长15.6%，比1至3月份加快0.2个百分点。1至4月份，固定资产投资两年平均同比增长3.9%，比1至3月份加快1个百分点。从企业预期来看，制造业PMI和服务业商务活动指数均连续14个月保持在临界点以上，企业活力也在持续改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业总体稳定，失业水平稳步回落。福建召开首场新就业形态灵活就业专场招聘会，15家新就业形态企业亮出了配送员、仓管员、接单员等各类岗位5549个；青海搭建人岗精准对接平台，将“岗位供给清单”与“就业意向需求清单”进行精准匹配；湖南启动“创响三湘”行动计划，计划到2023年底，开展创业培训36万人次以上，新增发放创业担保贷款120亿元以上，力争扶持创业6万人以上……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着疫情防控和经济社会发展的成果得到进一步巩固，以及促就业服务不断优化，我国就业总体稳定。前4个月，全国城镇新增就业达437万人，就业总体扩大。4月份，全国城镇调查失业率为5.1%，比上月下降0.2个百分点，比上年同期下降0.9个百分点；31个大城市城镇调查失业率为5.2%，比3月份下降0.1个百分点。从就业主体人群看，25岁—59岁就业主体人口调查失业率为4.6%，比上月下降0.2个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总的来看，4月份我国经济运行稳中加固、稳中向好。”国家统计局新闻发言人付凌晖说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力共创健康安全的未来（命运与共）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106040.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 车 斌</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2020年5月18日，习近平主席在第七十三届世界卫生大会视频会议开幕式上发表题为《团结合作战胜疫情&nbsp;共同构建人类卫生健康共同体》的致辞。习近平主席指出，疫情还在蔓延，防控仍需努力，要全力搞好疫情防控，发挥世卫组织领导作用，加大对非洲国家支持，加强全球公共卫生治理，恢复经济社会发展，加强国际合作。习近平主席宣布中国为推进全球抗疫合作的五大举措，呼吁各国携起手来，共同构建人类卫生健康共同体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共同构建人类卫生健康共同体的重要倡议，阐释中国推进疫情防控国际合作的科学主张，彰显中国负责任大国的担当和作为，凝聚世界共同应对挑战的共识和力量，赢得国际社会广泛赞誉。一年来，中国积极开展抗疫国际合作，以实际行动践行人类卫生健康共同体理念，为构建人类命运共同体注入新的时代内涵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>逻辑内涵：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>与人类命运共同体一脉相承</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “中方愿同法方共同推进疫情防控国际合作，支持联合国及世界卫生组织在完善全球公共卫生治理中发挥核心作用，打造人类卫生健康共同体。”去年3月，习近平主席向法国总统马克龙致慰问电时首次提出“打造人类卫生健康共同体”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会见、通话、互致信函、重大多边外交活动等不同场合，习近平主席亲力亲为推动疫情防控国际合作，呼吁国际社会团结抗疫、共同构建人类卫生健康共同体。以元首外交为引领，构建人类卫生健康共同体理念深入人心。世卫组织总干事谭德塞高度评价：中方有关构建人类卫生健康共同体的呼吁非常及时，呼应了《世界卫生组织组织法》有关为实现世界上所有人都能达到最高标准的健康而提出的愿景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平主席强调：“人人享有健康是全人类共同愿景，也是共建人类命运共同体的重要组成部分。”人类卫生健康共同体与人类命运共同体一脉相承，是人类命运共同体在卫生健康领域的生动阐释。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国倡议构建人类卫生健康共同体，源自中国坚持人民至上、生命至上的仁爱传统和中国共产党人以人民为中心的价值追求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人们无法忘记，从出生仅30多个小时的婴儿到100多岁的老人，从在华外国留学生到来华外国人员……在中国抗击疫情历程中，每一个生命都得到全力护佑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国倡议构建人类卫生健康共同体，源自中华民族大同世界、天下为公的文化基因和中国坚持大道不孤、大爱无疆的国际人道主义情怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国不仅对中国人民生命安全和身体健康负责，也对全球公共卫生事业尽责。正如老挝人民革命党中央办公厅副主任京培评价，中国推动国际抗疫合作，提出构建人类卫生健康共同体，“这是共产党人的国际主义本色”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深远意义：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>为应对全球公共卫生危机长远计</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “除非人人都安全，否则无人会安全。”世卫组织如是警告。新冠肺炎疫情以一种特殊方式提醒世人，人类是休戚与共的命运共同体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 病毒无国界，人间有真情。“山川异域，风月同天”“岂曰无衣，与子同裳”“投我以木桃，报之以琼瑶”……面对疫情挑战，国家之间、民众之间的团结合作与相互支持，正是构建人类卫生健康共同体的生动写照。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 构建人类卫生健康共同体，从人类命运共同体的高度，为应对第二次世界大战结束以来最严重的全球公共卫生突发事件贡献了中国智慧和中国方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法国中国问题专家索尼娅·布雷斯莱特别注意到，习近平主席多次提到加大对非洲国家支持，“这既让人看到中非相互支持的情谊，也让世界看到‘人类生活在同一片天空下’的中国视野，以及在这种视野下推动团结抗疫的中国理念。”去年12月14日，中国援建的非洲疾控中心总部项目在埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴破土动工，这是中国践行承诺的有力证明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 构建人类卫生健康共同体，凸显“团结合作是战胜疫情最有力的武器”，被认为是国际社会合作抗疫的现实路径。肯尼亚国际问题专家卡文斯对此深表认同：“各国必须通力合作、抗击疫情，共同构建人类卫生健康共同体，加强全球公共卫生治理。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 构建人类卫生健康共同体，坚持多边主义和完善全球公共卫生治理，是推动国际社会应对未来全球公共卫生危机的长远之计。第七十二届世界卫生大会主席、老挝卫生部长本贡·西哈冯赞赏习近平主席提出的人类卫生健康共同体理念，积极评价中国始终支持世界卫生组织在全球抗疫工作中的领导作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中国担当：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>以实际行动彰显真诚愿望</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 秉持人类命运共同体理念，中国第一时间向世卫组织、有关国家和地区组织主动通报疫情信息，第一时间发布新冠病毒基因序列等信息，毫无保留地同各方分享防控和救治经验。在自身疫情防控面临巨大压力的情况下，中国向世卫组织提供5000万美元现汇援助，向200多个国家和地区提供和出口防疫物资，同二十国集团成员一道落实“暂缓最贫困国家债务偿付倡议”……中方务实之举，赢得国际社会特别是广大发展中国家的高度赞誉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫苗是疫情和病毒的克星，是抗疫防疫的硬核力量。习近平主席在第七十三届世界卫生大会上宣布，中国新冠疫苗研发完成并投入使用后，将作为全球公共产品，为实现疫苗在发展中国家的可及性和可担负性作出中国贡献。去年11月，习近平主席在二十国集团领导人第十五次峰会上指出，中国愿同各国加强合作，努力让疫苗成为各国人民用得上、用得起的公共产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一年来，中方以实际行动践行承诺：率先加入世卫组织“全球合作加速开发、生产、公平获取新冠肺炎防控新工具”倡议，积极同10多个国家开展疫苗研发合作，加入并支持“新冠肺炎疫苗实施计划”，促进疫苗公平分配；应世卫组织方面请求，向“实施计划”提供1000万剂国产疫苗，主要用于满足发展中国家急需；决定参加维和人员新冠疫苗之友小组，并向联合国维和人员捐赠疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，中国已经陆续向80多个国家和3个国际组织提供疫苗援助，向50多个国家出口疫苗。中国是向发展中国家提供疫苗最多的国家，中国援助的疫苗是许多国家获得的第一批疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赤道几内亚总统奥比昂表示，中国疫苗为当地焦灼的抗疫战场带来希望的甘霖；津巴布韦总统姆南加古瓦表示，中国捐赠的疫苗犹如隧道尽头的光芒；菲律宾总统杜特尔特说，接收中国疫苗是菲律宾在抗击新冠肺炎疫情过程中迈出的关键一步；玻利维亚总统阿尔塞表示，玻方由衷感谢中国政府和人民在玻利维亚最需要的时候伸出援手……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，谭德塞宣布，将中国国药新冠疫苗列入紧急使用清单，成为清单内首支非西方疫苗，也是中国防治传染病疫苗首次获得世卫紧急使用授权。截至目前，全球已有60多个国家批准中国疫苗注册上市或紧急使用。多国政要带头接种中国疫苗，用实际行动为中国投下信任票。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 战疫仍在进行，胜利终将到来。同舟共济，命运与共，必将开创健康安全的未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[凝聚团结合作抗击疫情的力量（和音）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106041.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年5月18日，习近平主席在第七十三届世界卫生大会视频会议开幕式上发表致辞，宣布中国为推进全球抗疫合作的五大举措，呼吁各国携起手来，共同构建人类卫生健康共同体，对提振全球抗疫信心、推进国际抗疫合作产生重要积极影响。一年来，中国坚定秉持人类命运共同体理念，积极落实有关倡议，坚定携手各国抗击疫情。实践充分证明，加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世人记得，第七十三届世界卫生大会召开于人类抗击疫情的关键时刻。彼时，个别西方大国将疫情政治化、对他国污名化，无理指责世界卫生组织，破坏全球团结抗疫大局。习近平主席应邀发表致辞，提出全力搞好疫情防控、发挥世卫组织领导作用、加大对非洲国家支持、加强全球公共卫生治理、恢复经济社会发展、加强国际合作的建议。中国在大会上分享疫情防控经验，凝聚国际合力，指明合作方向，充分展现应势而为、勇于担当的大国作用。一年来，人类命运与共观念更加深入人心，构建人类卫生健康共同体成为众多国家的自觉行动。埃及病毒学专家马格迪·巴德兰表示，中国提出的构建人类卫生健康共同体理念在抗击新冠肺炎疫情中彰显出珍贵价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国言必信、行必果，为全球团结抗疫注入强大信心。中方最早作出并积极践行将疫苗作为全球公共产品的承诺，积极同二十国集团成员一道落实“暂缓最贫困国家债务偿付倡议”，中国援建的非洲疾控中心总部项目开工……中国行动有效助力全球抗疫，赢得各方积极评价。中方正在以不同方式向100多个国家和国际组织提供急需的疫苗，并同埃及、阿联酋等10多个发展中国家开展技术转让和合作生产。中国国药集团疫苗近日获得世卫组织紧急使用审批后，正积极推进向“新冠肺炎疫苗实施计划”供苗事宜。据阿联酋媒体报道，中国国药集团与当地企业合作生产的疫苗被命名为“生命之苗”。英国《自然》杂志网站日前发文指出，“对许多国家来说，中国疫苗是唯一可及的疫苗”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情仍在全球蔓延，团结合作抗疫仍是紧要任务。当前，全球累计新冠肺炎确诊病例已超1.6亿例，死亡病例超336万例，个别国家甚至陷入了与疫情的“拉锯战”。美国《洛杉矶时报》不久前发表评论指出，人类战胜疫情需要“像作战一样努力”。不容乐观的形势面前，个别国家奉行“疫苗民族主义”，大量囤积疫苗，对国际抗疫合作构成严重威胁。世卫组织总干事谭德塞日前再次强调，全球合作是结束新冠肺炎疫情的唯一选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人类是命运共同体，团结合作是战胜疫情最有力的武器。”在第七十四届世界卫生大会即将到来之际，各方理当遵循倡导凝聚团结抗疫合力的主张，为共同佑护各国人民生命和健康而积极行动。中国将一如既往，同各方真诚携手，风雨同舟，不断为构建人类卫生健康共同体作出新贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保护海外同胞健康 助力构建免疫屏障]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106042.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 刚</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 连日来，我驻外使领馆积极实施“春苗行动”，帮助海外中国公民尽快接种新冠疫苗，目前已在120多个国家开展，惠及50多万海外同胞。同胞们表示，“春苗行动”为大家撑起了保障生命的“安全伞”，大家都为祖国感到骄傲和自豪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “春苗行动”5月13日在莫桑比克首都马普托正式启动。中国驻莫桑比克大使王贺军参加启动仪式时表示，“春苗行动”成功在莫落地，是中莫两国友好情谊和国际抗疫合作的有力体现。中国驻莫大使馆将努力确保所有符合接种条件的在莫中国公民安全、有序、稳妥实现接种，希望大家在完成接种后继续做好疫情防护，同时坚持履行社会责任，为构建更加紧密的中莫、中非命运共同体作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月11日，“春苗行动”在毛里求斯莫卡区的国家综合体育中心正式启动。中国驻毛里求斯大使馆临时代办宫宇峰表示，“春苗行动”将为海外同胞筑起“防火墙”。为在毛中国公民接种中国疫苗，这也是中毛并肩抗疫的具体体现。旅毛侨胞感谢祖国对海外侨胞的关心关爱，表示将继续遵守毛各项防疫规定，做好个人防护，以实际行动为中毛友谊作出更多贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “春苗行动”5月6日在叙利亚启动，近百名在叙中国公民完成第一剂疫苗接种。中国驻叙利亚大使冯飚表示，疫情暴发以来，中国驻叙大使馆通过发放“健康包”“春节包”和推进“春苗行动”等方式，为在叙中国公民提供帮助和服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月6日，约1800名自愿且适宜接种的在纳米比亚中国公民全部完成国产新冠疫苗的两剂接种。据悉，第二剂接种工作自4月19日起在纳35个市（镇）的300多个接种点展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在贝宁卫生部的协助下，中国驻贝宁大使馆5月4日至5日组织在贝中国公民顺利完成“春苗行动”第二剂国产科兴新冠疫苗接种。接种工作安排在科托努普拉科吉卫生中心。“春苗行动”得到贝宁政府的迅速响应和全力支持。贝宁卫生部为中国公民单独划定接种中心，并根据中国公民要求安排接种中国产新冠疫苗。“春苗行动”覆盖所有在贝中国公民，约900名在贝中国同胞自愿报名并完成了两剂国产疫苗接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中国驻突尼斯大使馆积极推动和突方大力支持下，突尼斯全国6个疫苗接种点5月5日同步完成“春苗行动”第二剂接种工作，为包括港澳台同胞在内的139名在突中国同胞免费接种中国产新冠疫苗。接种人员表示，“春苗行动”让海外同胞第一时间感受到祖国的关怀，将继续做好疫情防护工作，同时稳步推进复工复产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月3日，“春苗行动”在黑山启动，432名在黑山的中国公民接种第一剂中国疫苗。黑山卫生部长博约维奇表示，黑方为在黑山的中国公民接种疫苗，再次体现了两国传统友谊。中方先前为黑山捐赠的疫苗已为很大一部分易感人群提供保护，她对中国向黑山提供疫苗表示感谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[增强责任感使命感 讲好党史故事（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106045.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 党史学习教育开展以来，中央党史和文献研究院深入学习贯彻习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，坚持学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，加强组织领导，强化督导检查，创新学习方式，解决实际问题，推动党史学习教育不断往深里走、往实里走、往心里走。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>服务全党学习教育，精心部署自身学习</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为中央党史学习教育领导小组成员单位，中央党史和文献研究院把组织开展并服务党史学习教育作为一项重大政治任务，一方面发挥专业优势和资源优势，全方位服务全党党史学习教育；一方面精心部署、扎实推进，确保自身学习教育走深走实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 紧扣主题主线，编辑编写好党史学习教育的权威读本和生动教材。第一、第二、第三研究部和中央文献出版社、中共党史出版社等部门，认真完成习近平《论中国共产党历史》《毛泽东邓小平江泽民&nbsp;胡锦涛关于中国共产党历史论述摘编》和《中国共产党简史》等学习材料的编写和出版发行任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 选派专家参加宣讲，全面宣传党的历史，引导干部群众树立正确党史观。中央党史和文献研究院认真做好党史学习教育中央宣讲团有关工作。截至4月22日，院里14名党史学习教育中央宣讲团成员分赴15个省区市，由中央安排宣讲或应邀宣讲56场次。宣讲团成员走进礼堂，深入高校、社区、企业、厂矿，围绕党员干部关心的问题开展各种形式的互动交流活动，让党史学习通俗易懂、走深走实。院里其他在职干部也应邀到各地、各部门宣讲64场次，离退休干部应邀宣讲38场次，共计宣讲158场次，受到好评。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在服务党史学习教育的同时，中央党史和文献研究院第一时间成立了院党史学习教育领导小组，3月2日，召开党史学习教育动员大会，并制定印发实施工作方案，对全院学习教育工作作出全面部署、提出明确要求。随后，全院18个部门党支部立足部门职责和党员队伍实际，制定了本部门党史学习教育具体方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结合单位实际情况，院领导小组每月对全院党史学习教育主要工作作出安排，编辑印发简报34期，为党员干部配发党史学习书籍12种近1.5万册，还编印相关资料近16万字发给党员干部学习。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了将党史学习教育落到实处，中央党史和文献研究院成立了督导组，各督导员坚持目标导向和问题导向，书面向督导组提交了各部门学习情况报告，做到了督导工作全覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>创新方式方法，确保入脑入心</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对外合作交流局党支部把集体过“政治生日”作为开展党史学习教育的重要抓手，为5位一季度入党的同志集体过“政治生日”。新党员受赠贺卡和书籍，并分享了入党故事和感受，全体党员一起重温了入党誓词。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在党史学习教育中，中央党史和文献研究院找准载体，以党员干部喜闻乐见的方式讲好党史故事，推动学习教育入脑入心。办公厅党支部同中央办公厅机要局内设党支部联合开展主题党日活动，交流经验，提升业务水平；科研规划部党支部举办“加强党史学习、提高业务能力”系列讲座，为支部年轻干部“加油”“充电”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为增强党史学习教育的针对性和生动性，中央党史和文献研究院制作大型原创栏目《党史百年·天天读》并在全网推出。截至4月30日，此栏目转发量超过12万次，累计播放量达10.8亿次。推出微纪录片《百炼成钢》，在10家重点卫视及各大门户网站推出，3月29日上线开播，全网播放量25天即突破10亿，在年轻人中引发强烈反响。中央党史和文献研究院还推出“百年先锋”移动听音频作品，计划“七一”前推出100位革命先烈事迹的移动听音频作品，目前已在“学习强国”等网络平台上线50件作品。这些形式新颖活泼的党史内容，不仅受到全院党员干部的欢迎，也为开展党史学习教育提供了丰富素材。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>解决实际问题，为群众办实事</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 学史力行，实干为民。在党史学习教育中，中央党史和文献研究院注重把学习教育同推动工作、解决实际问题结合起来，把学习成效转化为工作动力和成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央党史和文献研究院发挥自身优势，向甘肃省镇原县、河南省南召县和河北省唐县3个定点帮扶县捐赠学习材料9000册，还将选派党史专家赴3个县开展党史学习教育宣讲和专题辅导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月9日，甘肃省镇原县郭原初级中学举行了“恩来奖学金”发放仪式，自今年起，该校品学兼优的困难学生将连续3年获得“恩来奖学金”的奖励资助。奖学金是第二研究部党支部联合周恩来侄女周秉德女士设立的，是第二研究部开展“我为群众办实事”实践活动的具体举措。第二研究部分管的周恩来思想生平研究分会将学习和宣传老一辈革命家精神风范作为党史学习教育的重要内容，3月26日，为安徽省阜阳市首批“周恩来班”命名授牌，以这种形式激发青少年学生知史爱党、知史爱国的学习热情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央党史和文献研究院院长曲青山表示，要进一步增强抓好党史学习教育的责任感和使命感，引导大家沉下心来学、联系实际学，学出坚强党性、学出信仰担当。要认真落实实施方案和各项具体工作方案安排，以党史学习教育实实在在的成效推动新时代党史和文献事业高质量发展，以优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[董振堂：坚决革命的同志（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106046.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 邵玉姿</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/04/rmrb2021051804p17_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂像。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂，1895年出生于河北新河县一个农民家庭。1917年考入北京清河陆军中学，1923年毕业于保定陆军军官学校。毕业后投身于冯玉祥的西北军，因战功显赫，由排长逐级递升至师长。1930年，中原大战后被国民革命军收编，任26路军第73旅旅长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1931年，董振堂被调到江西“剿共”。“九一八”事变后，他反对蒋介石“攘外必先安内”的政策，思想日益倾向革命。同年12月14日和赵博生、季振同等率领第26路军1.7万余官兵举行宁都起义，宣布加入红军，在中国革命史上写下了光辉的一页。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 起义部队编为中国工农红军第5军团，董振堂任军团副总指挥兼第13军军长，后任军团长。他先后率部参加赣州、漳州、南雄水口等战役战斗，屡立战功，曾获中华苏维埃共和国临时中央政府授予的红旗勋章。1932年加入中国共产党。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年10月，董振堂率部参加长征，红5军团担任最艰苦的后卫任务，多次完成阻击国民党军的任务，为保障中央红军主力北上立下了赫赫战功，红5军团因此荣膺“铁流后卫”的光荣称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年6月，第一、四方面军会师后第5军团改称第5军，董振堂任军长。1936年10月红军三大主力在会宁会师后，红5军被编入西路军，向宁夏、甘肃、新疆方向进发。1937年1月12日，董振堂率部在甘肃高台县城与六七倍于己的敌人浴血苦战，战至最后一人一弹，于20日壮烈牺牲。时年42岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 董振堂是红军牺牲的最高级别将领之一。党中央在陕西宝塔山下举行了追悼会，在追悼会上毛泽东评价他说：“路遥知马力，董振堂是坚决革命的同志。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了纪念董振堂，新河县建有振堂公园、振堂中学、董振堂纪念馆等。石家庄华北军区烈士陵园和甘肃高台烈士陵园内，都建有董振堂纪念碑亭。董振堂纪念馆是河北省爱国主义教育基地、河北省国防教育基地、河北省党史教育基地，每年有众多游客前来参观纪念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让人文之光照亮未来（人民论坛）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106047.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>赵应云</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 最近，习近平总书记给《文史哲》编辑部全体编辑人员的回信，在社会各界特别是社科界引起热烈反响，再次引发人们对哲学社会科学和人文精神的关注与思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人文浸润科技，科技传播人文。科学与人文历来是相辅相成、相得益彰的，共同构筑起人类文明的大厦。做新时代的追梦人，要有对科学精神的追求与崇尚，也要有人文情怀的涵养与修为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让人文之光照亮民族复兴之路。一个国家的综合实力，除了经济、军事、科技等方面的硬实力，也离不开以国家凝聚力、民族创造力、文化感召力等为重要内容的软实力。一个国家的发展，不能让民族精神、国民素质缺位，而应兴民族之人文、启民众之精神。清华大礼堂有一块“人文日新”的牌匾，就是提醒人们要常怀人文之心。人文思想之光，可以引导人们树立和坚持正确的历史观、民族观、国家观、文化观，增强我们做中国人的骨气和底气，并对民族未来有更理性的把握，从而点燃实现梦想的激情与希望。特别是在全球化背景下，实现民族复兴，更要弘扬人文精神。要通过加强哲学和人文社会科学研究，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量，让世界更全面地认识中国、了解中国，更深入地理解中华文明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让人文之光照亮社会进步之路。一部人类文明史，一方面记述着科学技术创造的无数奇迹，另一方面也烙印着人文社会科学不断演进的足迹。从“诸子百家”到“二十五史”，人文之光烛照中华民族数千年，今天依旧给我们温暖和力量。“两弹一星”元勋钱学森说过，“一个理性的时代会在人类的进步发展中产生。在这个时代中，不仅是存在决定意识，而且人类的高尚思想追求将影响世界。”建设一个如晨曦般澄明、如日升般进步的社会，如果缺乏精神的滋养和引领，社会文明将失去自己的内核和灵魂。从这个意义上说，加强人文教育，培养人文精神，塑造民族品格，将直接影响社会进步的水平和文明的程度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让人文之光照亮公众生活之路。古人云，“观乎人文，以化成天下”。人文精神不但可以启迪思想、陶冶情操、温润心灵，而且通过以文化人、以文育人，可以带来认知社会的新视野和新境界。培养人文情怀，不仅仅要读文史哲，更要培养一种对生命的热爱和尊重，对真理的探索和敬畏，对信仰的执着和坚定。新时代需要造就知识丰富、情操高尚、意志坚定、素养深厚、人格健全的社会主义建设者，而不是只有物质生活、缺乏精神生活的“单面人”。让人文精神照进现实，并照亮每个人的心灵世界，这也是人们对美好生活的向往和追求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记深刻指出，“国家之魂，文以化之，文以铸之。”人文精神是中华文化最醒目的标识之一。我们要深刻认识人文精神对个人对社会之“大用”，对国家对民族之“大用”，通过涵养人文精神，更好激发社会的活力和创造力，增强民族的凝聚力和向心力，让人文之光照亮复兴征程、照亮民族未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吉鸿昌：“我为抗日而死”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106048.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 龚金星</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/04/rmrb2021051804p13_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 吉鸿昌像。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 吉鸿昌2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “恨不抗日死，留作今日羞。国破尚如此，我何惜此头？”这是共产党员、抗日名将吉鸿昌临刑前写下的气壮山河的就义诗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吉鸿昌，1895年出生于河南省扶沟县吕潭镇。1913年入冯玉祥部当兵。1930年9月，吉鸿昌所部被蒋介石改编后，任第22路军总指挥兼第30师师长，奉命“围剿”鄂豫皖革命根据地，但他不愿替蒋介石打内战，对“围剿”红军态度消极。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1931年8月，吉鸿昌被蒋介石解除兵权，被强令出国“考察”。临行前，恰逢“九一八”事变，吉鸿昌发电报向蒋介石请命：“国难当头应一致对外，愿提一师劲旅，北上抗日，粉身碎骨，以纾国难。”未得允许，遂环游欧美，发表抗日演说，寻求国际声援。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1932年，吉鸿昌在上海“一二八”抗战炮声中回到祖国后，随即联络与发动旧部，为抵抗日本侵略奔走呼号。1932年深秋，他在北平加入中国共产党。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1933年5月，在中共北方组织的领导与帮助下，以冯玉祥为总司令的抗日武装“察哈尔民众抗日同盟军”在张家口建立，吉鸿昌任第2军军长、北路军前敌总指挥兼察哈尔警备司令，率部进攻察北日伪军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒋介石政府奉行“攘外必先安内”的政策，反诬同盟军破坏国策，令何应钦指挥16个师与日军夹击同盟军。吉鸿昌率部战斗至10月中旬，弹尽粮绝而失败，随后潜往天津继续从事抗日活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年，吉鸿昌参与组织中国人民反法西斯大同盟，被推为主任委员，秘密印刷《民族战旗》报，宣传抗日，联络各方，准备重新组织抗日武装。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1934年11月9日，吉鸿昌在天津法租界被军统特务暗杀受伤，并遭逮捕，后引渡到北平军分会。敌人使出种种手段，迫害逼供，吉鸿昌大义凛然地说：“我是共产党员，由于党的教育，我摆脱了旧军阀的生活，转到工农劳苦大众的阵营里头来。我能够加入革命的队伍，能够成为共产党的一员，能够为我们党的主义，为人类的解放而奋斗，这正是我毕生的最大光荣。”“我为抗日而死，死得光明正大！”11月24日，经蒋介石下令，吉鸿昌被杀害于北平陆军监狱，时年39岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千方百计让老百姓过上好日子（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106049.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 朱 磊 孟祥夫 宋静思 邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 江西是一片充满红色记忆的红土地。在这里，共产党人打响了武装起义的第一枪；在这里，我们党开辟了第一个革命根据地；从这里，红军开始了震惊世界的二万五千里长征……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月，习近平总书记在江西考察时强调，“井冈山精神和苏区精神，承载着中国共产党人的初心和使命，铸就了中国共产党的伟大革命精神。这些伟大革命精神跨越时空、永不过时，是砥砺我们不忘初心、牢记使命的不竭精神动力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 初夏的赣鄱大地，绿意盎然、生机勃发。记者来到江西，倾听历史的回响，追寻红色的记忆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在的幸福日子真是做梦都没想到”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒙蒙细雨、云雾氤氲，五百里井冈气势磅礴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来到黄洋界脚下的井冈山市茅坪乡神山村，4000亩毛竹林连山成片。山道弯弯，竹影婆娑。走进村里，一栋栋小楼拔地而起。在自家开的农家乐里，村民彭夏英洗菜、做饭，忙碌不停，不一会儿，饭香扑鼻而来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回忆起2016年2月2日习近平总书记来到家里的场景，彭夏英仍然兴奋不已。“总书记一间一间屋子看，跟我们算收入支出账。”那天的对话，彭夏英记得很牢，“总书记问，黄桃、茶叶收入稳定吗，可持续吗？我说有分红，还拿股权证给总书记看。问电视能收几个台？我说有四五十个，总书记就拿起遥控器查看。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭夏英家曾是建档立卡贫困户，因丈夫早年在外务工时摔伤了腿，干不了重体力活，一家人的生活重担落在她一个人肩上，全家人住在破旧土坯房里，日子过得紧紧巴巴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 几年前，在当地政府和干部的帮助下，彭夏英开了村里第一家民宿，随着游客渐多，彭夏英的民宿也经营得风生水起。去年，她一次性安装了10台空调，民宿舒适度提高了，口碑也越来越好。如今，彭夏英家每个月的纯收入超过1万元，在外务工的儿子也回来帮忙。“总书记的亲切关怀让我们倍感温暖，也坚定了我们脱贫致富的信心。现在的幸福日子真是做梦都没想到！”彭夏英说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赣州市于都县梓山镇潭头村，是一个有着700多年历史的赣南小村落，小村里绿树成荫，清渠净水汇入一方方池塘。走进村民孙观发家里，习近平总书记与他们一家亲切交谈的照片就摆在正厅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月20日，习近平总书记来到潭头村考察。在孙观发家里，总书记从前厅走到后院，从厨房走到卧室，看到厨房里有米有油，卫生间也很干净，连声说“好”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前些年，孙观发的妻子患病，一家人生活陷入困境。2018年，村里通过医疗救助、发展太阳能等方式给予帮助，孙观发一家已经脱贫，年收入有7万多元。这两年，孙观发又在村里开起了民宿和小超市，流转了4亩多土地给旅游开发公司，家庭收入超过了20万元，日子越过越红火。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “感谢总书记、感谢党中央，苏区老百姓过上了好日子。”孙观发笑呵呵地说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “产业发展好了，老区振兴就能持续发力”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于都县梓山富硒蔬菜产业园的大棚绵延成片，像涌动起伏的海浪，大棚内，一株株丝瓜正开花挂果，整齐地攀援在架子上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是这个大棚的管理员，一个月有2700元工资，家里还种了10亩丝瓜、10亩辣椒，一家人一年有十几万元的收入。”脸上洋溢着笑容，村民郭月华手不停歇，熟练地挥动剪刀，修剪着枝叶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年，梓山镇举全镇之力，流转9个村3200户群众8600亩土地建成富硒蔬菜产业园。2019年5月20日，习近平总书记在梓山富硒蔬菜产业园考察时强调，“共产党就是为人民群众谋幸福的，党中央想的就是千方百计让老百姓过上好日子。芝麻开花节节高，今后日子会更好！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总书记的话让我们备受鼓舞。产业园的知名度提升了，原来是我们找市场，现在是市场找我们。”梓山镇党委书记江文元表示，今年95%的大棚种上了果蔬，预计年产果蔬4.5万吨，可以带动周边2000多户村民增收，户均增收1.3万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “得益于梓山富硒蔬菜产业园的示范带动作用，全县的蔬菜产业取得了长足发展。”于都县农业农村局经作办主任欧阳天泉介绍，2020年末，于都县50亩以上规模蔬菜基地109个，总面积4.5万亩，全县蔬菜综合产值达30亿元。“产业发展好了，老区振兴就能持续发力，加快推进。”欧阳天泉说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江西，这片红色的热土，正在掀起发展特色产业的热潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 细雨中，走进井冈山古田村，房屋鳞次栉比。墙面上，画着各类红色故事宣传画；研旅基地训练场上，数十名外地学员正穿着红军服，开展户外拓展活动；路旁的摊位上，摆放着村民们自制的工艺品、土特产；村头食堂里，妇女正忙着为学员准备午餐……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “古田村多年来产业发展一直是难题。”土生土长的古田村人、井冈山古田研旅基地主任谢炎军表示，“2016年，教育部等部门印发《关于推进中小学生研学旅行的意见》，给我们带来了机会和灵感。2019年，我们回村投资建设这个研旅基地，主打红色研学。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，基地已完成红军街特色区、住宿生活区、教学体验区等三区建设，建成精品民宿71栋，接待床位626张。“现在全村都吃上了旅游饭，基地可吸纳100余名村民就地务工。农户每接待一名学员吃住，每天可获纯利25元左右。”谢炎军满怀信心，“今年1—4月，基地已接待游客5万多人次，预计全年接待量将达到15万人次。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古田村党支部书记、村委会主任张玉荣说：“通过这种研旅形式，我们不仅要让老区人民增收得实惠，还要让更多人了解党的历史，感悟共产党人的初心和使命，更加坚信跟着共产党一定能过上好日子。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以精品民宿为抓手，井冈山市全力推动全域旅游发展，努力构建“山上引领山下、山下支撑山上”的旅游发展新格局，累计建成民宿点22个，新增接待床位6000余张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “用好红色资源，传承好红色基因”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 井冈山革命烈士陵园，苍松翠柏，郁郁葱葱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在一排排烈士姓名背后，镌刻着两个大字——青春。秋收起义总指挥卢德铭牺牲时22岁，红四军第十一师师长张子清牺牲时不到30岁，红四军参谋长王尔琢牺牲时25岁……”讲解员章婧向前来瞻仰的游客动情地介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青山有幸埋忠骨，无字碑上铸英魂。两年零四个月的井冈山斗争中，牺牲的革命先烈有4.8万余人，其中有名有姓的仅有15744人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年2月2日，习近平总书记来到井冈山革命烈士陵园时深情地说：“井冈山是革命的山、战斗的山，也是英雄的山、光荣的山，每次来缅怀革命先烈，思想都受到洗礼，心灵都产生触动。回想过去那段峥嵘岁月，我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红色是井冈山的底色，井冈山保存完好的革命旧址遗迹有100多处，其中国家级文物保护单位22处，处处是爱国主义教育的课堂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天上的北斗亮晶晶哎，八角楼的灯光通通明，毛委员就是那掌灯的人哪，照亮中国革命万里程。”八角楼的灯光早已为人们熟知，毛泽东同志当年住室里的桌、床、凳等原物得到了妥善保护。同样在八角楼革命旧址群，过去红军宣传队在墙上写下的标语，至今仍能清楚地辨认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于都，是“地球上的红飘带”的起点，中央红军二万五千里长征的出发地。在中央红军长征出发纪念馆，副馆长钟敏介绍了一组数字：“苏区全盛时期，于都总人口达到了34万人，长征主力部队和留守苏区的部队转移之后，于都的人口只剩下17万。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月，习近平总书记在江西考察时指出，“现在国家发展了，人民生活改善了，我们要饮水思源，不能忘记革命先辈、革命先烈，不能忘记革命老区的父老乡亲。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们建立结对帮扶机制、常态化走访慰问机制，健全县、乡、村三级服务保障体系，在村里配备专人，为退役军人、优抚对象、烈士后代解决生活上的问题。”于都县退役军人事务局局长黄冬民介绍。大力支持赣南等原中央苏区振兴发展相关政策出台以来，大到经济社会发展，小至村民衣食住行，都发生了喜人变化。2020年，赣南革命老区实现整体脱贫摘帽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们一定牢记总书记嘱托，在讲好党的故事、传播红色文化方面下功夫，用好红色资源，传承好红色基因，做到饮水思源。”钟敏说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让红色基因代代传承（记者手记）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0518/c64387-32106050.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>光 晔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1927年10月，毛泽东同志带领部队抵达井冈山茨坪，创建第一个农村革命根据地，八角楼的星星之火，燃照着中国人民的奋斗征程；1934年10月，中央机关、中央军委和中央红军主力8.6万人集结于都，开启了一场彪炳史册的战略大转移……红色的种子，在赣鄱大地发芽，向神州大地播撒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一切向前走，都不能忘记走过的路，走得再远、走到再光辉的未来，也不能忘记走过的过去，不能忘记为什么出发。”奋斗“十四五”、奋进新征程，离不开井冈山精神、苏区精神等伟大精神的指引。近年来，井冈山、于都等地大力传承红色基因，通过保存和修缮革命旧址遗迹、培训专业讲解员、组建合唱团、开展红色研学等方式，让红色记忆在新时代发扬光大。记者在采访中看到，前来井冈山和于都参观的游客、开展主题党日活动的党员干部络绎不绝，跨越时空的伟大精神继续滋养和激励着人们。同时，丰富的红色资源转化成了发展动力，助力广大群众实现了脱贫致富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2分钟看天问一号着陆火星]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0517/c243247-32104945.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>陈秋南</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强同意大利总理德拉吉通电话]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32105768.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 国务院总理李克强5月17日下午在中南海紫光阁应约同意大利总理德拉吉通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强表示，中意是全面战略伙伴，两国关系有着深厚的历史积淀和牢固的利益纽带。去年以来，双方携手开展抗击新冠肺炎疫情国际合作，重点合作项目取得积极进展。中方愿同意方推进贸易投资、能源、应对气候变化等领域合作。办好明年中意文化旅游年，扩大人文交流。加强在二十国集团框架下合作。相信中意关系与合作的深化将有利于增进两国人民的福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李克强指出，中国高度重视同欧盟的关系。一个团结、繁荣的欧盟是维护世界和平、支持多边主义、推进自由贸易的重要力量。希望双方把握大方向，坚持以开放姿态推进务实合作，在相互尊重基础上通过对话协商解决分歧。中欧合作将助力世界经济复苏，双方应共同努力，推动中欧投资协定早日签署生效。期待意大利作为欧盟重要成员，继续为促进中欧关系健康稳定发展发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德拉吉表示，意方高度重视意中全面战略伙伴关系，愿同中方一道，继续推进双方重要合作项目，深化两国能源、航空、经贸投资等各领域合作，以明年意中文化旅游年为契机促进双方人文交流。感谢中方对意方担任二十国集团主席国工作的支持，愿同中方加强多边事务沟通协调，共同推进国际抗疫合作，促进全球经济复苏，携手应对气候变化等挑战。欧中投资协定是双方达成的重要共识，意方支持早日通过对话推进后续进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何立峰等参加上述活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习进行时丨又一里程碑！总书记热情点赞]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32105743.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【学习进行时】5月15日，我国首次火星探测任务着陆火星取得成功。习近平总书记致贺电，向首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志致以热烈的祝贺和诚挚的问候。新华社《学习进行时》原创品牌栏目“讲习所”今天推出文章，为您解读。</p> <p> 　　2021年5月15日，火星上首次留下中国人的印迹。</p> <p> 　　7时18分，天问一号探测器成功着陆于火星乌托邦平原南部预选着陆区，我国首次火星探测任务着陆火星取得成功。习近平总书记第一时间发来贺电，为首次火星探测任务指挥部并参加任务的全体同志点赞。</p> <p> 　　贺电全文300余字，正所谓“纸短情长”，字里行间满含着豪情。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171938000325631754865.jpg" style="width: 700px; height: 1133px;" /></p> <p class="pictext"> 　　<strong>一是为着陆火星的壮举点赞</strong></p> <p> 　　天问一号探测器成功着陆火星，是我国首次实现地外行星着陆，使我国成为第二个成功着陆火星的国家。这一刻，我国星际探测实现了从地月系到行星际的跨越，航天事业发展取得了又一具有里程碑意义的进展。</p> <p> 　　不到半年前，2020年12月，探月工程嫦娥五号任务取得圆满成功，首次实现了我国地外天体采样返回。习近平同样第一时间发来贺电，表示同志们的卓越功勋，祖国和人民将永远铭记。</p> <p> 　　航天梦连着中国梦，空间技术水平是一个国家科技实力的重要标志，也是一个国家经济实力、综合国力、国防实力的重要标志。</p> <p> 　　党的十八大以来，从载人航天到卫星通信、火箭技术，航天事业连战连捷，彰显了不同凡响的中国风采。习近平多次接见航天工作者，或以贺电、贺信等各种方式祝贺、勉励他们，对航天事业的高度重视，溢于言表。</p> <p> 　　习近平强调，载人航天事业的成就，充分展示了伟大的中国道路、中国精神、中国力量，坚定了全国各族人民实现中华民族伟大复兴的中国梦的决心和信心。</p> <p> 　　最近一段时间，习近平多次讲过一句话：“不断增强做中国人的志气、骨气、底气”，这句话我们今天感受更深。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/32/347937884186432728.jpg" style="height: 467px; width: 700px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　火星探测器着陆火星表面模拟图（5月15日摄）。新华社记者 金立旺摄</p> <p> 　　<strong>二是为勇于挑战、追求卓越的精神点赞</strong></p> <p> 　　天问一号探测器着陆火星，凝聚着我国航天人无数的汗水、泪水。</p> <p> 　　我国首次火星探测任务于2016年立项，计划通过一次任务实现火星环绕、着陆和巡视探测。没有勇于挑战、追求卓越的精气神是完成不了这样的雄心壮志的。</p> <p> 　　天问一号着陆火星后，任务总设计师张荣桥泪流满面。“祝融号”火星车传回遥测信号后，飞控中心内航天人激动高呼“火星，你好”！这些感动亿万网民的画面，背后的艰辛毋庸多言。</p> <p> 　　数十年来，我们党培养了一代代特别能吃苦、特别能战斗、特别能攻关、特别能奉献的航天人才队伍，铸就了“两弹一星”精神、载人航天精神、探月精神、新时代北斗精神等一系列航天精神。其中的一个共同点，就是“勇于挑战、追求卓越”。</p> <p> 　　习近平曾说过，人类在浩瀚的宇宙面前是渺小的，但人类的探索精神是伟大的。</p> <p> 　　广大航天工作者坚定的理想信念、高昂的爱国热情、强烈的责任担当、良好的精神风貌，不仅是我国航天领域不断向上攀登的保证，也是一切事业发展都需要的宝贵精神财富。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/33/1585548918421006933.jpg" style="height: 457px; width: 700px;" /></p> <p> 　　5月15日，航天科研人员在北京航天飞行控制中心指挥大厅庆祝我国首次火星探测任务着陆火星成功。新华社记者 金立旺摄</p> <p> 　　<strong>三是为科技自立自强的品质点赞</strong></p> <p> 　　习近平在贺电中勉励同志们坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国。</p> <p> 　　中国航天自力更生、艰苦奋斗精神代代传承。从50多年前“东方红一号”卫星发射成功以来，中国人创造了一个又一个令全国各族人民自豪的非凡成就，彰显了中华民族自强不息的伟大精神。这次火星探测任务是我国科技自立自强的又一生动写照。</p> <p> 　　当前，我国正在构建新发展格局。新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强。其中，科技自立自强成为决定我国生存和发展的基础能力。</p> <p> 　　正如习近平所言，星空浩瀚无比，探索永无止境，只有不断创新，中华民族才能更好走向未来。天问一号探测器成功着陆火星，极大鼓舞了中国人民的创新信念和信心，将为全社会创新创造提供强大动力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[尤权在与党外干部专题培训班学员座谈时强调 把提高能力素质作为履职要求和终身追求]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32105722.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社上海5月17日电 5月17日，中共中央书记处书记、中央统战部部长尤权在中国浦东干部学院与党外干部专题培训班学员进行座谈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权指出，重视和加强党外干部队伍建设，是中共中央一贯坚持的政策，也是中国特色社会主义政治制度的内在要求。新时代党和国家事业不断发展，党外干部培养选拔更加制度化规范化，既为党外干部成长搭建了广阔平台，也对党外干部能力素质提出了更高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤权强调，党外干部要努力提高政治能力、学习能力、组织领导能力和参政议政能力，学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，学习中国共产党关于统一战线的理论方针政策，准确把握国际国内发展大势，对“国之大者”心中有数，想大局、议大事、谋大计。要勇于承担急难险重任务，积极开拓创新，为推进中国特色社会主义事业贡献智慧和力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培训班由中央组织部和中央统战部共同举办，来自中央有关单位和有关地区的60名党外干部参加了培训。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵克志：高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施 以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32105710.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>赵克志在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>高标准落实常态化开展扫黑除恶斗争措施</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电 国务委员、公安部部长赵克志17日在全国公安机关扫黑除恶专项斗争总结表彰电视电话会议上强调，要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，总结经验、把握规律，始终保持对黑恶势力的严打高压态势，坚持打早打小、除恶务尽，着力巩固和拓展专项斗争成果，高标准高质量落实好常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施，以确保安全稳定的优异成绩庆祝建党100周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵克志要求，要毫不动摇地坚持依法严打方针，突出重点、精准打击，严防黑恶势力坐大成势，坚决打掉黑恶势力的“关系网”“保护伞”。要始终坚持严格依法办案，用足用好法律武器和政策规定，确保扫黑除恶斗争在法治轨道上运行。要推动落实源头治理综合治理，坚决防止黑恶势力侵蚀渗透基层政权，坚决铲除黑恶势力滋生土壤。要建立健全组织领导机制，确保常态化开展扫黑除恶斗争各项工作措施落到实处。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙中山与第一次国共合作学术研讨会在京举行]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32105701.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者黄玉琦）5月17日，由民革中央、全国政协文化文史和学习委员会、中国社会科学院中国历史研究院联合主办的孙中山与第一次国共合作学术研讨会在北京举行。全国政协副主席、民革中央常务副主席郑建邦出席会议并讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑建邦指出，举办本次研讨会，是为了深刻理解孙中山先生爱国、革命、不断进步的伟大革命精神，更是为了充分认识百年来中国共产党带领中华民族开辟伟大复兴之路的初心使命、光辉历程、卓越贡献和历史经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑建邦指出，从第一次国共合作到现在，经过几代人的接续奋斗，我们比历史上任何时期都更接近实现中华民族伟大复兴的中国梦，孙中山先生所憧憬的现代化中国的理想，正在一步步变成生动的现实。我们深切地感受到，中国共产党始终是中国人民最可靠的主心骨，始终是中国工人阶级、中国人民和中华民族的先锋队。中国共产党的领导是实现中华民族伟大复兴的根本保证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑建邦呼吁两岸同胞以及海内外全体中华儿女以国家、民族根本利益为重，继承和发扬中华民族的爱国主义优良传统，坚决反对“台独”分裂势力，推动两岸关系和平发展，努力实现祖国完全统一，共同创造所有中国人的幸福生活和美好未来！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开幕式由全国政协文化文史和学习委员会主任、原国务院法制办公室主任宋大涵主持。民革中央副主席张伯军出席研讨会并主持主旨演讲。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁省国有资产监督管理委员会原党委副书记、主任何庆被开除党籍和公职]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c164113-32105659.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电&nbsp; 据辽宁省纪委监委消息：日前，经辽宁省委批准，辽宁省纪委监委对省国有资产监督管理委员会原党委副书记、主任何庆涉嫌严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，何庆丧失理想信念，无视党纪国法，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，收受可能影响公正执行公务的礼品礼金，借用管理服务对象车辆，接受可能影响公正执行公务的旅游安排；隐瞒不报个人有关事项；拥有非上市公司股份，搞钱色交易；违规使用技改贴息资金发放定额补助造成国家财产重大损失；与他人发生不正当性关系；利用职务上的便利为他人谋取利益并非法收受财物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何庆严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质恶劣，情节严重，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经省纪委常委会会议研究并报省委批准，决定给予何庆开除党籍处分；由省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>何庆简历</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 何庆，男，汉族，1963年12月出生，1988年1月参加工作，1993年6月加入中国共产党，研究生学历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1988.01--1995.11 沈阳工业大学经贸学院助教、讲师、副教授</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1995.11--1996.02 辽宁省产业结构调整办公室工作人员</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1996.02--1996.10 辽宁省产业结构调整领导小组办公室二处副处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1996.10--2000.05 辽宁省经贸委技改处副处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2000.05--2003.01 辽宁省经贸委投资与规划处副处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2003.01--2004.08 辽宁省经贸委投资与规划处处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2004.08--2009.04 辽宁省经委投资与规划处处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009.04--2011.12 辽宁省经信委投资与规划处处长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2011.12--2014.12 辽宁省经信委党组成员、副主任</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014.12--2017.04 辽宁省抚顺市副市长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017.04--2017.05 辽宁省工业和信息化委员会（辽宁省国防科技工业办公室）党组书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017.05--2018.10 辽宁省工业和信息化委员会（辽宁省国防科技工业办公室）党组书记、主任</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018.10--2018.11 辽宁省工业和信息化厅党组书记</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018.11--2020.06 辽宁省工业和信息化厅党组书记、厅长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020.06 辽宁省国有资产监督管理委员会党委副书记、主任&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[心里装着国家事 肩上扛起国家责]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32105615.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今年是严济慈先生诞辰120周年，他的家庭被称为“小科学院”，“家庭幸福斯为美，不愧先驱作典型”，这是历史学家周谷城对严家的赞誉——</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1927年，从法国回中国的船上，徐悲鸿与严济慈一见如故，途中就为他画了一幅素描，并题写了一行法文小字：“给我的朋友严济慈——科学之光，徐悲鸿”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1984年，中国著名历史学家周谷城为严济慈写了一首诗：“学府东南有女生，首开风气自由婚。于今伉俪双高寿，当日青年正妙龄。五子登科开学运，一家小院有科名。家庭幸福斯为美，不愧先驱作典型。”称赞其幸福美满的大家庭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，在严济慈先生诞辰120周年座谈会上，中国科学院大学教授杨佳说，从严济慈的孙女严慧英身上看到了严家家风。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，在接受中国妇女报全媒体记者采访时，严慧英十分感慨：“我也是很久以后，才明白什么是爷爷留下的财富。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>让科研在中国大地生根</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 严济慈是中国现代物理学研究工作的创始人之一、中国光学研究和光学仪器研制工作的奠基人之一、中国研究水晶压电效应第一人，也是中国教育界的一代宗师。他培养了陆学善、钱临照等科学人才，王大衍、钱三强等人在他的教育指导下成为著名科学家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年，经国际天文学联合会小天体命名委员会同意，一颗小行星被正式命名为“严济慈星”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纵观严济慈的一生，无论是做事还是做人，都堪称楷模。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1901年，严济慈出生于浙江省东阳县。当时的中国处于半殖民地半封建社会，落后就要挨打，严济慈目睹被列强欺辱的现状，认识到科学技术发展对中国发展的重要性，暗下决心“终生以探索未知，发展科学为己任”，让科学研究在中国大地上生根，是他一生的理想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学生时代的严济慈刻苦勤奋，聪颖过人。1923年，他成为东南大学的第一名毕业生。随后，严济慈赴法国留学，成为第一个获得法国国家科学博士的中国人。他在物理学上取得的突出成绩，震动了法国物理学界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严济慈学成后不顾阻拦一心回国，一个法国记者问他：“中国正值战乱，为什么不留在法国，非要回去？”严济慈回答：“作为一个中国人，我不能袖手旁观。我虽然不一定能拿起刀枪，但我有自己的岗位，可以用自己的知识为国家为抗日战争效力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 抗战期间，严济慈以自己的方式投入到抗日的洪流中，研究出医院和军队急需的大量光学电学仪器设备，制造了很多国防需要的光学仪器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然国内形势动荡严峻，条件艰苦，但严济慈依然编著了中学和大学的物理教科书，孜孜不倦地为中国的教育事业贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严慧英告诉记者：“我曾听奶奶说，‘新中国成立那天，爷爷欢欣得像个孩子。’”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在郭沫若的邀请下，严济慈肩负起组建科研机构、培养科技人才的使命。他参与中国科技大学的筹建，编写多本教材，亲自授课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1978年，中国科技大学研究生院在北京正式成立，严济慈出任中国第一所研究生院的首任院长。他常说：“如果一个青年考上大学之后，由于教学的原因，两三年过去了，雄心壮志不是越来越大而是越来越小，从蓬勃向上到畏缩不前，那我们的老师就是在误人子弟，对不起年轻人，对不起国家，这是我们当教师办学校的人应当十分警惕的。”严济慈一直用这句话严格要求自己，全心全意授课、办学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 80岁那年，严济慈申请加入中国共产党。为什么高龄入党？严济慈在几十年的实践中发现，科学有时候不一定能救中国，新中国成立后，他才感觉到科学发挥了真正的作用，这个原因不是科学家有什么本事，而是由于中国共产党的组织领导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严济慈希望把自己的毕生精力献给社会主义的建设事业。从1930年回国到1996年去世，除了参加国际会议，严济慈一直都在国内，牢记“让科学研究在中国大地上生根”的信念，他倾注了大量心血建立科研机构，培养了几代科技人才和一批优秀的物理学家，为中国物理学的发展奠定了基石。科学界有句话：没有严济慈，就没有现代物理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>认认真真做事 老老实实做人</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在严济慈的言传身教下，严家成员一个接一个奔着理工科而去，个个学有所成，五人在中国科学院工作，这个家庭又被人称为“小科学院”。儿孙的身上都有严济慈的影子，他们心里都装着国家事，肩上扛起国家责：长子严又光是中国第一台数字式计算机的主要设计者，次子严双光生前是国防重要工厂的副总冶金师……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比起学习理工科，严慧英自小更爱文学，“我理科成绩不好，爷爷作为一个大科学家来参加我的家长会，我想这需要多大的耐心和包容啊！”可严济慈从没要求过孙女必须学好数学或者物理，“他给了我一个宽松的环境让我做自己愿意做的事情。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要学会爱人、尊重人”“无论你做什么，你都得做一个正直善良的人”……严慧英一直铭记爷爷对她在品德、做人方面的严格要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在严慧英的印象中，爷爷对自己的恩师何鲁、熊庆来、胡刚复等人特别尊重。严济慈常对人说，没有恩师的精心培养与教导就没有自己后来的成就，他坚持每年过年带着全家到恩师的家里拜年，毕恭毕敬像个小学生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家里送客的时候，无论是谁，严济慈一定要带着家人一起把客人送到门口说再见。在很多小事情上，小时候的严慧英觉得爷爷过于严厉。她记得有一次，在放学回家的路上捎带买面条，被多找了几分钱，爷爷奶奶也会要求她折返一趟把钱退给店家，少给别人钱了也要再补回去……严慧英后来明白这是对于“尊重别人”的坚持，也是教育孩子“不要贪图不是自己的东西，哪怕是一点点的小东西”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着岁月的流淌，自己的成长，接触的人和事更多了，严慧英越来越敬佩和尊重爷爷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两个甲子，岁月峥嵘。今年是严济慈诞辰120周年，严慧英正张罗着将爷爷的《法兰西情书》再版。严济慈在法国留学期间，每隔几天就会给未婚妻张宗英写信，后来写成了一本《法兰西情书》。张宗英是东南大学的第一位女生，“五四运动”时期南京的学生运动领袖之一。1984年，爱妻病逝后，严济慈早起的第一件事就是到妻子的纪念室，在遗像前面三鞠躬，然后在旁边静静坐一会儿，再开始一天的活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《法兰西情书》不仅仅是给妻子的情书，也蕴含了严济慈求学求知立业的远大理想和爱国爱家爱民的家国情怀。“这种爱国情怀和他做事认真、待人处事的原则，影响了家里一代又一代人，也让我越来越崇敬我的爷爷。”严慧英觉得，即便自己没有从事科研工作，也要为国家发展、民生福祉尽绵薄之力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 偶然的机会，严慧英接触到尘肺病人这一群体，身为全国政协委员的她，每年的提案都和尘肺病有关，这一坚持就是八年。她还拉上自己的女儿做志愿者，看望尘肺病人，尽力帮助解决尘肺病患者的困扰，还资助了不少尘肺病家庭的孩子……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我觉得是在学习爷爷的精神。认认真真做事，老老实实做人就是我们家的家风。我做的事情越多，越能感受到来自前辈的那股精神力量，这是伟大的财富，我们有责任把它发扬光大。”严慧英说。（中国妇女报全媒体记者 吴苏锦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让巾帼宣讲接地气有朝气聚人气]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32105611.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “时刻牢记习近平总书记的嘱托，用好红色资源，讲好红色故事，传承红色基因，赓续精神血脉。”5月13日，在贵州习水县土城镇，全国妇联、贵州省妇联为中国女红军纪念馆36名女讲解员颁发“巾帼志愿宣讲员”聘书。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接过聘书时，贵州省巾帼志愿宣讲队队长、女红军纪念馆馆长母彦碧激动地表示，将和大家一起，全力做好红色文化宣讲，弘扬革命精神，凝聚起砥砺新征程、奋斗新时代的强大巾帼力量，世世代代守好红色江山。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 知史爱党，知史爱国。开展党史学习教育，是党的政治生活中的一件大事。全国妇联高度重视，指导带动各级妇联结合党史学习教育，用好红色资源，在广大妇女中开展好“四史”宣传教育，开展“巾帼心向党 奋斗新征程”群众性宣传教育活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经全国妇联统筹，统一品牌、统一行动的巾帼志愿宣讲队伍正在大江南北“遍地开花”，成为在妇女群众中推动党史学习教育走深走实、“四史”宣传教育深入人心的重要力量。在各地革命遗址遗迹、革命博物馆、纪念场馆等各级各类爱国主义教育基地，一位位女讲解员作为巾帼志愿宣讲队中的示范宣讲员，线上线下深情讲述党史故事，重温革命先辈奋斗历程、赓续共产党人精神血脉，共同学党史、悟思想、办实事、开新局，坚定不移听党话、跟党走，为“十四五”开好局、起好步共同奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>巾帼宣讲遍地开花</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 顺口溜、快板、短视频、山歌……各地妇联充分发挥巾帼志愿宣讲队伍作用，及时跟进宣传习近平总书记重要讲话精神，让党史学习成为适合妇女群众口味的“农家菜”，让党的创新理论“飞入寻常百姓家”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “开启巾帼学史篇，学习党史记心间，学史明理作贡献，共庆建党一百年。”4月25日，广西成立巾帼志愿宣讲团，万名群众口中的“桂姐姐”奔赴全区各地开展宣讲，引领广大妇女感党恩、听党话、跟党走。已踏上宣讲之旅的广西融水苗族自治县妇联主席姚丽翠自信满满，即兴唱道，“领得一本任聘书，重任在肩不含糊，新的使命新任务，再接再厉新征途。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，在江西景德镇，随着铿锵有力的《没有共产党就没有新中国》的歌声在全场唱响，标志着由江西省妇联组建的巾帼志愿宣讲员已走遍该省11个设区市。一场场声情并茂的宣讲，荡气回肠间激发人们内心深处爱党爱国爱家的炽热情怀，激励着新时代赣鄱妇女奋进新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 40多名女企业家穿上红军军装，在鲜艳的红旗指引下，沉浸式体验学习党的百年发展历史……近日，一场别开生面的党史学习教育活动在广东肇庆市砚洲岛上举行。这是肇庆市妇联从各行各业推选130多名优秀女性，组成巾帼志愿宣讲团，计划开展百场“六进”宣讲活动之一，通过体验式教学让党史学习动起来、亮起来、活起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文艺展演、微课堂视频、网站红色视频宣讲……青岛市妇联联合市退役军人事务局共同成立巾帼志愿宣讲团，生动讲述英烈故事，成为青岛一道亮丽风景线；上海动员万名妇联执委学党史走基层，做大学习大宣讲大走访“领头雁”；黑龙江省妇联以“龙江薪火巾帼学堂”为载体，在全省妇联系统开展“百名巾帼宣讲员讲好百年党史故事”宣讲活动；南京市妇联招募集结全市巾帼志愿宣讲员，用好红色资源，讲好红色故事，引领更多姐妹听党话、跟党走，奋斗新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “小小竹板一打响，村嫂们上台亮个相，开口来把政策讲……”在浙江长兴县林城镇上狮村的文化大舞台上，巾帼志愿宣讲员们身着红衣，腰挂小鼓，将党史知识、国家政策编成一段快板唱词，深受群众喜爱；浙江三门县的巾帼志愿宣讲团，走进田间地头、工厂车间、市场景区，开展分众化、对象化、互动化党史学习教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们学习波澜壮阔的百年党史、重温经典、致敬英烈，让每位女性从中汲取干事创业的力量。”三门县妇联主席朱娇蓉说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“颂党恩 传家风”接力宣传</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “红色家风的‘红’，是革命的颜色，也是永远的追忆！”5月9日，上海市妇联、上海市教委等联合启动上海家庭接力宣讲红色家风故事活动。这标志着全国家庭接力宣讲红色家风故事活动正式启动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国妇联号召并指导各地妇联以“颂党恩传家风”为主题，于5～6月集中开展家风家教主题宣传活动，重点在上海、浙江嘉兴、江西井冈山、贵州遵义、陕西延安、河北西柏坡、北京等党史重要事件和活动发生地开展红色家风故事接力宣讲活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “把革命烈士的事迹变成红色基因镌刻入心，在一代又一代红船儿女中，生生不息、薪火相传。”5月15日“国际家庭日”当天，在由浙江省妇联、嘉兴市委等联合举办的“颂党恩 传家风”红色家风故事接力宣讲活动现场，93岁高龄的革命前辈杨巧云以亲身经历讲述党史故事，号召广大家庭守好红色根脉，传承红色家风。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江嘉兴市妇联面向广大家庭开展红船女儿守根脉、颂党恩、传家风、向未来等主题宣传活动，组织红船女儿宣讲团，讲好不忘初心、牢记使命的红船故事，引导广大家庭从红色革命精神中汲取奋斗新征程的力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《一条腿的长征》《赵一曼红色家书》等红色故事引领大家重温革命历史；情景剧《闪闪红星》生动讲述一群掉队的小红军与炊事老班长战胜漫漫草地的事……5月13日，在由贵州省妇联主办的“颂党恩 传家风”红色家风故事接力宣讲活动上，一个个红色故事和优良家风让现场观众感动不已。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地妇联组织巾帼宣讲团、党员家庭通过多种形式接力讲述红色家风故事，铭记党史党恩，弘扬家国情怀，推动形成爱国爱家、相亲相爱、向上向善、共建共享的社会主义家庭文明新风尚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新疆妇联选派巾帼志愿宣讲员走进农户庭院、田间地头、“妇女之家”，传播爱党爱国家风故事，铸牢中华民族共同体意识。同时，通过创业就业等专题培训，促进妇女增收致富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “弘扬红船精神，走在时代前列，永远听党话跟党走。”从5月开始，在北京市东城区妇联的指导下，东城巧娘协会将开展为期50天的“感党恩·颂党情”百场公益活动，引领更多姐妹听党话跟党走，学习新技能，奋斗新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 站在建党百年的历史节点，一支支巾帼志愿宣讲队伍正奔走在城乡社区，引领广大妇女从百年党史中汲取前行力量，不断增强拥戴核心、维护核心的思想行动自觉，争做伟大事业的建设者、文明风尚的倡导者、敢于追梦的奋斗者，以更加昂扬的姿态，奋力开启全面建设社会主义现代化国家新征程。（中国妇女报全媒体记者 田珊檑）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国社会科学院召开“习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的讲话”发表五周年研讨会]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c164113-32105536.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （宋子节）17日上午，中国社会科学院在京召开“习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的讲话”发表五周年研讨会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院院长、党组书记、学部主席团主席谢伏瞻出席会议并发表讲话。谢伏瞻强调，要以深入研究新时代新发展阶段重大理论和现实问题为主攻方向，以加快构建中国特色哲学社会科学为中心工作，不断强化责任意识，履职尽责，推动学科体系、学术体系、话语体系建设取得新突破、达到新高度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院副院长、党组副书记高翔表示，中国社会科学院作为党中央直接领导、国务院直属的中国哲学社会科学研究最高学术机构和综合研究中心，必须要加强和改善党对哲学社会科学工作的全面领导，坚持以发展着的马克思主义为指导，坚持为人民服务、为社会主义服务的方向，加强人才队伍建设，开拓创新，积极构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系和话语体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院副院长、党组成员高培勇，中央纪委国家监委驻中国社会科学院纪检监察组组长、党组成员杨笑山，中国社会科学院副院长、党组成员王灵桂，中国社会科学院秘书长、党组成员赵奇出席会议。座谈会上，王灵桂进行主题发言。多位专家结合自身领域进行发言，表达要努力构建具有中国特色、中国风格、中国气派的学科体系、学术体系、话语体系。中国社会科学院副秘书长，在职学部委员，院属各单位主要负责人100余人参加研讨会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “法学研究所积极参与中国特色法学‘三大体系’建设。”中国社会科学院学部委员、法学研究所所长陈甦表示，“‘三大体系’中，学科体系是基础，学术体系是核心，话语体系是关键，三者有机统一，相辅相成。要进一步统筹推进各项重要科研资源的合理配置和协调发展，统筹推进传统学科和新兴学科，基础理论研究和应用对策研究。坚持目标导向和问题导向，着力提升原创能力和水平，提炼标识性概念，完善表达方式，提升传播效果，努力建设适应新时代要求。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际研究学部副主任、学部委员、世界经济与政治研究所所长张宇燕指出：“在探索国家安全学学科建设过程中，我们要以总体国家安全观为思想指引，按照理论构建一般形式，探索性地搭建一个新时代国家安全的国际政治经济学分析框架。”张宇燕解释道，在探索学科建设中，核心概念是支撑理论大厦的关键构件。“例如，除了总体国家安全观中已有的一系列概念，我们的工作需明晰与国家安全学科建设相关概念，如绝对安全与相对安全、积极安全与消极安全、防御型安全与管理型安全、局部安全与系统安全等等。秉持统筹发展与安全的理念，在国家安全学这门新兴交叉学科建设过程中，为学科体系、学术体系、话语体系建设增砖添瓦，有所贡献。”张宇燕说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为人民创造更加幸福的美好生活（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104947.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 温素威 曹玲娟 顾 春 孙龙飞</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;"><strong>开栏的话</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">党的十八大以来，习近平总书记在地方考察调研时多次到访革命纪念地，强调要从中国革命历史、优良传统和精神中汲取养分。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">追寻红色足迹，感悟初心使命。即日起，本报推出“新思想引领新征程·红色足迹”专栏，跟随习近平总书记的红色足迹，访当事人、忆当年事，重温总书记的重要论述和重要指示精神，生动回顾红色圣地光荣的革命历史、优秀的革命传统、伟大的革命精神，充分反映当地干部群众牢记总书记嘱托，大力发扬红色传统、传承红色基因，艰苦奋斗改变发展面貌、不断创造更加幸福美好生活的生动实践，凝聚迈进新征程、奋进新时代的强大力量。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从石库门到天安门，从小小红船到巍巍巨轮，从50多名党员到9000多万名党员，中国共产党团结带领人民，创造了举世瞩目的伟大成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年10月31日，习近平总书记带领中共中央政治局常委来到上海和浙江嘉兴，瞻仰上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船。习近平总书记指出：“上海党的一大会址、嘉兴南湖红船是我们党梦想起航的地方。我们党从这里诞生，从这里出征，从这里走向全国执政。这里是我们党的根脉。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望百年求索路，追随红色足迹行。翻开风云激荡的红色篇章，上海、浙江广大干部群众在历史中汲取力量，不忘初心、牢记使命、接续奋斗，不断创造更加幸福美好的生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一流城市要有一流治理</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 梧桐掩映着宁静道路，沿街一幢石库门建筑伫立。乌漆大门、青砖粉线，门楣拱形雕花，屋顶红旗飘扬，这里是上海中共一大会址纪念馆所在地。纪念馆留言簿上，黄宝妹老人留言：“上海是党的诞生地，上海人民很光荣，有责任把上海建设得更好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 90岁的全国劳模黄宝妹，总爱在上海杨浦滨江走一走。2017年，黄浦江两岸45公里岸线公共空间贯通；2020年，苏州河中心城区42公里岸线公共空间贯通。上海将市中心美丽的水岸线，打通开放为市民公共空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年11月2日，黄宝妹在杨浦滨江人人屋党群服务站见到了习近平总书记。“我向总书记介绍，自己是土生土长的上海人，见证了上海从旧中国到新中国、再到新时代的巨大变化，为中国共产党和中国特色社会主义感到无比自豪。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄宝妹见证了“工业锈带”到“生活秀带”的转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年11月2日，在上海考察的习近平总书记来到杨浦区滨江公共空间杨树浦水厂滨江段，沿滨江栈桥步行察看黄浦江两岸风貌，在参观途中遇到许多正在休闲健身的市民，同他们亲切交谈。习近平总书记指出，城市是人民的城市，人民城市为人民。无论是城市规划还是城市建设，无论是新城区建设还是老城区改造，都要坚持以人民为中心，聚焦人民群众的需求，合理安排生产、生活、生态空间，走内涵式、集约型、绿色化的高质量发展路子，努力创造宜业、宜居、宜乐、宜游的良好环境，让人民有更多获得感，为人民创造更加幸福的美好生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，黄浦江两岸成为老百姓宜业宜居的乐园。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虹口区市民驿站嘉兴路街道第一分站，85岁的夏娟娟老人忙着学书法、学国画。她说：“我的老年生活越来越好！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 夏奶奶到这里3年了。她是驿站里日间照料中心的老人之一。日间照料中心是一种“老年人白天入托接受照顾、参与活动，晚上回家”的社区居家养老服务新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年11月6日，习近平总书记走进虹口区市民驿站嘉兴路街道第一分站，逐一察看综合服务窗口、托老所、党建工作站等。习近平总书记指出，社区是党委和政府联系群众、服务群众的神经末梢，要及时感知社区居民的操心事、烦心事、揪心事，一件一件加以解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那天，老人们激动地握着习近平总书记的手，向总书记讲述自己的幸福晚年。总书记指出，我国已经进入老龄社会，让老年人老有所养、生活幸福、健康长寿是我们的共同愿望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，虹口区设置了35个市民驿站，努力打造“15分钟社区生活服务圈”，在群众家门口“一揽子”解决老年人就餐、日托、医疗保健、文体活动、党群服务等民生需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在浦东新区城市运行综合管理中心，大屏幕上浦东全域画面清晰呈现。2018年11月6日，习近平总书记来到这里，通过大屏幕了解上海城市精细化管理和国际贸易单一窗口运营情况。总书记指出，一流城市要有一流治理，要注重在科学化、精细化、智能化上下功夫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，浦东进一步拓展城市管理的智能化、精细化，实现了“一网统管”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>结合时代特点大力弘扬“红船精神”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2002年10月，调任浙江省委副书记、代省长的习近平同志，专程到嘉兴南湖瞻仰红船。2005年春节后的第一个工作日，浙江省委理论学习中心组成员来到南湖瞻仰红船，举行保持共产党员先进性教育活动专题学习会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平同志指出，开天辟地、敢为人先的首创精神，坚定理想、百折不挠的奋斗精神，立党为公、忠诚为民的奉献精神，是中国革命精神之源，也是“红船精神”的深刻内涵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沪杭高速公路浙江省嘉兴市嘉善县大云出口处南端，有一个远近闻名的缪家村，别墅院落、小桥流水、花海农场皆村景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这般景象的缪家村，10多年前，却是嘉善县的贫困村。集体可支配资金一度不足5万元，农民人均年收入不到1000元。如今，村集体经济收入已达1380万元，村人均可支配收入超过5万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 变化缘起于13年前。2008年，时任中共中央政治局常委、国家副主席的习近平同志在缪家村调研指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当时，嘉兴嘉德园艺有限公司负责人柴金甫在事业上正面临前所未有的选择：设施和花卉品种低端，要不要转？流转土地有期限，能不能干？“习近平同志来到缪家村调研指导，让大家备受鼓舞。得益于政府对流转土地开展适度规模经营的支持，我们吃下了‘定心丸’，不断把花卉产业做大做强。”如今，柴金甫的公司不仅效益翻番，还带动周边100多户农户种植花卉，助力大云镇成为全省最大鲜切花生产基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经常到村医务室量血压的白正来说，这些年村里变化很大，现在每个老年人都有养老金，每个月都有2000多元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引导“两新”组织党员积极发挥作用</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 午休或者下班闲暇时间，大家围坐一起读党章、学党史，或者读书报、谈心得，这是上海陆家嘴金融城党群服务中心日常场景。该中心服务金融城362个党组织、9337名党员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年11月6日，习近平总书记来到这里，详细了解中心开展党建工作等情况。总书记指出，随着经济成分和就业方式越来越多样化，在新经济组织、新社会组织就业的党员越来越多，要做好其中的党员教育管理工作，引导他们积极发挥作用。总书记希望上海在加强基层党建工作上继续探索、走在前头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 31.78平方公里的金融城矗立着285幢商办楼宇，这些“垂直社区”里共有4.3万多家企业，各类从业人员超50万名，而平均年龄只有29.5岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总书记强调，基层党建既要发扬优良传统，又要与时俱进，不断适应新形势，拓宽基层党建的领域，做到党员工作生活在哪里、党组织就覆盖到哪里，让党员无论在哪里都能找到组织找到家。”陆家嘴管理局党组书记张宇祥回忆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陆家嘴金融贸易区综合党委书记袁冶锋介绍，他们通过强化“青春元素”“时代元素”，注重党建工作的“个性”挖掘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年3月19日，陆家嘴金融城楼事大会在上海中心大厦召开，向首批39家重点楼宇“楼事会”集中授牌，为楼宇党群组织联盟及楼事工作指导中心揭牌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，陆家嘴金融城经济总量、税收、财政收入增幅都在浦东各大开发区里排名第一。注册企业税收1000亿元左右。持牌金融机构增长31家，跨国公司总部增长13家，外资资管机构首次突破100家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅党组织覆盖到楼宇，立法联系点也开到了百姓家门口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年过八旬的夏云龙，是虹桥街道立法联系点的一名信息员。他参与的第一个座谈会，是讨论国歌法有关问题。“我建议倡导全国公民在参加重大会议的时候，不仅要升国旗、行注目礼，还要高唱国歌。”夏云龙说，“这一条被采纳了！真的是民有所呼、法有所应。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在虹桥街道，像夏云龙这样的信息员共有280名，以他们为主体、10家顾问单位和8家专业人才库为补充，立法联系点搭建起了“一体两翼”工作架构，将群众性与专业性有机结合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虹桥街道党工委书记、人大工委主任胡煜昂介绍，截至去年11月，虹桥街道立法联系点完成了45部法律的意见征集工作，归纳整理建议800余条，51条建议被采纳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央军委表彰全军战略规划工作先进单位和先进个人]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104948.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;日前，中央军委印发《关于表彰全军战略规划工作先进单位和先进个人的通报》，对10个全军战略规划工作先进单位和18名全军战略规划工作先进个人予以表彰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通报指出，近年来，全军各级以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，坚决贯彻落实习主席和中央军委决策部署，坚持瞄准强敌、聚焦实战，坚持系统谋划、顶层统筹，坚持质量第一、效益优先，聚力攻坚克难、锐意改革创新，全力推进新时代强军战略设计，全力推进“十三五”规划任务落实，全力推进战略管理改革，规划理念加快更新、规划模式加快转型、规划能力加快提升，涌现出一大批战略规划工作先进单位和先进个人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通报要求，全军各级要以受表彰的单位和个人为榜样，深入学习贯彻习近平强军思想，坚持政治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军，聚焦建军百年奋斗目标，创新战略设计、战略实施、战略评估，不断提高战略谋划和宏观管理水平，努力推动军队建设高质量发展，为实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队不懈奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G标准必要专利声明数量位列全球首位]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104949.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）记者近日从工业和信息化部获悉：我国5G发展取得领先优势，已累计建成5G基站超81.9万个，占全球比例约为70%；5G手机终端用户连接数达2.8亿，占全球比例超过80%；5G标准必要专利声明数量占比超过38%，去年上半年以来上升近5个百分点，位列全球首位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 工业和信息化部有关负责人表示，将持续推进5G快速健康发展，持续提升产业基础能力和产业链现代化水平，着力打造融合应用生态。同时，稳中有进推动6G发展，深入开展6G应用场景研究，着力推动关键技术创新突破，积极促进国际交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铭记光辉历史 汲取奋进力量（今日谈）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104950.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船重温建党历史，在江西井冈山革命烈士陵园缅怀革命先烈，在贵州遵义娄山关红军战斗遗址陈列馆追忆长征壮举……“新思想引领新征程·红色足迹”行进式调研采访报道中，多路记者跋山涉水循着红色足迹，回望峥嵘岁月、感悟历史巨变，倾情讲述光辉故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “让初心薪火相传，把使命永担在肩”。党的十八大以来，习近平总书记在地方考察调研时多次到访革命纪念地，瞻仰革命历史纪念场所，强调要用好红色资源，传承好红色基因，把红色江山世世代代传下去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史是最好的教科书，常读总能常新；党史是最好的营养剂，让人受益匪浅。一件件革命文物，一个个红色故事，述说着我们党从哪里来，指引着共产党人该往哪里去，是坚定理想信念、加强党性修养的生动教材。越是走近红色资源，就越能懂得党的初心和使命之可贵，理解坚守党的初心和使命之重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 百年筚路蓝缕，百年接续奋斗。今天，革命老区旧貌换了新颜，中华民族摆脱绝对贫困的千年梦想也已实现。乘势而上，从革命历史中汲取智慧和力量，把先辈们开创的事业不断推向前进，这是对革命精神最好的传承，也是对革命先辈最好的告慰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动大湾区建设取得新的更大进展]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104952.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报评论员</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 风起南海，潮涌珠江。从广东到香港、澳门，从重大工程施工现场到工厂车间、科研实验室，今日的粤港澳大湾区，处处可见奋斗者身影，处处涌动着生机活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推进粤港澳大湾区建设，是党中央作出的重大决策，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略。近年来，一项项重大基础设施陆续建成，设施“硬联通”和机制“软联通”不断加强，资本、技术、人才、信息等关键要素加速流动，市场一体化水平持续提升，宜居宜业的优质生活圈逐步形成……在以习近平同志为核心的党中央关心指引下，粤港澳大湾区建设热潮澎湃，取得了重大进展和显著成效。实践表明，推进粤港澳大湾区建设，有利于贯彻落实新发展理念，为我国经济创新力和竞争力不断增强提供支撑；有利于进一步深化改革、扩大开放，建立与国际接轨的开放型经济新体制，建设高水平参与国际经济合作新平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤港澳大湾区建设的一个重要战略考量，是推进“一国两制”事业发展，保持香港、澳门长期繁荣稳定。对香港、澳门来说，“一国两制”是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建“一带一路”、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。从推动三地经济运行的规则衔接机制对接、加快粤港澳大湾区城际铁路建设、促进人员货物等各类要素高效便捷流动，到深化前海深港现代服务业合作区改革开放、规划建设好河套深港科技创新合作区、加快横琴粤澳深度合作区建设，从以大湾区综合性国家科学中心先行启动区建设为抓手、加强与港澳创新资源协同配合，到充分运用粤港澳重大合作平台吸引更多港澳青少年来内地学习、就业、生活……一系列重大举措正有序推进，助力港澳探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力。全面准确贯彻“一国两制”方针，充分发挥粤港澳综合优势，深化内地与港澳合作，进一步提升粤港澳大湾区在国家经济发展和对外开放中的支撑引领作用，支持香港、澳门融入国家发展大局，必将不断增进香港、澳门同胞福祉，保持香港、澳门长期繁荣稳定，让港澳同胞同祖国人民共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从今年开始，我国进入“十四五”时期，这是乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。粤港澳大湾区作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，在国家发展大局中具有重要战略地位，在新征程上迎来了新机遇，大有可为，也大有作为。“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出“积极稳妥推进粤港澳大湾区建设”的明确要求，强调要以京津冀、长三角、粤港澳大湾区为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。粤港澳三地立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，推动高质量发展，实现优势互补、协同发展，必将推动粤港澳大湾区建设取得新的更大进展，打造出世界级创新平台和增长极。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记深刻指出：“大湾区是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。要大胆闯、大胆试，开出一条新路来。”面向未来，粤港澳三地大胆创新、真抓实干、奋发进取，定能携手打造国际一流湾区和世界级城市群，在全面建设社会主义现代化国家新征程中铸就新的时代辉煌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节约集约用水见成效]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104953.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 水来了，河就活了！从避而远之的臭水沟到水清景美的风景线，如今，位于北京市朝阳区的亮马河换了新颜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “眼下这清澈的活水，主要补自附近的再生水厂，污水经过处理‘变废为宝’，两岸绿化灌溉也是利用再生水，年节约新鲜水约38万立方米。”北京市节约用水办公室主任赵潭介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年5月9日至5月15日是第三十个全国城市节约用水宣传周。近年来，我国把节水放在城市涉水工作的优先位置，构建水资源供给、水环境治理、水安全保障相互关联的城市水系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 住建部发布的数据显示，从2012年到2020年，全国城市节水量累计达到453亿立方米，相当于5个南水北调中线工程的年调水量。全国城市用水总量只占全国用水总量的10%左右，却支撑了全国60%的人口和70%以上的GDP。促进再生水成为城市的“第二水源”，2020年全国城市再生水利用量达146亿立方米，较2012年增加了4倍，占城市供水总量的23.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——开展重点领域节流，提高效能抓节水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在湖北宜昌鑫大兴混凝土有限公司的厂区内，有一处巨大的沉淀蓄水池。“收集的雨水和地面冲洗水，经过七级沉淀后变成可循环利用的清水，通过管道输回搅拌站用于生产。”该公司负责人介绍，企业约80%的用水量来自循环水，年节约成本40余万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江绍兴城市年供水量近1亿立方米、管网总长度2000多公里。借用大数据等技术提高查找漏点的精确率和抢修效率，供水管网漏损率降至4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 住建部城市建设司相关负责人介绍，近年来，各地加快老旧供水管网改造，提升管网运行管理水平，全国城市供水管网漏损率稳步下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——推进海绵城市建设，创新理念抓节水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 透水砖替代传统硬质路面，植草沟、下沉式绿地等海绵设施收集起来的雨水，可作为绿化浇洒用水。随着海绵城市建设的展开，江西萍乡御景园小区居民的生活品质进一步提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，海绵城市建设理念逐步融入城市规划建设管理各个环节，各地推进海绵城市建设，提升城市对雨水的利用、调蓄、吸纳能力，促进形成健康循环的城市水系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年底，全国共建成落实海绵城市建设理念的项目4万多个，提升了雨水资源涵养能力和综合利用水平，实现雨水资源年利用量3.5亿吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——节约理念贯穿始终，完善机制抓节水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 污水资源化利用实验进校园、参观水质净化工艺……今年城市节约用水宣传周期间，各地开展了形式多样的宣传活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，近年来我国积极开展节水型城市创建，推动节水理念、节水方法、节水窍门进社区，形成绿色发展方式和生活方式。目前全国130个城市创建成为节水型城市，这些城市用水总量占全国城市用水总量的58.5%，有力带动了全国城市节水工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以新理念、新思路继续抓好城市节水工作，还要综合运用行政、法律、经济、技术等手段，加强对用水行为的监督管理，实现由粗放用水方式向节约集约用水方式的转变。”该负责人说，今年是“十四五”开局之年，将全面贯彻新发展理念，进一步提升城市节水工作的系统性，推动将城市节水贯穿规划、建设、管理全过程，实现城市高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不忘初心 坚定前行（记者手记）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104954.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>孙龙飞</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 从上海兴业路76号到浙江嘉兴南湖红船，100年前，中国共产党诞生在那个风雨如晦的年代，点燃了中国革命的火种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记深刻指出，我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中共一大会址纪念馆和南湖革命纪念馆，一幅幅历史照片、一件件珍贵文物都在静静地诉说历史。建党时革命先辈们筚路蓝缕、艰苦创业的情景，每每浮现在参观者眼前。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回顾历史，重温党的百年征程，就是为了进一步坚定前行的步伐。胸怀千秋伟业，恰是百年风华。秉持以人民为中心，永葆初心、牢记使命，乘风破浪、扬帆远航，我们一定能实现中华民族伟大复兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[擘画未来 共享荣光（大湾区 大未来）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104955.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 张 毅 王 尧 欧阳洁 罗珊珊</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196843666_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 俯瞰广东省佛山市顺德区<br /> 　　王 澍摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 初夏时节，草木勃发。珠江两岸生机盎然，粤港澳大湾区热潮澎湃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在世界夜景卫星图上，这里是灯光最璀璨的区域之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在我国改革开放的版图上，这里是开放程度最高、经济活力最强的区域之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湾区观澜，感受速度与激情；临海听潮，感知现在与未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “1小时生活圈”基本形成——轨道上的大湾区加速驶来，干线铁路、城际铁路、城市轨道交通、有轨电车“四网融合”，高速路网跨江达海，越织越密。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重大合作平台加速建设——深圳前海、珠海横琴、广州南沙、深港河套，承载着改革开放新任务，肩负起示范引领和创新引领的新使命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科技创新活力竞相迸发——大湾区国际科技创新中心的影响力显著增强，粤港澳三地科技设施联通、科技要素畅通、创新链条融通的创新网络初步形成，高端技术创新平台和一流科学实验室加速集聚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要以更宽广的视野、更高的目标要求、更有力的举措推动全面开放，加快发展更高层次的开放型经济，加快培育贸易新业态新模式，积极参与‘一带一路’建设，加强创新能力开放合作。要抓住建设粤港澳大湾区重大机遇，携手港澳加快推进相关工作，打造国际一流湾区和世界级城市群。”建设粤港澳大湾区，是以习近平同志为核心的党中央立足全局和长远作出的重大决策，是重大的国家战略，是重大的历史机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “9+2”11城握指成拳，大湾区正以更大气魄深化改革、扩大开放，续写更多“春天的故事”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>领航定向&nbsp;绘制蓝图</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 港珠澳大桥宛若一条巨龙划过夜空，香港双层巴士穿梭在大湾区地标建筑间，粤剧花旦、梅花桩舞狮等熟悉的人文景象交相辉映……4月19日夜晚，广州海心沙上空，1000架无人机在雨中上演了一场绚丽的光影秀。伴随着动感的音乐，无人机在夜空中呈现出“大湾区大未来”6个闪亮的大字，将信心与祝福刻进苍穹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区，大机遇，大文章；亲自谋划、亲自部署、亲自推动。习近平总书记始终高度关心、关注、关切粤港澳大湾区建设。大湾区建设前进的每一步，都离不开总书记的关心厚爱，大湾区建设取得的每一点成绩，都凝聚着总书记的长远谋划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年12月，习近平总书记在党的十八大后首次离京考察就来到广东。他指出，希望广东联手港澳打造更具综合竞争力的世界级城市群。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年7月1日，在习近平总书记亲自见证下，国家发展改革委和粤港澳三地政府在香港共同签署《深化粤港澳合作&nbsp;推进大湾区建设框架协议》，粤港澳大湾区建设正式启动。几个月后，粤港澳大湾区建设被写入党的十九大报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤港澳大湾区包括香港特别行政区、澳门特别行政区和广东省的珠三角九市，总面积5.6万平方公里，2017年末总人口约7000万人，2017年经济总量约10万亿元。改革开放以来，特别是香港、澳门回归祖国后，粤港澳合作不断深化实化，粤港澳大湾区经济实力、区域竞争力显著增强，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的基础条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 机遇和挑战并行。大湾区一方面需要提升国际竞争力，实现转型发展、创新发展，破解合作发展中的突出问题；另一方面需要增强经济增长内生动力，进一步加速创新要素高效便捷流动，摆脱资源能源约束。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年12月18日，习近平总书记在中央经济工作会议上指出，粤港澳大湾区建设要科学规划，加快建立协调机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年5月10日、5月31日，习近平总书记先后主持召开中央政治局常委会会议和中央政治局会议，对规划纲要进行审议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年10月23日，习近平总书记来到珠海，宣布港珠澳大桥正式开通。总书记在广东考察时强调，要把粤港澳大湾区建设作为广东改革开放的大机遇、大文章，抓紧抓实办好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年2月18日，《粤港澳大湾区发展规划纲要》正式公开发布，对粤港澳大湾区的战略定位、发展目标、空间布局等作了全面规划，涉及国际科技创新中心建设、基础设施互联互通、现代产业体系构建、生态环境保护、优质生活圈建设等多个方面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 若网在纲，有条而不紊。在以习近平同志为核心的党中央关心下，粤港澳大湾区建设作为国家重大发展战略，进入全面实施的新阶段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年10月，习近平总书记赴广东考察。他强调，要坚决贯彻党中央战略部署，坚持新发展理念，坚持高质量发展，进一步解放思想、大胆创新、真抓实干、奋发进取，以更大魄力、在更高起点上推进改革开放，在推进粤港澳大湾区建设、推动更高水平对外开放、推动形成现代化经济体系、加强精神文明建设、抓好生态文明建设、保障和改善民生等方面展现新的更大作为，努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牢记总书记的殷殷嘱托，大湾区发展按下快进键。2020年，大湾区经济总量达11.5万亿元，比2017年增加1.4万亿元；进入世界500强企业达21家，比2017年增加4家；广东有国家级高新技术企业5.3万家，比2017年增加近2万家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过近4年努力，粤港澳大湾区建设取得阶段性显著成效，向国际一流湾区和世界级城市群迈出坚实步伐。大湾区综合实力显著增强，粤港澳合作更加深入广泛，三地民众获得感更加充实，充分展现出“一国两制”的制度优势和勃勃生机。“用一句话概括，三地加快实现硬联通、软联通、智联通、企联通、心联通。”广东省省长马兴瑞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>融入大局&nbsp;融合互通</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州图书馆，“湾区时代看广州”图片展上，两幅老照片仿佛为大湾区的前世今生写下注脚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1985年，珠海花农每天清晨都乘船去澳门卖花。照片上，手挽竹篮的内地妇女梳着齐耳短发，衣着朴素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1993年，广东顺德。图片说明写道：“清晨的九江码头，装运塘鱼当日外销港澳。按广东菜的习惯，一般到达后还必须保持新鲜。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水乳交融、唇齿相依。“对香港、澳门来说，‘一国两制’是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建‘一带一路’、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。”习近平总书记为香港和澳门的未来发展谋划长远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港、澳门两个特别行政区，既有自身的优势，也面临发展挑战。融入国家发展大局，是“一国两制”的应有之义，也是香港、澳门探索发展新路径、开拓发展新空间、增添发展新动力的客观要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “粤港澳三地文化同源、人缘相亲，多年来不断深化合作，在不同领域都成效显著，形成了多层次、全方位的合作格局。随着粤港澳大湾区建设的全面开展，三地的融合和协同发展正迈向更高的台阶。展望未来，香港必定会把握机遇，以粤港澳大湾区为最佳切入点，积极融入国家发展大局。”香港特别行政区行政长官林郑月娥说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特别行政区行政长官贺一诚表示，粤港澳大湾区是澳门融入国家发展大局最便捷的通道、最广阔的平台，澳门将有效落实《粤港澳大湾区发展规划纲要》，务实推进大湾区建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币。国际上没有先例，粤港澳大湾区如何开出一条新路？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要在‘一国两制’方针和基本法框架内，发挥粵港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通。”习近平总书记高屋建瓴，指明方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重大合作平台是创新“试验田”，也是承载创新的重要载体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳前海勇立改革开放潮头，聚焦与香港现代服务业合作。深港现代服务业合作区内，43.2%的土地面向港企出让，已累计注册港资企业1.14万家。深港青年梦工场、深港设计创意产业园、深港创新中心等重大项目和平台，吸引了大批港澳青年来此创业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “建设横琴新区的初心就是为澳门产业多元发展创造条件。”10年间，习近平总书记4次到横琴考察，对横琴的发展念兹在兹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，港澳建筑工程师可以直接在横琴为客户提供服务，其执业资格得到充分认可；港澳青年在横琴创业，利用网上平台就能自助办税，“连一次都不用跑”；在横琴的法院，甚至可以适用澳门的法律作出判决……规则的调校、机制的改革、制度的创新，实现了澳门与横琴乃至与整个大湾区的深度融合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华众联创设计顾问（横琴）有限公司是内地第一家由内地、香港、澳门建设领域专业人士联营的设计顾问机构。公司总经理闫澍说，华众联创曾积极参与和推动珠海通过相关法规，在内地第一次以地方立法的形式实现香港和澳门建筑工程领域专业企业和专业人士在内地直接提供服务，“不到1年时间，就有超过100位港澳建筑工程师和数十家港澳专业企业在横琴备案和执业”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>更高起点&nbsp;扩大开放</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月6日，粤港澳大湾区内地和港澳投资者收到一份“大礼包”——期盼已久的“跨境理财通”试点实施细则公开征求意见，大湾区金融开放进入加速期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 港珠澳大桥、广深港高铁等标志性工程建成通车，莲塘/香园围口岸、新横琴口岸正式开通，粤澳新通道、皇岗口岸重建等项目加快推进，深圳湾口岸货检通道、横琴口岸实现24小时通关，创新实施“合作查验、一次放行”“一地两检”模式，2/3的出入境旅客通过自助方式通关、基本实现排队不超过30分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基础设施“硬联通”和机制“软联通”，加速粤港澳大湾区人员、货物、资金、信息等要素便捷、高效流动，粤港澳大湾区正“以更大魄力、在更高起点上推进改革开放”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 规则衔接、机制对接，实现规则标准等制度型开放，是粤港澳大湾区率先建设更高水平开放型经济新体制的关键所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成片的红树林枝叶茂盛，弯弯的深圳河绵延流淌。深圳和香港合计3.89平方公里区域内，河套深港科技创新合作区应运而生。深圳园区内，一间间仓储物流厂房正按照科研团队的要求改造成科研新空间，香港园区也在加紧建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深港两地协同联动，探索创新，对接国际高标准科技创新规则制度体系，制定“联合政策包”，构建“基础研究+技术攻关+成果产业化+科技金融+科技人才”全过程创新生态链，联手吸纳世界一流创新人才和资源。截至目前，合作区对接和落地的项目138个，其中具有港澳背景的项目近30个。未来双方将全力打造世界级科技创新枢纽区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 变制度之异为制度之利，积极探索“一事三地、一策三地、一规三地”。粤港澳大湾区基本实现与港澳服务贸易自由化，港澳企业在法律、会计、建筑等领域投资营商享受同等待遇；金融市场互联互通有序推进，广东自贸试验区试点开展自由贸易账户业务，“深港通”、跨境移动支付等便利措施落地实施；职业资格认可、标准衔接范围持续拓展，在医师、教师、导游等8个领域以单边认可带动双向互认，2000多名港澳专业人士取得内地注册执业资格……粤港澳三地市场一体化水平明显提升，要素跨境流动更加便捷高效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>创新引领&nbsp;协同发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从昔日的荔枝林，到今天的创新人才高地，东莞松山湖高新区这匹“创新黑马”吸引了全世界的目光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月22日上午，大湾区综合性国家科学中心先行启动区（松山湖科学城）全面启动，这将在更高起点上推动粤港澳大湾区国际科技创新中心建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在《粤港澳大湾区发展规划纲要》中，“创新”是高频词。粤港澳大湾区能否比肩国际一流湾区，关键看创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创新的关键在人才。东莞松山湖材料实验室是广东省第一批省级实验室，实验室在建立初期就特地设立粤港澳交叉科学中心，面向全球招聘优秀科学家和青年研究者，促进学术交流。松山湖材料实验室常务副主任陈东敏介绍说：“不同学科背景的研究人员在这里思维碰撞、交叉合作，就能真正实现技术共享，激发更多创新动力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “松山湖为云鲸提供了良好的创业环境和政策扶持，加之背靠粤港澳大湾区无可比拟的供应链，创业者能够专注于产品开发。在粤港澳大湾区，产品的迭代速度更快，成本更低。”云鲸智能科技（东莞）有限公司总经理张峻彬说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 健全的产业体系、完备的产业链条是粤港澳大湾区优势所在，粤港澳三地形成先进制造业、现代服务业互补互促、协同发展的产业格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州携手港澳大力发展生物医药、人工智能等新兴产业，500多家生命健康和人工智能企业集聚广州南沙；深圳精准推进人工智能、集成电路、生物医药、新能源汽车等8条重点产业链；东莞加快构建以先进制造业为主体的现代产业体系，首批布局建设七大战略性新兴产业基地；佛山拥有26个国家级特色产业基地……粤港澳大湾区正在加速打造成为全球科技创新高地和新兴产业重要策源地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “金融服务、商贸、航运物流等方面是香港的强项，凭借香港在国际金融贸易等方面的优势，可以使‘9+2’城市群进一步融合，共同分享湾区资源，各展所长，进行全方位的密切合作。”香港潮州商会副会长、意得集团主席高佩璇说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伶仃洋碧波万顷，珠江口风云激荡。这片曾经见证国家民族百年沉浮的土地，又将写就湾区故事的锦绣华章，共享祖国繁荣富强的伟大荣光。粤港澳大湾区四大中心城市香港、澳门、广州、深圳合理分工、形成合力；珠海、佛山、惠州、东莞、中山、江门、肇庆等重要节点城市错位发展、功能互补。粤港澳大湾区，正在深度融合中汇聚起时代的巨浪，向着海阔天空的未来进发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动大湾区建设取得新的更大进展]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104956.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报评论员</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 风起南海，潮涌珠江。从广东到香港、澳门，从重大工程施工现场到工厂车间、科研实验室，今日的粤港澳大湾区，处处可见奋斗者身影，处处涌动着生机活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推进粤港澳大湾区建设，是党中央作出的重大决策，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略。近年来，一项项重大基础设施陆续建成，设施“硬联通”和机制“软联通”不断加强，资本、技术、人才、信息等关键要素加速流动，市场一体化水平持续提升，宜居宜业的优质生活圈逐步形成……在以习近平同志为核心的党中央关心指引下，粤港澳大湾区建设热潮澎湃，取得了重大进展和显著成效。实践表明，推进粤港澳大湾区建设，有利于贯彻落实新发展理念，为我国经济创新力和竞争力不断增强提供支撑；有利于进一步深化改革、扩大开放，建立与国际接轨的开放型经济新体制，建设高水平参与国际经济合作新平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤港澳大湾区建设的一个重要战略考量，是推进“一国两制”事业发展，保持香港、澳门长期繁荣稳定。对香港、澳门来说，“一国两制”是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建“一带一路”、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。从推动三地经济运行的规则衔接机制对接、加快粤港澳大湾区城际铁路建设、促进人员货物等各类要素高效便捷流动，到深化前海深港现代服务业合作区改革开放、规划建设好河套深港科技创新合作区、加快横琴粤澳深度合作区建设，从以大湾区综合性国家科学中心先行启动区建设为抓手、加强与港澳创新资源协同配合，到充分运用粤港澳重大合作平台吸引更多港澳青少年来内地学习、就业、生活……一系列重大举措正有序推进，助力港澳探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力。全面准确贯彻“一国两制”方针，充分发挥粤港澳综合优势，深化内地与港澳合作，进一步提升粤港澳大湾区在国家经济发展和对外开放中的支撑引领作用，支持香港、澳门融入国家发展大局，必将不断增进香港、澳门同胞福祉，保持香港、澳门长期繁荣稳定，让港澳同胞同祖国人民共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从今年开始，我国进入“十四五”时期，这是乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。粤港澳大湾区作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，在国家发展大局中具有重要战略地位，在新征程上迎来了新机遇，大有可为，也大有作为。“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出“积极稳妥推进粤港澳大湾区建设”的明确要求，强调要以京津冀、长三角、粤港澳大湾区为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。粤港澳三地立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，推动高质量发展，实现优势互补、协同发展，必将推动粤港澳大湾区建设取得新的更大进展，打造出世界级创新平台和增长极。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记深刻指出：“大湾区是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。要大胆闯、大胆试，开出一条新路来。”面向未来，粤港澳三地大胆创新、真抓实干、奋发进取，定能携手打造国际一流湾区和世界级城市群，在全面建设社会主义现代化国家新征程中铸就新的时代辉煌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中尼务实合作不断深化]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104959.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻尼日利亚记者 姜 宣</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196886596_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为中企承建的阿布贾城铁1号线、3号线与阿卡铁路三线交会。<br /> 　　中土集团供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 尼日利亚国家统计局最新公布的数据显示，2020年，中国成为尼日利亚全球最大贸易伙伴，对华贸易总额占尼全球贸易总额的19.6%。今年是中尼建交50周年，在共建“一带一路”和中非合作论坛框架内，中尼深化各领域合作，为构建更加紧密的中非命运共同体作出积极贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>基建发展——</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “对尼日利亚经济复苏起到积极作用”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由中国土木工程集团有限公司（中土集团）承建、位于尼日利亚西南部的拉各斯轨道公共交通红线轻轨项目近日开工。拉各斯州州长巴巴吉德·桑沃—奥卢在开工仪式上致辞说，作为经济中心，拉各斯的轻轨项目有助于政府建立高效和可持续的交通系统，改善民众生活质量，拉动经济增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多年来，中国企业积极参与尼日利亚各地铁路、公路、机场、港口、自贸区、水电站等基础设施建设，合作推动尼经济社会发展和民生改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在尼日利亚西北部，中企承建的该国最大水电站——宗格鲁水电站4月底按期实现下闸蓄水目标，配套移民新村、医院、学校等建设进展顺利。预计年底实现首台机组发电，届时将显著缓解当地电力紧张情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中部尼日尔河沿线，直通南部三角洲的中线铁路去年9月正式开通运营，未来有望实现年载客量近100万人次、年载货量约350万吨。尼铁路公司总经理奥基里亚表示：“这条交通大动脉将对尼日利亚经济复苏起到积极作用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在西南部沿海，莱基深水港建设如火如荼。据了解，该港建成后将成为西非最大港口，极大缓解现有其他港口压力，并与配套的中尼经贸合作区莱基自贸区深度对接，进一步激活当地经济发展潜力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “尼中建交50年来，双方相互信任、密切协作，取得丰硕合作成果，给两国和两国人民带来巨大利益。”尼日利亚总统布哈里表示，中方提供的大力支持，有效缓解了尼基础设施欠发展以及粮食不足等问题，为尼实现可持续发展发挥了至关重要的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人才培养——</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “为深化尼中两国友谊作出新贡献”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中地海外集团投资建立的瓦拉农场，尼日利亚小伙卡马图已经成长为水稻试验项目负责人，并兼职技术顾问，为当地更多农户增产增收提供支持。在他的帮助下，当地3个种植大户去年水稻平均亩产达560斤，超出原产量2倍多。卡马图说：“没有中国公司传授农业技术知识，我们就不会有今天的好生活。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2005年启动以来，瓦拉农场项目采取“公司+农户”的培育模式，中国技术专家手把手向当地农民传授农业技术，还培育出水稻品种“伽瓦1号”，当地水稻平均产量提高30%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年底，天津中德应用技术大学、天津铁道职业技术学院与阿布贾大学合作，开设鲁班工坊，围绕电气电子、机械、土木等3个专业为尼培养实用人才。阿布贾大学校长那奥拉表示，鲁班工坊将为尼日利亚教育、前沿技术和经济发展作出重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年以来，华为通过“未来种子”等项目，为尼日利亚云计算、人工智能、移动网络和大数据等领域发展培养人才。尼通信部部长什图表示，数字人才培养契合尼人力资源发展规划，已有15所大学、1万多名大学生参与华为举办的信息与通信技术技能大赛，将来还会有越来越多的人参与其中，更多人得到培训，助力尼新兴产业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿卡铁路通车后，中方企业提供全方位技能培训，培养了一大批铁路运营管理人才；阿布贾城铁正式开通前，近百名尼日利亚青年跟随中方学习通信系统专业课程，现已承担起城铁运营的主要任务；中土集团正在承建的尼日利亚交通大学项目，将助力尼自主建设并运营铁路等重大交通基础设施……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尼驻华大使巴巴·艾哈迈德·吉达说：“中国企业积极落实中非合作论坛北京峰会精神，坚持‘授人以渔’，为尼交通运输建设和管理、信息通信技术等领域培养人才。双方密切合作将为深化尼中两国友谊作出新贡献。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>抗疫合作——</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “推动尼中战略伙伴关系不断取得新进展”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对疫情挑战，中方同包括尼日利亚在内的非洲国家携手抗击疫情，展现了中非患难与共的兄弟情谊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中国抗击疫情的关键时刻，尼日利亚各界通过多种形式表达对中国的坚定支持。布哈里发表声明说，中国遏制疫情的努力以及就此同国际机构和其他国家的密切沟通协作堪称典范。尼联邦参议院外事委员会主席布尔卡秋瓦表示，中国为抗击疫情作出艰苦努力，世界应对中国的抗疫行动予以赞许。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为帮助尼日利亚抗击疫情，中国政府提供了多批医疗物资援助，派遣相关医护和技术人员，及时同尼方分享疫情防控经验。中国企业和民间机构捐赠大量医疗物资和设备，帮助尼方抗击疫情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在阿布贾今日剧院，中企负责改建了尼最大的方舱医院，两周内完成基本建设工作，并派专家协助进行设备安装和调试，对尼医护人员进行培训。尼医疗协会主席因诺森特·乌贾表示，尼日利亚与中国开展抗疫合作，不断提升了抗击疫情的能力和水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尼日利亚卫生部长埃哈尼尔表示，中国向尼援助医疗物资、及时分享诊疗经验，是最早为尼抗疫提供支持的国家之一。“长期以来，中方帮助尼建设道路和医院等基础设施。尼方期待同中方加强疫苗、医护人员培训等方面的合作，推动尼中战略伙伴关系不断取得新进展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尼主流媒体《领导者报》发表评论文章指出，中国是尼值得依赖的合作伙伴。尼日利亚应巩固与中国的传统友谊，深化战略伙伴关系，借鉴中国发展经验，团结互助，实现共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报阿布贾电）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国特色社会主义制度体现优越性（国际论坛）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104960.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>米尔顿·波马尔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国共产党是有能力、有担当的执政党，是中国人民的主心骨，领导中国人民克服重重挑战，找到了适合中国的发展道路</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1956年，我的祖父第一次访问中国，自此我们家与中国结下了不解之缘。20世纪70年代，祖父作为巴西共产党代表团成员再次访问中国，受到中国领导人的接见。1981年起，我的父亲也多次访问中国，致力于推动巴中两国合作。在他们眼中，中国是个充满希望的地方，中国的发展将“令世界惊喜”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1997年，我也来到中国这个充满活力的东方大国。20多年间，我到过中国的很多地方，目睹了中国经济的持续腾飞，清晰感知到世界对中国与日俱增的关注。我们家三代人见证了中国半个多世纪的巨大变迁，特别是经济社会的快速发展给广大人民带来的福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革开放以来，中国成功从一个贫穷国家稳步发展成为世界第二大经济体。这样的巨大跨越无疑是人类历史上的奇迹。无数事例和数据能够证明中国取得的巨大发展成就，但我更真切和更震撼的感受，则来自于不同时期到中国的亲身探访、亲眼观察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2008年北京奥运会和2010年上海世博会让全世界对中国刮目相看。人们惊讶地发现，中国早已经发生了翻天覆地的变化。现在再来中国，我甚至有些担心自己会落伍，跟不上中国科技不断创新的脚步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤为难得的是，中国始终追求共同繁荣发展，特别是关注贫困群体、注重农村地区的发展。改革开放40多年来，7亿多中国农村贫困人口成功脱贫，没有其他任何一个国家可以实现这样的成就。记得上世纪90年代，我曾到过中国一些农村地区，村民大都住土坯房。近年再次访问时，农村地区的面貌焕然一新。很多人住上了精致的楼房，家里通了网络，越来越多的农村居民拥有摩托车、汽车等交通工具。农业生产水平同样不断提高。有一次在黑龙江省参观，我看到农田里大型机械化设备、无人机配备齐全，令人印象深刻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我长期关注中国农村地区的扶贫减贫。在我看来，中国取得脱贫攻坚战全面胜利，离不开中国共产党的坚强领导。中国领导人一直非常重视农村发展，深入贫困地区考察，与当地民众亲切交流。中国共产党制定了正确的政策，多措并举帮助贫困人口脱贫。中国推出的国家乡村振兴战略规划，致力于改善农村地区居民生活水平、发展农业，有利于给农村地区带去更多产业、更优质的教育资源，吸引人才回流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国共产党是有能力、有担当的执政党，是中国人民的主心骨，领导中国人民克服重重挑战，找到了适合中国的发展道路。事实证明，中国特色社会主义道路是最适合中国的发展道路。中国取得脱贫攻坚战全面胜利，中国特色社会主义制度体现优越性。我期待在疫情结束后尽快访问中国，进一步学习中国农村发展的成功经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为巴西圣卡塔琳娜联邦大学中国研究院副研究员）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们一定可以赢得这场抗疫斗争的胜利”（患难见真情 共同抗疫情）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104961.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻泰国记者 孙广勇</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月的老挝正值热季，地面上腾起厚重的雾气。位于万象郊区的澜沧方舱医院里，中国政府援老抗疫医疗专家组的专家穿上厚厚的防护服，相互在对方身上写下名字和“老挝加油”“老挝必胜”等字样，进入隔离病区。病房里，中国专家详细了解患者病情、进行体格检查，指导疾病监测及治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走出隔离区时，中方专家的衣服已经被汗水浸湿。来不及休息，大家又开始和老方专家讨论患者情况、梳理工作流程，对相关问题给出改善意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期，老挝疫情防控形势趋紧。应老挝政府要求，5月4日，中国政府援老抗疫医疗专家组一行25人抵达万象。专家组因地制宜帮助老方升级疫情防控和救治方案，提高技术水平和应对能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 抵达老挝的第二天，中国医疗专家组就前往老挝卫生部参加疫情防控例会和现场办公会。会议室内，坐满了老方新冠肺炎收治医院、方舱医院医务人员，还有很多人在窗口和门边聆听中方专家的讲解。老挝医生占达莉是第二次和中方专家合作，她说：“老中双方专家密切配合、精诚协作，我们一定可以赢得这场抗疫斗争的胜利。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于万象市病例集中，定点医院床位紧张，万象市卫生厅相关负责人提出，能否在隔离酒店收纳部分轻症病人。中方疾控专家许琳表示，轻症病人是明确的传染源，隔离酒店不具备感染控制分区和医疗废物处理等必备条件，中央空调也会增加疫情扩散的风险。“病人必须收治在指定医院。如果定点医院床位紧张，可以新增方舱医院。”听了中国专家的建议，老方立即加大方舱医院建设力度，澜沧方舱医院、淮宏方舱医院、27公里方舱医院相继扩建。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了万象，中国医疗专家组还前往老挝北部多省开展工作。专家组深入社区走访，指导各社区实现有序有度精准防控；在固定隔离点、隔离酒店等隔离场所，提出有效防控方案；在新冠病毒采样点，提出建立“人人知晓疫情，人人懂得防护，人人参与控制”的防控模式……老挝友谊医院副院长翁纳空主动找到中国专家组，希望为该医院收治患者提供中药，“去年带来的清瘟解热合剂、健体抗疫合剂、藿香正气胶囊、连花清瘟胶囊等疗效得到了医生和患者的普遍认可”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自去年3月老挝首次报告新冠肺炎确诊病例以来，中方已向老挝派遣多批医疗专家，援助多批抗疫物资和疫苗。中国驻老挝大使姜再冬表示，中老是命运共同体，理应患难与共、同舟共济。针对老挝疫情形势和特点，中国医疗专家组将协助老方研究新情况、解决新问题。相信在老挝党和政府坚强领导下，老挝人民一定能战胜疫情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老挝政府副总理吉乔表示，老方衷心感谢中国政府紧急派出医疗专家组，中国用行动诠释了中方对老挝人民的深厚友情，“我坚信，在中国的帮助下，老挝将在最短时间内战胜疫情”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报曼谷5月16日电）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让对华合作成为刚果（金）发展的机遇]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104962.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社布拉柴维尔5月14日电&nbsp;&nbsp;金沙萨消息：刚果（金）总统齐塞克迪13日表示，刚果（金）非常重视与中国的合作，将为两国合作企业搭建平台，深化资源和基建等方面的合作，让对华合作成为刚果（金）发展的机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 齐塞克迪13日在该国东南部卢阿拉巴省科卢韦齐市视察中刚合资的华刚矿业股份有限公司，听取生产项目工艺介绍，并与项目员工代表进行交流。视察期间，他高度肯定项目采用的先进设备和工艺，希望进一步推动项目健康发展，带动当地经济，实现两国合作共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 齐塞克迪表示，刚果（金）非常重视刚中合作，作为“一带一路”合作伙伴和非盟轮值主席国，刚果（金）将为两国合作企业搭建平台，深化资源和基建等方面的合作，让对华合作成为刚果（金）发展的机遇，推动刚中关系不断迈上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[失序之责谁来负（钟声）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104963.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国社会旷日持久的极化与撕裂积聚着矛盾，随着矛盾激化而衍变出对抗，因自不同事由而从失序走向失序，只是个时间问题</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民主的目标理当是“治”，治理效果乃衡量民主实践优劣的标尺。显然，若问美式民主究竟给美国社会带来了怎样的“治”，这个答卷已经很难看了。美国社会长期呈现极化、撕裂的样貌，乱象丛生是其常态，在重大风险挑战面前也没交出多少好成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多年来，美国治理失序之状总令世人目不暇接：美国政府一而再、再而三地出现“停摆”，2018年年底至2019年1月甚至创下将近35天的关门纪录；新冠肺炎疫情肆虐，美国一些政客却在应不应该戴口罩这一问题上争执不下，联邦政府和州政府竟然抢夺抗疫物资、执行截然相反的疫情应对政策；“黑人的命也是命”“停止仇恨亚裔”等抗议活动席卷全国，而实现种族公正的目标依然遥不可及；枪击事件频发，控枪法案却一直在华盛顿的政治漩涡中打转……层出不穷的治理之失，反映出美式民主的结构性问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国之乱，已经到了让很多美国人深感无望的地步。今年1月6日上万名示威者暴力冲击国会大厦事件，这是美国总统选举争议引发的暴乱，“国会山陷落”的消息令世界震惊。美国媒体称这是美国现代史上权力移交第一次“在华盛顿权力走廊内演变成一场实体对抗”，“暴力、混乱和破坏动摇了美国民主的核心”，是“对美国民主灯塔形象的一记重击”。英国学者马丁·雅克指出，美国社会严重撕裂，政治极化现象令人绝望，政府体系近乎瘫痪，“危机的本质被大大地低估了，但其影响极为深远”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国一些政客常常自夸美式民主制度的“精巧设计”，而现实呈现的，却是“精巧设计”所孕育的“否决政治”怪胎：美国共和、民主两党恶斗不断升级，政府可以停摆，国会可以瘫痪，决策难以出笼。众所周知，两党在经济、种族、气候变化、执法、国际参与以及其他一系列问题上的分歧日益明显，议员们在诸多重大公共事项上更多地从党派利益出发投票，政策之争日益变为身份之争，无休无止的缠斗使国家治理陷入低效无能的泥淖。皮尤研究中心的调查发现，每10个美国人就有6个用“太极端”来描述两党。支持不同党派的选民在极端政客的挑唆煽动之下势不两立，政治狂热激发的政治仇恨，如同瘟疫一般在全国蔓延，成为美国社会持续动荡撕裂的根源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 究竟该由谁来承担治理之责？这个问题在美国竟然不容易找到答案。新冠肺炎疫情肆虐之际，“甩锅”专家们的厉声叫喊不绝于耳，总统指责州长，州长指责联邦政府……美国上空只见“甩来甩去的锅”，而美国民众的生命安全得不到及时充分保障。毋庸讳言，美式民主带来的失序恶果，最终都是由美国民众承受的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对种种失序乱象，美国社会的失望情绪和反思之声此起彼伏。今年1月18日，美国著名政治学者弗朗西斯·福山在《外交》杂志网站以《腐朽透顶》为题撰文指出：“美国政府仍然被势力强大的精英集团所把持，这些集团按照自身的利益扭曲政策，败坏整个政权的合法性。而这个体制仍然过于僵化，以至于无法自我改革。”美联社与芝加哥大学全国民意研究中心联合创办的公共事务研究中心今年1月底至2月初的民调发现，45%的受访者认为美国的民主制度运作失灵，比认为“运作得很好或非常好”的高出29%。美国《国会山》日报不久前刊发的文章认为，美国现行体制“没有提供稳定的解决办法，也没有意见共识”，美国人正在丧失对西方民主制度的信仰。文章援引皮尤研究中心的调查结果指出，65%的美国人认为美国的民主制度需要进行重大改革，或是彻底修改才能存续。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个能够实现有效治理的社会，必然离不开强大的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高之力。显而易见，美国政治怪圈难以孕育这样的力量。美国社会旷日持久的极化与撕裂积聚着矛盾，随着矛盾激化而衍变出对抗，因自不同事由而从失序走向失序，只是个时间问题。美式民主，岂不愁矣！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[塞内加尔总统表示愿继续推动塞中两国合作]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104964.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社达喀尔5月15日电&nbsp;&nbsp;塞内加尔总统萨勒14日在会见中国驻塞大使肖晗时表示，新冠肺炎疫情发生以来，中方以各种方式给予塞大力支持，塞方愿同中方共同努力，推动两国合作和中非合作论坛建设不断迈上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 萨勒说，中国疫苗为塞民众提供了重要保护，也为塞打赢疫情阻击战带来了希望。中国疫苗安全有效，深受塞人民信任与欢迎，为塞应对疫情作出了重要贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海军第三十八批护航编队奔赴亚丁湾执行护航任务]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104965.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社宁波5月15日电&nbsp;&nbsp;（王宗洋、赵海洋）海军第三十八批护航编队15日上午从浙江舟山某军港解缆起航，前往亚丁湾、索马里海域接替第三十七批护航编队执行护航任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牢记初心使命 扛起历史责任（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104967.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 刘维涛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中央组织部深入学习贯彻习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，坚持把党史学习教育作为全年重大政治任务，精心谋划推动；作为领导小组成员单位，切实履行“双重责任”，在参与组织服务全党学习教育的同时，高标准高质量推动部机关学习教育走在前、作表率。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、中央组织部部长陈希强调，要紧扣“学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行”和“学党史、悟思想、办实事、开新局”的总要求，把握组织部门特点和组工干部队伍实际，引导机关党员干部时刻铭记党的光辉历史，始终牢记党的初心使命，切实扛起肩负的历史责任，更加自觉地学深悟透用好习近平新时代中国特色社会主义思想，更加自觉地增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，更加自觉地传承发扬党的光荣传统和优良作风，更加自觉地贯彻落实新时代党的建设总要求和新时代党的组织路线，为全面建设社会主义现代化国家提供坚强组织保证。</p> <p> <strong>　　提高政治站位，精心谋划、部署推动</strong></p> <p> 　　中央组织部部务会对部机关党史学习教育高度重视，按照党中央统一部署，及时组织研究、谋划推进。迅速召开部理论学习中心组集中学习研讨暨党史学习教育动员会，对部机关党史学习教育进行动员；部机关及时制定印发党史学习教育实施方案，从开展专题学习、强化政治引领、推动学习实践、加强组织领导等方面，对学习教育作出部署安排；同时成立部机关党史学习教育领导小组，负责组织开展工作。</p> <p> 　　中央组织部机关各党组织通过多种形式进行再动员再部署，立足实际对本单位学习教育进行细化安排，进一步明确任务单、时间表、路线图，层层压实支部书记、支委成员、党小组组长责任，做到规定动作不游移、自选动作不偏离，推动党史学习教育扎实有效开展。</p> <p> 　　在党史学习教育中，中央组织部注重结合党史学习教育深化组织工作发展史、部史部风学习，深刻认识组织建设的发展脉络、历史经验、基本规律，传承弘扬组织部门的光荣传统和优良作风。各党支部（党总支、党委）结合各自工作，创新方式方法，引导党员干部从党史中汲取智慧和力量，不断把学习成果转化为工作动力和工作成效。</p> <p> <strong>　　坚持“五学联动”，学深悟透、走深走实</strong></p> <p> 　　中央组织部坚持把学习贯穿始终，紧紧围绕学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想、学好用好习近平《论中国共产党历史》等指定学习材料，探索形成部理论学习中心组—机关党委—局党支部—青年读书小组—党员个人“五学联动”机制，在部机关迅速掀起党史学习教育热潮。</p> <p> 　　部理论学习中心组以上率下“领学”。坚持领导带头、率先垂范，一级带着一级学、一级做给一级看，充分发挥“关键少数”的示范带动作用。围绕学习领会习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，带头开展学习研讨。举办部理论学习中心组（扩大）学习报告会，邀请中央宣讲团成员作党史学习专题辅导报告。</p> <p> 　　机关党委组织指导“督学”。把学习教育情况纳入年度考核、党建工作述职评议考核内容，作为民主评议党员的重要依据。注意发挥机关党委、人事局合署办公优势，加强服务指导。定期开展座谈交流，及时了解学习进展。</p> <p> 　　局党支部结合职能“深学”。部内各单位采取专题读书班、交流分享会、学讲部史部风等多种形式，组织党员干部自觉主动学、及时跟进学、联系实际学。有的结合党员队伍实际，按照补课型、积累型、工作型、研究型四个类别有针对性地组织学习；有的建立完善每周集体学习、“双周学·人人讲”制度，分专题开展学习研讨；有的开展“每日一课”线上学习，党小组轮值主持，以朗诵一段文献、讲述一个典故等多种形式开展学习。</p> <p> 　　青年读书小组互动交流“促学”。制定部机关“礼赞百年·知史爱党”青年学党史系列活动方案；举办青年读书沙龙，组织机关青年开展读书分享和互动交流；开展青年党史学习答题自测、举办青年党史知识竞赛，以测促学、以赛促知。</p> <p> 　　党员个人积极主动“自学”。注重激发机关党员学习动力，引导精心制定计划，沉下心来读原著学原文悟原理。有的开展“党史百年天天读”活动；有的建立每天自学1小时制度，明确个人读书进度；有的要求党员突出某一方面问题深入研究思考，学思践悟，不断把学习教育引向深入……</p> <p> <strong>　　注重学用结合，以学促做、担当作为</strong></p> <p> 　　党史学习教育中，中央组织部大力发扬理论联系实际的马克思主义学风，注重在学习党史中总结经验、观照现实、推动工作，努力把学习成效转化为做好组织工作、服务人民群众的实际成果。</p> <p> 　　扎实开展“我为群众办实事”实践活动。落实党员干部直接联系群众制度，大力推行党员志愿服务，谋划开展“党旗在基层一线高高飘扬——以实际行动庆祝中国共产党成立100周年”活动，广泛发动基层党组织和党员干部为民办实事解难事。组织部机关各单位从建立完善抓党建促乡村振兴基层联系点、支持基层党建学习平台建设、推动落实对口帮扶资金政策、畅通12380举报渠道、加强基层公务员队伍建设等方面研究提出“我为群众办实事”项目清单，制定具体实施方案，逐一明确工作措施、责任对象和进度安排。学习教育期间，各单位至少解决1—2个突出问题，让党员干部群众感受到实实在在的变化。</p> <p> 　　认真履行党史学习教育领导小组成员单位职责。印发通知，将党史学习教育作为干部教育培训的重点任务，在党校（行政学院）、干部学院开设专题班次和相关课程。发挥线上学习培训优势，依托中国干部网络学院、共产党员网等平台，开发微党课，扩大党史学习教育覆盖面。精心做好“七一勋章”评选颁授、全国“两优一先”评选表彰、颁发“光荣在党50年”纪念章等工作，积极营造学习先进、争做先锋的浓厚氛围。</p> <p> 　　不断提高组织工作质量水平。坚持结合职责使命学党史，部务会成员结合分工，牵头开展重点课题调研，各局级单位立足实际，围绕“党的组织生活百年历史考察及启示”“百年来党员队伍建设的成就与经验”等开展工作研究，梳理历史脉络，提升专业化水平。系统研究党的建设特别是组织建设发展历程和基本经验，组织编写《中国共产党组织建设一百年》。围绕党和国家工作大局，汲取组织工作历史经验，扎实做好地方领导班子换届、完善党的组织体系、全方位培养引进用好人才等重点工作，推动组织工作高质量发展。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刘志丹：“为共产主义信仰奋斗到底”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104968.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 龚仕建</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196896946_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 刘志丹像。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 刘志丹2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于陕西省延安市志丹县城北的刘志丹烈士陵园，庄严肃穆；矗立在陵园广场中央的刘志丹雕像，质朴而刚毅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘志丹，1903年10月出生于陕西省保安县（今志丹县）金汤镇。1922年考入榆林中学。1924年冬加入中国社会主义青年团。1925年春转为中国共产党党员。同年冬受党指派入黄埔军校第四期学习。1926年秋从黄埔军校毕业后，参加北伐战争。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1927年大革命失败后，刘志丹担任中共陕西省委秘密交通工作。1928年4月，参与领导渭华起义，任西北工农革命军军事委员会主席。同年秋，任中共陕北特委军事委员会书记，在陕甘边从事兵运工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1931年10月，刘志丹与谢子长等组建西北反帝同盟军，任副总指挥。后改编为中国工农红军陕甘边游击队，刘志丹任总指挥，开辟以照金、南梁为中心的陕甘边革命根据地。此后，相继任陕甘边红军临时指挥部副总指挥兼参谋长、红26军42师师长、中共陕甘边军事委员会主席、西北革命军事委员会主席，把陕北、陕甘边两块苏区连成一片，成为中共中央和各路北上抗日红军长征之后的落脚点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1935年9月，刘志丹任红15军团副军团长兼参谋长，参与指挥劳山战役。后任北路军总指挥兼第28军军长、中共中央所在地瓦窑堡警备司令。他经常教育部队顾全大局，绝对服从中共中央的领导和调遣。在他的影响下，陕北红军与中央红军团结一致，共同对敌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1936年3月，刘志丹率红28军参加东征战役，挺进晋西北，迭克敌军。4月14日在中阳县三交镇战斗中亲临前线侦察敌情，不幸左胸中弹，壮烈牺牲，年仅33岁。为纪念他，中共中央和陕甘宁边区政府决定将保安县改名为志丹县。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “加入党，就要为共产主义信仰奋斗到底。作为个人来说，奋斗到底就是奋斗到死。”这是刘志丹的入党誓言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1940年，中共中央指示西北局和陕甘宁边区政府在刘志丹家乡修建烈士陵园。1942年，刘志丹牺牲6周年时，毛泽东为他题词：“我到陕北只和刘志丹同志见过一面，就知道他是一个很好的共产党员。他的英勇牺牲，出于意外，但他的忠心耿耿为党为国的精神永远留在党与人民中间，不会磨灭的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“守的是人民的心”（人民论坛）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104969.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李 斌</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在湖南韶山的中共韶山特别支部历史陈列馆，烈士英名布满整整一面墙，吸引游览者停下脚步、久久沉思。1925年，中共韶山特别支部由毛泽东同志亲手建立，是湖南农村第一个党支部，积极参与湖南农民运动、秋收起义，直到抗日战争、解放战争，从来没有停止过革命斗争。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 是什么造就了这样一个党支部？第一任支部书记毛福轩先是领导农民运动，后又参与地下工作，“余为革命奋斗牺牲，对于己身毫不挂虑”。支部委员钟志申变卖家产支持农民协会发展，在写给哥哥的遗书中说：“我牺牲生命，把一切贡献于革命，是为了寻找自由，为了全国人民求得解放。”为人民求解放、谋福祉，刻印下共产党人的情怀，也揭示了我们党何以饱经艰难而不断前进、历经牺牲而不断壮大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为人民而生，因人民而兴。2020年在湖南召开的基层代表座谈会上，习近平总书记强调：“我们党是全心全意为人民服务的党，坚持立党为公、执政为民，把人民对美好生活的向往作为始终不渝的奋斗目标。在近百年的奋斗历程中，我们党不仅是这么说的，也一直是这么做的。”党的一百年，是党带领人民浴血革命、建设国家的一百年，也是党为了人民矢志践行初心使命的一百年。从福建东山岛的木麻黄到河南兰考县的梧桐树，从大庆油田的泥浆池到响彻戈壁的“争气弹”，共产党人奉献青春、燃烧激情，在中华大地上谱写出无数感人篇章。始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是我们党立党兴党强党的根本出发点和落脚点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记指出：“人民就是江山，共产党打江山、守江山，守的是人民的心，为的是让人民过上好日子。我们党的百年奋斗史就是为人民谋幸福的历史。”确立人民代表大会制度保证人民当家作主，不断保障和改善民生维护社会公平，坚持全面从严治党确保始终保持同人民群众的血肉联系……我们党全心全意为人民服务，努力让人民过上好日子，有理论、路线、方针和政策为指导，有国家治理体系作保障，有坚持不懈的行动作支撑。环顾世界，没有哪个政党能够像中国共产党这样，在旗帜上鲜明标注“人民至上”，在理念上牢牢坚持“以人民为中心”，在实践上明确要求“把为民造福作为最重要的政绩”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 爱民者民恒爱之，敬民者民恒敬之。历史一次又一次表明，赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜。人民是历史奇迹的“创造者”，是赶考路上的“阅卷人”，也是我们党、我们国家坚不可摧的“铜墙铁壁”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关山万里，初心如磐。旧社会时韶山冲“十户人家九户穷”，如今农家小楼错落有致，风景美不胜收。“半条被子”故事发生地湖南汝城县沙洲村，大力发展乡村旅游和特优水果种植，成功实现整村脱贫。山乡巨变、山河锦绣的时代画卷，标注着中国发展的历史方位。以党史学习教育为契机，进一步深化对党的性质宗旨的认识，延续百年奋斗向未来，强国步履必将更加铿锵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[毛泽民：“领导干部要带头艰苦奋斗”（奋斗百年路 启航新征程·数风流人物）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104970.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 何 勇</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196908086_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 毛泽民像。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 毛泽民2009年当选“100位为新中国成立作出突出贡献的英雄模范人物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 毛泽民，1896年生，湖南湘潭韶山人。1921年参加革命，很快就加入了中国共产党。1925年2月随兄毛泽东到湘潭、湘乡开展农民运动，同年9月进广州农民运动讲习所学习。随后，毛泽民辗转上海、武汉、天津等地，从事党的秘密工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1931年初，毛泽民进入中央革命根据地，任闽粤赣军区经理部长。1931年毛泽民任中华苏维埃共和国临时中央政府银行行长，他在短时间内解决了金融人才严重缺乏、没有准备金、苏区内多种货币混乱流通等困难和问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1933年5月，毛泽民兼任闽赣省苏维埃政府财政部部长，1934年9月兼任国家对外贸易总局局长，领导苏区银行、财政、贸易、工矿等经济工作。1934年10月，红军开始长征，苏维埃中央政府财政部和国家银行组成第15大队，毛泽民任大队长兼没收征集委员会副主任、先遣团副团长、总供给部副部长。时人称15大队为“扁担上的国家银行”，在长征中解决了运输、打土豪、筹粮筹款、保障供给等艰巨任务。1936年2月，毛泽民任中华苏维埃工农民主政府国民经济部部长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 毛泽民长期执掌财政大权，却廉洁奉公，一尘不染。他常说：“不能乱花一个铜板，领导干部要带头艰苦奋斗。我们是为工农管钱，为红军理财的，一定要勤俭节约！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国抗战爆发后，1938年2月，受党中央派遣，毛泽民化名周彬，与陈潭秋等到新疆做统战工作，先后出任新疆省财政厅、民政厅厅长等职。1942年反动军阀盛世才在新疆捕杀共产党人。1942年9月17日，毛泽民和陈潭秋等共产党员被盛世才逮捕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在狱中，敌人对毛泽民等软硬兼施，严刑审讯，逼他招认中国共产党在新疆搞“暴动”的所谓阴谋，逼他脱离共产党，交出共产党的组织。毛泽民等坚贞不屈，视死如归，坚定回答：“决不脱离党，共产党员有他的气节。”“我不能放弃共产主义立场！”1943年9月27日，毛泽民被敌人秘密杀害，时年47岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，烈士毛泽民的家乡湖南韶山发生了翻天覆地的变化，红色旅游助力这座城市经济活跃、百姓富足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本出版发行]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32104935.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;中共中央党史和文献研究院翻译的习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本，近日由中央编译出版社出版发行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》，庄严宣告了脱贫攻坚战取得全面胜利，充分肯定了脱贫攻坚取得的伟大成绩，深刻总结了脱贫攻坚的光辉历程和宝贵经验，深刻阐述了伟大脱贫攻坚精神，对全面推进乡村振兴、巩固拓展脱贫攻坚成果提出了明确要求。这篇重要讲话英文单行本的出版发行，对于国内外读者深入了解中国共产党团结带领中国人民为全球减贫事业作出的重大贡献，为推动构建人类命运共同体贡献的中国力量，深刻理解中国特色减贫道路、中国特色反贫困理论和中国共产党的初心使命等，具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅将主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32104936.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;外交部发言人华春莹16日宣布：中国作为联合国安理会5月轮值主席，将于5月16日举行安理会巴以冲突问题紧急公开会。国务委员兼外交部长王毅将以视频方式主持上述会议并发表讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，巴以冲突造成大量人员伤亡，地区紧张局势进一步升级。中方作为安理会轮值主席，已推动安理会两次就巴以冲突举行紧急磋商，并起草安理会主席新闻谈话。中方希望通过16日的安理会紧急公开会，推动各方立即停止敌对行动，尽快重启政治对话，同时推动国际社会特别是安理会为缓解紧张局势、政治解决中东问题发挥积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不断提高残疾人生活质量]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64094-32105096.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）国务委员、国务院残疾人工作委员会主任王勇5月16日在京出席第三十一次全国助残日活动。他强调，要深入贯彻习近平总书记对残疾人要格外关心、格外关注和发展残疾人事业的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，进一步加强基本民生保障，更好保障残疾人合法权益，提高公共服务水平和残疾人生活品质，不断增进社会福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年全国助残日的主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。在北京奥林匹克公园庆典广场“残健共融迎冬奥&nbsp;献礼建党100年”活动现场，王勇听取了北京市残疾人事业发展情况介绍，与残疾人群众共同绘制彩图，参观残疾人就业创业项目展示并与残疾人创业者亲切交流。在朝阳区金羽翼职业康复机构，王勇详细了解残疾人艺术及体育康复教学情况，观看学员们的绘画、手工作品和舞蹈、乐器演奏。王勇指出，经过各级各方面共同努力，我国700多万农村建档立卡贫困残疾人全部实现脱贫，但仍有部分低收入残疾人生活还比较困难。要把促进残疾人就业增收作为稳定脱贫、改善生活、实现富裕的重要抓手，加强职业培训和就业帮扶，提高残疾人就业能力，让他们通过劳动更好参与共建共享、过上更有尊严更加幸福美好的生活。对没有劳动能力的残疾人，要强化兜底措施，切实保障他们的基本生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王勇强调，要围绕更好满足残疾人日益增长的服务需求，大力发展残疾人康复、无障碍等公共服务，加强残疾人教育培训、社会保障、文化体育等方面工作，补短板、强弱项，不断提升残疾人公共服务水平和生活品质，推动残疾人事业高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平《在全国脱贫攻坚总结表彰大会上的讲话》英文单行本出版发行]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0517/c243247-32104946.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>陈秋南</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋斗百年路 启航新征程·数风流人物]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0517/c243247-32104944.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>陈秋南</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋斗百年路 启航新征程·今日中国】生态优先 内蒙古绘就高质量发展新篇章]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/shipin/n1/2021/0517/c243247-32104943.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>陈秋南</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汇聚发展优势 创造美好生活]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104882.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199202959_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：安徽马鞍山市泰尔重工车间。<br /> 　　王文生摄<br /> 　　图②：奔跑在街道上的安徽省凤阳县小岗学校的小学生们。<br /> 　　程 兆摄<br /> 　　图③：安徽六安市金寨县花石乡大湾村远处山顶上的风力发电机。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　小岗村</p> <p> 　　花鼓唱出新变化</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</p> <p> 　　4月的安徽凤阳县小岗村，村民程夕兵正挽起裤腿赤着双脚播撒谷物。“今天把这两亩地的种子播完，后面就要开始种西瓜了。不出意外的话，今年又是一个丰收年。”程夕兵满是欣慰。</p> <p> 　　秉持着“敢闯、敢试、敢为人先”的“大包干精神”和“敢于创造、敢于担当、敢于奋斗”的小岗精神，从首倡家庭联产承包制到推动农村集体产权制度改革、“三变”改革等，小岗村不断激发农业农村内生活力。</p> <p> 　　“连续4年分红，分得一年比一年多，日子真是越过越好！”在小岗村2020年度集体经济股份合作社分红暨先进典型表彰大会现场，72岁的村民缪夕群激动地说。近年来，随着招商引资规模不断扩大，小岗村集体经济来源越来越广，人均分红金额也从350元增加到600元。</p> <p> 　　“说凤阳，道凤阳，自从改革开了放，凤阳一片新气象……”在小岗村“当年农家”景点里，富起来的村民向各地游客唱起当地国家级非物质文化遗产凤阳花鼓。明艳欢快的花鼓，婉转朴实的唱腔，唱出了改革开放前后小岗人的巨大变化和如今的幸福生活。</p> <p> 　　现在，在友谊大道两侧，以“红手印”“大包干”等关键词命名的菜馆、超市，一家连着一家，经过创新改造的花鼓和凤画已成热销旅游纪念品。2020年，小岗村共接待游客45万人次，5年来实现旅游总收入4.6亿元。“依托红色品牌，旅游已经成为小岗村三产融合的重要抓手。”小岗旅投公司负责人杨永强说。</p> <p> 　　5年来，小岗村人均可支配收入从1.47万元跃升至2.76万元，增幅达87.8%，村集体经济收入从670万元增长至1160万元，增幅达73.1%。</p> <p> 　　</p> <p> 　　大湾村</p> <p> 　　茶叶飘香人气旺</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</p> <p> 　　“小背篓25块钱一个，新鲜采摘的竹笋2元一斤……”安徽金寨县花石乡大湾村，57岁的村民杨秀梅在自家小卖铺前叫卖着，“现在村里人气特别旺，每天来的游客有几百人，小卖铺的生意很好，土特产非常畅销。”杨秀梅开着农家乐和小卖部，忙得不亦乐乎。</p> <p> 　　大湾村地处大别山腹地。老区、库区、高寒山区“三区合一”，一个“穷”字，曾是村民怎么也走不出的困境。2014年以来，在扶贫工作队和村两委的带领下，大湾村大力推进基础设施建设、发展茶产业及旅游业，积极开展扶贫工作。</p> <p> 　　“依托茶叶资源优势，大湾村通过引进茶旅公司，解决了茶叶加工销售难题，由过去制作‘大路货’变成制作精品瓜片茶。”大湾村党总支第一书记、驻村扶贫工作队队长余静介绍，茶旅公司带动400多户茶农户均增收3000元以上，目前公司正在开辟更多茶旅融合产品，为大湾村由精准脱贫向乡村振兴的有效衔接提供帮助。</p> <p> 　　脱贫之后，村民们积极参与到旅游产业发展中来，全村有32户开起了农家乐、农家小院和民宿。2020年大湾村过境游客达35万多人次，旅游高峰时期家家游客爆满，大湾村群众真正吃上了“旅游饭”。</p> <p> 　　“这里是‘追梦路上的大湾村’展馆，各位来宾请随我进馆参观。”村民刘辉洪讲起大湾的发展变化信手拈来。刘辉洪本是外地姑娘，嫁到大湾村后随丈夫外出务工。2017年初，她和丈夫回村开了农家乐，赶上村里招聘导游，刘辉洪经培训后成为导游，还兼职村里的民宿管理员，收入翻番，一年能挣5万多元。</p> <p> 　　</p> <p> 　　利民村</p> <p> 　　淮河安澜日子甜</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;韩俊杰</p> <p> 　　走进位于安徽阜南县曹集镇利民村西田坡庄台，只见屋舍俨然，道路宽阔，菜园错落有致，各色花卉竞相绽放。村民们怡然自得，踏青观光的游客欢声笑语不断。</p> <p> 　　由于连年遭受水患侵袭，淮河蓄洪区的居民们将房子建在远离河流的高处平台上，这就是庄台。西田坡庄台建成年代久远，随着人口的不断增长，庄台上墙挨墙、房挨房、人挤人，房屋老旧、污水横流。</p> <p> 　　近年来，安徽省下大力气推进庄台整治。“现在庄台上的环境干净整洁，即便在蓄洪的时候也不会断水断电，村民们家家都有小菜园，衣食住行很方便。一到晚上大家就来到小广场上聊天跳舞，心里别提多带劲儿了。”68岁的村民郭华平说。</p> <p> 　　“深水鱼、浅水藕、滩头洼地植杞柳，鸭鹅水上游，牛羊遍地走，观光农业助增收”，在利民村两委的带领下，村民在发展的道路上一路前行。去年夏天，洪水退后，村民加紧在水塘中采摘芡实、在退水地块中补种蔬菜，因地制宜、抢种补种，把灾害损失降到最低。利民村还积极探索发展壮大村集体经济，通过光伏发电、入股企业合营分红及村集体资产租赁收入等，2020年村集体收入达到10万元。</p> <p> 　　利民村村民的日子越过越红火，源于淮河治理水利工程建设不断推进，防汛体系更加完善。“十四五”期间，淮河水利委员会将坚持生态优先、绿色发展，继续实施上游山丘区及重点区域水土保持生态建设，提高水土保持率，推进水系连通及农村水系综合整治，建设美丽乡村。</p> <p> 　　</p> <p> 　　合兴村</p> <p> 　　“两花”经济红胜火</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;游&nbsp;&nbsp;仪</p> <p> 　　安徽广德市新杭镇合兴村里，一大早，陈永术就忙活了起来。自家菜园摘辣椒，门口荷塘捞泥鳅，为中午预约的几桌饭菜做准备。</p> <p> 　　“我们村距离江苏溧阳南山竹海景区不到15分钟车程，顺道来这吃徽菜的游客不少。”陈永术边备菜边介绍。</p> <p> 　　几年前，陈永术还是一名石材厂负责人，为何摇身一变成了农家乐店主？这事儿还得从村里发展“两花”经济说起。</p> <p> 　　过去的合兴村，石料资源丰富。全村一度有33家以石料加工为主的大理石石材厂。“这些石材厂大多是家庭小作坊，既缺少安全、环保设备，带来的粉尘、噪音污染也令老百姓头疼不已。”合兴村村主任龙元辉说，哪怕厂子每年能产生近5000万元的经济效益，也得叫停。</p> <p> 　　2018年，龙元辉带头关停自家工厂，接着挨家挨户做工作，掰着指头讲道理，村里33家石材加工厂尽数关停。</p> <p> 　　关了厂，断了收入来源，村民何去何从？龙元辉琢磨着，或许可以乘着长三角一体化的东风，发展乡村旅游！</p> <p> 　　说干就干，土地复垦，栽下菊花，村中空地，开辟荷塘。昔日石材切割声声刺耳，如今花海绽放处处飘香，一下子，合兴村大变样。村里成立了旅游公司，对莲子、菊花进行深加工，还协调抬高了设在省界公路上的车辆限高杆，方便旅游大巴驶入。“去年举办的荷花节，当天就吸引了长三角周边2万多名游客。一年下来，‘两花’经济效益能有60多万元。”龙元辉说。</p> <p> 　　自家石材厂关停后，陈永术放下石料，颠起大勺，农家乐办得红红火火。“忙起来，一次性能开10桌。我还会钻研新菜品，用荷花、荷叶入菜呢。”陈永术笑着说。</p> <p> 　　</p> <p> 　　南埂村</p> <p> 　　渔民上岸幸福来</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;田先进</p> <p> 　　“现在正是螃蟹生长的关键时期，每天我都要到塘里看上好几遍！”天刚蒙蒙亮，安徽芜湖市鸠江区南埂村村民高雨龙就在自家的水产养殖基地里忙活起来。</p> <p> 　　一年前，高雨龙还每天和妻子一起，在烟波浩渺的长江水面上，为生计奔波。“我们家世代打鱼。在母亲肚子里时，我就是个‘小渔民’了”，高雨龙回忆道，“那会就是看天吃饭，遇到狂风暴雨，只能干瞪眼。一年下来挣的钱勉强够渔船、网具的维修费，啥存款都没！”</p> <p> 　　前些年，由于过度捕捞，江里的鱼类数量骤减，渔民的日子越过越艰难。“真是‘一天打鱼，三天晒网’，好不容易忙活一天，网里也见不到几条鱼。”</p> <p> 　　高雨龙原本以为自己会和祖辈一样，在渔船上一辈子漂泊下去，但随着长江禁捕退捕工作的推进，2020年6月，他彻底离开江面。“拆解渔船、网具补贴了15万元，渔民上岸一次性奖励给了1万元，未来8年的过渡期，每年补贴1万元，与此同时，政府还给我们买了社保。这么好的条件，我以前做梦都不敢想。”</p> <p> 　　2020年11月，高雨龙在政府帮助下，通过小额贴息贷款借到了50万元，再加上亲戚朋友的资助，承包300多亩地，干起了水产养殖。“200亩用来养鱼，另外的100多亩养螃蟹。对于我们这些刚刚转型的渔民，政府还会经常举办养殖培训班，邀请专家给我们补补课。”高雨龙笑着说，“按照正常的市场行情，今年挣个三四十万元不成问题。”</p> <p> 　　现在，高雨龙还聘请了4名退捕渔民在养殖基地干活。“渔民兄弟，能吃苦，靠得住，我自己有了门路，也不能忘了他们。大家齐心协力，一起把上岸后的日子过好！”</p> <p> 　　</p> <p> 　　科大讯飞</p> <p> 　　智慧生活靠创新</p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</p> <p> 　　近日，2021中国（安徽）科技创新成果转化交易会在安徽创新馆举行。这次盛会上，安徽省共发布科技成果1043项，60个科技“招商引资、招才引智”和大院大所合作项目实现签约，签约金额达282亿元，交出了一份令人满意的答卷。</p> <p> 　　安徽省在科技创新领域发力，科大讯飞便是其中的佼佼者。经过持续创新，科大讯飞认知智能国家重点实验室在人机交互、教育、医疗、司法等多个行业中应用落地。2020年，科大讯飞在多项全球技术测评中遥遥领先，涵盖智能语音合成、机器翻译、自然语言理解等多个领域。科大讯飞还深度参与人工智能国际标准化制定工作，完成从并跑到领跑的转变。</p> <p> 　　科大讯飞高级副总裁、研究院院长胡国平介绍，科大讯飞研制的“智医助理”基层诊疗助手和电话机器人两款应用，有效提升了基层医生诊疗能力，已在安徽省多个县市区推广应用。“疫情防控期间，‘智医助理’提供了超千万次自动电话随访服务，减轻了社区工作人员、志愿者的工作负担，提升了工作效率。”</p> <p> 　　“未来，数字化产业有着巨大的发展空间。”科大讯飞总裁吴晓如表示。如今，安徽省105个县区，所有乡镇医院和社区已经全部装上了讯飞的全科医生。普及到乡村教学点的智慧教育系统、日常使用的语音翻译产品、私家车里多项认知智能和感知智能的结合产品……都有科大讯飞的身影。</p> <p> 　　版式设计：张丹峰</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传承红色基因 勇当时代先锋]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104883.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199216329_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：安徽明光市明光街道志愿者在“老墙根”下为学生讲述红色故事。<br /> 　　王绪波摄<br /> 　　图②：安徽合肥市庐江县白湖镇举办活动庆祝建党100周年。<br /> 　　夏必俊摄<br /> 　　图③：2020年7月，安徽白湖防汛抢险现场。<br /> 　　夏必俊摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199235689_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　矗立在巢湖岸边的渡江战役纪念馆和安徽创新馆。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　淮北矿业集团高级工程师杨杰——</strong></p> <p> <strong>　　矿井下矢志创新创造</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;田先进</p> <p> 　　全国劳动模范、全国五一劳动奖章、首届江淮十大杰出工匠……扎根煤海37年，淮北矿业集团高级工程师杨杰，从普通的矿业工人做起，逐渐成长为行业技术领军人。</p> <p> 　　2002年，杨杰所在的矿井安装一套高压变频提升电控系统后，变频器的工作始终处于不稳定状态。咨询厂家后得知，采用传统的安装方法不能满足新设备需求。针对问题，杨杰设计出一套新的连接装置，避免了对设备的损伤，同时又方便拆装、维修，每年可产生直接经济效益近百万元。</p> <p> 　　“我一直认为，工作是创新的源泉，问题是创新的契机。”对杨杰来说，每一个问题的发现、排除，都启发了一项新的发明创造。</p> <p> 　　2013年，杨杰牵头组建党员创新团队，成功研制出煤矿风井DNZJGS—01型多功能智能静压供水控制装置。该装置在保证安全生产的前提下，实现设备自动化控制，直接减少4个用工，满足企业减员提效的发展需要。</p> <p> 　　37年来，杨杰实施大小革新项目230多项，累计为企业创造经济效益过亿元，被工友们亲切地称为“亿元矿工”。</p> <p> 　　作为一名党员，杨杰对自己的技术经验毫无保留，利用业余时间编写多部书籍，印发给工友学习。他始终牢记共产党人的初心和使命，勇于创新，甘于奉献，在平凡的岗位上不断发光发热。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　黟县洪星乡红光村党支部书记金玉琴——</strong></p> <p> <strong>　　大山里带领乡亲脱贫</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;游&nbsp;&nbsp;仪</p> <p> 　　从贵州福泉到安徽黄山，金玉琴花了一年时间，学会了黟县方言。28年前，这个布依族姑娘远嫁到黟县洪星乡红光村。从外来媳妇到村党支部书记，在她的带领下，村子脱了贫，乡亲们也闯出了大山。</p> <p> 　　走进红光村，茫茫竹海，滚滚茶山，小桥流水，粉墙黛瓦。而过去的村子，河面搭个小木板，水一淹村民组间就断了路；山多林又密，上山采茶挖笋，得花一个多小时……</p> <p> 　　村民的难处，金玉琴看在眼里，急在心里。2011年刚上任，她就下定决心：修路建桥！四处奔走，筹措资金，亲自上手，设计改道。终于，2014年，村里修好了两条路、一座桥。“水泥路修到了家门口，上山只要十几分钟，进城采买也方便了不少。”村民汤建生笑着说。</p> <p> 　　要想钱袋鼓，还得产业旺。望着广袤的林场，金玉琴在特色产业上动起了脑筋，“种黄精、栽香榧、开茶园，党支部带头，领着老百姓一起干！”通过走“党支部+企业+基地+贫困户”的路子，村子在2016年脱贫，去年村集体经济达到了近21万元。</p> <p> 　　当上党代表后的金玉琴，还在村里设立了党代表工作室，每月10日定期接访村民。“老百姓遇着矛盾纠纷，都习惯来找我解决。”如今，工作室已解决村民各类生产生活问题240多件。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　蚌埠市公安局特警张劼——</strong></p> <p> <strong>　　火海中淬炼为民情怀</strong></p> <p> 　　本报记者&nbsp;&nbsp;徐&nbsp;&nbsp;靖</p> <p> 　　“砰！”</p> <p> 　　一声巨响，火光冲天，强大的爆燃气浪袭来。身上钻心般疼痛，43秒钟，张劼想了很多，又好像什么都没有想。</p> <p> 　　2016年1月5日18时许，已经下班的安徽蚌埠市公安局特警支队一大队二中队中队长张劼接到指令：某地住户吕某某在家中堆放了若干液化气钢瓶和汽油桶，扬言要引爆居民楼。</p> <p> 　　警情危急，张劼等5名特警精兵承担现场突击攻坚任务，在多次对门撞击破拆后，张劼第一个冲入屋内，将嫌疑人扑倒在地。而此时，屋内的液化气已经被点燃。</p> <p> 　　当消防战士把火扑灭，把张劼救起时，他全身30%的面积已经深二度烧伤。而安然无恙的，是楼内48户200多名居民。</p> <p> 　　历经多次手术，张劼脱离了生命危险，并以钢铁般的意志，经历了漫长的恢复期。如今，他已经回到了自己的工作岗位。</p> <p> 　　从警17年，张劼先后荣获时代楷模、首期全国公安楷模、全国特级优秀人民警察、全国公安系统二级英雄模范、中国好人、中国青年五四奖章等称号，荣立三等功两次。张劼所带的中队，荣立集体三等功两次。“如果以后遇到这种情况，我还会义无反顾冲上去。”张劼说。</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善基层治理 形成发展合力]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104884.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 游 仪</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年8月，习近平总书记在安徽考察时强调，要紧扣一体化和高质量两个关键词，深入推进重点领域一体化建设，推进长三角一体化发展。</p> <p> 　　一个支部就是一座堡垒，一名党员就是一面旗帜。安徽坚持以党建引领高质量发展，充分发挥党组织战斗堡垒和党员先锋模范作用，推动社会治理和服务重心向基层下移，持续推进全面脱贫与乡村振兴有效衔接，深入推进长三角一体化发展，党的建设和各项事业高质量发展不断取得新成绩、迈上新台阶。</p> <p> <strong>　　“红色网格”，激发社区治理活力</strong></p> <p> 　　提高社区治理效能，关键是抓好党建。安徽进一步强化抓党建、抓基层的鲜明导向，通过实施城市基层党建“三抓一增强”工程——抓党建抓服务抓治理、增强基层党组织政治功能，推进城市基层党建高质量发展。</p> <p> 　　上门理发、送饭到家，百岁老人冯宗贵的生活有了新变化。“社区的党员们定期上门，帮我收拾屋子，陪着聊会儿天。”冯宗贵说，党员们化身社区家政员，让自己感到十分温暖。</p> <p> 　　为解决社区居民养老、就医等难题，安徽合肥经开区海恒社区发挥党建优势，做实“红色网格”。通过征集、调研，摆出问题清单。采取党组织认领、党员结对、部门联办等形式，发动辖区近4000名党员下沉网格为民服务，将群众的“问题清单”转变为“幸福账单”。</p> <p> 　　在宣城市宣州区鳌峰街道宝城社区，一张“社区党委+网格党支部+楼栋党小组+小区党员+群众”的五级“红色网格”遍布社区每一个角落，联动起297名社区党员。“实现党员问事、管事、干事，打通党组织服务群众的‘最后一公里’。”宝城社区党委书记赵玉莲说。</p> <p> 　　如今，安徽正构建市、区、街道、社区党组织四级联动的组织体系、责任体系、制度体系。全省16个市和所有县市区全部成立党建工作领导小组，街道和社区普遍成立党建工作联席会议，形成了上下协同、一贯到底的“动力主轴”。</p> <p> <strong>　　村企联建，凝聚乡村振兴合力</strong></p> <p> 　　为实施乡村振兴战略，坚持和加强党的领导，安徽着力打造自身建设强、群众工作强的“双强”型党支部。</p> <p> 　　在明光市明西街道蔡岗村，村民们在花卉大棚里剪枝、除草、施肥，一片忙碌。“过去村里没什么像样的产业，如今有了鲜花基地，既解决了村民就业难题，村里环境也好了不少。”蔡岗村党总支书记武卫红说。</p> <p> 　　改变，源自去年蔡岗村与一家花卉公司签订的村企联建协议。公司在村里流转了300亩地，种花卉、养绿植，开展技能培训；蔡岗村则帮助企业招工，解决其劳动力不足的难题。</p> <p> 　　如今，每个季度村企党员都会召开座谈会，为村企发展出谋划策。花卉企业党支部还与明光街道卞庄村、明南街道大辛村等村共建，打造花卉种植基地100多亩，带动更多农户增收。</p> <p> 　　村民富不富,关键看支部；支部强不强，要看“领头羊”。安徽通过强化教育培训、突出实践锻炼、加大扶持力度，优化村党组织带头人队伍，充分发挥其在乡村振兴战略实施中推动科学发展、带领农民致富、加强基层组织等作用。</p> <p> 　　从产业互联到农民致富，在安徽来安县，当地正围绕党建引领乡村振兴进行积极探索。一方面，党建指导员进企入村，实地指导；另一方面，组织村企“双向挂职”，在村开展“订单式”培训，为企业输送技能人才。产业链上建支部，产业兴旺村民富。2020年，来安县128个村实现集体经营性收入4009.94万元，村均31.33万元。</p> <p> <strong>　　政策保障，实现区域人才融合</strong></p> <p> 　　把党建工作与园区建设、经济发展相结合，安徽各类开发园区党工委担负起“一线指挥部”责任，探索通过产业链、供应链、创新链推进企业党建工作。</p> <p> 　　一大早，江苏南京高家冲地铁站口，安徽瑞和新材料有限公司的通勤车已在等候，油门一踩，不到20分钟就能抵达安徽厂区。2020年，南京浦口经济开发区与安徽马鞍山和县经济开发区合作，共建浦和产业合作示范区。不少总部在南京的企业看中其区位优势，在此落户。</p> <p> 　　“我们公司100多个研发人员，半数以上来自南京高校及科研院所。”安徽瑞和新材料有限公司负责人祝烨然说，人才政策是浦和产业合作示范区的吸引力之一，“企业员工能比照浦口、和县两地的政策，按就高原则享受优惠政策”。</p> <p> 　　“除企业的通勤班车外，和县的高家冲专线公交车也能跨省运输。”和县经济开发区党工委书记姜华说，乘着长三角一体化发展的东风，浦和产业合作示范区将重点推进人才引进、科技成果转化与产学研合作。</p> <p> 　　着力在创新人才政策上下功夫，合肥出台一系列政策办法，从拓宽引才渠道、强化引才奖补和优化人才服务等方面，为重点产业人才集聚提供政策保障，推动人才链与产业链融合。截至2020年底，全市12个重点产业共吸纳从业人员31万人。</p> <p> 　　安徽省委组织部相关负责同志表示，接下来，安徽将继续聚精会神抓党建，一心一意谋发展，为在开创新阶段现代化美好安徽新局面上闯出新路。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[革命理想高于天（感悟初心）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104885.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“两位伯父为新中国贡献出年轻的生命，为中华民族这个大家舍弃了自己的小家。”4月20日，在安庆一中，陈延年、陈乔年两位烈士的侄女陈长璞老人，生动讲述了他们为中国革命奋斗一生的事迹，引发现场观众强烈共鸣。</p> <p> 　　哥哥陈延年，牺牲时29岁；弟弟陈乔年，牺牲时26岁。“让我们的子孙后代享受前人披荆斩棘的幸福吧！”行刑前，陈乔年跟狱友们如是说。</p> <p> 　　陈延年、陈乔年两兄弟的英勇事迹，也被拍进了安徽省参与重点打造的电视剧《觉醒年代》，打动了无数观众。从新文化运动、五四运动到中国共产党建立，无数像陈氏兄弟一样的知识分子和热血青年，无私忘我，救国救民，铸就了一段波澜壮阔的历史。</p> <p> 　　革命理想高于天。我们党历经百年血与火的艰难考验，存与亡的生死抉择，兴与衰的关键转折，能始终站在历史正确的一面，就在于我们党始终将为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心使命和崇高理想，并为之矢志不渝接续奋斗。</p> <p> 　　为有牺牲多壮志，敢教日月换新天。无数先烈的英勇牺牲，换来了现在的幸福生活。今天，我们比历史上任何时期都更加接近中华民族伟大复兴的目标，比历史上任何时期都更有信心、有能力实现这个目标。</p> <p> 　　“《觉醒年代》有续集吗？现在的美好生活就是！”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设美好安徽 福泽八皖百姓]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104886.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199252889_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　图①：安徽马鞍山市石臼湖生态美景。</p> <p> 　　范柏文摄&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　图②：安徽安庆市望江县生态环境改善后，家禽饲养业十分兴旺。</p> <p> 　　盛志刚摄&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　图③：安徽合肥市庐江县同大镇刘墩村塘拐南林圩，臭水沟蝶变“秀水河”。</p> <p> 　　周跃东摄&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　图④：安徽宣城市绩溪县上庄镇瑞川村，两个小姑娘手机直播采茶现场。</p> <p> 　　汪在毅摄（人民视觉）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　图⑤：游客在安徽黄山市蜀源村的向日葵花田中游玩。</p> <p> 　　黄晓萱摄&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　图⑥：改建后的安徽海拔最高的“四好农村路”岳西县天妙公路。</p> <p> 　　许&nbsp;&nbsp;萍摄&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　版式设计：汪哲平</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想研讨会暨党史学习教育高端论坛发言摘编（奋斗百年路 启航新征程·学党史 悟思想 办实事 开新局）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104891.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <span style="font-family:楷体;">　　5月13日，学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想研讨会暨党史学习教育高端论坛在上海举行。会议指出，要坚持从党的历史深处吸收养分，从党的理论创造中汲取力量，不断加深对习近平新时代中国特色社会主义思想的理解领悟，增强奋斗新时代、奋进新征程的理论自觉和道路自信。现将会议发言内容摘编刊发。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</span></p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党应运而生的历史背景和现实条件</strong></p> <p> 　　中央党校（国家行政学院）副校（院）长&nbsp;&nbsp;甄占民</p> <p> 　　中国共产党的成立，是开天辟地的大事变。这个大事变的发生，是历史大势、时代大潮的必然产物，是中国社会矛盾发展和人民不懈斗争的必然结果。</p> <p> 　　中华民族有5000多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国逐步沦为半殖民地半封建社会，中国人民处于深重苦难之中。为实现民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福，无数仁人志士不屈不挠、前赴后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。中国革命进程的曲折和磨难，迫切呼唤掌握先进理论的先进阶级及其政党的出现，迫切呼唤民族复兴领路人、领导者的诞生。</p> <p> 　　近代以来中国社会的历史演进，既对中国共产党这一先进力量的诞生提出了客观要求，也为之创造了有利的社会基础和现实条件。中国工人阶级队伍的发展壮大，为中国共产党的诞生奠定了阶级基础。十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义，给正在黑暗中摸索苦斗的中国先进分子展示了一条新的出路。</p> <p> 　　五四运动的爆发，为中国共产党的成立提供了直接的现实条件和现实推动力。五四运动前后，伴随着中国人民的思想觉醒，马克思主义在中国广泛传播并日益成为进步思想的主流，马克思主义同中国工人运动的结合逐步深化。在深刻的思想革命、政治革命中，马克思主义日益成为中国先进分子的信仰。正是在这样的大背景下，上海、北京、武汉、长沙等地出现了共产党的早期组织。作为中国最早建立共产党组织的上海，成为建党活动的联络中心，成为中国共产党的诞生地，成为开天辟地大事变的见证地。</p> <p> 　　中国共产党之所以能从众多政治力量中脱颖而出，之所以能在历史淘洗中受到“青睐”，归根结底在于顺应了先进取代落后的历史潮流，拥有坚实的阶级基础，掌握着先进理论，承担起中国工人阶级先锋队、中国人民和中华民族先锋队的光荣使命。中国共产党一经成立，就在中国大地上和中国人民中间扎下根来，肩负起为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的历史使命。中国共产党的成立，是历史的必然、时代的呼唤、人民的期盼。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　马克思主义在中国的早期传播与重大意义</strong></p> <p> 　　中国社会科学院党组成员、当代中国研究所所长&nbsp;&nbsp;姜&nbsp;&nbsp;辉</p> <p> 　　20世纪初马克思主义在中国的传播，适应了中国思想启蒙和文化革新的需要，适应了近代以来救亡图存斗争的需要，适应了中国先进分子用无产阶级的宇宙观观察国家命运的需要，具有重大而深远的理论意义、实践意义和历史意义。</p> <p> 　　开辟了中国思想启蒙和新文化运动的新道路。新文化运动提倡民主与科学，形成了新的思想解放潮流。五四运动后马克思主义的传播，为新文化运动提供了新的方向和内容，促使中国思想界沿着彻底的反帝反封建方向发展。中国先进分子在广泛吸收外来思想文化的过程中，逐步认识到马克思主义的科学性，开始宣传马克思主义，给当时中国带来了一场思想革命浪潮。经过激烈交锋，马克思主义从各种社会思潮中脱颖而出，开始成为先进分子传播的主流思想。</p> <p> 　　推动一批先进分子从民主主义者转向马克思主义者。十月革命前，中国一些先进分子以建立西式民主政治为追求。然而，辛亥革命后北洋军阀的统治和第一次世界大战的爆发，打破了一些中国人学西方的迷梦。一些先进分子经过反复比较，认识到资本主义不可能挽救中国，只有社会主义才是出路。走十月革命道路，是当时许多先进分子提出的主张。一批具有初步共产主义思想的知识分子，选择马克思主义作为自己的信仰，完成了从民主主义者向马克思主义者的转变。马克思主义的传播，最初限于少数知识分子范围，后来各地成立中国共产党早期组织，开始有计划、有组织地研究宣传马克思主义，进一步促使马克思主义同中国工人运动相结合，为中国共产党的创建做了思想上、组织上的准备。</p> <p> 　　促进马克思主义与工农群众运动相结合。早期的共产主义者主动到工人群众中去了解他们的疾苦，用浅显易懂的语言向工人讲述马克思主义，启发工人阶级觉悟，组织工人进行斗争。他们认识到农民在中国革命中的重要作用，组织农民协会，领导开展农民运动，促进马克思主义在农民中传播。早期先进分子以马克思主义为指导，积极投身和组织工农群众斗争，可以说是马克思主义与中国实际相结合的开端和先声，开启了马克思主义中国化的探索进程。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党成立是中华民族发展史上开天辟地的大事变</strong></p> <p> 　　中央党史和文献研究院原副院长&nbsp;&nbsp;吴德刚</p> <p> 　　中国共产党的成立，是中华民族发展史上开天辟地的大事变，深刻改变了近代以后中华民族发展的方向和进程，深刻改变了中国人民和中华民族的前途和命运。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了坚强的领导核心。近代以后，中国人民为争取民族复兴而进行的斗争之所以屡遭挫折和失败，最重要的就是因为没有坚强的领导核心。中国共产党一经成立，就义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中华民族伟大复兴就有了坚强的领导核心。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了正确的前进方向和发展道路。道路决定命运。中国共产党的成立，标志着在中国诞生了以马克思主义为指导的先进政党。从此，马克思主义、社会主义成为指引中华民族伟大复兴航程的灯塔。在马克思主义及其中国化成果指引下，我们党创造性地开辟了新民主主义革命道路、社会主义革命道路、社会主义建设道路，创造性地开创、坚持和发展了中国特色社会主义道路，深刻改变了中国的面貌、中华民族的面貌、中国人民的面貌、中国共产党的面貌。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴有了坚不可摧的依靠力量。中国共产党坚持人民是历史发展动力的唯物史观，坚持把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心和使命。一百年来，我们党初心不改，始终坚持与人民站在一起，始终坚持一切为了人民、一切依靠人民，与人民一块苦、一块干，赢得了最广大人民群众的衷心拥护，凝聚起为实现中华民族伟大复兴而共同奋斗的磅礴力量，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。</p> <p> 　　中华民族伟大复兴凝聚起不竭的精神动力。中国共产党把马克思主义基本原理同中国具体实际紧密结合，激活了具有五千多年历史的中华文明。在带领中国人民进行革命、建设、改革的历史实践中，中国共产党人传承弘扬中华优秀传统文化，锻造革命文化和社会主义先进文化，构筑起中国共产党人的精神谱系，为激励全党全国各族人民为实现中华民族伟大复兴而奋勇前进提供了强大精神力量，使古老的中华文明在中华民族全面迈向现代化的进程中焕发出新的蓬勃生机。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　从党的百年历史看党的奋斗目标</strong></p> <p> 　　求是杂志社总编辑&nbsp;&nbsp;陈扬勇</p> <p> 　　实现共产主义，既是我们党的最高政治纲领，也是我们党的最终奋斗目标。我们党自成立起，就旗帜鲜明地把共产主义、社会主义确定为自己的奋斗目标。不管形势和任务如何变化，不管遇到什么样的惊涛骇浪，我们党始终锚定这一奋斗目标，从未动摇。</p> <p> 　　为了实现共产主义，我们党根据不同历史阶段特征提出明确的、具有感召力的阶段性奋斗目标，这是我们党重要的领导艺术和宝贵经验。新民主主义革命时期，我们党提出了中国革命的历史进程分两步的战略构想；新中国成立后，我们党提出了“四个现代化”的战略目标；改革开放后，提出了分“三步走”基本实现现代化的发展战略；党的十六大提出，我们要在本世纪头二十年，集中力量，全面建设惠及十几亿人口的更高水平的小康社会；在党的十九大上，习近平总书记对第二个百年奋斗目标进行战略谋划，提出了新时代“两步走”战略安排。这些构成了我们党为建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴接续奋斗的时间表和路线图。</p> <p> 　　实现共产主义是一个非常漫长的历史过程，我们必须立足党在现阶段奋斗目标，脚踏实地推进我们的事业。习近平总书记指出：“我们现在的努力以及将来多少代人的持续努力，都是朝着最终实现共产主义这个大目标前进的。”我们既要正确理解把握党的最高纲领和基本纲领、最终目标和阶段性目标的关系，坚定对共产主义的信念和中国特色社会主义的信仰，又要脚踏实地为实现现阶段基本纲领和奋斗目标不懈努力，扎扎实实做好现阶段每一项工作。</p> <p> 　　坚定的理想信念，必须建立在对马克思主义的深刻理解之上，建立在对历史规律的深刻把握之上。在全党开展党史学习教育，一个重要目的就是坚定理想信念，不断深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，深入理解马克思主义中国化成果特别是习近平新时代中国特色社会主义思想的科学性真理性，在新时代坚持和发展中国特色社会主义。新时代新征程，我们一定要保持理想信念坚定，自觉做共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者、忠实实践者，永远为真理而斗争、为理想而斗争。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　为中国人民谋幸福是中国共产党人始终不渝的初心</strong></p> <p> 　　人民日报社副总编辑&nbsp;&nbsp;方江山</p> <p> 　　“这里是我们党的根脉”“我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路”“建党时的每件文物都十分珍贵、每个情景都耐人寻味，我们要经常回忆、深入思索，从中解读我们党的初心”。3年多前，习近平总书记在上海发出的铿锵宣示，充满着激越时空、激荡人心的丰富意蕴和坚守初心的豪迈气概。</p> <p> 　　从这里出发，马克思主义成为中国工人阶级的先锋队、同时是中国人民和中华民族的先锋队始终遵循的指导思想，中国共产党成为中国人民的主心骨。由此，中国人民从精神上由被动转为主动，中国的面貌、中华民族的面貌开始焕然一新。从这里出发，我们党踏上了波澜壮阔的伟大征程，一代又一代中国共产党人以顽强意志、用坚毅行动徐徐铺展了坚定践行初心的壮阔历史画卷。从这里出发，百年峥嵘岁月稠，踏平坎坷成大道。一百年来，中国共产党人执着坚守初心，全心全意融入到为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的奋斗之中，成就了中华民族发展史、世界社会主义运动史、人类社会进步史上的非凡伟业。</p> <p> 　　事实胜于雄辩，故事胜于逻辑。没有什么比发展的事实更能检验真理，没有什么比人民的福祉更能诠释初心。</p> <p> 　　一百年前，上海尽管享有所谓“远东第一大城市”的盛名，但处处可见民不聊生的悲惨苦况。作为旧中国“最重要的一个通向世界的码头”，她像一扇装潢精美却破败不堪的窗户，向世人诉说着一个文明古国“摇摇欲坠”的屈辱。正如当年初来中国的一位西方记者所言：“作为国家的中国已然不复存在，留下的只有成千上万的中国人生活在苦难之中。”方志敏烈士在《可爱的中国》里激愤地描述了身处上海的“半殖民地民众悲惨的命运”。</p> <p> 　　今天，在中国共产党领导下，昔日租界林立、列强横行、民生凋敝的旧上海，脱胎换骨、生机勃发，已经成为世人眼中的“魔都”，尽情释放着无穷活力、无穷魅力。今天的上海已不再需要用一个欧洲的城名装点属于我们自己的城市。这里早已不是什么“东方巴黎”，这里是“世界的上海”！这里早也无所谓“十里洋场”，这里只有“人民的城市”！人民的城市让人民生活更美好。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　实现中华民族伟大复兴是中国共产党人不懈奋斗的神圣使命</strong></p> <p> 　　上海市委党校常务副校长&nbsp;&nbsp;徐建刚</p> <p> 　　为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，是中国共产党人的初心和使命。中国共产党的百年发展史根植于中华民族伟大复兴的历史进程，同中华民族的命运紧密相联，是为民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福而不懈奋斗的一百年。</p> <p> 　　中国共产党从成立之日起，就以实现民族复兴为己任，紧紧依靠和团结人民，进行28年浴血奋战，推翻了帝国主义、封建主义和官僚资本主义的统治，取得了新民主主义革命的胜利，完成了中华民族近代以来实现民族独立、人民解放的梦想，为中华民族伟大复兴开辟了广阔前景。</p> <p> 　　新中国成立后，我们党团结带领人民，确立了符合我国实际的社会主义制度，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础。中国共产党探索适合中国实际的社会主义建设道路，艰苦奋斗、独立自主，改变了旧中国“一穷二白”的落后面貌，取得了一系列巨大建设成就，为新时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础。</p> <p> 　　中国共产党领导人民进行改革开放新的伟大革命，开辟了中国特色社会主义道路。在不断深化改革、扩大开放中，将社会主义制度和市场经济有机结合起来，将中国的发展与世界的发展联系在一起，极大解放和发展了社会生产力。改革开放以无可辩驳的事实，彰显了科学社会主义在当代中国的鲜活生命力，使中华民族大踏步赶上时代。</p> <p> 　　经过一代又一代中国共产党人的不懈奋斗，中国特色社会主义进入新时代。以习近平同志为核心的党中央，深刻回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这个重大时代课题，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，团结带领全国各族人民，推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革。中国经济实力、科技实力、国防实力、国际影响力进一步提升，正向实现中华民族伟大复兴的宏伟目标胜利迈进。</p> <p> 　　今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。不管前进道路上有多少艰难险阻，在中国共产党领导下，中华民族伟大复兴的中国梦一定能够实现。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　中国共产党的建立是伟大首创精神、奋斗精神和奉献精神的集中体现</strong></p> <p> 　　武汉大学党委副书记&nbsp;&nbsp;沈壮海</p> <p> 　　习近平总书记指出：“我们党的全部历史都是从中共一大开启的，我们走得再远都不能忘记来时的路。”中国共产党的建立，展现出至为宝贵的首创精神、奋斗精神和奉献精神，为中国革命成燎原之势播下珍贵火种，也为立党治党兴党、救国治国兴国提供了奋进明灯。</p> <p> 　　开天辟地、敢为人先的伟大首创精神。中国共产党坚持把马克思列宁主义与中国工人运动相结合，提出了崭新的革命方案，彰显了伟大的首创精神。在奋斗目标上，党从建立伊始就旗帜鲜明地把共产主义确立为远大理想。党的早期组织发表的《中国共产党宣言》即宣布“共产主义者的目的是要按照共产主义者的理想，创造一个新的社会”。一大党纲的字里行间更是涌动着改天换地、再造中华之气魄。党的二大提出党的最高纲领和最低纲领。在依靠力量上，党从建立伊始就坚决发动、密切联系群众。一大党纲提出要“把工人、农民和士兵组织起来”，党的二大进一步明确“中国三万万的农民，乃是革命运动中的最大要素”。在组织纪律上，党从建立伊始就强调严格的组织纪律性。</p> <p> 　　坚定理想、百折不挠的伟大奋斗精神。五四运动后，中国的先进知识分子审时度势、反复比较，接受并广泛传播马克思主义。然而，反动势力将马克思主义污蔑为“过激主义”，将共产主义者丑化为“洪水猛兽”，严厉打压。在白色恐怖中，早期共产党人不屈不挠、坚定执着。在党的一大因遭遇敌人暗探袭扰而被迫中断时，共产党人没有退缩，几经周折在南湖红船上完成了党的创建任务。北京、广州共产主义组织在开展工作中均遇到诸多难题，如创办的刊物因经费紧张难以为继而且屡遭北洋政府查封等，但这些都没能阻挡他们坚持开展工作。中国共产党的诞生，使中国革命有了坚定的理想信念和强大的精神支柱。</p> <p> 　　立党为公、忠诚为民的伟大奉献精神。中国共产党从诞生起，就把人民利益放在最高位置。党的早期组织发表的《中国共产党宣言》即提出，要将政权“放在工人和农人的手里”。党的一大纲领宣示要“消灭资本家私有制”，没收一切生产资料归社会所有。党的二大强调，中国共产党“要组成一个大的‘群众党’”，并制定了“中国共产党为工人和贫农的目前利益”而奋斗的7条目标。这些都表明，中国共产党自创建之初即具有立党为公的鲜明特质、忠诚为民的坚定品格。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　上海始终做践行党的初心和使命的先行者</strong></p> <p> 　　上海市政协党组书记、主席&nbsp;&nbsp;董云虎</p> <p> 　　习近平总书记指出：“从石库门到天安门，从兴业路到复兴路，我们党近百年来所付出的一切努力、进行的一切斗争、作出的一切牺牲，都是为了人民幸福和民族复兴。”上海作为我们党的诞生地，在中国革命、建设、改革的征程中，始终积极践行党的初心使命。</p> <p> 　　一百年前，上海处在中国人民反帝反封建斗争的最前沿，诞生了作为马克思主义与中国工人运动相结合产物的中国共产党，在中华民族的奋斗进程中扮演着特殊重要的角色。我们党成立后，上海长期成为中国革命运动的指挥中心。在中国革命主力由城市转入农村后，上海仍然是我们党领导的工人运动、革命文化运动和各民主阶层爱国民主运动的主要堡垒之一。</p> <p> 　　新中国成立后，在党的领导下，上海为稳定和恢复国民经济，为推动社会主义革命和建设，为我国建立独立的比较完整的工业体系和国民经济体系作出了卓越贡献。</p> <p> 　　改革开放后，上海创造性地贯彻党中央决策部署，抓住浦东开发开放契机，敢闯敢试、勇立潮头，基本建成了国际经济、金融、贸易和航运中心，形成了具有全球影响力的科技创新中心基本框架，实现了经济实力、城市能级和人民生活的历史性飞跃，创造了中国现代化建设和世界城市发展的奇迹。</p> <p> 　　习近平总书记考察上海时指出：“让初心薪火相传，把使命永担在肩，切实在实现‘两个一百年’奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦进程中奋勇争先、走在前列。”我们要延续红色血脉、筑牢城市根脉，坚持人民城市的性质定位和责任担当，努力建设好人民的幸福家园，着力打造社会主义现代化建设引领区，努力成为全面建设社会主义现代化国家的排头兵。</p> <p> 　　人民政协是党领导的政治组织和民主形式，必须自觉坚持党的领导，坚持人民政协为人民，切实担当推动政协制度更加成熟更加定型、发挥好专门协商机构作用这一使命。上海市政协要把坚持党的全面领导摆在首位，把加强思想政治引领、广泛凝聚共识作为履职中心环节，把牢正确政治方向，筑牢共同思想政治基础。把坚持为国履职、为民尽责贯穿始终，把不断满足人民对美好生活的需要作为着力重点，深入协商集中议政，强化监督助推落实，充分彰显专门协商机构的制度优势和治理效能。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红色家风故事接力宣讲活动举办]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104893.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者杨昊）记者从全国妇联获悉：在全国妇联指导下，浙江省妇联、中共嘉兴市委、嘉兴市人民政府举办“颂党恩&nbsp;传家风”红色家风故事接力宣讲活动。这是全国妇联为庆祝中国共产党成立100周年，面向家庭开展红色家风传承系列重点活动之一。</P><P>　　据介绍，在上海、浙江嘉兴、江西井冈山、贵州遵义、陕西延安、河北西柏坡、北京等地，有关部门将组织党员家庭通过多种形式，接力讲述红色家风故事，倡导培树好家庭、弘扬好家教、传承好家风，推动形成爱国爱家、相亲相爱、向上向善、共建共享的社会主义家庭文明新风尚。</P><P>　　本次活动邀请了100户家庭代表，聆听《王会悟——走进一大会务工作者》党课，瞻仰革命红船，重温入党誓词，感悟革命初心。</P><P>　　活动现场，93岁高龄的革命前辈杨巧云、烈士家属代表袁瑛、红船守护家庭代表张一以亲身经历讲述党史故事，传播红色家风文化，号召鼓舞广大家庭守好红色根脉，传承红色家风。</P><P>　　此外，活动还表彰了嘉兴市家庭工作先进集体和嘉兴市最美家庭。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[潮涌江淮奋楫扬帆]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104881.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 朱思雄 韩俊杰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　安徽，一块红色鲜明的土地！大别山革命根据地风云激荡、“皖南事变”血染茂林、渡江战役波澜壮阔、小岗村“大包干”平地惊雷……一幕幕气壮山河的英雄长歌，在江淮大地久久传颂、荡气回肠。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记先后两次到安徽考察，作出一系列重要指示。</p> <p> 　　潮涌江淮，奋楫当先。安徽省牢记总书记殷殷嘱托，依托长江经济带、长三角一体化、中部地区高质量发展等多重国家战略叠加优势，推动实现从传统农业大省向新兴工业大省转变，在开创新阶段现代化美好安徽新局面上闯出新路。</p> <p> <strong>　　尽锐出战，实现脱贫攻坚与乡村振兴有效衔接</strong></p> <p> 　　走进六安市金寨县大湾村，水泥路通到每家每户，徽派特色小楼代替了土坯房。村民们个个精气神儿十足，种茶叶、搞农家乐、开办民宿……难以想象的是，在2014年大湾村还是个有建档立卡贫困户242户707人、贫困发生率高达20.6%的贫困山村。</p> <p> 　　72岁的陈泽申，曾是村里的贫困户。精准扶贫实施以来，陈泽申通过养羊、从事保洁公益性劳务等顺利实现了脱贫。村里引进茶叶龙头企业后，他又在茶厂找到了工作，负责领着游客体验采茶炒茶，月收入近3000元。“我特别想对总书记说，现在脱贫了，日子越来越好，请总书记放心！”陈泽申笑呵呵地说。</p> <p> 　　大别山集中连片贫困地区、沿淮行蓄洪区、皖北贫困地区……作为农业大省的安徽，脱贫攻坚任务重、困难多，涉及16个地级市、70个县（市、区），其中国家级贫困县20个、省级贫困县11个，2014年建档立卡识别贫困村3000个，贫困户188万户484万人，贫困发生率9.1%。</p> <p> 　　党的十八大以来，安徽省累计投入财政专项扶贫资金493.9亿元，整合涉农资金410.9亿元，对贫困地区实施资金、项目、土地、人才等要素保障上的政策倾斜，全面推进脱贫攻坚十大工程。特别是针对因病致贫返贫问题，在全国率先出台健康扶贫医疗保障政策，大幅减轻了贫困群众就医负担，有效减少因病导致的支出型贫困发生。</p> <p> 　　接轨目标，确保脱贫村产业基础实现大幅提升；接续政策，严格落实“摘帽不摘责任、摘帽不摘政策、摘帽不摘帮扶、摘帽不摘监管”；接力队伍，继续选派驻村第一书记和工作队……安徽省巩固拓展脱贫成果，与乡村振兴有效衔接，确保成色更足更优。</p> <p> <strong>　　落子创新，让科技成果从书架走向货架</strong></p> <p> 　　距离合肥“科学岛”不远的三十岗乡，投资150亿元、规划建设近20平方公里的大科学装置集中区正加紧施工，未来这里将集中布局全超导托卡马克、聚变堆主机关键系统等7个大科学装置。</p> <p> 　　近年来，安徽瞄准主攻战略方向，持续下好创新先手棋，着力打造科技创新攻坚力量体系，加快建设具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，在新赛道上跑出新阶段现代化美好安徽创新发展加速度。</p> <p> 　　世界首颗量子科学实验卫星“墨子号”、世界首条量子保密通信干线“京沪干线”、“九章”量子原型机、30微米柔性可折叠玻璃……依托合芜蚌国家自主创新示范区、合肥综合性国家科学中心、合肥滨湖科学城等平台，安徽在量子通信、新能源、新材料领域取得一大批重大原创成果。</p> <p> 　　为让更多的科技成果从书架走向货架，安徽省围绕创新链布局产业链，集聚起长鑫存储、江淮蔚来、京东方等一大批创新型企业，并构筑起以“芯屏汽合”为代表的十大战略性新兴产业。以安徽创新馆为主体，安徽省加快建设“政产学研用金”六位一体的科技大市场。“开馆以来，已线上线下引进各类机构23家，举办120多场成果对接活动，发布重要科技成果500多项，直接促成技术合同登记金额近50亿元。”安徽创新馆服务管理中心主任陈林介绍。</p> <p> 　　创新者进，创新者强，创新者胜。去年，安徽全省吸纳、输出技术合同成交额分别为1131.24亿元、742.44亿元，科技成果转移转化活跃度日益增强，安徽区域创新能力已连续9年位居全国第一方阵。</p> <p> <strong>　　生态优先，守护皖江碧水东流</strong></p> <p> 　　马鞍山市薛家洼位于长江干流马鞍山段，一度是非法码头和“散乱污”企业的聚集区，“滨江不见江、临水不亲水”曾是当地的真实写照。近两年，马鞍山市拆除了153家非法码头、22家船舶修造企业，整治了684家“散乱污”企业，清理了62处固废堆放点，如今，薛家洼已经变身为城市生态客厅，“空闲了我们就去薛家洼逛逛，变化太大了，希望永远这样美下去。”马鞍山市退捕上岸渔民三姑娘高兴地说。</p> <p> 　　“共抓大保护、不搞大开发”，安徽将着力打造水清岸绿产业优的长江经济带作为生态文明建设首要工程，把修复长江生态环境摆在压倒性位置，严守污染物入江防线，力争让产业变绿，让绿变产业。</p> <p> 　　安徽严格落实长江10年禁渔，打响“大保护、大治理、大修复，强化生态优先绿色发展理念落实”专项攻坚行动、长江禁捕退捕攻坚战。持续开展扬子鳄、江豚等珍稀濒危物种拯救行动，保护长江生态原真性完整性。安庆市对全市长江干流121个泊位分类施治，截至目前，已拆除退出68个，整治提升泊位53个，退出岸线37公里。目前，安徽全省禁捕区域内1.2万余艘渔船、3万多名渔民已全面退捕，长江安徽段已多次出现野生江豚群。新安江生态补偿模式在全国多个流域得到推广，探索出一条上下游流域生态补偿的新路。</p> <p> 　　今年3月，安徽省全面启动深化新一轮林长制改革暨长江、淮河、江淮运河、新安江生态廊道建设，将以“四廊带四区”推动长江流域、沿淮和皖北地区、江淮分水岭地区和皖西大别山区、皖南地区生态保护修复。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快建设新阶段现代化美好安徽]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104880.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>安徽省委书记 李锦斌</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621199187609_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：航拍安徽六安市金寨革命烈士纪念碑。<br /> 　　人民视觉<br /> 　　图②：安徽合肥市天鹅湖畔，梅花竞相绽放。<br /> 　　王世保摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　安徽红色基因代代传承，革命精神红遍江淮。建党百年来，安徽在党的坚强领导下，砥砺前行、改天换地。党的十八大以来，习近平总书记两次亲临安徽考察指导，作出一系列重要指示，指明了安徽高质量发展之路。我们不忘初心、牢记使命，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，团结带领全省人民坚定地把总书记的殷切嘱托转化为思路举措和强大动力，取得四大历史性成就。一是发展阶段从“总量居中、人均靠后”向“总量靠前、人均居中”迈进，GDP由2016年2.6万亿元增长到2020年3.9万亿元，从全国第十四提升到第十一；人均GDP从全国第二十五提升到第十三；今年一季度经济增速居全国第五、总量居全国第十；二是发展动力从“要素驱动为主”向“创新驱动为主”迈进，科技创新攻坚力量体系加快构建，区域创新能力稳居全国第一方阵；三是发展格局从“承东启西”向“左右逢源”迈进，长江经济带、长三角一体化、中部地区高质量发展等国家战略叠加覆盖，安徽在全国的位势越来越突出；四是发展成色从“总体小康”向“全面小康”迈进，绝对贫困问题得到历史性解决。</p> <p> 　　坚持下好创新先手棋，奋力争当创新策源的领跑者。面向最前沿筑原创矩阵，国家实验室挂牌运行，合肥综合性国家科学中心、合芜蚌国家自主创新示范区、合肥滨湖科学城获批建设，全面创新改革试验省建设系统推进，“一室一心一区一城一省”创新主平台立柱架梁，合肥大科学装置集中区初具雏形。面向主战场促科创融合，新一代信息技术、人工智能、新材料等十大新兴产业迅猛发展，战略性新兴产业产值占规上工业比重达到40%以上；“政产学研用金”六位一体的安徽创新馆启动运营，成功举办首届中国（安徽）科交会，吸纳技术合同成交额突破千亿元，今年一季度全省有效发明专利首次突破10万件大关。面向需求侧攻独创绝技，坚持创新不问出身，扩容实施科技创新攻坚计划，“墨子号”、“九章”量子原型计算机、“嫦娥钢”、“质子刀”等尖端技术相继问世，量子通信、动态存储芯片、陶铝新材料、超薄玻璃等领域实现并跑领跑。面向大健康推首创运用，中国科大托珠单抗治疗方案列入国家新冠肺炎诊疗方案。</p> <p> 　　坚持区域协同发展，奋力打造扬皖所长的强劲活跃增长极。往东，长三角迈向“一体化”，省委主要负责同志率团5年三赴沪苏浙学习考察对接，推动“一地六县”生态优先绿色发展产业集中合作区、省际毗邻地区、省际产业合作园区、各省辖市、各市城区5个区块链接细化成局，沪苏浙来皖投资实际到位资金占全省利用省外资金一半以上。朝西，中部地区联结“一条心”，谋划制定推动中部地区高质量发展的安徽方案。向内，“一圈五区”形成“一盘棋”，构建起以合肥都市圈和合芜蚌、皖江、皖北、大别山、皖南多极支撑的省域发展格局，全省常住人口城镇化率达56.9%。</p> <p> 　　坚持把好山好水保护好，奋力建设宜业宜居的绿色江淮美好家园。以“大保护”重质量，扎实推进蓝天、碧水、净土保卫战，严格沿江分级管控措施，落实好长江10年禁渔令，空气质量优良天数比例创有监测记录以来最好水平，长江流域水质达到国家考核以来最好水平。以“大治理”严整改，省委主要负责同志多次沿江踏察、实地暗访督导，组织开展专项攻坚行动，高位推动解决突出生态环境问题，中央生态环保督察及“回头看”问题整改完成率93.4%。以“大修复”促转型，长江、淮河、江淮运河、新安江4条生态廊道加快建设，环巢湖生态示范区、新安江—千岛湖生态补偿试验区启动建设，5年来单位GDP二氧化碳排放累计下降18%。</p> <p> 　　坚持大胆地闯大胆地试，奋力打造击楫中流的改革开放新高地。精耕改革试验田，马钢集团与中国宝武实现战略重组，提前完成农村土地承包经营权确权登记颁证整省试点任务，林长制、编制周转池、县域医共体“天长模式”等得到推广。增创开放新平台，中国（安徽）自由贸易试验区获批建设，连续3年成功举办世界制造业大会，合肥中欧班列发运量居全国前列，全省进出口总额突破5000亿元。</p> <p> 　　坚持以人民为中心的发展思想，奋力描绘共建共享的幸福生活新图景。推动“百万人”奔小康，484万建档立卡贫困人口全部脱贫、3000个贫困村全部出列、31个贫困县全部摘帽，做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接。解决“千万人”兜底线，新冠疫情防控取得重大战略成果，持续多年推进33项民生工程，新增财力80%以上用于保障和改善民生。增强“所有人”幸福感，居民收入增长快于经济增长，连续9年进入全国平安建设先进行列。</p> <p> 　　眺望前行路，安徽将高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，深入贯彻落实习近平总书记考察安徽重要讲话精神，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，全力打造具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，加快建设经济强、百姓富、生态美的新阶段现代化美好安徽，以优异成绩迎接建党100周年。</p> <p> 　　本期统筹：朱思雄 李 鹤</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铲除非法社会组织滋生土壤（来信与访谈）]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104879.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 李昌禹 史一棋</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/17/07/rmrb2021051707p7_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：汪哲平</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察，难以识别，公众很可能被骗。</p> <p> 　　民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</p> <p> 　　</p> <p> 　　前不久，北京市民政局依法对非法社会组织“中国国学院大学”及下设“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”等70家分支机构予以取缔。</p> <p> 　　在我国经济社会发展过程中，社会组织发挥着重要作用，社会组织发展日趋规范。但与此同时，像“中国国学院大学”这样的非法社会组织活动仍时有发生，一些非法社会组织在利益驱动下，不断变换手法，以假乱真、招摇撞骗。</p> <p> <strong>　　包装“高大上”，活动“蹭热点”，非法社会组织用各种方式骗取信任</strong></p> <p> 　　“中国国学院大学”对外宣称是有关部委批准成立的传统文化高端教育学府，以“弘扬国学、传承文化”为主要内容，并被纳入“联合国全球和谐联盟、世界和谐基金会”，向世界各国输送“和谐大使、文化干部”，是“目前国内外唯一具有授国学学士、硕士、博士学位的国际连锁型文化教育实体学院”。</p> <p> 　　为了加深公众印象、增加可信度，“中国国学院大学”甚至伪造了国家部委公文、登记证书，还私刻印章，发布带有“中国国学院大学”字样的所谓“红头文件”。但实际上，该组织的唯一目的就是敛财，通过设立机构、举办揭牌仪式、颁奖活动等各种方式收取费用。直至案发，“中国国学院大学”已经在北京、天津、广东、山东、湖南等地建立了多达70家的分支机构。</p> <p> 　　北京市民政局执法人员上门取缔时，“中国国学院大学”下设的两个分支机构办公地点早已人去楼空，但门前依然悬挂着“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”牌子。进入门厅，墙上张贴着大幅宣传海报，介绍“量子科学”在医学上的应用，并宣称“能快速、安全、温和根治疾病、逆转衰老”。</p> <p> 　　“很多非法社会组织往往冠以‘中国’‘中华’‘全国’‘世界’等名头，令人难辨真假。”上海松江区读者赵琴就曾见过非法社会组织的宣传，他们有的选择在党政机关办公地附近或附属场所租用办公场地，有的拉拢一些退休党政干部或社会名人为其“站台”，还有的运用各种手段宣传“贴金”，“甚至有些非法社会组织在名称上与合法登记的社会组织仅一字之差，网页宣传上抄袭合法社会组织的官网内容，更增加了迷惑性”。</p> <p> 　　除了让人眼花缭乱的宣传手法，非法社会组织的各种活动都会“蹭热点”，而且组织形式种类繁多。“他们善于打‘擦边球’，以此吸引眼球。”北京市互联网金融行业协会党委书记许泽玮遇到过打着“协会”旗号的诈骗组织，“这些非法社会组织或以‘协会’‘促进会’‘联合会’‘基金会’等传统社会组织形式活动，或以‘委员会’‘发展局’‘中心’等类似政府机关和事业单位的组织形式活动，防不胜防”。</p> <p> 　　“有的非法社会组织千方百计挂靠到合法登记的社会组织名下，变身为分支机构；有的与合法社会组织共同开展活动；有的想方设法成为事业单位的下设机构，鱼目混珠。”许泽玮提醒道，“公众应该多留几个心眼，尤其当被索取一定金额的费用时，不要盲目轻信”。</p> <p> <strong>　　对照合法登记名单识别非法社会组织，提高防范意识，防止被骗</strong></p> <p> 　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察、识别，公众很可能被骗。</p> <p> 　　今年3月，民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》（以下简称《通知》），根据近年来非法社会组织活动的新特点和新动向，从切断非法社会组织的营养来源入手，对非法社会组织开展活动所需要的场所、空间、宣传渠道、人员支持等各个环节进行封堵，对非法社会组织活动可能涉及的单位和个人提出明确的禁止性规定，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</p> <p> 　　“为了更好地提高社会公众对非法社会组织的防范意识，《通知》专门强调了识别非法社会组织的方法，同时还发布了《关于防范非法社会组织以公益慈善名义行骗敛财的提示》。”民政部相关负责人表示，公众在参加社会组织活动前，应先登录“中国社会组织政务服务平台”或者“中国社会组织动态”政务微信，通过社会组织名称核实其是否为合法登记的组织。凡是在合法登记的社会组织名单中找不到的，就可能涉嫌非法社会组织。</p> <p> 　　“非法社会组织屡禁不绝，主要因为违法收益远高于违法成本。”中国政法大学法与经济学研究院教授张卿认为，在查处方面，非法社会组织通常具有灵活性、隐蔽性、机动性等特点，在执法资源有限的情况下，非法社会组织被发现或查处的概率较低；在处罚方面，我国现行法律中针对非法社会组织主要是取缔、没收违法所得，以及依据治安管理处罚法采取的罚款、拘留等行政惩戒，产生的震慑力比较有限。</p> <p> 　　“非法社会组织既然以敛财为主，对于其从事违法活动动辄上百万元的利益来说，仅处以一定数额的罚款，难以打消从事违法行为的念头。”张卿补充道，“当然，针对非法社会组织的处理还有刑事制裁手段，但是对非法组织本身的刑事制裁效果有限。”</p> <p> <strong>　　探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制，提高违法成本</strong></p> <p> 　　为了铲除非法社会组织滋生土壤，《通知》提出“进一步提高非法社会组织的违法成本”。针对非法社会组织被取缔后，其相关责任人却逃脱制裁等问题，要求有关部门“探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制”。</p> <p> 　　“对照《通知》，我们建立了非法社会组织责任人‘黑名单’，开展信用管理，对被列入‘黑名单’者发起成立社会组织以及担任社会组织责任人进行资格限制，实施不同部门间的信息共享、联合惩治。”江西南昌市西湖区民政局社会组织管理科科长黄兆松介绍。</p> <p> 　　非法社会组织不像合法登记的组织有固定的场所、电话和联络人，活动地点不确定，仅仅依靠现有执法力量很难发现。黄兆松建议，公众一旦发现非法社会组织活动线索，要及时举报、举证。“有关部门深入开展监督检查，强化对非法社会组织活动线索排查力度的同时，应畅通社会举报渠道，设立举报电话、邮箱、微信公众号等，接受社会各界对非法社会组织的举报信息。”</p> <p> 　　四川广元市读者侯丽霞建议，开展关于打击非法社会组织及其责任人的执法宣传工作，及时公布查处结果，总结典型案例，加大曝光力度。通过有效的宣传报道，达到“打掉一个，警示一批”的震慑效果，扩大执法行动的社会影响力。</p> <p> 　　对于违反《通知》要求，为非法社会组织活动提供便利的单位和人员，有关部门将采取哪些惩处措施？</p> <p> 　　“民政部门、市场监管部门及相关主管部门要对企事业单位、社会组织与非法社会组织勾连开展活动或为其活动提供便利、接受非法社会组织为分支或下属机构等行为依法依规依职责进行处罚，对被处罚的社会组织，要公告包括其业务主管单位以及主要负责人、法定代表人在内的处罚信息，纳入社会组织活动异常名录或严重违法失信名单。”民政部相关负责人说，纪检监察机关、组织人事部门要依规依纪依法严肃处理参加非法社会组织活动的党员干部；宣传部门要依法依规严肃处理为非法社会组织进行宣传的新闻媒体和图书出版单位及责任人；各种公共服务设施和场所经营管理单位的上级主管部门，要对为非法社会组织提供活动便利的相关单位及责任人严肃处理；网信、电信主管部门要依法依职责处置非法社会组织网站和APP，对为非法社会组织提供服务且拒不改正的互联网企业依法处罚；人民银行、外汇局等主管部门要对为非法社会组织提供便利的金融机构依法依规处理。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一带一路年度汉字揭晓]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104870.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报济宁5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者张贺）由中国公共关系协会、尼山世界儒学中心和中共济宁市委宣传部共同主办的2021“一带一路”年度汉字发布活动5月15日在山东济宁曲阜尼山圣境举行。活动揭晓2021“一带一路”年度汉字是“互”字。</P><P>　　据了解，活动主办方分别从“汉字文化”和“一带一路”研究视角，对9个候选汉字进行了专业解读和推介，最终揭晓2021“一带一路”年度汉字为“互”字。</P><P>　　“互”字本义为感应而动。一带一路相互协同发展、互助互惠互利、互易互济互通。“看字形，两手相握，坦诚相待，并肩为伍，互谋大业。通过两手间的亲切接触，所聚焦的是共同的美好未来。”专家表示。</P><P>　　中国公共关系协会会长郭卫民表示，文化交流是“一带一路”合作的重要内容，也是促进各国民心相通的纽带。汉字文化是中华文化的重要组成部分。要将中华优秀传统文化融入“一带一路”建设，不断提升与沿线国家和地区的交流合作水平。</P><P>　　活动现场还举办了与传统文化相关的茶文化表演等。尼山世界儒学中心在已出版6个语种《论语》的基础上，策划开展了“一带一路”《论语》译介工程，并在活动现场推出译介工程的最新成果。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[将健康送到家门口]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104869.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我最近体检发现尿酸偏高，大夫您看怎么办？”</P><P>　　“尿酸偏高跟新陈代谢、饮食有关系。您首先要控制饮食，嘌呤高的食物如海鲜、火锅等尽量少吃。如果半年后，尿酸还偏高，再考虑吃药控制。”</P><P>　　5月16日上午，在月季花盛开的北京市丰台区方庄社区群乐园内，一场义诊活动正在开展。一位居民正在咨询方庄社区卫生服务中心全科医生葛彩英。</P><P>　　5月19日是第十一个“世界家庭医生日”。值此之际，北京社区健康促进会、中国医师协会全科医师分会、北京大学第三医院健康管理中心、首都医科大学公共卫生学院与方庄社区卫生服务中心联合举办“家庭医生是守护您健康的朋友——携手家医&nbsp;拥抱健康”咨询活动。除了方庄社区卫生服务中心的全科医生，活动还邀请了北京协和医院、北医三院的专家，共同为方庄社区的老人提供多种形式的健康服务。前来咨询的社区居民络绎不绝，一些专家的诊桌前排起了长队。</P><P>　　张大妈一开始在社区里面散步，听邻居说义诊活动中有北医三院的运动康复专家，马上赶到北医三院康复医学中心专家葛杰的诊桌前排队咨询。“我的腰一直疼，以前去医院拍片子显示腰椎有点突出。现在腿也疼了，晚上睡觉伸直后就不能弯了，不然特疼。您说我这是怎么了？”张大妈问。葛杰拿着张大妈的CT照片看了看说：“您的腿疼很可能受腰部神经的影响，建议再到医院做仔细检查，以进一步确认。”</P><P>　　“吸气，手伸出来，双手十指交叉，动起来！”在离义诊区不远的空地上，北医三院心血管内科专家徐顺霖正带着20多名老年人做锻炼心脑血管的运动。动作不复杂，徐顺霖反复示范几次后，现场的老年人大多学会了。“老年人每天坚持做几分钟这个运动，有益于心脑血管健康。”徐顺霖说。</P><P>　　“平时购买的新鲜蔬菜水果要及时吃掉。冰箱不是保鲜箱，东西放久了也会不新鲜……”在方庄社区卫生服务中心四楼活动室，一场居民营养与膳食健康教育讲座正在进行。主讲人是北京协和医院临床营养科副主任陈伟，来听课的老年人超过30人。讲座快要结束前，陈伟专门留出时间，逐一回答大家提出的各类营养健康问题。“陈主任讲得通俗易懂，我学到了不少营养知识，特别是他讲的如何甄别保健食品很有用，能防止我们上当。”一位老人说。</P><P>　　国家卫生健康委员会基层卫生健康司副司长高光明介绍，老年人是我国基本公共卫生服务的重要服务对象。新冠肺炎疫情对老年人运动保健造成一定的影响，目前正在方庄社区开展的基于网络直播的老年人运动干预模式，是老年慢性病防治的有益尝试。</P><P>　　中国医师协会副会长杨民表示，家庭医生是居民健康的守门人，在基层承担预防保健、慢病管理、常见病诊疗、大病转诊等一系列工作，在社区卫生服务工作中发挥着重要作用。</P><P>　　“我们在方庄社区举办活动的目的，在于通过搭建大医院与社区卫生服务中心的桥梁，让更多医护人员参与到为社区老年人提供健康服务中来，帮助老年人养成健康的生活习惯，减少疾病的发生。”首都医科大学公共卫生学院副教授李述刚说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽六安有关单位和个人违反首诊负责制被处理]]></title>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0517/c64387-32104868.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社合肥5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者徐海涛、周畅）安徽省六安市卫生健康委员会16日发布消息，六安市疫情防控应急处置指挥部对该市裕安区有关单位和个人违反首诊负责制提出初步处理意见。其中责令六安世立医院停业整顿，对相关负责人予以处分、撤职、解聘等处理。责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查。</P><P>　　根据六安市卫健委官网发布的《关于对裕安区有关单位和个人违反首诊负责制进行调查处理的通报》，经调查，提出初步处理意见：裕安区西市街道响铃庵社区卫生服务站立即停业，由行政执法机关依法依规吊销其医疗机构执业许可证，对涉事有关人员暂停执业活动1年。</P><P>　　对擅自接诊发热病人张某某的医师欧某某，涉嫌非法行医，移交司法机关，依法追究其法律责任。六安世立医院由行政执法机关责令立即停业整顿，涉事有关人员暂停执业活动1年。对医院主要负责人、分管负责人、负有责任的主管人员，责令医院分别予以处分、撤职、解聘等处理。对医院法人代表依法调查处理。</P><P>　　责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人，立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区政府分管负责人向区委、区政府作出深刻检查，并视调查情况作进一步处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查，举一反三，加强首诊负责制落实，抓紧抓细疫情防控各项工作。责成六安市卫健委采取有力措施，指导六安世立医院现有病患的接续治疗工作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
