<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[娱乐频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[娱乐频道]]></title>
            <link>http://ent.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[娱乐新闻]]></description>
        <link>http://ent.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:26:22</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[趁时光正好，赴一场博物馆之约]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106366.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">编者按：<span style="text-indent: 2em;">回望历史，照见未来。走进博物馆，如同乘上“时光机”，在时间的穿越中体会文化的积淀与文明的厚重。</span><span style="text-indent: 2em;">5月18日，正值国际博物馆日。小编挑选了国内十座各具特色的博物馆，带您共赴一场博物馆之约。</span></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181433000570278551853.jpg" style="width: 600px; height: 2067px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181611000231236946000.jpg" style="width: 600px; height: 3148px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180953000075098847409.jpg" style="width: 600px; height: 3009px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181612000057777736417.jpg" style="width: 600px; height: 3332px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海澜之家成为男足正装合作伙伴]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106701.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （记者车柯蒙）近日，中国国家男子足球队（以下简称“国足”）世预赛40强集训人员名单出炉。接下来，国足世预赛4场比赛都将在苏州举行，并且全部可以有观众入场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一直以来，足球都是备受国人瞩目的体育项目之一，国足的表现始终牵动着球迷的心。5月17日，国民品牌海澜之家在上海召开发布会，正式宣布成为中国国家男子足球队独家正装合作伙伴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次发布会以“荣装出战”为主题，中国足协副秘书长陈永亮、海澜集团董事长周立宸、中国足球协会市场开发部部长、中国福特宝足球产业发展公司总经理董铮和中国国家男子足球队主教练李铁、领队张贺、球员颜骏凌、吴曦出席。这是海澜之家国足定制西服的首次亮相，本次世预赛，国足队员们也将身着中国服装品牌的正装服饰，亮相国际舞台。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181535000394765516253.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">国足队员正装亮相。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181536000315429374872.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">国足队员颜骏凌、吴曦现场图片。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，海澜之家在经典西服设计的基础上，融入了全新的时尚设计元素，精选一流的面料，通过300余道工序精雕细琢。凭借精准的测量、精湛的纯手工缝纫，令国足运动员在日常穿着、商务活动的任何场合，都能保持优雅得体的状态，展现属于足球运动员的独特魅力。本次海澜之家为国足量身定制的一系列正装服饰，得到李铁主教练与国足运动员们的一致好评。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181537000170240680227.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">海澜集团董事长周立宸致辞。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布会现场，海澜集团董事长周立宸表示，“作为中国优秀的男装品牌，海澜之家与男足携手，对我们来说是一种荣耀。我们坚定的相信中国足球，并期待中国男足可以在世预赛中表现出高光时刻。海澜之家经过二十年的沉淀，逐渐从单一的男装品牌，发展为中国人家喻户晓的国民品牌。当前，中国本土品牌逐渐走向消费市场的舞台中心。在这样一个历史时刻，海澜之家的品牌升级也在不断进行。携手中国男足，意味着海澜之家将进一步转型升级，我们为男足加油鼓劲，并预祝他们凯旋。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，海澜之家与中国足球结缘已久。早在2019年，海澜之家就与北京国安、上海海港、山东泰山三支老牌中超劲旅牵手，随后又签约远征欧洲联赛的中国球员武磊成为其品牌代言人。如今海澜之家与中国国家男子足球队开启全面合作，既是源于中国男人的足球情怀，也凸显了中国企业的社会责任，以中国制造的匠心品质为国足加油喝彩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国足协副秘书长陈永亮表示，“我们今天能够走到一起，是因为我们有着共同的目标理念：为国争光，为中国加油！共同为中国球迷期盼许久、备受关注的比赛助力。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十八届江苏五台山全民健身节启动]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106658.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者胡雪蓉）18日上午，“中国体育彩票”第十八届江苏五台山全民健身节在南京启动。本次活动由江苏省五台山体育中心、南京市鼓楼区卫生健康委员会、南京市鼓楼区文化和旅游局、南京市鼓楼区华侨路街道共同主办。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181457000053749362646.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">启动仪式现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一年一度的体育文化品牌节日，五台山全民健身节已打造至第十八届，见证并推动了江苏全民健身事业的蓬勃开展。今年五台山健身节活动周期为5月18日-7月18日，主要围绕“我为群众办实事”、“全民健身，‘惠’聚五台山”、“体医融合，共筑健康长城”三大主题展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为提升科学健身指导服务水平，本届五台山健身节将重点推出3期公益体育课堂，为600名青少年免费提供运动技能启蒙培训，并开展4期科学健身大课堂与大师课，线上与线下相结合，帮助广大健身群众掌握科学的体育锻炼方法、运动伤病防治知识。据相关负责人介绍，五台山客服中心计划在健身节正式上线，并开放中心主任、场馆长接待日，切实为群众解难题、办实事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，每年的五台山全民健身节都会推出形式多样的体育惠民活动，本届健身节深入践行群众体育“六边工程”，五台山@百姓大联赛12场公益赛事高密度展开，“答健康问卷、抢免费健身”“运动促进健康达人征选”等体育文化推广活动精彩纷呈。为了促进体育消费，五台山体育中心还将开展“健身有礼由”体育消费券派发、“惠动有你”健身奖励金抽奖、方舱接种点和美团平台“特价产品”线上秒杀等活动，涵盖游泳、健身、球类、少儿体适能等10余种体育项目，为市民群众献上一道道实惠贴心的暑期“运动大餐”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[荆楚大地体育热 全民健身暖人心]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106633.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网记者 王霞光 杨磊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 前不久，由国家体育总局宣传司等单位组织的“汇聚微公益 启航新征程”———媒体走基层采访活动来到湖北，记者们走进武汉、宜昌、荆门、京山等地，见证荆楚体育成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新全民健身示范工程贵在创新</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在湖北发力新时代体育强省建设过程中，无论是开展新全民健身示范工程、推进体教融合、体旅融合发展，还是推动体育产业发展，人们注意到，体彩公益金都是一股核心力量，助力湖北体育事业奋楫笃行，助力体育公共服务不断提质升级，满足人们多元化的体育需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在采访中，令记者印象尤为深刻的是，近年来，湖北省深入落实全民健身国家战略，在中国体彩公益金的助力下，新全民健身示范工程让群众健身举手可及、举步可就。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181428000504561758323.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">湖北省体育局局长胡功民接受采访。 人民网记者 王霞光摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据湖北省体育局局长胡功民介绍，2018年初，湖北省体育局创新提出实施《湖北省新全民健身示范工程四年行动计划》，集中精力、加大投入，全力推进新全民健身示范工程项目建设。截止2020年底，三年累计投入5.6亿元，带动各类主体投入30亿元，建设新工程过千个，初步形成城市社区“15分钟健身圈”，人均公共体育场地面积由“十二五”末的1.29平方米增加到1.95平方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新全民健身示范工程项目是湖北群众体育发展史上投入资金最多、覆盖面积最广、实施难度最大的一项重点工程。工程覆盖一场两馆、体育公园、足球中心，乡镇街道健身中心、社区村庄文体广场、小区单位智能路径等多种形态，形成覆盖城乡、面向大众的新型健身设施体系。新全民健身示范工程促进了湖北体育公共服务体系建设。人民群众健身有了新家园，“崇尚人人体育 共创美好生活”主题赛事活动有了新载体，每年开展各类基层赛事活动近万场，经常参加体育锻炼人数由“十二五”末的1600万人增加到1900万人；社会体育组织和社会体育指导员找到了新归属，县级以上体育社会组织达2100个、社会体育指导员超13万人；体育后备人才培养拓展了新空间。新全民健身示范工程通过与乡村振兴战略、精准脱贫、健康湖北建设、美丽乡村建设有机融合，促进了乡风文明建设、社会和谐稳定，带动了体育消费，促进了体育产业快速发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>走进宜昌，探寻秀美山水中的体育“宝藏</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，宜昌市体育基础设施不断完善，群众体育蓬勃发展，体育产业不断壮大，已成功入选国家体育消费试点城市。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181429000214460252714.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">宜昌市伍家岗区文体中心一角。 人民网记者 王霞光摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据宜昌市文旅局副局长郭青芸介绍：“宜昌市大力推进新全民健身示范工程，已建成各类体育场地11059个，人均体育场地面积达2.34平方米，体育设施实现市级街道全覆盖，城区基本建成10分钟健身圈。”宜昌依托山水特色优势，将体育与旅游产业深度融合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 说起“湖北最佳避暑胜地”，当属宜昌市夷陵区的百里荒。百里荒平均海拔达1200米，总面积42平方公里，设有“冬季冰雪温泉游”“夏季飞行避暑游”“特色营地体验游”“草原登山游”“文化时尚游”“赛马休闲游”等多种运动体验路线，深度激发着体育与旅游的融合发展，被授予“国家体育产业示范单位”“国家4A级旅游景区”等称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 百里荒公司总经理覃金坤介绍：“集团依托绿色生态，科学规划体育旅游发展，布局了百里荒旅游度假区、康养运动小镇、冰雪运动基地、云中跑马场、汽车户外营地、国际滑翔伞基地、高山草原露营基地、户外越野基地等体育旅游项目，拥有宜昌首个户外高山滑雪/滑草场，30000平方米的滑雪场，可同时满足3000人开展滑雪运动，体育旅游经济活力生机勃勃。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>走进荆门，感受运动休闲之都的体育魅力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 素有“地接江汉，门锁荆楚”之称的荆门，风光旖旎，自然景色瑰丽如画。近年来，荆门市以体育强市建设为抓手，着力打造运动休闲之都。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 荆门市文旅局副局长陈飞介绍：“荆门成功入选国家首批体育消费试点城市，是全省唯一的国家通用航空产业综合示范区。我市依托得天独厚的地理优势，大力实施‘一县一品’，发展航空运动、体育装备制造、体育旅游三大产业。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181429000555195255782.jpg" style="width: 600px; height: 377px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">荆门市东宝区滑翔伞基地。 人民网记者 王霞光摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 荆门市东宝区享有“中国滑翔胜地”的美誉，建设有圣境山滑翔基地，这里基地设施完善，功能齐全，建有全国唯一的飞行大楼，全球最大的人工降落场，全国少有、湖北唯一的德国生态机场跑道，这里不仅可满足滑翔伞赛事需求，还可满足动力伞、三角翼、旋翼机、直升机、固定翼运动飞机的飞行活动需求，被中国航空运动协会授予“航空飞行营地”称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 荆门爱飞客航空运动休闲特色小镇位于荆门漳河新区，规划面积30平方公里，建有航空飞行营地、跳伞基地、游艇码头、房车露营基地、飞行体验中心、爱飞客文化展示中心、极客公园等，是以航空运动休闲为特色，打造以体育旅游、体育休闲、体育服务和品牌赛事于一体的全国运动休闲旅游区，先后获得了国家体育旅游示范基地、国家运动休闲特色小镇等称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>走进京山，共赴向“网”生活幸福旅程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 素有“鄂中绿宝石、武汉后花园”之称的京山市，是湖北省首个国家生态县、国家体育产业示范基地，这座城市被授予了“中国网球特色城市”称号，一“网”情深的京山处处充满着健康幸福生活味道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京山市副市长易红梅介绍：“近年来，京山市紧紧围绕‘全民健身、健康京山’主题，以推进新全民健身示范工程为抓手，举办了多元全民健身赛事活动，突出打造网球品牌特色，打造‘京山模式’向全国推荐。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进京山文峰网球主题公园，艳阳高照，但网球场地却无一空场，叩击球的啪啪声震撼人心。这里有标准网球场18片，包括3500座中央网球场1座、4片风雨网球场、8片连片塑胶网球场、4片风雨短网训练场、1片沙地网球场。近年来，这里先后举办三届中国（京山）网球节、五届中国（京山）绿林网球·英雄会等大型比赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181430000262948527271.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">位于京山市的湖北省网球学校的孩子们在上文化课。 人民网记者 王霞光摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 京山以网球为主题的运动休闲特色小镇正在紧锣密鼓建设中，国际网球赛事中心已进入封顶阶段。京山网球不仅如此，湖北省体育局与京山市协作共建省网球学校，涵盖了义务教育阶段文化课教学与专业网球训练。学校成立以来，在2020年全国青少年网球巡回赛中摘得金牌3枚，夺取湖北省青少年网球系列赛事活动70%以上的金牌总数，文化成绩也位于京山市前列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打网球已成为京山市民日常生活习惯，强大的群众基础促使后备人才培养也连连突破，爱网球、爱运动成了每个京山市民的幸福支点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>走进武汉，解码江城智慧体育新时代</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进“英雄的城市”武汉，体育场地设施提质升级，全民健身活动散发出勃勃生机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来到张之洞体育公园，可以看到有不少居民带孩子前来体验运动的乐趣。这里是集体育运动、休闲健身、家庭体验、绿色生态、文化传承、军事文化为一体的综合性智能体育公园。记者探访时，这里还在试运营，但公园内各项设施和功能都非常齐备，拥有足球场、篮球馆、乒羽馆、体测舱、健身器材等，还有近2万平方米的亲水垂钓区、老年健身活动区、儿童娱乐区和极限运动区。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181431000005879340869.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">武汉张之洞体育公园一角。 人民网记者 王霞光摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 最吸引人的是园内科技感十足，所有场馆均实现智慧化管理。园内有智能健身步道环，沿途都有动态人脸识别感应摄像头，还有不少多功能心率健康柱和户外互动大屏。园内的全民健身体测舱可以测试人体成分等12个智慧化测试项目，1200米长的健身步道采用了高科技材料，不仅具有使用寿命长、减震效果好、清洗方便等优点，还可以节能环保，白天吸收阳光，晚上可以发光……同时，园区开放也将使用线上智能场馆系统管理，将场地预定、场次售卖、巡场安检、商品零售等服务统一实行智能化管控，市民可在网上提前预约，通过扫码进入场馆，也便于公园管理者及时把握园区内的实时动态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在武汉硚口区占地75万平方米的汉江湾体育公园，体育设施占地5万多平方米，包括室外和室内两个部分。其中室外有1片11人制足球场、3片7人制足球场、6片5人制足球场、12片篮球场、10片网球场、4片门球场、2个游泳池、1条无人机跑道、5公里长绿道和多个健身广场。室内包括12片国际标准的羽毛球场地和各种配套设施，并可转换成2片篮球场。据介绍，市民只需每年办一张20元的惠民卡，就可在任何一个场地享受公共体育服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武汉不仅有具有科技感的体育公园、最“大”的全民健身中心，最受欢迎和瞩目的“世界级绿道”——东湖绿道，都无不展现着江城的体育魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在武汉，记者们还到新冠疫情期间的方舱医院———洪山体育馆，采访湖北体育系统抗疫先进人物和优秀党员代表，并在武汉体育学院参加了体育支教暨快乐操场启动仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十四届全国运动会官方宣传片发布]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106655.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者胡雪蓉）18日，第十四届全国运动会官方宣传片正式发布。</p> <center> <p style="text-align:center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/18/fdf6afeb-c792-4ed0-a8e6-687d9b589ce5.xml",width:640,height:360,skin:2});</script></p> </center> <p style="text-indent: 2em;"> 该宣传片融思想性和艺术性为一体，主题突出、形象生动。围绕“建党百年、体育盛会”主题，集中展现红色体育、陕西自然人文标识、备战全运会精彩瞬间，用吉祥物巧妙串连，节奏明快。画面强调冲击力和表现力，音乐有效贴切。宣传片展现了新时代的陕西历史与现代交相辉映、传统与时尚完美融合的形象，营造出“相约十四运 陕西欢迎您”的良好氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十四届全国运动会将于2021年9月15日至9月27日在陕西省举行，这是全运会首次在我国中西部地区举办。比赛共设置34个大项51个分项387个小项，分布在陕西的13个市区举行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“万年永宝——中国馆藏文物保护成果展”在首都博物馆开幕]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106554.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （韦衍行）5月18日，由国家文物局、北京市人民政府主办，首都博物馆、中国丝绸博物馆、中国文物保护技术协会承办的“万年永宝——中国馆藏文物保护成果展”在首都博物馆开幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览分为“万年”“慧眼”“巧手”“芳华”“永宝”五个章节，汇集10个省市、23 家文博单位的 50 余件（套）文物及相关辅助展品，全面梳理中国馆藏文物保护的发展历程，深入介绍馆藏文物的科学认知方法与保护修复技术，全面展示我国馆藏文物保护的最新成果，充分展现文物保护的中国理念和中国实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在展示方式上，展览力求强化科研学术资源、展示技术手段与艺术表达形式的深度融合，通过全方位、立体化的展示方式，着力打造一个专家认可、公众喜欢的新型展览。展览还引入了增强现实（AR）技术，实现了展厅现场中虚拟与现实的交互展示，并通过在线虚拟展示，实现展览的跨越时空、永不落幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览将延续至8月17日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[残健融合体育搭桥 冬残奥运动快速进步]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106316.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">编者按：2022年2月4日，第24届冬季奥林匹克运动会将在北京举行。届时，世界目光也将再次投向全球首座“双奥之城”——北京。围绕“简约、安全、精彩”的办赛要求，冬奥筹办步入全力冲刺、全面就绪、决战决胜的关键时期。与此同时，以筹办北京冬奥会、冬残奥会为契机，我国大众冰雪运动发展乘势而上，“北冰南展西扩东进”，冬季夏季各具特色、冰上雪上全面开花，冰雪产业迸发活力，“带动三亿人参与冰雪运动”前景十分广阔。4月10日恰逢冬奥倒计时300天，人民网推出“冬奥倒计时”栏目，为冬奥筹办冲刺阶段加油鼓劲，共迎一年后的精彩华章！</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180909000359111551667.jpg" style="width: 600px; height: 340px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;"><span style="text-indent: 2em; display: block; text-align: center;">中国选手比赛中。 新华社记者 夏一方摄</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “我最大的心愿就是看着五星红旗在北京冬奥会和冬残奥会赛场高高飘扬！”5月15日，在北京冬奥组委举办的2021年全国助残日主题活动现场，1992年巴塞罗那残奥会冠军刘玉坤的分享，引来阵阵掌声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 弘扬残奥精神，促进残疾人融合发展，推动构建包容性社会，正是举办冬残奥会的重要目的。还有不到300天，北京冬残奥会就将启幕。目前，各项筹办工作有序推进，中国冬残奥运动员也在积极备战，朝着梦想进发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>冬残奥运动快速进步</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “当残奥运动员在训练场上咬紧牙关、挥洒汗水，在赛场上鼓足勇气、展现风采的时候，不仅是突破自己，更激励了所有人。我们为残奥运动员的卓越表现欢呼，为崇高的残奥精神喝彩。”北京冬奥会和冬残奥会运动员委员会主席杨扬的话，引起了中国残奥高山滑雪队运动员刘思彤的共鸣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年平昌冬残奥会，刘思彤为中国队首次赢得残奥高山滑雪参赛资格，最终获得女子坐姿回转第六名、女子坐姿大回转第九名。2020年，组建只有4年的中国残奥高山滑雪队有5名运动员出现在3站世界杯的赛场，共获得6金9银3铜，取得了跨越式发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京冬奥会申办成功后，以备战冬残奥会为契机，我国残疾人冰雪运动基础不断夯实。全国冬残奥运动员由不足50人发展至千余人，实现冬残奥6个大项全覆盖，多次在国际赛场实现零的突破……为备战北京冬残奥会，300名运动员开展了全年不间断训练。从第一次坐缆车上雪山时心里害怕，到一次次摔倒后顽强爬起，再到如今可以熟练地在雪上滑行，刘思彤这几年进步飞快。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>筹办工作有序推进</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为认真落实“简约、安全、精彩”办赛要求，根据疫情防控形势，北京冬奥组委对北京冬残奥会各项活动、各环节进行了梳理评估，制定了简化办赛初步方案；全面梳理筹办工作面临的重大风险，建立了应对机制，尽量做到把问题解决在赛前，确保赛事安全顺利。“目前筹办工作总体计划顺利实施。”北京冬奥组委残奥会部部长杨金奎说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京冬残奥会共涉及使用30个场馆，目前，所有竞赛场馆已完工，非竞赛场馆建设、改造也在稳步推进。北京冬奥组委与有关部门和残联组织加强合作，建立了无障碍督导工作机制，将无障碍工作同步纳入场馆规划设计、施工建设、验收评审各环节中，确保场馆设施符合冬奥会和冬残奥会运行要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年2月和4月，“相约北京”冬季体育系列雪上和冰上项目测试活动在延庆、张家口和北京赛区举行，其中包括5项冬残奥赛事以及14项专项测试。作为残奥冰球与轮椅冰壶两项赛事的举办地，国家体育馆和国家游泳中心，完成了从冬奥到冬残奥、无障碍设施与无障碍流线的全面改造升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>残健融合体育搭桥</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在5月15日举行的北京冬奥组委全国助残日主题活动中，一批北京冬残奥会主题系列特许商品全新发布，引人注目。杨金奎介绍，以举办冬残奥会为契机，北京冬奥组委深度关注无障碍意识提高和无障碍环境建设，积极宣传包容性社会理念，推动保障残疾人在体育、文化、教育、就业等方面的平等权益，共享经济社会发展成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “冰壶被称作冰上的‘国际象棋’，斗智又斗勇，我常常向身边的朋友推荐这项运动。”中国轮椅冰壶队运动员张明亮接触这个项目已经有7年了，他发自内心地喜爱这项运动。在他看来，让社会重新认识残疾人，这就是残奥运动的魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “勇气、毅力、激励、平等”，在残奥价值观的指引下，越来越多残疾人在体育运动中实现人生价值。“相信在我们共同的努力下，世界会变得更加文明进步、美好和谐。”杨扬说。（记者：孙龙飞，稿件来源：《 人民日报 》）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181047000145892434430.png" style="width: 600px; height: 1067px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <strong><span style="color: rgb(165, 42, 42);">阅读更多：</span><a href="http://ent.people.com.cn/GB/436846/436913/437283/index.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank"><span style="color: rgb(165, 42, 42);">》》》冬奥倒计时</span></a></strong></p> <p> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家文物局：“十三五”以来我国平均每两天新增一家博物馆]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106588.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （韦衍行）5月18日上午，2021年“国际博物馆日”中国主会场活动开幕式在首都博物馆举行。文化和旅游部党组书记、部长胡和平，北京市委副书记、市长陈吉宁，文化和旅游部副部长、国家文物局局长李群，文化和旅游部党组成员、故宫博物院院长王旭东，北京市政府党组成员、副市长杨斌、靳伟，国家文物局党组成员、副局长关强等出席相关活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李群在致辞中指出，在党和国家的关心支持下，在社会各界的积极参与下，我国博物馆事业取得了令人瞩目的成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是博物馆顶层设计日臻完善，藏品保护、展示利用、教育服务及机构管理等博物馆改革全面铺开。中央文改领导小组第9次会议审议通过《关于推进博物馆改革发展的指导意见》，近期将正式公布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是博物馆体系布局不断优化。“十三五”以来，我国平均每两天新增一家博物馆。截至2020年底，全国备案博物馆5788家，其中国家一二三级博物馆达1224家，类型丰富、主体多元的现代博物馆体系基本形成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是博物馆社会功能显著提升。在全球博物馆受到新冠肺炎疫情广泛影响的背景下，2020年度我国博物馆推出陈列展览2.9万余个、教育活动22.5万余场，接待观众5.4亿人次，网络观众数以亿计。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “面向新时代，全国博物馆要担当历史使命，充分发挥收藏、研究、教育、展示、传播功能，更好满足人民美好生活需求；要贯彻新发展理念，创新博物馆体制机制，不断推进治理体系和治理能力现代化；要构建新发展格局，着力解决发展不平衡不充分问题，加快建立博物馆高质量发展体系；要担当新发展使命，积极服务文化强国建设，不断提升中华文明国际影响力。”李群说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨斌在致辞中指出，近年来，在国家文物局的指导下，北京市博物馆事业取得长足发展。今后，在全体博物馆人和全社会的共同努力下，北京市将逐步建立起布局合理、结构优化、特色鲜明、活力充沛、功能完备的博物馆体系，使“博物馆之城”成为北京享誉世界的金名片。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青记独家丨忆两次重大采访中的丁钢]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106501.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>马役军</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> 【导读】与老丁一起的两次共同采访，时间虽短暂，但他的言传身教让我记忆犹新。</p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">丁钢是中国青年报社原国内部的老主任。我在中国青年报工作20多年，诸多的人和事定格我的记忆。丁钢就是其中的一位。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">就职中国青年报社，特别是做报社机动记者那段时间，我与丁钢主任交集甚多。老丁一家除小儿子外都是新闻人，他和夫人郭梅尼、女儿郭蓝燕三人都担任过中国青年报社记者部的主任，被中国新闻界传为佳话。老丁调入中国青年报社编辑部之前，在东北、江浙、上海等地做过地方记者，穿行滇藏边界，翻越唐古拉山，报道中印自卫反击战，就读中国人民大学新闻系，丰富的新闻从业经历造就了他敏锐的新闻敏感，使他成为中国青年报社最擅长组织重大新闻战役的一线领导组织者。在见证中国经济体制改革的过程中，我对几十位来自各条战线青年改革人物的采访，参与的十余次全国人大政协两会、中国共产党全国代表大会、国庆阅兵等重大政治新闻报道，都是在他的指挥下成功完成的。</span></p> <p style="text-align: center;"> <img src="/mediafile/pic/20210518/56/1456647094301413836.jpg" /></p> <section style="text-indent: 2em;margin-bottom: 25px;margin-top: 5px;line-height: 1.75em;"> <p style="text-align: center;"> <span style="color: rgb(136, 136, 136); letter-spacing: normal; font-size: 14px; text-indent: 2em; display: block;">作者（左一）在中国青年报60年社庆时与丁钢（左二）郭梅尼（右一）夫妇的合影。</span></p> </section> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">1983年我与老丁经历的两次采访——沈阳“296劫机事件”和全国两会上廖承志突然逝世的追踪报道。让我对记者应具备的新闻敏感和应该担当的责任有了更为直接和深刻的理解。</span></p> <p style="text-indent: 2em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; line-height: 1.75em; text-align: center;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">（一）</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> 1983年，5月5日上午，卓长仁等6人持枪劫持了沈阳飞往上海的民航296航班。一百多名乘客和机组人员被劫持，飞机落在当时的南朝鲜春川机场。</p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">无论在哪一个国家，发生劫机都是重大事件，其中必有重大幕后新闻。我一时拿不准报社是否会同意对这种突发性重大敏感新闻事件进行采访和报道，迅速接通了老丁的电话。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">老丁让我等他回复。他动作很快，不一会儿我就接到回电。他联系了国家民航局，但情况非常复杂，那边不同意采访报道。老丁说：“役军，这件事从哪一个角度看都是大新闻，你可以进行些基础性采访，把事件的来龙去脉搞清楚，下一步看事态的进展再定夺。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">我立即行动，第一时间赶到沈阳某单位，一下插到该单位保卫处进行采访，成为国内外第一个对此采访的记者。保卫处是破译“296劫机事件”内幕的突破口，被带上296航班的几支手枪，都来自这里。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">采访顺利，我获得了许多人至今都没得到的第一手资料。这给我了一个重要启示：记者采访突发性重大新闻，必须立即行动，先下手为强。但就在采访结束几小时后，我接到被采访人的电话，不同意被采访内容被报道。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">劫机事件后，争夺与反争夺的暗战，在安置着一百多名乘客的酒店里以各种各样的方式展开。乘客中党团员发挥了稳定人心的作用。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">老丁得知情况后马上打电话，说要尽可能采访296航班乘客中的代表人物。他立即从北京赶到沈阳，和我马不停蹄，夜以继日采访。</span></p> <p style="text-indent: 2em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; line-height: 1.75em; text-align: center;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;"><span style="text-indent: 2em;">（二）</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">作为中国青年报社机动记者、特派记者，我曾南下太平洋，报道中国卫星发射的曲折过程。曾跨过罗湖桥，探寻中国涉外婚姻的悲欢奥秘。我在中青报所撰写发表的文章，包含着老丁和其他编辑同志的心血。老丁曾经对我说：你们是新闻捕手，我就是“油漆工”，会让你们的文章在报纸上光鲜亮丽。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">老丁是一个耿直、率真的人，说话办事直来直去，不磨叽，不拐弯抹角。记得有一年我从地方记者站抽调回国内部值班，部门里人员生病的生病，出差的出差，老丁又要外出参会，就剩下我一个人。正当我忐忑不安时，老丁说：“这里你都熟悉了，只管干。大事给我打电话，稳当点不会有问题。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">我和老丁另一次共同采访，是六届全国人大一次会议。<span style="text-indent: 2em;">会议于1983年6月6日至21日在北京举行。6月10日上午，我突然得到廖承志当日凌晨去世的消息。老丁说：“你马上核实，消息确认，应立即追踪采访。”这不仅因为廖公是即将诞生的新一届国家领导人中副主席人选，还因为他曾担任过团中央的副书记和全国青联主席。</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">随后，老丁和我一起研究制定追踪报道廖公逝世的方案，进行采访。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">当我和老丁走进荣高棠老人的家的时候，他正在桌前翻看照片，荣老拿着廖公和毛主席、朱总司令合影的照片让我们看。他说，1949年四五月份，他和廖公、冯文斌、蒋南翔等人一起筹备全国团代会和全国青联大会。会上，冯文斌当选团中央书记，廖公当选团中央副书记、全国青联主席，荣老当选团中央秘书长。当时廖公是中央委员，冯文斌不是。但廖公不计较这些，积极配合冯文斌的工作。荣老说廖公对党忠诚，谦虚谨慎，平易近人，一天到晚总乐呵呵的。乐观的人应长寿，没想到他走得这么早。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">林丽韫曾担任全国妇联副主任、全国台联主席。六届人大一次会议，她是台湾代表团团长兼任大会执行主席。晚上，我们赶到她的驻地。提起廖公，她非常难过，声音嘶哑：廖公走得太突然，大家都没想到。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">林丽韫第一次见廖公是1953年。她和父亲一起参加日本华侨护送抗日烈士骨灰回国团，廖公与护送团全体成员一起座谈。中日友好这条路走得非常艰难，廖公和许多人一起，推动民间外交，打破壁垒，实现了中日邦交的正常化，为改革开放打开一扇门。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">对林丽韫的专访见报后，新华社当天向国内外播发了《中国青年报》这篇专访。</span></p> <p style="text-indent: 2em;margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">与老丁一起的两次共同采访，时间虽短暂，但他的言传身教让我记忆犹新。中青报岁月，如一座时光丰碑。2018年底，84岁的老丁辞世西行，而对老丁的记忆，在我诸多记忆中凸显其位。他黝黑的时而严肃酷如包公，时而快乐笑纹荡漾的脸总浮现我眼前，随和时叫我声“小马”，严肃起来即称“役军同志”，还真叫人心里放不下……</span></p> <section style="margin-top: 25px;margin-bottom: 25px;line-height: 1.75em;text-indent: 0em;"> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="letter-spacing: 1px; text-indent: 2em; display: block;">（作者曾任《中国青年报》副总编辑，《中国改革报》社长兼总编辑）</span></p> </section> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际博物馆日：文博机构齐“上新” 破圈融合有心意]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106179.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>韦衍行</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “没想到在北京就能看见兵马俑！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “居然能把一千多年前的文物修复得这么精美，真是不容易。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 初夏的北京，阳光和煦，万物竞秀。5月18日是国际博物馆日，在首都博物馆“万年永宝：中国馆藏文物保护成果展”上，观众在一睹文物风采的同时，也被文物修复的精湛技艺所折服。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年国际博物馆日的主题是“博物馆的未来：恢复与重塑”。纵观历年主题，从“致力于社会和谐”到“恢复与重塑”，从“博物馆与记忆”到“传统的未来”，博物馆已经不仅是文物安身或展示的场所，而且越来越成为文化惠民的重要力量。今年的国际博物馆日，全国各地的文博机构各施所长、各展其美，为公众献上一场丰富多彩的文博盛宴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新展览：“万年永宝”跨越时空</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 英姿飒爽的秦始皇兵马俑、华丽工巧的李倕墓出土冠饰、庄重肃穆的西周伯椃虘簋、灵动和谐的《玄武图》壁画……5月18日，来自全国10个省（市）23家文博机构的50余件套展品齐聚京城，在首都博物馆与观众见面。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180837000539682082576.jpg" style="text-align: center; width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">跪射俑。人民网 韦衍行摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次展览分为“万年”“慧眼”“巧手”“芳华”“永宝”五个单元，深入介绍馆藏文物的科学认知方法与保护技术，全面展示我国馆藏文物保护修复的最新成果，充分展现馆藏文物保护的中国理念和中国实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 看新展，展览方式也随之“升级”。国家文物局博物馆与社会文物司（科技司）司长罗静介绍道，展览力求强化科研学术资源、展示技术手段与艺术表达形式的深度融合，“本次展览引入了AR技术，实现了展厅现场中虚拟与现实的交互展示，并通过在线虚拟展示，实现展览的跨越时空、永不落幕。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了北京之外，各地文博机构也在国际博物馆日期间纷纷“上新”。今年是中国共产党成立100周年，许多博物馆推出相应主题展览，致敬党的百年华诞。广东民间工艺博物馆特别举办了“颂歌献给党：广东民间工艺中的红色经典”展览，展出汕头金漆木雕《百万雄师过大江》、惠来贝雕画《我们伟大的祖国万岁》等优秀工艺美术作品，让红色故事历久弥新。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180838000416207809132.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">观众观看汕头金漆木雕《百万雄师过大江》。人民网 马晓楠摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 以中华文明和传统文化为主题的展览也备受观众青睐。山西博物馆推出“礼出红山——红山文化精品文物展”，通过文物感受红山先民走出的一条独具特色又富含融合精神的文明之路；广西民族博物馆的“滇韵——云南民族文化展”，以纺染织绣、传统服饰、民族饰品、手工技艺、节祭乐舞等五个部分的内容，揭示云南各民族千姿百态的审美情趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新方向：文博“课堂”打破边界</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个博物馆就是一所大学校。国际博物馆日期间，多所博物馆根据自身特色，开展一系列别开生面的主题活动，更加立体多维、生动鲜活地展示文物的文化内涵，增强文物与观众的交流互动，满足观众的好奇心和求知欲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月18日，湖南省博物馆“湖湘典藏BOX”系列新成员“湖南人·基因密码”博物馆实景解谜游戏正式上线。考古专家“X教授”带领体验者解密古老的笔记本、神秘的线索符号，一起推开重重迷雾，解开刻在基因中的湘人密码。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 泉州海交馆举办“做一回宋朝人”系列活动，通过燃香、点茶、挂画等趣味活动，让观众走进900年前的宋代泉州，体验宋朝如诗如画的优雅生活，感知宋文化的独特性、前卫性以及对后世绵延不绝的影响力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了吸引观众到馆参观，多家文博机构也尝试将展览“搬出”展厅。5月15日起，广州地铁联合南越王宫博物馆、广东省工艺美术珍品馆，在广州地铁二号线越秀公园站站台长通道推出“名城广州两千年——南越国宫署遗址及文物主题展”，让广州的街坊在地铁站就能“亲临”考古现场。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180839000485954993185.jpg" style="width: 600px; height: 398px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">游客在地铁站里参观展览。人民网 马晓楠摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “在得知消息后，我第一时间就去了越秀公园站‘打卡’。”在广州上大学的小唐是一位文博爱好者。据他回忆，此前还有“外销扇文化展”“广彩瓷文化展”等曾在越秀公园站亮相，“这种方式挺好的，让我们在平常出行中就能了解广州源远流长的历史文化。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 运用更丰富的呈现手段，走进更广阔的公共空间，连接更多的群体和机构……可以看到，在“博物馆的未来：恢复与重塑”这一主题下，越来越多的博物馆力求破圈与融合，使文明与文化的感染力不断放大，让博物馆的“外墙”在不断地尝试与探索中得到无限延伸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新模式：“沉浸”体验提升活力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，全国各地陆续发展夜间经济，博物馆也对夜间开放进行了积极探索。今年的“国际博物馆日”期间，多地博物馆将延续往年做法，将开放时间延长至晚上，并举办丰富多彩的文化活动，为观众带来沉浸式的观展体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——5月18日，北京地区近10家博物馆延时开放。首都博物馆的“博物馆之夜”为观众打造一场设计巧妙、古今结合、人物互动的文物活化展示活动；北京文博交流馆以京音乐展演为特色，中国电影博物馆以夜间电影展映为特色，推出不同主题的延时开放活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——“百年风华——喜迎建党百年博物馆奇妙夜”于5月15日在上海博物馆举办，以情景党课、红歌联唱、诗歌朗诵、革命后人访谈等形式为现场观众带来了一场精彩生动的红色文化体验之旅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——苏州博物馆将在5月18日、19日夜间延时开放。开放期间，“苏博小夜曲”2021年苏博之夜音乐会带大家找寻历史、建筑、艺术与音乐的共鸣，广播儿童剧《蓝小锐幻游记》则以童声介绍博物馆知识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了夜游之外，各地博物馆积极探索展览新模式，提升互动性和体验性。河南博物院推出“盛世和乐——河南博物院华夏古乐5·18国际博物馆日专题赏听会”，将历代音乐文物科学复原、古谱复原、历代服饰的复原等相结合，为观众展现古代音乐文物的多重可塑性；在南通博物苑举行的“濠博有约”文博市集暨游园会，设立了文博市集、古装游园、博物馆寻宝等环节，集趣味性、知识性、赏游性于一体，带领大家回忆南通故事、感受城市特色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览上新、多元活动、夜间开放……近年来，中国博物馆积极探索新的发展模式，在凝聚国家文化认同、服务经济社会发展、促进人的全面发展等方面的作用不断提升，日益成为人民美好生活的重要组成部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家文物局副局长关强表示，值此“十四五”开局之年、“两个一百年”交汇之际，国内外社会、经济、人文环境的深刻变革，以及人民群众不断增长的多样化精神文化需求，都对我国博物馆提出了更多挑战和更高要求。“新形势下，博物馆要坚持以人民为中心的发展思想，充分发挥馆藏文物资源在承载灿烂文明、传承历史文化、维系民族精神、服务文化强国建设中的作用，不断推进面向未来的高质量发展。”关强说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国田径奥运参赛名单即将出炉 6月选拔赛见分晓]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106492.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者杨磊）5月17日，中国田协公布了2021年全国田径冠军赛暨奥运会选拔赛竞赛规程。本次比赛将于6月11日-13日在浙江上虞举行。据中国田协介绍，中国代表团东京奥运会田径项目参赛名单将在本次比赛结束后正式出炉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据规程，所有选派参加东京奥运会的运动员必须参加本次选拔赛，且报名参加相应单项比赛。同时，单项如果具备奥运会备选资格选手超过三人，则将通过此次比赛名次确定正式参赛人选。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次比赛共设置男子项目22项，包括：100米、200米、400米、800米、1500米、5000米、10000米、110米栏、400米栏、3000米障碍、4×100米接力、4×200米接力、4×400米接力、跳高、撑竿跳高、跳远、三级跳远、铅球、铁饼、链球、标枪、十项全能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女子项目21项，包括：100米、200米、400米、800米、1500米、5000米、10000米、100米栏、400米栏、3000米障碍、4×100米接力、4×400米接力、跳高、撑竿跳高、跳远、三级跳远、铅球、铁饼、链球、标枪、七项全能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 混合项目1项，为男女混合4×400米接力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021中国山地马拉松系列赛-河南济源站举行]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106416.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180940000072531631114.jpg" style="width: 550px; height: 349px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">比赛选手冲出起点。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者杨磊）5月16日，2021中国山地马拉松系列赛---河南济源站在河南省济源市王屋山道境广场鸣枪开跑。赛事吸引了管油胜、骆滔、赵国虎、张交、蒙光富、李春霞等众多山地马拉松比赛冠军，以及来自全国22个省、自治区、直辖市的2000多名选手参赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次赛事共设置三个项目，分别是山地马拉松42公里个人赛，山地马拉松21公里个人赛以及6公里群众健身跑。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180940000205017231737.jpg" style="width: 550px; height: 355px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">参赛选手在比赛中。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次比赛的起点设在王屋山道境广场，周边有阳台宫、王屋老街、愚公移山群雕以及国家森林步道入口。全长42公里的山地马拉松赛道贯穿了愚公移山故事的发祥地，沿途有王屋山道境广场、国家森林步道、愚公驿站、紫薇湖、药王洞、林山水库、千年红豆杉、卢仝茶园等众多独具特色的自然风光和人文景观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过激烈的角逐，最终，来自贵州省的管油胜以3小时09分43秒的成绩获得男子42公里个人赛冠军；来自贵州省的李春霞以4小时12分50秒的成绩，获得女子42公里个人赛冠军；21公里个人赛男子组冠军由何富军获得，成绩为1小时26分31秒；21公里个人赛女子组冠军为潘元晨，成绩是1小时53分53秒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次赛事是首次在河南省济源市举办，由中国登山协会、河南省体育局支持，济源市人民政府主办，济源市教育体育局承办。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[寻访红色印记 2021年广东省汽车集结赛汕尾收官]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106429.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者杨磊）近日，“寻访红色印迹”2021年广东省汽车集结赛在广州出发，近百参赛车组经过240公里集结征程抵达汕尾，通过“体育+旅游、文化+旅游、全民+全域”的形式，向建党百年献礼。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180943000108335173087.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">参赛车辆陆续出发。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次比赛由广东省社会体育中心作为指导单位，广东省汽车摩托车运动联合会主办。近百车的浩大阵容在广州奥林匹克体育中心集结，开往美丽的海滨城市汕尾，并打卡中国第一个苏维埃政权的诞生地——汕尾海丰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汽车集结赛是国际上开展较为普遍的汽车运动，参赛车组需要在不封闭的公共道路上，在遵守交通法规的前提下，按照规定的限速和路线行驶完成比赛。本次比赛是广东省汽摩联今年举办此系列赛事的首站，结合建党百年的主题，精心选择了由广州开往汕尾的路线。据了解，参赛车友仅需持有C1、C2驾照、缴纳400元报名费即可自驾车辆参赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日的发车仪式在广州奥林匹克体育中心广场举行。广东省体育局群体处处长何帆、广东省社会体育中心副主任卢海燕、广东省汽车摩托车运动联合会副会长司徒浩生以及本次比赛裁判长张永明出席。广东省汽车摩托车运动联合会常务副会长杨柱在发车仪式中致辞，呼吁全体参赛车组在比赛行程中安全驾驶、文明出行、遵章守法，并祝愿所有参赛者安全顺利完赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180943000265816210571.jpg" style="width: 550px; height: 344px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">获奖选手合影。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过两天的活动，5月16日“寻访红色印迹”2021年广东省汽车集结赛在汕尾红宫红场旧址纪念馆举行了颁奖仪式。008号车手何阳生/领航员卢振锋获得个人车组的冠军，团体车组的冠军则由邓启雄/陈桂珠、覃庆余/邓小娴、陈永超/张慧、吕亚超/陈明桂获得。至此，“寻访红色印迹”2021年广东省汽车集结赛在汕尾市圆满落下帷幕。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[男篮“锋”之语：“易”将定心 后浪奔涌]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106457.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网记者 郝帅</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为备战东京奥运会落选赛和2021年亚洲杯及预选赛，中国篮协于近日公布了最新一期中国男篮集训名单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 名单显示，本次集训共有27名球员入围，其中广东男篮6人入选，辽宁男篮4人入选。对于这次名单构成，中国男篮主教练杜锋表示，“本次国家集训队名单主要由老队员、中生代队员和年轻球员构成，希望通过这次集训，可以让老中青的所有队员有一些交流，把国家队的‘传帮带’好传统保持下去。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180953000089057955298.jpg" style="width: 350px; height: 1302px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">国家男篮集训名单。图片来源：中国篮协公众号</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照计划，本次国家集训队首先要参加6月16日的亚洲杯预选赛，随后将于6月29日至7月4日参加奥运落选赛，与加拿大、希腊等世界强队竞争奥运席位。面对如此紧凑的赛程，杜锋坦言：“这次比赛任务非常重，留给我们的时间也不多，加上今年联赛和全运会预赛的过程，大家都非常疲劳。但是球队还是要克服这些困难，去完成好任务。这么短的时间内，每个球员的身体状态是不同的，希望所有球员来到国家队报到的时候，是比较好的一个状态，希望大家在这个过程中要有一定的训练，一到球队就能达到球队需要的身体状态。这次人员相对多一些，希望大家利用这次国家队集训的机会证明、提升自己的价值。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 的确，本次出征赛程如此紧凑，对于球员身体和精神是双重考验。对此，杜锋说：“从训练来讲，更多会让球员在训练之余调节一下精神压力，缓解精神上的疲劳，多组织一些活动，让大家调整一下身体状态。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这份名单中，老将易建联的入选最引人关注，易建联此番进入大名单可以说是给杜锋和全队吃下了一颗“定心丸”。尽管因伤错过了联赛，但他仍是国家队不可或缺的一员。杜锋介绍：“阿联现在一直在积极地康复之中，已经开始做一些简单的对抗训练，恢复非常不错。阿联这次入选，我觉得意义非常大。阿联是我见过的球员当中，非常努力和自律的。我希望阿联到国家队之后，能给年轻球员带来更多的榜样作用，不光在训练当中，在精神层面也希望对球队有更好的帮助。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除去易建联、周鹏等老将外，大名单中还有包括像刘传兴、曾凡博、祝铭震等“新生代”球员，这也预示中国男篮仍处于新老交替过程中。杜锋坦言：“这次把余嘉豪、曾凡博这些年轻球员放到名单中，就是希望通过国家队的历练为俱乐部培养更多的好球员，让他们有更好的提升，尽快为中国男篮带来一些新鲜的活力。目前这一两年是球队一个新老交替的过程，希望能通过不同年龄段球员的培养，让更多的年轻球员成长起来。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，杜锋也谈到了这次集训的目标：“从2019年男篮世界杯之后，中国男篮两年都没有参加大型的国际比赛，希望今年能让所有球迷看到一个非常有活力，非常有朝气的新一届中国男篮形象，完成中国篮协交给我们的任务和目标。”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[参加“江苏澳门周”活动 澳门啤酒助力澳门旅游业发展]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105534.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<div aria-hidden="true" id="loadingWrapper" style="display: none; text-indent: 2em;"> <div id="loading" style="text-indent: 2em;"> <div class="loadingIndicator" style="text-indent: 2em;"> 发布系统加载中<img height="16" src="images/loading.gif" style="margin-left:8px;vertical-align:top;" width="16" /><br /> <br /> <span id="loadingMsg" style="text-indent: 2em; display: block;">正在加载用户界面，请稍候。。。80%</span></div> </div> </div> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，澳门啤酒参加了江苏澳门周，与游客开展互动。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180947000028224844838.jpg" style="width: 600px; height: 440px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">澳门啤酒有限公司联席董事长蔡明威。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门啤酒有限公司联席董事长蔡明威曾提到澳门啤酒的振兴产业举措升级定位在工业、文化、旅游、体育4个方面。“啤酒本身传播性和亲和力稍高，加上澳门500年的历史，我们会继续以工业为主题，积极在文化、旅游、和体育方面继续加强合作，推广澳门旅游和文化。以‘澳门啤酒+’的概念有机结合到特区政府在‘旅游+’的大策略中去。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到澳门啤酒未来会不会在内地增加其他购买渠道，蔡明威表示，由于有澳门特区政府经济财政司属下贸促局的推荐以及经济、科技局的推进，再融合到旅游局的多个大型活动中，澳门啤酒成功在线上上市并在全国销售。除在大湾区澳门的市场较为成熟，在全国也会以“一点多面”的策略增加销售商。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为精酿手工啤酒，澳门啤酒生产和销售的规模较大。澳门啤酒厂有着优质的水源，再通过特有的发酵技术令产品香味特浓。蔡明威透露道，“澳门啤酒体验店预计在7月开幕，位置在澳门的传统世界遗产旧区，希望以这个特有的旅游产品能够吸引游客到旧区打卡旅游，以深度游方式感受多姿多彩的澳门。”</p> <div aria-hidden="true" class="menuBorder" eventproxy="isc_Menu_0" id="isc_3Q" onscroll="return isc_Menu_0.$lh()" role="menu" style="position: absolute; left: 0px; top: -9999px; width: 158px; height: 130px; z-index: 800090; padding: 0px; overflow: visible; visibility: hidden; text-indent: 2em;"> <div eventproxy="isc_Menu_0" id="isc_3R" style="position: relative; visibility: inherit; z-index: 800090; cursor: default; padding: 0px; text-indent: 2em;"> <div class="menuMain" eventproxy="isc_Menu_0_body" id="isc_3U" onblur="if(window.isc)isc.EH.handleBlur(isc_Menu_0_body,true);" onfocus="isc.EH.handleFocus(isc_Menu_0_body,true);" onscroll="return isc_Menu_0_body.$lh()" style="position: absolute; left: 0px; top: 0px; width: 158px; height: 130px; z-index: 201224; padding: 0px; outline-style: none; overflow: visible; cursor: default; text-indent: 2em;" tabindex="2258"> <div eventproxy="isc_Menu_0_body" id="isc_3S" style="position: relative; visibility: inherit; z-index: 201224; cursor: default; padding: 0px; text-indent: 2em;"> <div id="isc_3T" style="position: absolute; overflow: visible; z-index: 1000; height: 100%; width: 92px; text-indent: 2em;"> <div id="isc_Menu_0_body$28s" style="width:1px;height:0px;overflow:hidden;display:none;"> &nbsp;</div> <table border="0" cellpadding="2" cellspacing="0" class="menuTable" id="isc_3Stable" role="presentation" style="" width="92"> <colgroup> <col width="24" /> <col width="15" /> <col width="35" /> <col width="18" /> </colgroup> <tbody> <tr role="separator"> <td align="left" class="menuIconFieldDisabled" colspan="4" style="HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-indent: 2em;"> <hr /> </div> </td> </tr> <tr role="menuitem"> <td align="left" class="menuIconField" height="" style="height: 26px; width: 24px; white-space: nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> <img align="TEXTTOP" border="0" draggable="true" height="1" src="/mediafile/pic/20210518/8/15175415370964276696.gif" suppress="TRUE" width="16" /></div> </td> <td align="left" class="menuTitleField" height="" style="height: 26px; width: 15px; white-space: nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> 稿件编辑</div> </td> <td align="left" class="menu" height="" style="height: 26px; width: 35px; white-space: nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> <td align="right" class="menu" height="" style="height: 26px; width: 18px; white-space: nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> </tr> <tr role="menuitem"> <td align="left" class="menuIconField" style="WIDTH:24px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> <img align="TEXTTOP" border="0" draggable="true" height="1" src="/mediafile/pic/20210518/8/15175415370964276696.gif" suppress="TRUE" width="16" /></div> </td> <td align="left" class="menuTitleField" style="WIDTH:15px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> 热链接管理</div> </td> <td align="left" class="menu" style="WIDTH:35px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> <td align="right" class="menu" style="WIDTH:18px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> </tr> <tr role="menuitem"> <td align="left" class="menuIconField" style="WIDTH:24px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> <img align="TEXTTOP" border="0" draggable="true" height="1" src="/mediafile/pic/20210518/8/15175415370964276696.gif" suppress="TRUE" width="16" /></div> </td> <td align="left" class="menuTitleField" style="WIDTH:15px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> 图片水印批量处理</div> </td> <td align="left" class="menu" style="WIDTH:35px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> <td align="right" class="menu" style="WIDTH:18px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> </tr> <tr role="menuitem"> <td align="left" class="menuIconField" style="WIDTH:24px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> <img align="TEXTTOP" border="0" draggable="true" height="1" src="/mediafile/pic/20210518/8/15175415370964276696.gif" suppress="TRUE" width="16" /></div> </td> <td align="left" class="menuTitleField" style="WIDTH:15px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow: hidden; white-space: nowrap; text-overflow: ellipsis; text-indent: 2em;"> 制作二维码</div> </td> <td align="left" class="menu" style="WIDTH:35px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> <td align="right" class="menu" style="WIDTH:18px;HEIGHT:26px;;white-space:nowrap;"> <div cellclipdiv="true" role="presentation" style="overflow:hidden;;white-space:nowrap;text-overflow:ellipsis;"> &nbsp;</div> </td> </tr> </tbody> </table> <div id="isc_Menu_0_body$284" style="width:1px;height:0px;overflow:hidden;display:none;"> &nbsp;</div> </div> </div> </div> </div> </div> <div aria-hidden="true" class="normal" eventproxy="isc_BackMask_0" id="isc_3V" onscroll="return isc_BackMask_0.$lh()" role="presentation" style="position: absolute; left: 0px; top: -9999px; width: 160px; height: 132px; z-index: 800088; overflow: hidden; cursor: default; visibility: hidden; display: none; text-indent: 2em;"> <iframe border="0" frameborder="0" height="100%" marginheight="0" marginwidth="0" scrolling="no" src="about:blank" tabindex="-1" tabstop="false" width="100%"></iframe></div> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> <p> <link href="https://cms.peopleurl.cn/cms/main/sc/skins/Enterprise/skin_styles.css?isc_version=v12.1p_2020-03-30" rel="stylesheet" type="text/css" /> </p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【组图】畅游书海 品味书香——2021北京书市以文“惠”民]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106329.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （刘微）近日，以“百年新征程 京城添书韵”为主题的2021北京书市正在朝阳公园举办，吸引了众多读者前往，畅游在浩瀚的书海中。据悉，此次书市主会场面积约10000平方米，由主旋律主题展示区、实体书店街、时光古书局、文创游园会等九大展区构成。展期共计11天，至5月24日结束。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在主旋律主题展示区看到，“伟大征程——中国共产党历史展览图鉴”系统展出建党百年以来各个革命阶段的大量珍贵历史图片，“品读北京 传承红色文化”等专题展集中展示了记录中国共产党百年奋斗历程的精品图书，吸引了不少读者驻足观看。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实体书店街作为北京实体书店建设发展成果的浓缩呈现，由中国书店、新华书店、外文书店、上海三联书店等20余家特色书店和最美书店构成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “可供挑选的书籍种类特别多，折扣力度也不错。”正在书市挑选书籍的市民张大爷表示，学无止境，他和老伴已经连着来了两天，每次都收获满满。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在时光古书局区域，正在开展着“你读我送”专题阅读赠书、“旧时光”淘书吧等活动，充满着古旧书专区的怀旧特色。其中，在建党百年红色文献专展中，展出了众多红色文献、红色老版连环画和建国以来的电影海报等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次书市以有趣、有料、有颜为目标，各主题展区集中展示北京文化成果，传承北京书市好读书，读好书优良传统的同时，强化读者的参与感和体验感，营造全民阅读、全城尚读的书香氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，朝阳公园目前实行全面免票服务，并实现电子化扫描管理、有序安检、全勤保障服务，广大市民只需做好个人防护，即可安心前往书市。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这个旅游小镇凭什么落成四年就成为“网红”？]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104509.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网记者 李源</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/16/ad7a7a5e-c7e9-45f2-9689-3936056d6cd6.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 体验千人手绘蜡染千鸟图、观看中国十大非遗绝技展演、参加非遗名医现场义诊……5月15日，为期9天的第二届中国丹寨非遗周在贵州丹寨万达小镇开幕。来自全国各地的非遗项目代表性传承人、文化和旅游行业专家、学者等300多位嘉宾汇聚一堂共议非遗与旅游融合，助力乡村振兴。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160833000448728175526.jpg" style="width: 600px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周“千人手绘蜡染千鸟图”活动。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个旅游小镇落成4年，游客超过2300万人次，成为名副其实的“网红”。丹寨万达小镇不仅成为了观察非遗文化的一个窗口，也为推动乡村旅游发展、实践乡村振兴提供了一条新路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“融”：“非遗+”唤醒大山深处的文化自信</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为文旅融合的重要资源，非遗项目的开发一直以来都备受关注。如何规范有序、高质量发展？近年来，贵州做出了有益尝试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “非物质文化遗产作为优秀文化遗产的重要组成部分，是贵州一张极具特色、靓丽的名片。”贵州省副省长谭炯介绍，非遗在贵州旅游业的增长当中融合发展、大放异彩。通过实施“非遗+”活动，贵州省加快发展文化体验游、乡村休闲游等，构建了非遗旅游商品的体系，推动了旅游和非遗深层次的合作和高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160835000528668413911.jpg" style="width: 600px; height: 331px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周活动现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 坐落于贵州省黔东南州的丹寨县是苗、侗等少数民族聚集区，非物质文化遗产资源极为丰富。丹寨万达小镇作为万达集团包县帮扶丹寨的核心产业项目，是非遗进景区、非遗与旅游深度融合的范例。一批批精品项目的落地，拉动丹寨20个产业和50个子行业发展，使丹寨县比计划提前两年实现脱贫摘帽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “丹寨万达小镇的成功，就是营造了全要素的非遗环境，将非遗渗透在吃、住、行、游、购、娱的旅游全要素之中，让人们处处感受到非遗、体验到非遗。同时，他们提供的非遗产品，是非遗精品，而且符合游客口味。丹寨万达小镇70%是非遗的商户，这在全国是少有的。”全国政协文化文史和学习委员会副主任雒树刚说。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160834000191909512495.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">大型苗族歌舞情景式体验剧《锦秀丹寨》。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在丹寨万达小镇，非遗与旅游的融合并非简单的业态叠加，而是互融互促。从采用苗寨、侗寨建筑风格到打造蜡染、古法造纸、鸟笼小院等特色非遗体验馆，从举行沿街迤逦而行的八苗巡游、祭尤节到打造大型苗族歌舞情景式体验剧《锦秀丹寨》等，为了保持小镇的生命力，万达在运营管理上下足功夫。小镇周周有活动，月月有主题，常年不断举办万人长桌宴等丰富多彩的落地活动，将文化资源转变为可体验、可感受、可购买的文化旅游产品，实现了产业化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “非遗进景区要在‘融’字上下功夫，是化学方式的融合，是‘1＋1&gt;2’。”“一定要实现对非遗进行创造性转化、创新性发展，融入进景区之中，才能使非遗有活力、景区有魅力。”雒树刚表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“活”：构建活态传承激发市场活力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在第二届中国丹寨非遗周上，十余项多民族非遗歌舞表演、几十个传统工艺类非遗项目、超百位现场展示非遗技艺的传承人、百余组反映当地文化遗产的摄影作品、上万件非遗文创产品悉数亮相，向游客们展示了非遗帮助人们由脱贫走向致富的生动实践成果。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160836000326941626961.jpg" style="width: 600px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周活动现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “非遗的认定和保护是基础，只有推动非遗保护创造性转化和创新性发展，才能让更多的年轻人认识并理解非遗文化。”在中国旅游研究院院长戴斌看来，对于文化不能仅停留于开发，还要做到活化，充分挖掘其深厚的文化底蕴，坚持以人民为中心，不断增强人民群众的参与度和获得感。这就要求非遗要重归当代生活，在日常生活当中重构功能、重建价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对于非遗当然要保护和传承，但也要相信人民大众的文化品位，要相信企业家的商业智慧。当非物质文化遗产因此具有当代价值和重建功能时，一定会持续扩展下去。”戴斌表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着传统文化IP近年来热度的不断提升，“非遗+”融合发展助力乡村振兴是值得探索的有效路径，这其中需要社会公益力量和市场企业力量的深度参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “非遗起于千家万户，源于百业千行，是百姓的烟火，是文化的自觉，也一定要回归到千家万户，回馈到百业千行的日常，成为活态传承。”文化和旅游部党组成员、中国非物质文化遗产保护协会会长王晓峰同样认为，推动非遗的融合性发展可以迸发新的活力。非遗的市场化开展得越好，社会参与度越好，非遗保护传承的建设就越活跃。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160837000083233224593.jpg" style="width: 600px; height: 362px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周活动现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据万达董事长王健林介绍，万达为“中国芦笙第一村”排牙村新建的1000平方米芦笙文化展示馆已投入使用，多彩贵州公司投资兴建的非遗主题街区也将于今年“十一”前开业；可容纳5000名观众的大型苗族特色斗牛场和萌宠乐园，将于明年“五一”前建成开业……这些非遗项目的建成将使丹寨万达小镇功能更加完善，使丹寨旅游跃上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 非遗为旅游发展注入深厚内涵，旅游为非遗传承添加强劲动力，漫步丹寨的苗乡侗寨，一幅幅由“非遗+”绣出的乡村振兴画卷正徐徐展开。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[万达集团董事长王健林：突出非遗特色 丹寨万达小镇旅游品质提升]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0515/c437504-32104291.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网丹寨5月15日电 （董童）5月15日，由文化和旅游部非物质文化遗产司和资源开发司指导，中国非物质文化遗产保护协会主办的第二届中国丹寨非遗周开幕仪式在贵州丹寨万达小镇举行。万达集团董事长王健林在发表致辞时介绍，丹寨万达小镇于2017年开业，经过四年持续建设，已发展成为集文化、旅游、度假、会议于一体的全国知名度假区，从2020年下半年开始在全国推广“度假到丹寨”品牌，丹寨小镇旅游品质显著提升。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151434000468053144713.jpeg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 万达集团董事长王健林。主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “截止到5月12日，丹寨小镇游客同比2019年增长了3%，收入同比2019年增长46%，散客占比达79%，过夜游客和人均消费均有大幅增长。今年五一黄金周期间，人均销售额与2019年同期相比增长51%。随着非遗周等重要活动落地小镇，丹寨万达小镇的‘会议经济’也逐渐形成规模，2020年小镇举办各类会议117场，比2019年增长56%。丹寨万达小镇开业4年来，游客超过2300万人次，给丹寨带来巨大综合收益和可持续发展的前景。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王健林提出，丹寨是中国的“非遗之乡”，全县有非遗项目145项，其中国家级7项、省级非遗24项。丹寨万达小镇从前期设计到后期运营都突出非遗特色，小镇的经营业态中非遗商户占比超过70%。万达为“中国芦笙第一村”排牙村新建的1000平米芦笙文化展示馆已投入使用，多彩贵州公司投资兴建的非遗主题街区也将于今年“十一”前开业；可容纳5000名观众的大型苗族特色斗牛场和萌宠乐园，将于明年“五一”前建成开业……这些非遗项目的建成将使丹寨万达小镇功能更加完善，使丹寨旅游跃上新台阶。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新疆多样文旅活动迎接旅游日]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106194.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社乌鲁木齐5月17日电　（记者顾煜）记者从新疆维吾尔自治区文化和旅游厅获悉，为迎接即将到来的“中国旅游日”，新疆将开展238项文旅活动、出台150条文化旅游惠民措施，助力新疆提升旅游品牌知名度和影响力，促进新疆旅游产业高质量发展。</p> <p> 　　2011年起，每年5月19日为“中国旅游日”。今年“中国旅游日”活动主题是“绿色发展，美好生活”，新疆分会场的主会场设立在阿克苏市。</p> <p> 　　自治区文化和旅游厅党组成员、副厅长古丽·阿布力木介绍，为推动新疆旅游产业高质量发展，今年以来，新疆不断丰富旅游业态和产品供给，推出一批具有核心竞争力的新线路新产品，培育一批特色文创产品和旅游商品，大力发展自驾游，拉动乡村旅游，发展红色旅游，同时通过发放消费券、旅行社奖补、交通补贴等优惠政策拉动旅游消费。</p> <p> 　　今年以来，新疆旅游市场有序复苏。2021年1月至4月，新疆累计接待游客4231.46万人次，实现旅游收入339.35亿元。今年“五一”假期新疆旅游迎来了小高峰，累计接待国内游客500.11万人次，实现旅游收入43.11亿元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民航旅客运输量创去年来月度新高]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106189.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社北京电　（记者周圆）记者近日从民航局获悉，4月份，民航恢复势头持续向好，全行业完成运输总周转量92.1亿吨公里，相当于2019年同期的87.7%；旅客运输量5109.4万人次，是2020年以来月度新高；货邮运输量65.5万吨，较2019年同期增长9.0%。</p> <p> 　　近期，雷雨、台风等极端天气频发，民航局航空安全办公室主任朱涛在当日的例行新闻发布会上介绍，雷雨出现在始发地机场、目的地机场或飞行航路，会影响飞行安全、降低航班运行效率。据初步统计，4月份因天气原因造成航班不正常数量较上月增长43.6%。</p> <p> 　　朱涛表示，民航各单位提前制定各项应对措施，加大对重点区域、主要机场及繁忙航路的气象监测预警，实时更新并细化流量管理措施，尽可能降低雷雨天气对航班运行的影响。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红色文化在“浙”里传承]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106188.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>王丽玮 王萧萧</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “1930年8月27日，裘古怀被押赴刑场，牺牲时年仅25岁。临刑前他写下《给共产党和同志们的遗书》，其中有一句是这样说的：我满意我为真理而死！”5月5日，在浙江省博物馆，“百人红色宣讲团”成员邓洪涛正在为观众讲述裘古怀烈士的故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是邓洪涛第一次尝试讲解革命文物。此前，她做了8年博物馆志愿者，主要是带小朋友们参加社教活动。一个月前，她看到浙江省博物馆招募“百人红色宣讲团”，第一时间报了名。“作为有着27年党龄的老党员，我想为红色文化传承做一些力所能及的事情。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “百人红色宣讲团”是浙江省博物馆为即将启动的《红船从“浙”里起航——中国共产党在浙江（1921-1949）》巡展募集的一支宣讲队伍。该展览联动浙江省11个地市，以巡展接力的形式，走进学校、社区、纪念场馆，实现“不落幕的展览”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了讲好红色故事，邓洪涛做足了功课，每天上网查阅资料，让自己快速熟悉浙江革命历史。“五一”小长假，她主动放弃休息时间，每天准时来到博物馆，对照展板和文物一遍遍演练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 博物馆资深讲解员黄洁是此次巡展的讲解顾问。遇到难题，邓洪涛总喜欢向她请教。在黄洁看来，讲解革命文物一定要深入挖掘文物背后的故事，让观众沉浸到故事中去，真切地感受革命先辈的精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我曾到温州永嘉参观红十三军军部旧址，详细了解过时任军政委金贯真的生平事迹。有一次讲解中，看到金贯真烈士的衣服残片，想起他年仅28岁就为了革命惨遭敌人杀害，讲着讲着，眼泪开始在眼眶里打转。我看到人群中有位老人也满含热泪，很受触动。”黄洁说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江省博物馆名誉副馆长包晓峰是此次巡展的学术顾问，也是黄洁的讲解老师。2009年浙江省博物馆武林馆区（包括浙江革命历史纪念馆）建成开放后，黄洁上的第一堂党史培训课就是包晓峰讲的。包晓峰告诉她，讲好革命文物有三把“金钥匙”：“首先要把浙江革命史的来龙去脉搞清楚，其次要把握好每个革命时期的特点，最后就是要挖掘感人的故事。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江省博物馆藏有革命文物5000多件，其中国家一级文物49件，是浙江省革命文物资源最丰富的文博机构。“2013年，我馆全面启动‘流动博物馆’，推出多个红色主题展览，让人们在家门口就能了解革命历史。”浙江省博物馆开放与教育部主任陈平说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《钱江怒潮——抗日战争在浙江》图片展曾走进多所学校，不少学生观展后在留言簿上留言，表达了“为中华之崛起而读书”的决心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “5月20日巡展将在温州市瓯海博物馆开幕，我一定会继续努力，把红色故事讲好，让红色星火传承下去。”邓洪涛说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[活用革命文物 传承红色基因]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106187.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>王春法</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 历史是最好的教科书，也是培根固元的营养剂。加强革命文物保护利用，弘扬革命文化，传承红色基因，是全党全社会的共同责任。习近平总书记强调要切实把革命文物保护好、管理好、运用好，发挥好革命文物在党史学习教育、革命传统教育、爱国主义教育等方面的重要作用，激发广大干部群众的精神力量。明确要求革命博物馆、纪念馆、党史馆、烈士陵园等要讲好党的故事、革命的故事、根据地的故事、英雄和烈士的故事，加强革命传统教育、爱国主义教育、青少年思想道德教育，把红色基因传承好，确保红色江山永不变色。习近平总书记的重要指示为我们做好新时代革命文物工作提供了根本遵循和行动指南。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国国家博物馆是集中反映中华优秀传统文化、革命文化和社会主义先进文化的国家最高历史文化艺术殿堂，其前身之一中国革命博物馆珍藏着大量生动反映革命文化的文物。长期以来，国家博物馆一直把征藏、研究、展示革命文物作为崇高使命和重要职责，高度重视革命文物工作，在保护和展示革命文物、讲好革命文物背后的故事和蕴含的精神、弘扬革命传统和革命文化等方面做了大量工作，探索出一套系统完整、行之有效的革命文物保护利用工作方法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是做好征集保护，丰富革命文物资源宝库。革命文物承载党和人民英勇奋斗的光荣历史，记载中国革命的伟大历程和感人事迹，是党和国家的宝贵财富，是弘扬革命传统和革命文化、加强社会主义精神文明建设、激发爱国热情、振奋民族精神的生动教材。国家博物馆现有各类革命文物约20万余件（套）。近年来，国博主动调整藏品征集重点，积极征集反映党领导人民建设和改革光辉历程的重要实物见证。比如1958年建成、为低速空气动力学实验和航空事业立下汗马功劳的新中国首座大型低速回流风洞，现已入藏国博并开放展览。国家博物馆启动了馆藏革命文物整理研究和定级工作，进一步摸清家底，研究制定革命文物定级标准，分类推进定级工作。同时加快推进革命文物数字化，拓展研究利用形式，加大数字资源授权力度。近年来，国博充分发挥在革命文物复制修复特别是文献复制方面处于国内领先地位的突出优势，立足保护、服务展览、全力支持中央重大工程，修复和复制了一批馆藏重要革命文物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是深化学术研究，夯实以史育人、以文培元之基。国博的革命文物体系完备、脉络清晰、类型丰富，是百年党史的真实见证，是革命精神的生动写照。国博坚持“人才立馆、藏品立馆、研究立馆、展览立馆、服务立馆”方针，不断加大人才引进力度，深化对馆藏革命文物的研究，着力加强对革命文物历史价值、文化价值和时代价值的挖掘，尤其加强对中国共产党光辉历程中的重要时刻、重大事件、关键转折，特别是体现党的十八大以来党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的代表性物证研究，以物证史、以物释史，为弘扬革命文化、传承红色基因夯实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是打造精品展览，筑好弘扬革命文化之桥。展览是革命文物与观众见面最直接的方式，也是博物馆弘扬革命文化的主要途径。近年来国博着力打造精品展览，在突出价值引领、创新展陈方式、强化教育功能上不断下功夫。“复兴之路”基本陈列和“复兴之路·新时代部分”是学习“四史”、弘扬革命文化和社会主义先进文化的生动课堂，历久弥新，深受海内外观众欢迎。“伟大的变革——庆祝改革开放40周年大型展览”在短短4个月展期内参观人次高达423万，创造了国博参观人数最高纪录。“屹立东方——馆藏经典美术作品展”从馆藏中精心挑选部分优秀油画、国画和雕塑作品，生动展现中国共产党领导中国革命从星火燎原到开国大典的伟大历程，并以情景还原方式展示了一组反映1949年开国大典盛况的珍贵文物，受到社会广泛好评。今年是中国共产党成立100周年，国博充分利用珍贵文物、艺术品、图片及影像资料等馆藏资源，紧扣党史上重大事件、重要会议、重大决策、重要人物，精心策划系列主题展览，从不同角度呈现中国共产党百年辉煌和丰功伟绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是创新传播方式，拓宽传承红色基因之路。如何运用新技术、新形式、新手段，拉近革命文物与公众的距离，讲好革命故事，让红色文化走进更多人尤其是年轻人心中，是国博近年来努力探索的方向。2020年“中国航天日”来临之际，国博推出“永远的东方红”云展览，纪念“东方红一号”卫星成功发射50周年，向伟大的航天精神致敬，吸引了1780万网友在线观看。2020年12月，国博发起成立“红色文创联盟”，联合33家单位共同搭建革命文物资源创造性转化和综合利用平台。今年“五四”青年节，国博推出“国博有约&nbsp;五四党课”直播节目，从“复兴之路”基本陈列展厅“出发”，开启走近百年前中国共产党人壮丽青春的探索之旅，612万网友进入党课直播间，纷纷点赞、留言，表达对国博创新弘扬革命文化的由衷认可。下一步，国家博物馆将不断提高思想认识，不断增强做好革命文物工作的责任感使命感，切实提高革命文物保护利用的质量和水平，努力在革命文物征藏、研究、展示、传播方面走在前列、作出表率，打造全媒体可移动展览，发挥文博行业“领头雁”作用，让革命文物以各种形式“活”起来，让革命精神“活”在当代中国人血脉中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国国家博物馆馆长）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新疆：沙漠旅游渐热]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106180.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/38/9169683461700501130.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　游客在新疆鄯善县库木塔格沙漠风景区留影（5月15日摄）。</p> <p> 　　五月初夏，在新疆吐鲁番市鄯善县，以库木塔格沙漠为主要资源的沙漠旅游逐渐升温，游客来这里欣赏连绵沙岭，感受滑沙、骑骆驼、沙漠冲浪车等项目的独特魅力。</p> <p> 　　新华社记者 丁磊 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/77/7601118764401598281.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　游客在新疆鄯善县库木塔格沙漠风景区留影（5月15日摄）。</p> <p> 　　五月初夏，在新疆吐鲁番市鄯善县，以库木塔格沙漠为主要资源的沙漠旅游逐渐升温，游客来这里欣赏连绵沙岭，感受滑沙、骑骆驼、沙漠冲浪车等项目的独特魅力。</p> <p> 　　新华社记者 丁磊 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/6/16980635483574479350.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　游客在新疆鄯善县库木塔格沙漠风景区骑骆驼游览（5月16日摄）。</p> <p> 　　五月初夏，在新疆吐鲁番市鄯善县，以库木塔格沙漠为主要资源的沙漠旅游逐渐升温，游客来这里欣赏连绵沙岭，感受滑沙、骑骆驼、沙漠冲浪车等项目的独特魅力。</p> <p> 　　新华社记者 丁磊 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/47/14740069803186768791.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　游客在新疆鄯善县库木塔格沙漠风景区门口拍照留念（5月15日摄）。</p> <p> 　　五月初夏，在新疆吐鲁番市鄯善县，以库木塔格沙漠为主要资源的沙漠旅游逐渐升温，游客来这里欣赏连绵沙岭，感受滑沙、骑骆驼、沙漠冲浪车等项目的独特魅力。</p> <p> 　　新华社记者 丁磊 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/43/5463041635298677143.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　游客在新疆鄯善县库木塔格沙漠风景区乘坐沙漠冲浪车游览（5月16日摄）。</p> <p> 　　五月初夏，在新疆吐鲁番市鄯善县，以库木塔格沙漠为主要资源的沙漠旅游逐渐升温，游客来这里欣赏连绵沙岭，感受滑沙、骑骆驼、沙漠冲浪车等项目的独特魅力。</p> <p> 　　新华社记者 丁磊 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[端午前将迎最佳错峰出游季]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106129.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，北京青年报记者从多家旅游预订平台了解到，近期正值出游淡季，各地机票、酒店预订量价齐跌，机票价格比五一假期便宜了近四成，正是错峰出游的好时机。预计这种状况将持续至端午，之后随着暑期的临近，出游价格将再度上涨。</p> <p> 　　今年五一假期，人们压抑已久的出游热情集中释放，各地旅游市场一片红火，机票、酒店预订也出现了疫情以来久违的一房难求、价格暴涨。五一假期首日，北京直飞长沙的航班经济舱机票已经涨至7000余元，北京直飞三亚的多个航班经济舱更是直接售罄。</p> <p> 　　随着五一假期落下帷幕，机票价格开始大幅回落。去哪儿网预订数据显示，近期至6月11日期间出行的国内机票，预订均价为653元，环比上月下降14%。这一价格比五一假期机票预订均价便宜近四成，大约300元。北青报记者在携程网搜索发现，5月19日，北京直飞长沙的多个航班经济舱票价均在千元左右，最低价仅400元。同日，北京至三亚的经济舱最低票价仅为607元，北京至成都经济舱最低票价为448元。</p> <p> 　　同样的状况还出现在酒店预订中。5月19日至20日期间，北京、广州、成都和杭州的酒店价格比五一假期前两天便宜数百元不等。今年最网红的城市长沙，同样是错峰出游季中的热门城市。去哪儿网数据显示，与五一假期前两天相比，5月19日至20日长沙酒店每晚均价便宜了214元，以游客较为集中的IFS国金中心的维也纳酒店为例，五一假期单人标准间每晚914元，而19日至20日入住每晚仅需244元。</p> <p> 　　机票、酒店价格回落主要是由于近期各地处于旅游淡季，资源供大于求。五一假期过后，各地游客量锐减，因而机票、酒店价格随之出现大幅下降。业内人士预计，这一趋势将持续至端午假期。端午过后，随着暑期的临近，机票均价将再度上涨。据了解，2019年暑期机票的平均支付价格为866元，预计今年暑期机票均价将超过五一假期和2019年暑期。（记者 赵婷婷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京龙潭中湖公园摩天轮重装亮相]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106140.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　龙潭中湖公园摩天轮加固工程于昨日完成最后一个轿厢的安装，这意味着整个园区改造项目接近尾声。北京青年报记者从东城区园林绿化局获悉，公园将于七一前夕向社会开放，届时将为首都市民呈现一个空气清新、环境优美、设施完善的城市综合性公园。</p> <p> 　　据介绍，通过结构加固、更换和加装部件等措施，摩天轮这一重要节点工程实现了竣工，以焕然一新的姿态昨日重新亮相，成为园区的亮点之一。这也意味着整个园区改造项目接近尾声，下一步将由施工建设阶段转为开园前的调试准备阶段。</p> <p> 　　北青报记者了解到，龙潭中湖公园的前身是北京游乐园，自2010年6月停止经营活动至今已闭园十余年。公园于2018年10月启动项目景观设计方案民意征集工作，共有29.88万人次参与，收集有效调查问卷超过2.54万份，最终确定将龙潭中湖公园打造成为既体现森林城市、湿地、生物多样性和节约型园林、智慧公园理念，同时又满足休憩、健身、娱乐、教育科普四个功能的区域性城市综合性公园。</p> <p> 　　龙潭中湖公园改造项目紧扣新总规“双控四降”要求，秉承“有机更新、利旧赋能”原则，充分尊重公园原有陆形水系。在保留和利用原有大树资源的基础上进行植物配置，形成特有的植物生态景观。同时，融入北京游乐园的历史印记，呈现“三环十二景”的园区格局。龙潭中湖公园建设面积39.67公顷，建设内容为提升现有园林绿化景观、更新基础设施、配套服务设施改造及水质改善与循环，自2020年6月启动施工建设以来，目前已经完成总建设任务的96%，预计七一前夕正式向社会开放。</p> <p> 　　值得一提的是，位于湖心岛上的三大场馆，将作为公园乃至区域的传播中心、活动中心，主要承载公园展览展示、阅读体验等复合功能。园内设置一条2.6公里的环湖慢跑道，沿线均匀设置各类健身场地，为大众休闲娱乐、强身健体创造更加多元的体验，打造全民健身的积极氛围。同时公园在科技体育健身、智能生态科普，数字化导览和游客服务、集约化管理等方面进行智慧建设，给予游人更好的游憩休闲体验。（记者 蒋若静）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网坛三巨头时代远未过去 纳达尔追平德约夺冠纪录]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106143.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月17日凌晨，ATP1000红土大师赛罗马站决赛场，纳达尔和德约科维奇上演两人第57次对决。历经近三小时鏖战，纳达尔以7比5，1比6和6比3拿下巅峰对决。</p> <p> 　　“巨头”未远去</p> <p> 　　这场纳达尔和德约科维奇的对决来得并不容易。两人都是经过苦战，才战胜新锐挑战晋级成功。“在我赢了西西帕斯之后，我和拉法在更衣室里笑了一会儿。我们这些老家伙们还没有放弃。几天前拉法还说自己和罗杰都老了，我真的很高兴，我们正在展示自己没有放弃的决心。”德约科维奇说。</p> <p> 　　对纳达尔来说，这个决心来得并不容易。在罗马站之前，纳达尔已经不是红土赛季表现最好的人。ATP红土赛季第一站蒙特卡洛大师站，纳达尔磨刀霍霍，向第12冠而冲，可是男单四分之一决赛就被卢布列夫击败。纳达尔赛后表示发球简直是一场灾难。</p> <p> 　　坎坷夺冠路</p> <p> 　　在第二站巴塞罗那，纳达尔如愿赢得第12冠，第三站马德里大师赛，原本希望背靠背夺冠的纳达尔，却遭小兹韦列夫淘汰。纳达尔一度表示，输球带来了很消极的情绪。</p> <p> 　　在法网公开赛之前，纳达尔在罗马还有最后一个热身机会，但晋级之路困难重重，其中沙波瓦洛夫的挑战最为惊险。两人苦战3个半小时，纳达尔在3比6，0比3的危险情况下，在决胜盘连救两个赛点，最终抢七获胜。</p> <p> 　　此后纳达尔状态越来越好。包括两盘复仇小兹韦列夫后，纳达尔战胜一众新锐，最终站上决赛场。 决赛中，也许是受到体能的拖累，德约没能将好状态保持，最终纳达尔三盘取胜。</p> <p> 　　直面挑战不退缩</p> <p> 　　此战胜利，让纳达尔站上了新的高度。这是他第10次在罗马站捧起男单冠军奖杯，也是个人第26个红土大师赛冠军。这样，纳达尔总共获得了36个大师赛冠军，与德约科维奇并列历史第一。</p> <p> 　　在法网大赛前书写新历史，纳达尔收获的不仅仅是继续改写法网冠军史的信心。通过四个跌宕起伏的热身赛，纳达尔得到的还有对自己能力的信任。</p> <p> 　　就像德约科维奇说的，三巨头在年龄上确实不再年轻，但他们面对年轻选手的挑战还没有退缩。</p> <p> 　　文/本报记者 褚鹏</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“得分王”库里 致敬戴维斯]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106150.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>宋翔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 北京时间17日，勇士队在NBA常规赛最后一轮比赛中以113比101击败了灰熊队，球队头号球星库里不仅成为赛季得分王，而且帮助球队杀进季后赛附加赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于库里而言，这场比赛意义颇多，首先，勇士队凭借这场比赛的胜利，将自己的常规赛名次锁定在第八的位置，他们将直接竞争对手灰熊队挤到了第九，按照季后赛附加赛赛制，第七与第八、第九与第十分别进行较量，第七与第八的胜者直接晋级季后赛，输者则还有机会，与第九与第十之间的胜者再打一场，获胜则锁定季后赛最后一个名额。至少，勇士队有了更大机会进入季后赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，这场比赛库里打出了一场非同寻常的比赛，他总共打了40分钟，这是此前并未出现过的，要知道，这个赛季库里刚从手部骨折的伤势中恢复过来，并且他还有多年的脚踝部位的老伤，因此球队一直在对他的出战时间加以限制，但这场比赛主教练科尔给库里的场上时间开了绿灯，这也让库里得到了更多的机会去打出疯狂的比赛。同时，这场比赛总共有36次出手，其中22次是在三分线外，这两项数据均是他职业生涯最高，从这组数据中可以看到他的比赛欲望与进攻侵略性之强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而这场比赛之后，库里以场均32分的得分，加冕本赛季的得分王，在这个赛季库里与奇才队比尔就得分王的竞争日趋白热化，库里在最后一轮比赛中的得分表现胜出，这让他的个人荣誉再添一个丰碑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 库里在命中本场比赛最后一个三分球后，他做出了一个致敬勇士队名宿戴维斯的掀衣庆祝动作。2007年季后赛时，当小胖子戴维斯隔扣基里连科后他做出了一个这样的庆祝动作，如今库里再次效仿。“我就是在致敬戴维斯。你知道，我不可能隔扣球员，但我可以用三分球去解决问题。”库里在赛后说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 库里在这个赛季打出了很多超出人们预期的比赛。要知道，他上个赛季因为伤病总共只打了5场球。在这个赛季前，外界不知道库里在阔别球场如此长时间后还能有何种表现，更何况库里身边的队友变化太大，他此前身边的是汤普森、杜兰特、格林这样的全明星级别的球员，库里打球的环境、对于他的依赖程度等多方面，都与现在有着非常大的不同，这个赛季库里的身边只有一个追梦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就是在如此情况下库里打出了一个令人惊艳的赛季。这个赛季的库里，显然扛起了球队更多的责任，他也用高效的表现去证明自己的强势回归与带队能力。在这场比赛之后，有记者问主教练科尔，这个赛季的库里是不是职业生涯最好的库里，科尔如此回答：“我只能这样回答你，他一直在变得更好。你们知道库里这些年中都打得非常出色，都是伟大的表现。这个赛季与此前不同之处在于，他身边的队友更加年轻，球队阵容有很大不同。球队希望他能够做比此前更多的事情，而他则是超额完成了任务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 队友维金斯说起库里：“与他一起打球的感觉超级棒。有时你要做的事情很简单，就是在场上看着他进攻，见证那些伟大的时刻。与他打球是一种享受。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 宋翔</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河北张家口：冬奥会非注册VIP接待中心工程接近尾声]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106160.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/22/5394897737306040774.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是5月17日拍摄的冬奥会非注册VIP接待中心建设项目施工现场。</p> <p> 　　作为2022年冬奥会配套设施，位于河北省张家口经济开发区的冬奥会非注册VIP接待中心建设项目主体结构完成。</p> <p> 　　据了解，该项目包括接待中心、康体中心、会议中心、公寓及配套绿化、道路、广场等。</p> <p> 　　新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/41/17309936159579973833.jpg" /></p> <p> 　　这是5月17日拍摄的冬奥会非注册VIP接待中心建设项目施工现场。新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/23/8690019931971790387.jpg" /></p> <p> 　　这是5月17日拍摄的冬奥会非注册VIP接待中心建设项目施工现场。新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/74/14340955964505680946.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，工人在冬奥会非注册VIP接待中心工程现场施工。新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/75/14231557325637151567.jpg" /></p> <p> 　　这是5月17日拍摄的冬奥会非注册VIP接待中心建设项目施工现场。新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/44/8301552110138791260.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，工人在冬奥会非注册VIP接待中心工程现场进行装修施工。新华社发（武殿森 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/1/18307553280628094745.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，工人在冬奥会非注册VIP接待中心工程现场进行装修施工。新华社发（武殿森 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李铁布阵40强赛后半程]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106161.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日，中国男足前往位于上海市闵行区厚湃尔体育公园的场地进行本期集训的第三次室外训练。在前两个训练日先后进行“唤醒”训练、小范围“5对5”攻防演练后，国足在17日的训练中参加了强度更大的“11对11”全场范围对抗训练。虽然在此过程中，主教练李铁有意将双方阵容“打乱”，但包括重新归队的入籍球员蒋光太、费南多在内，所有26名参训球员都出现在自己最适宜的位置上。李铁为球队40强赛后半程比赛布阵，也只差武磊这最后一颗棋子。后者不出意外将于18日下午返抵上海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足上海备战40强赛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17日，国足继续在上海备战，与前两天训练安排在下午不同，本次室外训练于上午10点半开始。当时上海室外的气温在22摄氏度左右，非常适宜足球活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 考虑到国脚们在此之前刚刚参加了4轮甚至5轮中超比赛，身体普遍比较疲惫，教练组特意将前两天训练的规模与强度控制在一定范围内。而随着40强赛赛期日益临近，参训阵容空前齐整，主教练李铁也有意识为训练注入更多技战术元素，训练的强度也进一步加大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在17日训练中，李铁用了超过半小时的时间安排全队进行11人对11人的全场范围对抗训练。据了解，包括4名门将在内，参训的26名球员全部参加了此次对抗训练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，本次对抗训练双方阵容均不固定。李铁会根据对抗过程中出现的问题动态调配具体人选，甚至会不定时地将一方个别球员调换到对方阵容中。李铁还根据场上情况，适时叫停对抗，纠正队员不合理的处理球方式，同时结合实战为队员们灌输技战术要领。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仅仅从对抗阵容安排，人们还无法清晰辨别出谁是李铁心仪的40强赛主力人选。但距离40强赛后半程开赛还有不足两周的时间，难道李铁对于球队主力阵容、阵型还没准谱吗？实际情况并非如此。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所有球员接受教练组考察</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，在此次全场对抗训练中，所有球员都在各自擅长的位置上接受了教练组的考察。举例来说，此前因故缺席本年度前两期集训的入籍球员蒋光太、费南多在此次对抗中，就分别出现在中卫、后边锋（边前卫）位置上。与蒋光太搭档担纲中卫的是近来势头正旺的海港球员李昂。两人分别擅长右脚、左脚，如果能够在40强赛中搭档中位线，自然是比较合理的选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 被誉为“小摩托”的费南多，一直以来比较长于边路突破，特别是内切进攻，他在对抗中出现在攻击端的右侧。伤愈归队的后卫张琳芃能中、能边。在主力右后卫王刚因伤缺阵的情况下，他不失为球队右边后卫的理想选择之一。只不过，由于在此之前伤势反反复复，他需要一面自我调整，一面接受另一位右后卫位唐淼的“竞争挑战”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 队长于大宝以及被补招入队的郑铮亦在本次对抗中担纲中卫。而王燊超则习惯性地出现在左后卫位置上，他同位置的竞争对手是李磊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对抗中，蒿俊闵、吴曦这对国足“双核”及防守型中场池忠国、入籍球员李可均出现在他们擅长的中场中路，而近来在联赛中状态回勇的张稀哲则依然是国足“菱形中场”前腰的主要候选。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相对来说，国足攻击线上人才储备比较丰富。比如，全勤的入籍前锋艾克森以及参加此前两期集训的另一位入籍前锋阿兰既可以在442战阵中联袂锋线，亦可以分别作为锋线单箭头满足球队变阵之需。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武磊18日下午飞抵上海</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经此前6期集训以及对中超联赛一个多赛季的考察，李铁对于弟子们的技术能力与特点了如指掌。对于在什么样的比赛里使用怎样的人员组合，他也理应胸有成竹。对他而言，提前启动赛前备战的主要目的还是为了更好磨合阵容。按照计划，效力于西班牙人俱乐部的攻击手武磊不出意外将于北京时间5月18日下午飞抵上海，随后他将于19日直奔苏州赛区与国足会合。李铁有关40强赛后半程赛事的布阵，实际上也只差武磊这“一颗重要棋子”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 17日下午，国足赴上海市某地参加了球队服装赞助商的活动。全队将于18日上午进行在上海的最后一次室外训练。接着他们将于19日启程前往苏州赛区，参加赛前最后阶段的备战冲刺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 肖赧 供图/视觉中国</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹/杜锐</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相关</p> <p style="text-indent: 2em;"> 菲律宾队多名归化球员仍未获批</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多名主力或无缘40强赛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照计划，菲律宾队应于5月18日前往卡塔尔多哈进行为期11天的集训。不过，截止到5月16日晚，菲律宾足协仍未公布球队40强赛备战比赛名单。传说中有望被征调的候选入籍球员的相关入籍程序尚未落实，他们也未拿到赴中国的签证，这意味着包括西班牙裔归化球员马拉尼昂在内的多名候选入籍球员很可能将缺席40强赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 入籍球员征调不顺利</p> <p style="text-indent: 2em;"> 菲律宾媒体的报道显示，菲律宾队领队帕拉米已公开透露，赴多哈集训的菲律宾队计划征调26名球员，其中有老队员也有新人。不过他也坦言，球员特别是候选入籍球员的征调工作并不顺利。他说，“我们想把目前我们现有的球员组成最强阵容，但是，实际情况并不像我们所希望的那样。如马拉尼昂，我们希望征调他，但仍需等待其归化批复的到位。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为亚足联2级俱乐部赛事的历史最佳射手，现年34岁的马拉尼昂今年2月中旬获准成为菲律宾候选入籍人员。3月，其入籍一事又获得菲律宾上议院的批准。其入籍的最后一道程序是获得菲律宾总统的认可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马拉尼昂或无缘40强赛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 只有在这道手续完成后，菲律宾足协才能向国际足联提出申请并提交相关材料，由国际足联球员资格与身份审查委员会进行审核。待到批准后，才能完成国际足联会员会籍变更手续。此时，马拉尼昂才具备代表菲律宾国家队出战的资格。他也会因此成为菲律宾足球历史上第一位“归化”球员。而先前菲律宾队征调的入籍球员，全部为“后裔”球员或“血统”球员，即球员的父亲或母亲是菲律宾人。需要指出的是，菲律宾足协最初归化马拉尼昂的目标是冲击今年12月份开始的东南亚锦标赛，只不过因世预赛40强赛延期，菲律宾足协希望他能够赶上40强赛。从目前的情况看，如马拉尼昂无法赶上40强赛，也很正常。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际足联世预赛相关规定显示，因40强赛采用赛会制，亚足联要求各队提前一个月上报大名单，虽然大名单的人数不限，但最终出战40强赛的球员必须是40强赛大名单阵容中的球员。马拉尼昂在40强赛大名单截止前，会籍变更的基本手续都未能完成，菲律宾足协不可能为其报名参赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 迟迟未能敲定40强赛名单</p> <p style="text-indent: 2em;"> 菲律宾队征调入籍归化球员，将无法回避签证问题。就算国际足联批复，马拉尼昂拿到国际足联的批准函，他也必须在菲律宾申请进入中国的签证。而只有在拿到批复函后，菲律宾足协才具备为马拉尼昂申请中国入境签证的条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受疫情影响，目前外籍人员入境中国的签证不可能轻松获得。亚足联此前明确规定，所有40强参赛队都要统一出入境、不得有球员或官员单独入境。因此，马拉尼昂基本无望赶上40强赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，菲律宾队之所以迟迟未敲定40强赛名单，也与拥有双重国籍的众多菲律宾球员申请中国签证遭遇麻烦有关。举例来说，在德国丙级队马格德堡队效力的中场球员拉斐尔·奥贝尔玛尔、在德国乙级队波鸿队效力的中场球员格里特·霍尔特曼，也是菲律宾国家队希望征调的球员，但两人申请加入菲律宾国籍的手续申办工作受疫情影响遭遇了麻烦，他们至今未拿到中国入境签证。所以，在是否带两人赴多哈备战的问题上，菲律宾队踌躇不决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 肖赧</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[25件故宫文物 让邮票“活了”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106165.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/26/7218784241035644302.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/99/492947809037786279.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/54/8014501211366032954.jpg" /></p> <p> 　　邮票虽只有方寸大小，却能体现一个国家的历史、科技、经济、文化等多方面的特色，是代表国家形象的“国家名片”。5月18日，“国家名片 紫禁瑰宝——故宫主题邮票特展”将在故宫博物院斋宫展厅对公众开放。这是故宫博物院首次与中国邮政联合举办文化主题展览。</p> <p> 　　亮点</p> <p> 　　主题邮票首次与文物同框</p> <p> 　　本次展览的最大亮点在于“邮票与文物同框，历史与时代相映”，首次将新中国发行的故宫主题邮票和相应的故宫文物合璧呈现，在展现故宫文化和邮票文化的同时，通过科技赋能加强互动，见微知著，让广大参观者体验到“文物活了起来，邮票活了起来”的观展感受，以弘扬中华文化，坚定文化自信。</p> <p> 　　展览现场，共展出邮票56套1732枚（含故宫主题邮票52套1590枚），邮票手稿等珍贵展品54件，联合发行首日封13件；配合邮票展出的25件故宫文物，涵盖书画、玉器、珐琅器、青铜器、瓷器、家具等多个门类，与同主题的邮票对比展出，交相辉映。</p> <p> 　　内容</p> <p> 　　涉及祖国河山、紫禁城建筑等</p> <p> 　　展览内容分为“江山多娇”“美轮美奂”“大有既藏”“邮传万里”四个单元。</p> <p> 　　第一单元“江山多娇”选取富有象征意义的壮美山河主题邮票《长江》《长城》《黄山》《黄河》展现祖国的大好河山，对应故宫博物院收藏文物《四景山水图》《五岳图》《千里江山图》的影像展现祖国的生机勃勃、生生不息。</p> <p> 　　第二单元“美轮美奂”展现紫禁城主体建筑群，辅以邮票设计原稿、雕刻稿、古建影像，再现紫禁城建筑魅力。</p> <p> 　　第三单元“大有既藏”通过文物和邮票的对照，特别是最新发行的《五牛图》邮票，体现从文物到邮票设计、雕刻、印制等全过程，表现邮票印制的科技水平。</p> <p> 　　第四单元“邮传万里”以中外联合发行邮票中的故宫题材为主线，展现故宫文物和中国邮票在党和国家外交、文化交流等活动中发挥的文化传播作用，体现中华文明在兼容并蓄中历久弥新。</p> <p> 　　本次展览还开发了相关集邮品、文创产品等。展览现场不设置销售，感兴趣的公众可通过关注中国集邮订阅号、中国集邮总公司京东旗舰店及“故宫主题邮局”线上商城购买您喜爱的产品，了解更多展览信息和特色文创产品。</p> <p> 　　内存</p> <p> 　　故宫主题备受邮票设计师钟爱</p> <p> 　　走过近百个春秋的故宫博物院，不仅拥有世界上规模最大的木构宫殿建筑群，还珍藏有186万余件代表中华民族勤劳和智慧的精美文物。因此，体现中华文明辉煌成就的故宫古建筑和文物，一次又一次地出现在邮票上，发挥着传播中华优秀传统文化的作用。</p> <p> 　　邮票与故宫的渊源深厚。1953年，体现我国古代工匠高超技艺和卓越才能的故宫角楼第一次出现在邮票上。1982年，明清扇面画成为第一次出现在邮票上的故宫文物。此后，越来越多的故宫古建和馆藏文物成为邮票设计师钟爱的设计主题。1998年，故宫太和殿与法国卢浮宫一起登上中国和法国联合发行的特种邮票，开启了故宫博物院在国际舞台上展示传播中国文化的新篇章。2003年，故宫邮局在紫禁城里正式开业。故宫博物院和中国邮政一直保持着长期友好合作关系，共同为提升国家形象助力。</p> <p> 　　文/本报记者 王岩</p> <p> 　　摄影/本报记者 王晓溪 统筹/满羿</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江金华：农业职业技能竞赛比高低]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106166.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/65/12671776069203019653.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手参加自走式喷杆喷雾机植保模拟作业。</p> <p> 　　当日，浙江省金华市举行首届农业职业技能竞赛。来自各县市区的150余名选手参加农机修理、农机驾驶操作、农作物病虫害防治等项目竞赛。活动旨在通过竞赛加快培养农业高技能人才，弘扬工匠精神，营造劳动光荣的社会风尚和精益求精的敬业风气。</p> <p> 　　新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/54/16419044016700614510.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机机组技术维护及常见故障诊断排除作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/59/6252166694382170779.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机田间开沟模拟作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/75/8148137184541177675.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机机组技术维护及常见故障诊断排除作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/77/5134988275005325377.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机田间开沟模拟作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[父子文物修复师：感谢你，成全我]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106173.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/33/4154923593169061297.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　方国荣（右）与儿子方晨在修复曾侯與编钟（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/78/2631200732930666438.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　方国荣（右）与儿子方晨在修复曾侯與编钟（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/35/11723129700028712503.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　方国荣（右）指导儿子方晨在修复一件出土的青铜戈（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/0/5804887876705502980.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　方国荣（左）与儿子方晨在探讨修复方案（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/69/13054160320322505773.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　方国荣向儿子方晨介绍曾侯與编钟相关历史知识（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/86/4387916694216683814.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　方国荣（左）与儿子方晨在即将完成修复的曾侯與编钟前（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/54/15180345148804011530.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　方国荣（左）与儿子方晨在即将完成修复的曾侯與编钟前（5月14日摄）。</p> <p> 　　在位于武汉东湖之滨的湖北省博物馆文保部内，62岁的方国荣与33岁的儿子方晨正在修复青铜铸造的曾侯與编钟。经过历时近两年的三维扫描、模型拼接、设计补缺、模型修整等工序，修复工作即将完成。</p> <p> 　　方国荣自18岁进入湖北省博物馆工作以来，从事青铜器修复工作已40余年，曾在历次曾侯乙编钟复制项目中担任技术方面负责人，是湖北省青铜器修复专家。自2009年起，方晨开始跟父亲学习青铜文物修复技艺，接受严格训练。一开始，他只能站在旁边认真看文物修复流程，较长一段时间后，才有机会进行简单的练习，之后逐渐增加难度。</p> <p> 　　青铜文物修复包括多个环节，不少环节对初学者都有挑战。在方国荣手把手指导5年后，方晨才基本出师，开始独立完成一些修复工作，但仍需要方国荣最后验收。</p> <p> 　　方国荣说，曾侯與编钟的修复运用了三维扫描技术、3D打印技术，使得严重残缺、严重变形的文物残片能够还原。这是老一辈文物保护工作者做不到的事情，而这也正是年轻人所具有的优势。</p> <p> 　　如今，方晨接下父亲方国荣手中的“接力棒”，继续为青铜器修复事业贡献力量。</p> <p> 　　新华社记者 肖艺九 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[维护公园的公益属性（人民时评）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106120.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>荣 翌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范</p> <p> 　　</p> <p> 　　夏日来临，公园成为不少人休憩健身的首选场所。一些商业培训机构和个人也瞄准了这块免费场地，在公园内开展篮球、轮滑等无资质收费培训的现象屡见不鲜。这不仅占用公共空间，而且也对市民安全带来风险隐患。如何实现公共空间有效治理，是一个重要的城市治理课题。</p> <p> 　　免费开放的公园大门，本应是便民惠民之门，不应成为少数个体和机构牟利的方便之门。公园是公众开展个人活动和社会交往的公共空间，公益性、普惠性是其本质特征。作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范。变公众园地为自家场地，以无偿用地开展盈利活动，不仅影响公共服务体验，降低人居环境质量，更是对公共空间的违规侵占，给公园的安全有序管理带来隐患。</p> <p> 　　早在2013年，住建部就印发了《关于进一步加强公园建设管理的意见》，对公园内的违规建设和非法经营开展专项检查和整改。经过整治，公园内私人经营楼堂馆所之风大为改观，但各类违规占用形式在一定程度上依然存在。除了无资质的户外培训，乱设广告、商业演出、商品展销等行为也侵蚀着园区内绿地、盲道、车道，让公共空间利用效率大打折扣。现实中，有的地方疏于日常管理，考虑到运营成本，对危害性不大的违规占用“睁一只眼闭一只眼”；有的园区只顾谋求经济利益，不当引入大量商业活动，违规出租公用场地给团建、游乐、餐饮项目。这些都说明，让公园回归公益属性，需要进一步完善管理规范、落实管理责任。</p> <p> 　　公园管理是城市公共空间治理的一个缩影。从城市规划来说，各种类型的公共空间是城市有机组成部分，也是城市的一张名片，承载着生态、人文、民生等多重价值；从民生需求来看，随着人们的生活水平越来越高，城市的优质公共空间供给，是满足人们美好生活需要的重要内容。湿地公园是城市的“海绵体”，历史名园是文化遗存的“收藏夹”，一些空旷的广场还是城市防灾避险的重要基础设施，城市绿道则成为人们锻炼健身的重要去处……各种类型的城市公共空间都有独特的公共功能，发挥好公共空间的公益性、普惠性，既能激活城市有机体，也能更好满足人们的美好生活需要。</p> <p> 　　城市公共空间治理彰显着城市治理智慧。近年来，各地不断加大公共空间建设投入力度，体育公园、口袋广场、绿色走廊为美好城市增色添彩，人均公共空间占有面积稳步提升。不过，“三分建设七分管养”，加强公共空间后续运营、维护和监管，才能让产出效益最大化。商业培训机构私自占用城市公共空间，往往门槛低、场景多，这个特点决定了城市公共空间的治理需要提升专业化、精细化水平，下一番“绣花”的功夫，深入到城市公共空间的各个角落。与此同时，公众是公共空间的使用者，也是治理参与者。强化公众监督和维护意识，打造共建共享的协同治理格局，才是治本之策。</p> <p> 　　城市是人民的城市，人民城市为人民。在商业化快速发展的今天，城市公共空间不仅是一道城市景观，还是一处心灵栖居地。排除过度商业干扰，形成人与自然、城市和谐共生的生态，才能更好发挥公共空间助力高品质生活和高质量发展的应有价值。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[景德镇 文旅融合彰显瓷都新气质]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32106115.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <br /> 　　一座景德镇，半部陶瓷史。走进景德镇，一街一景、一巷一品，一桥一形，或是瓷质、或是瓷形、或是瓷事，陶瓷文化无处不在，深深融入一方水土中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <br /> 　　“要建好景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区，打造对外文化交流新平台”为景德镇发展标定了历史方位，擘画了美好蓝图。2019年7月，国务院正式批复《景德镇国家陶瓷文化传承创新试验区实施方案》，明确了“两地一中心”的发展定位和两个阶段发展目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年初夏，景德镇迎来2021江西省旅游产业发展大会。景德镇市委市政府以办好此次盛会为契机，出台多项措施，加快文旅融合发展步伐，加大对陶瓷文化的挖掘、整合和提升，探索一条具有景德镇特色的“文化+旅游”深度融合的创新发展之路，描绘一幅“美景、厚德、镇生活”的多彩画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美景&nbsp;形成“一体一带两翼”全域旅游格局</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自然风光造就了诗画景德镇，而人文景观的打造更彰显景德镇的内涵。老厂区、老窑址、老里弄是千年瓷都的“活历史”，在修复保护的基础上，创新和创意令这些“活历史”成为景德镇转型升级的宽广舞台。如今的景德镇，转型发展亮点频现：陶溪川文创街区列入第一批中国工业遗产保护名录，景德镇御窑博物馆获得2017年度未来建筑奖“最佳文化建筑奖”，景德镇文化品牌效益逐渐显现，文化张力得到进一步释放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 景德镇整体提升改造古窑景区、浮梁古县衙、高岭·中国村、洪岩仙境、江西直升机科技馆，促进陶瓷文化、茶文化、古戏台文化、山水生态、康养休闲和航空等各业态旅游产品转型升级；提升绿地·昌南里、名坊园、陶瓷智造工坊和陶溪川春秋大集、邑空间、直播基地、夜市建设水平，打造多个陶瓷文创旅游商品研产销基地。大力推进陶溪川二期、凤凰国际会议中心、窑坞·印象、高岭·中国村等大型文化旅游综合体项目，打造景德镇文旅融合发展新的增长点。推出“夜游昌江”“夜游三宝”，提升“水木浮梁·古衙夜集”“浮瑶映月”等活动举办水平，大力发展夜游经济。推进智慧旅游，为了让旅游者实现“掌上旅游”，景德镇依托“5G+人工智能”城市会客厅，建成智慧旅游平台，实现“一机在手，畅游瓷都”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 景德镇深度挖掘陶茶文化、红色文化、绿色文化，大力发展陶瓷工业游、乡村游、生态游、航空游，大力发展“个性定制+参与体验+文化旅游”的陶瓷文化旅游新业态、新模式，打造全域旅游新格局。目前，红色旅游、文博游、乡村游持续升温，陶瓷产业供需两旺，数字消费、信息消费、绿色消费等消费新热点扩容提质。由此，全市基本形成以城区陶瓷文化核心区为一体，昌江百里风光带为一带，浮梁、乐平为两翼的“一体一带两翼”全域旅游格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 厚德&nbsp;打造与世界对话的国际瓷都</p> <p style="text-indent: 2em;"> 景德镇的“厚德”，不仅体现在城市塑形的世界范，还表现在文化铸魂上的国际范，如陶溪川文创街区集文化创意、国际交流、遗址旅游为一体，已成为景德镇的新地标。陶溪川每年举办的春秋大集、国际音乐会等各类活动，吸引数以万计的国外游客和艺术家来这里交流创作。陶溪川国际工作室聚集了来自60多个国家和地区的300多名艺术家。景德镇吸引500多名来自英国、法国、刚果、荷兰、土耳其等多个国家的创业者来此定居。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对外文旅交流合作方面，景德镇在德国、南非、荷兰等国家举办了系列高规格的陶瓷交流活动，在多个国家举办了系列文旅推介活动，引起较大反响。同时，依托世界手工艺与民间艺术之都和联合国海陆丝绸之路城市联盟、国际友好城市旅游联盟等平台，景德镇发挥与72个国家180多个城市建立友好关系的优势，“走出去，请进来”，广泛开展多层面的文旅交流活动，积极融入“一带一路”建设。今年“五一”期间，景德镇共接待游客309.9万人次，同比增长159.3%，旅游总收入56.3亿元，同比增长273.6%，旅游市场发展强劲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，景德镇秉承“以文促旅、以旅彰文”理念，大力发展研学游，开拓文旅融合发展的新局面。越来越多的国外艺术家和陶瓷爱好者到景德镇进行研学游，每年到景德镇研学的境外人数有近万人，共有陶瓷研学基地200多个，景德镇古窑民俗博览区被命名为江西省首批中小学生研学实践教育基地。以研学旅行为代表的新型旅游业态开发，开启了景德镇文旅产业蓬勃发展的崭新篇章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 镇生活&nbsp;文旅深度融合的新画卷</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在景德镇，你可以流连于青山绿水间，感受浮梁的历史和文化气息；沿着古窑民俗博览区、御窑国家考古遗址公园、景德镇中国陶瓷博物馆、名坊园一路穿行，了解古陶瓷的发展变迁史；到三宝国际瓷谷欣赏乡村美景，感受淳朴民风，探访创客的手工制瓷技艺。每个人都可以享受属于自己的“镇生活”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为丰富旅游要素，景德镇大力打造“吃在景德镇”，推出昌南瓷宴、浮梁茶宴、三宝村宴等精品“景派”美食，形成多个美食街区。打造“住在景德镇”，创建多家高星级酒店、绿色饭店、文化主题酒店、精品民宿和乡村客栈。打造“购在景德镇”，开发景德镇陶瓷特色文创产品及陶瓷文创旅游商品研产销体系。打造“行在景德镇”，完善旅游交通，增加国内航线；开辟北京大兴国际机场、南京禄口国际机场航线，增加高铁班次；洪岩小镇樱花大道实现全线贯通，景瑶线、湘官等旅游公路改造提升。打造“娱在景德镇”，大力开展“非遗购物节”等宣传活动，举办大件拉坯手工制瓷工艺、乐平古戏台制作、浮梁功夫红茶制作等国家、省、市级非遗技艺现场展演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 烟波浩荡，灯海绚丽，一阵阵悠扬的歌声伴着微风传来。瑶河水面光影绰约，水上舞台曼妙歌舞，青石古道游人如织。大型瓷茶水陆体验秀《浮瑶映月》给人们带来一场视听盛宴。目前，景德镇市拥有一个国家AAAAA级景区和11个国家AAAA级景区，每个景区各具特色，文旅融合效应不断显现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “美景、厚德、镇生活”，随着对瓷都丰富多元文化旅游资源的整合、梳理、挖掘、创新，景德镇将迸发出更大活力，焕发出无限精彩，未来的景德镇有诗意更有深度，有远方更有未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据来源：中共景德镇市委宣传部</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未来博物馆会是什么样（解码·国际博物馆日）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105869.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 王明峰 施 芳 王云娜 陈圆圆</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621281638865_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：山西大同，云冈石窟研究院数字中心工作室的工作人员在进行影像数据采集。<br /> 　　新华社记者 詹 彦摄<br /> 　　图②：山东济南，“东方智美”国宝数字体验展现场。资料图片<br /> 　　图③：安徽博物院数字展厅的“新安江上桃花红——明清时期徽州女性文物展”页面。<br /> 　　资料图片<br /> 　　数据来源：国家文物局</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　5月18日是第四十五个国际博物馆日。今年的主题是“博物馆的未来——恢复与重塑”，号召全球博物馆共同探索数字化和创造新的文化体验及传播模式，关注博物馆发展的新方向、新模式、新方案。</strong></span></p> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　未来的博物馆在哪里，长什么样？数字化带来了极具想象力的答案。“十四五”规划纲要提出，“推进公共图书馆、文化馆、美术馆、博物馆等公共文化场馆免费开放和数字化发展。”近年来，博物馆业加快与数字化牵手，一个个文物保护研究项目，借助互联网拉近了与公众的距离；一件件珍贵文物移步线上，带给人们耳目一新的体验；一个个博物馆形象IP开发，让历史文化融入日常生活。博物馆登云入网，展现出巨大潜能，博物馆数字化转型的未来令人期待。</strong></span></p> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</strong></span></p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　展品“活”起来</strong></p> <p> <strong>　　数字展陈提升观众体验</strong></p> <p> 　　“曾经，博物馆是有围墙的，展览以实物形式进行巡展。”四川广汉三星堆博物馆副馆长朱亚蓉说，数字化让博物馆的边界更加模糊，得益于先进的技术，“云端”观展成为常态，展览借助科技走到不同城市，博物馆真正实现了“无处不在”。</p> <p> 　　走进改造升级后的三星堆博物馆综合馆，生动、丰富的多媒体技术更全面、更深入地表达三星堆文化内涵。序厅里，多媒体“三星堆之眼”勾勒三星堆发现发掘关键节点；正厅里，L型视频墙用逼真的三维动画呈现了三星堆古城形成过程，吸引不少观众驻足观看。据介绍，这些多媒体视频采用电影级别的制作，最后的三维渲染环节用了70多台电脑同时作业。</p> <p> 　　三两好友相聚，赏花品茗、抚琴对弈……打开湖南省博物馆网上展厅，进入《闲来弄风雅——宋朝人慢生活镜像》专题，伴着古琴乐曲，宋朝文人雅士的生活场景徐徐展开。该展览于去年下半年上线，运用AR、VR、三维影像制作、多媒体信息技术等，制作了360度全景线上虚拟展厅，全方位立体式呈现了80余件文物。</p> <p> 　　如果说数字技术能作为实体展览的补充，那么看场没有实体文物的展览是什么感受？“震撼！”“很炫酷！”“仿佛穿越了！”去年9月，“互联网+中华文明”数字体验展在首都博物馆开展，处处给人以惊喜：用手拨动加入交互密码的“古琴”，一曲《广陵散》在指间流淌；和着人们的动作，一袭长沙马王堆汉墓出土的“素纱衣”翩翩起舞……在体验展现场，一名带着孩子来看展的退休教师说：“科技与文化结合使展览寓教于乐，增加了孩子对传统文化的理解和热爱。”</p> <p> 　　“互联网时代，博物馆应当积极运用数字技术和互联网思维策划、组织、推广展览。”首都博物馆信息资源管理与出版部主任孙芮英说。与传统展览不同，数字展突破时空和地域，采用交互式展示手段、开放式知识探索模式，让观众在生动的数字展品中开始富有启发性、体验性的“漫游”之旅。</p> <p> 　　对于博物馆而言，5G是数字化转型的重要契机。“依托5G的技术优势，博物馆可以实现更优质高效的公众服务、更身临其境的观展效果、更丰富多样的社教体验以及建设更专业且开放的科研平台，‘智慧博物馆’将从概念转化为现实。”首都博物馆信息资源管理与出版部工程师李陶说，目前首都博物馆主体建筑已完成基站布线，实现5G信号全覆盖。</p> <p> <strong>　　复原文物细节</strong></p> <p> <strong>　　三维采集助力保护修复</strong></p> <p> 　　事实上，业内公认博物馆数字化转型的技术已经普遍成熟，数字化采集只是第一步，数字化运用和保护又是一个难题。“内容为王，怎样把知识性、娱乐性、互动性很好地结合起来，是博物馆发展下一步突破的方向。”朱亚蓉如此思考。</p> <p> 　　故宫发布5万多件高清文物影像的数字文物库、首都博物馆上线APP呈现数字化文物、三星堆开设线上3D展厅……近年来，文物数字化在博物馆行业逐渐深入人心，许多博物馆都展开了三维数字化采集工作。</p> <p> 　　整个数据采集过程乍看并不复杂：技术人员采用三维激光扫描仪、高清相机等设备收集文物数据，再通过数据建模，建起整件文物的三维模型。</p> <p> 　　然而，“要真实还原文物历史状态与容貌，需要高精度的数据。”朱亚蓉介绍，以三星堆博物馆藏的青铜神树为例，因为体型庞大，分成了几十块残件分段扫描再拼接，单这件文物扫描就用时一个多月、数据处理用了半年。</p> <p> 　　精细的数字化采集，往往能做到高度复原每一块残件乃至文物细节，因此成为文物修复的重要参考。</p> <p> 　　古琴是中国历史上的一种器乐形式，其形制和漆色断纹具有很高的美学价值，琴身上所刻历代琴人的题款，也为美术、书法、文学等考证研究提供资料。然而，大部分流传至今的古琴都出现了不同程度的破损，保护修复对于研究和展出都至关重要。</p> <p> 　　王宜飞是湖南省博物馆科研与编辑出版部主任，同时也是古琴保护修复研究团队负责人。他介绍，湖南省博物馆藏古琴共53张。在保护和修复古琴过程中，博物馆成立了保护修复研究团队，运用CT扫描、三维重构和3D打印等技术，在修复中实现最小干预和有效保护。</p> <p> 　　以唐琴“飞泉”为例，纳音看起来是桐木材质，可CT扫描后发现，原来它的面板是杉木做的，纳音则是贴镶上去的。扫描后，修复师会运用古琴三维数据，对缺失部分的结构进行三维重建，先进行虚拟修复，此后再对本体进行修复，以此增加修复的精准度。</p> <p> 　　湖南省博物馆从2016年底开始筹备馆藏古琴保护修复项目，2018年项目启动至今，组建了由文物保护、材料学、文物与博物馆学、非遗保护和艺术设计等多学科专业技术人员组成的馆藏古琴保护修复研究团队，对于馆藏古琴的内部结构、断代、定名、流传经历等有了新的发现。</p> <p> 　　数字化采集是一个漫长的过程，成本不菲。李陶认为，博物馆数字化首先是藏品信息的数字化和展览陈列的数字化，以此为基础，通过各种多媒体展示形式，让受众获得丰富的数字化体验。首博目前亟待对藏品进行深入发掘，这是一个需要持续投入和不断更新的过程。</p> <p> <strong>　　洞悉文物“身世”</strong></p> <p> <strong>　　数字技术用于考古发掘</strong></p> <p> 　　博物馆的展品大多来自考古现场。如今，文物展品与数字技术的关系，早在考古发掘现场就已经开启了。</p> <p> 　　“目前正在进行的三星堆遗址发掘，无论是从多学科研究还是考古发掘方法与技术，都站在了世界考古的前沿，可以作为新时代中国考古学的典范。”5月16日，中国考古学会给新成立的四川省考古学会发来一封贺信，这样写道。</p> <p> 　　此次三星堆考古发掘的“科技范儿”引起人们广泛关注，数字技术体现在文物发掘、提取的方方面面。</p> <p> 　　走进三星堆遗址考古发掘现场搭建的现代化大棚内，只见围绕6个恒温恒湿的玻璃方舱，排开多个考古实验室：无机质文物应急保护室、应急检测分析室、微痕应急保护室……旁边的会议室里，占据整面墙的大屏幕实时显示考古大棚内的情况。“每个发掘坑都设有24小时不间断拍摄系统，采集记录的所有数据集中存储起来，是未来考古研究的珍贵资料。”四川省文物考古研究院院长、三星堆遗址考古发掘总领队唐飞介绍。</p> <p> 　　发掘现场搬进了实验室，考古技术也实现了多个首次。在实验里，一件青铜器形状的白色硅胶套摆在桌上，这是为新发现的青铜尊量身定制的3D打印“防护服”。原来，青铜尊器型大，采取传统的石膏固定提取易碎。因此，团队先用3D扫描仪采集文物数据，再在3D打印出的模型上制作好硅胶保护套，给文物穿上后再提取。唐飞说：“3D打印技术以前在文物修复中应用得比较多，但用在考古发掘上还是第一次，实现了技术应用的创新。”</p> <p> 　　值得一提的是，此次考古还首次应用了高光谱数据采集与分析，来识别文物表面的物质组成。“高光谱技术一般用于遥感卫星。对于文物来说，不同材质对不同波长的电磁波的响应不同，对发掘坑表面进行光谱扫描，就可以预判文物的材质。”现场实验室里，西安光机所研究院研究员杨瑞杰演示起了数据分析设备，“比如青铜、象牙和丝织物的光谱表现就不一样，在肉眼看来只是黑色‘土块’的物质，在高光谱成像仪的扫描下能一目了然。”据介绍，本次挖掘的4号坑中，一些丝绸制品的残余就是这样被发现的。</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[春风化雨 弘扬优良家风]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105883.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>杨 威</author>
            <description><![CDATA[<P>　　领导干部的家风，不仅关系自己的家庭，而且关系党风政风。党员干部家风建设读本《清风传家》《严以治家》（中央纪委国家监委宣传部编著；中国方正出版社出版）以习近平总书记关于家风建设的重要论述为指导，抓住社会关切，以新颖的形式把家风建设的道理讲得生动、深入。</P><P>　　《清风传家》采访党的十九大以来获得国家荣誉的英模党员，讲述他们赤诚报国、清白传家的家风故事，引导广大党员干部见贤思齐，从中汲取高尚的人格力量，发扬鞠躬尽瘁的奉献精神，遵守奉公守法、恪尽职守的职业道德，端正勤于政事、谦敬恤民的服务态度，坚持清廉自守、勿贪勿奢的自律原则。</P><P>　　《严以治家》一书立足反面警示，通过剖析近年来查处的违纪违法党员干部的家风问题，辅之以忏悔摘录、警示评点，揭示领导干部家风不正与腐化堕落之间的深层关联，引导党员干部认识到家教不严、家风不正会造成严重后果，以案为鉴，警钟长鸣。同时，明确为官做人应该遵守道德规范，做到守住底线、不踩红线、不碰高压线。</P><P>　　这套书内容丰富，立意深远，选取的案例具有代表性。以25位英模党员在家风建设方面的感人事迹、24个违纪违法党员干部的家风问题为正反切口，阐述党员干部家风与党风政风之间的紧密关联：家风建设是党员干部的必修课，党员干部的家风好坏是检验其自身作风是否过硬的“试金石”。</P><P>　　特别是《清风传家》甄选挖掘的家庭故事，选取了各领域具有代表性的典型人物。无论是钟南山、张伯礼，还是樊锦诗、孙家栋，每个人物故事都经过编著者的深入挖掘和精心打磨。编著者从日常生活和工作细节入手，使读者真切感受到中华优秀家风的永久魅力。</P><P>　　两本书的编写各有侧重。《清风传家》突出描写英模党员如何将优良家风，潜移默化地运用在自己的工作和生活中。在文字基础上配以端庄严谨的工作照或平易近人的生活照，人物故事鲜活可感。《严以治家》一书则将警示忏悔和精当的点评相结合，具有较强针对性，深深触及灵魂。向正面人物看齐和学习，将使社会肌体获取“精神之钙”；以负面人物为“警戒牌”，则助力坚固反腐“防火墙”，一正一反强化这套书的教育功能。</P><P>　　该书语言朴实，贴近现实生活，力避虚浮的套话和空洞的说教，“真事”“真情”“真话”自然相融。此外，注重从具体的人物及其家庭环境出发，易于引发读者共鸣。对典型案例全方位、多角度、深层次的解读和剖析，则有助于汇聚正能量，弘扬社会正气。</P><P>　　家风建设是领导干部作风建设重要内容。相信《清风传家》《严以治家》能够春风化雨，让更多人意识到优良家风可立德、可守正、可铸魂，为党风廉政建设提供助力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[珍贵文献见证百年奋斗历程]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105881.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>李 颖</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282524556_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　制图：蔡华伟、赵偲汝<BR/>　　图片来源：影像中国</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621282558006_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　《文献中的百年党史》：李颖著；学林出版社出版。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　文献见证历史，细节传递信息</P><P>　　1921年7月召开的中共一大，是中国共产党百年历史的红色起点。一大通过《中国共产党第一个纲领》。纲领共有15条，但如果仔细看，就会发现其中没有第十一条。通过对这个细节的研究，再参照一大其他文件、同时期国际共产主义运动文献和一大后中共的革命活动等，可以加深对中共一大和中国共产党成立前后历史的了解。</P><P>　　2017年在俄罗斯国家社会政治历史档案馆首次发现了两张中共五大会场图片。这是迄今为止发现的最早的中国共产党全国代表大会现场图。说起中共五大，有一个鲜为人知但意义非凡的“第一”，那就是选举产生了党的历史上第一个中央纪律检查监督机构——中央监察委员会。这也是党组织和革命形势发展到一定历史阶段的客观需要。</P><P>　　在四川绵阳梓潼“两弹城”邓稼先旧居，参观者可以看到“两弹一星”元勋邓稼先在61岁时向党组织提交的工工整整的登记表，以及他在离世前12天留下的最后一份手记，从中能真切感受到邓稼先对国防事业的深情执着，以及对自身贡献的低调谦逊。通过这两份文献，书中回顾了那段动人的历史：1964年10月16日，是经历过那个年月的亿万中国人民难以忘怀的一天。当天晚上，中央人民广播电台播发了我国第一颗原子弹爆炸成功的《新闻公报》。无数人涌上街头，如同庆祝盛大的节日。</P><P>　　中国共产党的百年历史丰富无比，相关的档案文献也卷帙浩繁。《文献中的百年党史》即以文献为引，从1921年到2020年，每年精选一件（组）珍稀文献，由之展开讲述一个（组）重大党史事件。在写作过程中，我竭力挖掘并使用第一手最新档案文献，如在俄罗斯莫斯科五一村找到的中共六大珍贵文献，中央苏区时期的印章、票证、路条、通行证等红色革命文献，以及大量共产国际与中国革命相关的档案文献，涉及大革命时期国共合作和工农运动、1936年西安事变、1937年十二月会议等。</P><P>　　同时，注意利用原始档案文献呈现大事件中的小细节。如写“三线建设”一节时，我特意选用1969年上海一家工厂为车间工人家属开具的“迁移证明”，以点带面，以此生动展现广大工人告别繁华大都市，举家西迁为国家的感人画面。其他还包括北伐胜利进军期间上海工人三次武装起义的内幕细节等。我在书写中尤其注意典型事例和生动细节的运用，力图传递丰富的历史信息。</P><P>　　用重大事件和集体记忆，串起一部简明百年党史</P><P>　　《文献中的百年党史》以文献为引，以重大事件为主题，百件（组）文献带出百个（组）重大党史事件，每个（组）重大事件既独立成篇，深耕细作，又特别注意延伸大历史背景和后续结果等相关内容，这样前后接续、点面结合，从而串联起中国共产党百年奋斗历程。</P><P>　　一方面，在以历史文献引出每一年度重大党史事件的同时，注意体现党的历史分期，包括“1921诞生：中国共产党宣告成立”“1949擘画新世界，建立新中国——开始社会主义革命和建设时期”“1978十一届三中全会伟大转折——开启改革开放和社会主义现代化建设新时期”“2012中共十八大和提出中国梦——中国特色社会主义进入新时代”。另一方面，在体现党的不懈奋斗史的同时，注意党的理论探索史和自身建设史的发展脉络。</P><P>　　在每一年份叙事主体的选择上，重大性和重要性是关键考量，纵向还要统筹内容的全面性和丰富性问题。《文献中的百年党史》选定的100个（组）重大党史事件，既有运动、会议，也有战争、组织、论著等。乍一看100个小节是按时间排序，但在具体章节设计中，是东西南北各地区兼顾，而且注意涵盖经济、政治、文化、社会、生态文明建设以及国防和军队、“一国两制”和祖国统一、外交、党的建设等各方面，力求妥善处理点和面、局部和整体的关系。</P><P>　　一位党史专家曾说，写党史要注意“四面八方”，要写人民群众，表现党在人民中间奋斗，表现党的斗争反映群众要求、依靠群众取得胜利，要让人们看了党史以后，真正感到党是把人民放在中心位置的。《文献中的百年党史》努力做到大视野、大格局、大站位的同时，注意讲述时代英模和普通人物的感人故事。一方面，充分体现党的领导和中央决策部署的引航作用；一方面，深情展示革命英烈、时代英雄、先进模范和奋战在一线的普通劳动人民的感人形象和民族精神。如大革命时期选举产生的首任中央监察委员会主席、革命英烈王荷波，湘江战役受伤被俘后绞肠壮烈牺牲的34师师长陈树湘，抗美援朝战争中身抱炸药包与敌人同归于尽的杨根思，“宁肯少活二十年，拼命也要拿下大油田”的王进喜……“一个有希望的民族不能没有英雄，一个有前途的国家不能没有先锋。”天地英雄气，千秋尚凛然。尊崇英雄、礼敬人民，是本书秉持的一个基本理念。</P><P>　　《文献中的百年党史》虽然内容通俗，但注重政治性、思想性、学术性和现实性。我创作的过程，实际上是对百年党史进行再研究、再学习的过程。我深深感到，再加一百个一千个专题和细节，也难以全面再现党百年来的丰功伟绩。作为一名专业党史文献工作者，唯有继续深怀敬意和敬畏，再接再厉，不断推出更多更好更有社会影响力的通俗党史读物，让其“飞入寻常百姓家”，才无愧这个伟大的新时代。</P><P>　　（作者为中央党史和文献研究院第二研究部主任、研究员）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[追寻奥运梦想 共享体育人生（走向冬奥）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105873.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孙龙飞</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我最大的心愿就是看着五星红旗在北京冬奥会和冬残奥会赛场高高飘扬！”5月15日，在北京冬奥组委举办的2021年全国助残日主题活动现场，1992年巴塞罗那残奥会冠军刘玉坤的分享，引来阵阵掌声。</P><P>　　弘扬残奥精神，促进残疾人融合发展，推动构建包容性社会，正是举办冬残奥会的重要目的。还有不到300天，北京冬残奥会就将启幕。目前，各项筹办工作有序推进，中国冬残奥运动员也在积极备战，朝着梦想进发。</P><P>　　冬残奥运动快速进步</P><P>　　“当残奥运动员在训练场上咬紧牙关、挥洒汗水，在赛场上鼓足勇气、展现风采的时候，不仅是突破自己，更激励了所有人。我们为残奥运动员的卓越表现欢呼，为崇高的残奥精神喝彩。”北京冬奥会和冬残奥会运动员委员会主席杨扬的话，引起了中国残奥高山滑雪队运动员刘思彤的共鸣。</P><P>　　2018年平昌冬残奥会，刘思彤为中国队首次赢得残奥高山滑雪参赛资格，最终获得女子坐姿回转第六名、女子坐姿大回转第九名。2020年，组建只有4年的中国残奥高山滑雪队有5名运动员出现在3站世界杯的赛场，共获得6金9银3铜，取得了跨越式发展。</P><P>　　北京冬奥会申办成功后，以备战冬残奥会为契机，我国残疾人冰雪运动基础不断夯实。全国冬残奥运动员由不足50人发展至千余人，实现冬残奥6个大项全覆盖，多次在国际赛场实现零的突破……为备战北京冬残奥会，300名运动员开展了全年不间断训练。从第一次坐缆车上雪山时心里害怕，到一次次摔倒后顽强爬起，再到如今可以熟练地在雪上滑行，刘思彤这几年进步飞快。</P><P>　　筹办工作有序推进</P><P>　　为认真落实“简约、安全、精彩”办赛要求，根据疫情防控形势，北京冬奥组委对北京冬残奥会各项活动、各环节进行了梳理评估，制定了简化办赛初步方案；全面梳理筹办工作面临的重大风险，建立了应对机制，尽量做到把问题解决在赛前，确保赛事安全顺利。“目前筹办工作总体计划顺利实施。”北京冬奥组委残奥会部部长杨金奎说。</P><P>　　北京冬残奥会共涉及使用30个场馆，目前，所有竞赛场馆已完工，非竞赛场馆建设、改造也在稳步推进。北京冬奥组委与有关部门和残联组织加强合作，建立了无障碍督导工作机制，将无障碍工作同步纳入场馆规划设计、施工建设、验收评审各环节中，确保场馆设施符合冬奥会和冬残奥会运行要求。</P><P>　　今年2月和4月，“相约北京”冬季体育系列雪上和冰上项目测试活动在延庆、张家口和北京赛区举行，其中包括5项冬残奥赛事以及14项专项测试。作为残奥冰球与轮椅冰壶两项赛事的举办地，国家体育馆和国家游泳中心，完成了从冬奥到冬残奥、无障碍设施与无障碍流线的全面改造升级。</P><P>　　残健融合体育搭桥</P><P>　　在5月15日举行的北京冬奥组委全国助残日主题活动中，一批北京冬残奥会主题系列特许商品全新发布，引人注目。杨金奎介绍，以举办冬残奥会为契机，北京冬奥组委深度关注无障碍意识提高和无障碍环境建设，积极宣传包容性社会理念，推动保障残疾人在体育、文化、教育、就业等方面的平等权益，共享经济社会发展成果。</P><P>　　“冰壶被称作冰上的‘国际象棋’，斗智又斗勇，我常常向身边的朋友推荐这项运动。”中国轮椅冰壶队运动员张明亮接触这个项目已经有7年了，他发自内心地喜爱这项运动。在他看来，让社会重新认识残疾人，这就是残奥运动的魅力。</P><P>　　“勇气、毅力、激励、平等”，在残奥价值观的指引下，越来越多残疾人在体育运动中实现人生价值。“相信在我们共同的努力下，世界会变得更加文明进步、美好和谐。”杨扬说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[书写火星探测的历史和未来]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105882.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>毛新愿</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/18/20/rmrb2021051820p11_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　《下一站火星》：毛新愿著；电子工业出版社出版。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　以客观视角回望人类火星探测的历史，总结相关经验教训，预测火星开发的未来</P><P>　　</P><P>　　我们是谁？我们从何处来？我们将向何处去？通过进化论，人类了解了自身演化历史，知晓了“我们从何处来”。通过遗传科学，人类弄清楚了自己的基因密码，明白了“我们是谁”。然而，“我们将向何处去”还没有很好的答案。我撰写《下一站火星》一书，就是试着从火星探测的视角，回答这一问题。</P><P>　　作为一本航天类科普读物，“为什么要探索宇宙”是绕不开的话题。自人类祖先从茹毛饮血、而衣皮苇的荒蛮时代走进文明时代，头上的天空便是人类最神秘的未知领域之一：无边无际的万象星辰、波诡云谲的电闪雷鸣、瞬息万变的风霜雨雪……天空之外是什么？那里是否有人类向何处去的答案？在2000年前的华夏大地，屈原就在长诗《天问》中发出了“九天之际，安放安属？”和“日月安属？列星安陈？”的千年之问。</P><P>　　古人云：耳听为虚，眼见为实。我们今天努力探索宇宙，一定程度上也是如此。进入20世纪，人类科技迎来重要节点：航天技术飞速发展，让人类冲破地心引力和稠密大气的束缚进入太空。当下，火星探测已成为世界航天强国倍加青睐的领域。仅在2020年7月的探测窗口，就有中国“天问一号”探测器、美国“毅力号”火星车和阿联酋“希望号”探测器出发前往火星。其中，中国首次火星探测任务“天问一号”探测器将通过一次发射，实现环绕、着陆、巡视三大挑战，这在世界航天史上尚属首次。当下中国航天人用实际行动探索回答了屈原的千年之问。</P><P>　　为什么要探测火星？首先，人类对宇宙的认知比较有限，还有很多“谜团”有待揭开。一光年约9.5万亿千米，如果人类步行走完一光年，至少需要数亿年，就算坐高铁一刻不停地向前冲，也需要几百万年。根据哈勃太空望远镜的数据，宇宙目前可探测的半径已经达到465亿光年。其次，宇宙这么大，只有地球上有生命岂不遗憾？地球孕育出万千生命这一事实，说明其他天体孕育生命的可能性再低，也不会为零。从天体演化的角度，每一个类似太阳系的恒星及其行星系统都有一个“宜居带”，行星若能接收到足够的恒星辐射能量，能够保持合适温度、维持液态水和大气存在，就有可能孕育生命。仅在太阳系内部，就有金星、地球和火星处在宜居带上。太阳系只是银河系中微不足道的一个小点，类似太阳这样的恒星，银河系里可能有几千亿颗，而宇宙中像银河系这样规模的星系数量则恐怕在万亿级。那么，在宇宙中可能孕育生命的行星到底有多少？地球是人类的摇篮，但人类不可能永远停留在摇篮里，人类能否走出地球，探索新的家园？人类对地球唯一的天然卫星——月球的探索正在不断深入。在两颗位于地球附近宜居带的行星中，金星已被证实不仅难以探索，而且探索价值有限，火星自然成为人类目前深空探测的“下一站”，是我们迈出地月系统乃至迈出太阳系的“前站”。</P><P>　　火星探测有着怎样的历史和前景？《下一站火星》一书立足人类对火星探测的全方位认知，从有关火星的各种基本知识开始，以客观视角回望人类火星探测的历史，总结相关经验教训，预测火星开发的未来。书中所涉及的大量航天工程和天文学知识，我都尽量使用既感性、直观，又准确的语言来讲述。该书还以中国航天未来的发展规划为基础，畅想实现载人火星探测的综合技术方案。全书最后部分展望人类未来开发火星的场景，如人类如何在火星上解决衣食住行问题，以及如何更进一步展开宇宙开发之旅，激发读者对未来宇宙航天的想象。</P><P>　　人类幻想火星探测已经很久，航天时代的实际探索也尝试了60多年，而且还在不断加速，很多人正在孜孜不倦地努力。希望我们共同见证人类探测宇宙的新篇章。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字化，要重视公众体验（新语）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105870.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>张颖岚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　博物馆既要拥抱变化，也不能陷入“唯技术论”，忽视技术应用中的公众体验，更不能人为抬高技术门槛，将部分公众拒之门外</P><P>　　</P><P>　　可移动3D打印数字化技术1∶1复原云冈石窟第十二窟；黄河沿线九省份博物馆开展“云探国宝”在线直播；苏州博物馆推出“再造云课堂”在线教育体系……近年来，我国各地博物馆纷纷加快数字化建设，不仅在展陈形式、文物保护等方面迭代更新，更推动了博物馆管理、保护及运营理念的革新，助力博物馆转型升级。</P><P>　　博物馆的数字化生存，是博物馆与数字技术的全方位、多层次有机融合，体现在博物馆运营管理，藏品保护传承与挖掘阐释，以及展览陈列、公众教育等诸多方面。</P><P>　　博物馆的数字化生存，构建在智慧管理体系之上。通过数字化联通，博物馆得以形成以信息流为纽带的新运作模式。近年来，国家文物局推行智慧博物馆建设，充分利用物联网、云计算、大数据等技术，构建集保护、管理和服务为一体的智慧体系。比如，通过藏品全生命周期管理，不仅对文物本体和环境实现远程实时监测，还可以对每件藏品的登录调用、保护修复等信息进行全流程溯源。</P><P>　　博物馆的数字化生存，体现在对藏品的保护传承与挖掘阐释上。数字化技术让文物信息采集和长期保存成为可能。由藏品数字信息编织成的“知识图谱”不仅具有可持续性，还可以通过知识再挖掘，为深度研究提供可能。</P><P>　　博物馆的数字化生存，也为观众走近文物架起了一座桥梁。观众可通过交互式展陈、个性化导览等获得互动式与沉浸式体验，更直观、深入地感知文物背后的历史与内涵。“云展览”则可以让观众足不出户感受博物馆的魅力，拓展博物馆的观众群体。据统计，2020年疫情防控期间，各地博物馆推出2000余个线上展览，吸引超50亿人次浏览。</P><P>　　与此同时，也应看到，博物馆既要拥抱变化，也不能陷入“唯技术论”，忽视技术应用中的公众体验，更不能人为抬高技术门槛，将部分公众拒之门外。</P><P>　　博物馆是历史文化的重要载体，是连接过去、当下与未来的重要公共文化场所。当前，博物馆数字化建设方兴未艾。用好用足技术优势，提升服务能力和水平，更好满足公众文化需求，博物馆才能成为更具吸引力的文化空间，优秀传统文化也将获得更好的传承和弘扬，不断焕发新的光彩。</P><P>　　（作者为浙江大学艺术与考古学院教授）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京冬残奥会首个新建备战训练馆落成]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0518/c1012-32105872.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者贺勇）为备战北京冬残奥会，北京市残疾人文化体育指导中心气膜式冰壶冰球运动馆日前正式落成。该场馆将为北京冬残奥会冰壶、冰球参赛运动员提供训练平台。</P><P>　　项目总承包方中铁第五勘察设计院集团有限公司（简称“铁五院”）介绍，这个备战训练馆总占地面积9878平方米，场馆设施包含奥运标准的冰球场地1块，冰壶赛道5条及高清摄像记录和计分系统，可同时满足2支冰球队和10支冰壶队同场训练。</P><P>　　同时，作为北京冬残奥会首个新建的备战训练场馆，该场馆也是北京市首个永久性气膜结构建筑，为解决冰雪运动场地匮乏、实现场馆全天候应用的难题提供了新方案。“通过一套智能化控制的机电设备向结构内部送风并形成正压，将建筑外壳支撑起来并形成主体结构，室内无需再设置任何框架及支撑梁柱。”铁五院冬残奥会备战训练馆项目负责人张学坤说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[备战北京冬残奥会 北京建成永久性气膜式冰壶冰球运动馆]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105286.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">编者按：2022年2月4日，第24届冬季奥林匹克运动会将在北京举行。届时，世界目光也将再次投向全球首座“双奥之城”——北京。围绕“简约、安全、精彩”的办赛要求，冬奥筹办步入全力冲刺、全面就绪、决战决胜的关键时期。与此同时，以筹办北京冬奥会、冬残奥会为契机，我国大众冰雪运动发展乘势而上，“北冰南展西扩东进”，冬季夏季各具特色、冰上雪上全面开花，冰雪产业迸发活力，“带动三亿人参与冰雪运动”前景十分广阔。4月10日恰逢冬奥倒计时300天，人民网推出“冬奥倒计时”栏目，为冬奥筹办冲刺阶段加油鼓劲，共迎一年后的精彩华章！</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170921000021719096813.jpeg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">气膜式冰壶冰球运动馆冰壶馆。新华社记者 张晨霖摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为备战2022年北京冬残奥会，北京市残疾人文化体育指导中心气膜式冰壶冰球运动馆14日落成。据北京市残疾人文化体育指导中心主任王岳南介绍，该场馆将为冬残奥会冰壶、冰球运动员提供训练平台；未来将作为永久性建筑，服务残疾人运动事业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 项目总承包方中国铁建中铁第五勘察设计院集团有限公司（简称“铁五院”）介绍，这个训练馆总占地面积9878平方米，场馆设施包含奥运标准的冰球场地一块、冰壶赛道五条及高清摄像记录和计分系统，可同时满足两支冰球队和十支冰壶队同时训练，为方便残疾人运动员使用，场馆内外采用了全方位无障碍设计。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 设计团队选定了高强度聚酯纤维膜材作为气膜结构。“通过一套智能化控制的机电设备向结构内部送风并形成正压，将建筑外壳支撑起来形成主体结构，室内无须再设置任何框架和支撑梁柱。”铁五院冬残奥会备战训练馆项目负责人张学坤表示，这是一种建造时间更短、建设用材更少、运营能耗更低、更节能环保的建筑结构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 场馆内部制冰系统选用了“R134a直冷制冰工艺”，这种制冷剂无毒、无刺激性、无腐蚀性，不破坏大气臭氧层，既能确保馆内冰面达到国际标准，满足冰球、冰壶等项目比赛和训练需求，也能降低能耗。据测算，其“能耗比”较传统的乙二醇间接冷却冰场降低超50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，项目由于采用EPC（设计施工总承包）建设模式，有效缩短了整体建设周期。铁五院项目组在节假日不停工、昼夜三班作业的同时，启用了最新的“北斗智慧管理系统”，通过北斗导航定位系统实现了对施工人员的时间和空间管理，为施工进度不拖延、施工过程零事故提供了技术保障。（记者：丁静、邰思聪，稿件来源：新华社）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171946000526093380098.jpg" style="width: 600px; height: 1067px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <strong><span style="color: rgb(165, 42, 42);">阅读更多：</span><a href="http://ent.people.com.cn/GB/436846/436913/437283/index.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank"><span style="color: rgb(165, 42, 42);">》》》冬奥倒计时</span></a></strong></p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州花灯戏《红梅赞》在京成功首演]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105713.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171825000585943969574.jpg" style="width: 547px; height: 364px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">《红梅赞》演出现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （刘颖颖）庆祝中国共产党成立100周年优秀舞台艺术作品展演剧目贵州花灯戏《红梅赞》近日在北京全国地方戏演出中心成功首演。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171826000329221164758.jpg" style="width: 547px; height: 364px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">《红梅赞》演出现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次展演由中共中央宣传部、文化和旅游部、中国文学艺术界联合会联合主办，旨在围绕庆祝中国共产党成立100周年、全面建成小康社会和实现中华民族伟大复兴的中国梦等主题，重点推出一批围绕党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史创作的优秀作品。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171827000031644669699.jpg" style="width: 547px; height: 364px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">《红梅赞》演出现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 贵州花灯戏《红梅赞》根据经典舞台作品歌剧《江姐》改编，由梅花奖获得者、花灯戏表演艺术家邵志庆主演，以贵州具有浓郁地方特色的花灯戏，讲述了革命先烈江竹筠与国民党反动派顽强斗争的英勇事迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一部铭记英雄、讴歌英雄的优秀舞台艺术作品，现场精彩的剧情、特色十足的花灯音乐以及演员精湛的表演受到观众热烈好评。北京戏曲艺术职业学院老师周蓓说，得知这台演出，学校特别组织了29名学生到现场观摩，让他们感受地方戏剧的魅力，特别是这部贵州花灯剧成功移植创作歌剧《江姐》，也增强了大家学习戏曲的信心。一位70岁的北京观众观演后表示，红梅赞歌曲是他们年轻时候经常唱的歌曲，没想到用贵州花灯唱腔来演唱更别有一番韵味，“江姐的故事激励了我们那一代人建设新中国而奋斗，今天再重温革命先烈的英雄故事，让自己热泪盈眶，为我们伟大祖国而自豪光荣。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[流行碰撞经典 2021北京青年合唱团合唱音乐会举办]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105715.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （刘颖颖）北京青年合唱团5月16日晚在北京音乐厅成功举办“流行碰撞经典——2021北京青年合唱团合唱音乐会”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次音乐会延续了北京青年合唱团一直以来的风格——流行与经典碰撞，美妙的合声为熟悉的旋律渲染出不一样的色彩。合唱团的演员们为观众献唱了多首动听曲目，其中有《十送红军》《在希望的田野上》等经典民歌，还有合唱团指挥邢珊珊进行合唱改编的《春暖花开》《喜欢你》《萱草花》《攀登者》《诺言》《奉献》等歌曲。通过对人们耳熟能详的音乐作品进行重新编创，让这些作品焕发出新的活力，在为观众呈现一场听觉盛宴的同时，也让他们领略了不同艺术风格融合的无限魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为献礼建党百年，北京青年合唱团特别为音乐会创作了歌曲《诺言》，“那是发自心底的诺言，一百年都未曾改变……”歌词娓娓道来，生动讲述了共产党人百年来不忘初心、践行“人民至上”这一庄严承诺的光辉历程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次音乐会，合唱团还为大家带来了两首全新原创曲目《线圈》和《苗星人》。其中《苗星人》是合唱团团员专为助力疫情防控而创作，用轻松诙谐的方式为抗疫助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，整场音乐会在台上演员与台下观众一同唱响《我的祖国》的歌声中圆满落幕。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[诗集《鼓角春声》创作出版研讨会在京举办]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105716.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （刘颖颖）由中国青年出版总社主办的诗集《鼓角春声》创作出版研讨会近日在京举行。中国青年出版总社副总编辑李师东、文艺评论家汪守德、原人民日报甘肃分社社长李战吉、中国文字著作权协会总编辑王子君、《民族文学》副主编陈亚军、临沂市作协主席张岚等专家出席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研讨会上，原人民日报甘肃分社社长李战吉说：“诗言志，诗放情。诗凝征戈之光，诗绽岁月之华。展册犹闻鼓角激越耳畔，催人扬鞭跃马；掩卷尚留春声暖荡心中，觉人砥砺前行。”临沂市作协主席张岚认为，爱之深、情之切是《鼓角春声》的风骨和底蕴。作者内化于心的家国情怀，传递出军旅生活的浓烈诗意，拨动了读者的神经，也净化着躁动的灵魂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会专家认为，春宁的诗集《鼓角春声》歌唱“真”“爱”“情”“美”，不仅通过思考人与自然，人与生命的关系，表达了诗人的赤子之情与敬畏之心；更体现新时代军人的铁骨与柔情，以及对国家、土地、故乡之热爱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本书作者刘春宁，长期在部队机关工作，在工作之余笔耕不辍，屡有佳作。《鼓角春声》是他的第一本诗集，收录了他近年来创作的诗歌。春宁的诗歌体悟人生、讴歌军旅，处处浸透着真诚、质朴，于诗意处书写生活与沃土，具有文学温度、思想高度与情感深度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[故宫主题邮票特展展出：故宫主题邮票首次与文物同框]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105724.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （刘颖颖）“国家名片 紫禁瑰宝——故宫主题邮票特展”将于5月18日起在故宫博物院斋宫展厅对公众开放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 邮票虽只有方寸大小，却能体现一个国家的历史、科技、经济、文化、风土人情、自然风貌等多方面的特色，是代表国家形象的“国家名片”。走过近百个春秋的故宫博物院，建立在明清两代皇宫——紫禁城的基础上，不仅拥有世界上规模最大的木构宫殿建筑群，还珍藏有186万余件代表中华民族勤劳和智慧的精美文物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次展览的最大亮点在于“邮票与文物同框，历史与时代相映”，首次将新中国发行的故宫主题邮票和相应的故宫文物合璧呈现，在展现故宫文化和邮票文化的同时，通过科技赋能加强互动，见微知著，让广大参观者体验到“文物活了起来，邮票活了起来”的观展感受，以弘扬中华文化，坚定文化自信。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览现场共展出邮票56套1732枚（含故宫主题邮票52套1590枚），邮票手稿等珍贵展品54件，联合发行首日封13件；配合邮票展出的25件故宫文物，涵盖书画、玉器、珐琅器、青铜器、瓷器、家具等多个门类，与同主题的邮票对比展出，交相辉映。展览内容分为“江山多娇”“美轮美奂”“大有既藏”“邮传万里”四个单元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，第一单元“江山多娇”选取富有象征意义的壮美山河主题邮票《长江》《长城》《黄山》《黄河》展现祖国的大好河山，对应故宫博物院收藏文物《四景山水图》《五岳图》《千里江山图》的影像展现祖国的生机勃勃、生生不息；第二单元“美轮美奂”展现紫禁城主体建筑群，辅以邮票设计原稿、雕刻稿、古建影像，再现紫禁城建筑魅力；第三单元“大有既藏”通过文物和邮票的对照，特别是最新发行的《五牛图》邮票，体现从文物到邮票设计、雕刻、印制等全过程，表现邮票印制的科技水平。第四单元“邮传万里”以中外联合发行邮票中的故宫题材为主线，展现故宫文物和中国邮票在党和国家外交、文化交流等活动中发挥的文化传播作用，体现中华文明在兼融并蓄中历久弥新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 邮票与故宫的渊源深厚。故宫博物院常务副院长娄玮表示，1953年，体现我国古代工匠高超技艺和卓越才能的故宫角楼第一次出现在邮票上。1982年，明清扇面画成为第一次出现在邮票上的故宫文物。此后，越来越多的故宫古建和馆藏文物成为邮票设计师钟爱的设计主题。1998年，故宫太和殿与法国卢浮宫一起登上中国和法国联合发行的特种邮票，开启了故宫博物院在国际舞台上展示传播中国文化的新篇章。2003年，故宫邮局在紫禁城里正式开业。故宫博物院和中国邮政一直保持着长期友好合作关系，共同为提升国家形象助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，展览将持续至7月18日，不单独售票，每日预约接待观众3000人。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“新的社会阶层人士庆祝中国共产党成立100周年交响音乐会”在上海举行]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105677.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171707000448097330112.jpg" style="width: 600px; height: 337px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">音乐会现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （郭冠华）近日，由中共中央统战部新的社会阶层人士统战工作局、中共上海市委统战部指导，全国新的社会阶层人士服务团、上海市新的社会阶层人士联谊会主办的《唱支山歌给党听》——新的社会阶层人士庆祝中国共产党成立100周年交响音乐会在上音歌剧院举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当晚，音乐会在全国各地新阶层人士开展的《唱支山歌给党听》快闪视频中拉开序幕，《追寻》《我的祖国》《不忘初心》《把一切献给党》《江山》接连上演。音乐会上半场，来自全国各地的自由职业艺术家们从不同视角讴歌党、讴歌祖国，深情回顾百年来的峥嵘岁月和光辉历程，抒发对党和祖国的无限热爱与美好祝福。钢琴协奏曲《外滩漫步》、歌曲《一路向东》以优美动听的曲调讲述百年来浦东浦西的发展和全新面貌，朗诵《我是中国人》更是激起了全场观众的共鸣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 音乐会下半场，新的社会阶层人士与上音师生共同演绎经典曲目《在灿烂的阳光下》。大型音乐史诗新时代《长征组歌》套曲激昂澎湃，恢弘的中国革命音画长卷在交响曲与合唱中呈现，感人肺腑。最后，在恢弘的乐声中，全场观众共同摇动手中的红旗激昂唱响《没有共产党就没有新中国》，雄壮的合唱将整场音乐会推向高潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 风雨苍黄百年路，高歌奋进新征程。上海是党的诞生地和初心始发地，来自全国的自由职业艺术家聚焦在上海，以精湛的文艺表演展现了新的社会阶层人士坚定不移永远跟党走的决心，展示新的社会阶层人士的爱党爱国情怀，用实际行动为党的百年献礼。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市文物局与中央音乐学院签约 携手保护传承智化寺京音乐]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105681.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （韦衍行）5月17日，北京市文物局与中央音乐学院战略合作签约仪式在北京文博交流馆举行。双方将在智化寺京音乐的保护与传承等方面加强合作，打造非物质文化遗产活化传承的标杆。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171709000437671451715.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">签约仪式现场。北京文博交流馆供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 智化寺京音乐是北京代表性的传统音乐之一，明清时期流行于北京城区，在2006年被列入第一批国家级非物质文化遗产代表作名录。北京文博交流馆为其项目保护单位。在北京市文物局的支持下，馆内有一支稳定的传承人队伍，在开放日每天坚持为观众现场演出2场，年均超过500余场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市文物局党组书记、局长陈名杰在签约仪式上指出，京音乐要做好“研究与阐释”“保护与传承”“传播与推广”三篇文章，包括深入地研究京音乐的历史演变、曲调、音乐内涵，保存和完善京音乐的曲谱档案、办好智化寺音乐文化节等，把京音乐这份文化遗产完整地传给子孙后代，并且不断发扬光大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央音乐学院党委书记赵旻表示，此次北京市文物局与中央音乐学院签署合作协议，是推动中华优秀传统文化传承发展的重要举措。中央音乐学院将充分调动师生的主动性创造性，积极参与智化寺京音乐的保护开发活化利用，携手致力于智化寺京音乐的传承、保护和推广。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次北京市文物局和中央音乐学院携手合作，将充分发挥双方资源优势，把智化寺京音乐保护传承纳入中央音乐学院教育部中华优秀传统文化传承基地（中国民族音乐）的工作内容，形成京音乐传承保护的一系列具体项目，培养一批传承人才、创作一批精彩作品、产出一批科研成果，让更多人了解京音乐、爱上京音乐。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“国家名片 紫禁瑰宝——故宫主题邮票特展”亮相紫禁城]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105685.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电（记者施雨岑）故宫古建筑和馆藏文物是邮票设计师钟爱的设计主题。17日，由故宫博物院和中国邮政集团有限公司联袂主办的“国家名片 紫禁瑰宝——故宫主题邮票特展”开幕，这是故宫博物院首次与中国邮政联合举办文化主题展览。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览分为“江山多娇”“美轮美奂”“大有既藏”和“邮传万里”四个单元，共展出邮票56套1732枚，其中含故宫主题邮票52套1590枚；配合邮票展出的25件故宫文物，涵盖书画、玉器、珐琅器、青铜器、瓷器、家具等多个门类，与同主题的邮票对比展出，相映成趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次展览将于5月18日起在故宫博物院斋宫展厅对公众开放。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021中国家庭帆船赛万宁站圆满“收帆”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105657.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （欧兴荣）为期两天的2021年中国家庭帆船赛华润石梅湾万宁站比赛16日圆满“收帆”，这是2021年中国家庭帆船赛首站比赛，共有56组家庭超百名选手参赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171630000388808104529.jpg" style="width: 600px; height: 401px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 选手在比赛中。主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一场赛事，全家人的旅行”是2021年中国家庭帆船赛推广主题。今年中国家庭帆船赛推出三大赛事主题：“舌尖上的家帆赛”、“跟着家帆赛去旅游”以及“风韵家帆赛”，旨在丰富赛事内容，给参赛家庭更好地赛事体验。万宁赛事首日进行了场地赛，第二日赛事结合石梅湾当地特色，特别围绕素有网红打卡地之称的“加井岛”进行了一轮绕岛赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国家庭帆船赛是中国帆船帆板运动协会着力打造的大众帆船赛事IP，四年来，该赛事带动大众帆船运动火热开展，众多普通家庭通过该赛事不仅收获帆船驾驶技能和竞技体验，还借此与家人或朋友共同度过了难忘充实的周末时光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中帆协副秘书长傅丹青表示，中国家庭帆船赛的办赛宗旨是把帆船运动带进千家万户，让百姓可以真正看得见、摸得着、玩得起帆船，让帆船真正成为城市居民的健康生活方式。随着今年赛事规模进一步扩大，“我们更加注重选手培训和选手体验，希望可以让参赛家庭在安全参赛的同时，在赛事中享受更多的乐趣。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是中国家庭帆船赛首次在万宁举办。万宁市副市长季浩表示，帆船赛事既贴合了万宁石梅湾的地域优势，又符合海岛旅游休闲的需求，是万宁市着力打造的国际旅游城市名片。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民足谈：背水一战不容有失！国足组“最强阵容”征战40强赛]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105532.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>欧兴荣</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国国家男子足球队15日在上海正式集结完毕，开启世预赛40强赛剩余比赛赛前的最后一次集训。除武磊外，包括补充征调的王大雷和郑铮在内的26名球员已全部就位，并马不停蹄地开展训练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>五名归化球员助阵 李铁组“最强阵容”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足本次集训征召了艾克森、费南多、阿兰、蒋光太和李可共五名归化球员，效力于西班牙人队的武磊也即将回国报到，其他球员均处在当打之年，是各俱乐部队的绝对主力。可以说，主教练李铁已经组建出现阶段国足的“最强阵容”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在锋线上，艾克森本就是铁打不动的主力，此前状态虽有所挣扎，但本赛季状态逐渐回暖。随着费南多和阿兰的到来，进攻手段将更加丰富，“火力”也变得更猛，辅以武磊、韦世豪等锋线好手，或将有力地解决国足“锋无力”顽疾。如何有效搭配阵容，发挥出最强的进攻效果，或成为李铁“幸福的烦恼”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒋光太毫无疑问将成为国足后防的中坚力量，在本赛季的前4轮联赛中，他防守非常稳健，成为广州队表现最为突出的球员之一，还当选了中超第四轮最佳球员。李可本赛季的表现中规中矩，但他的防守硬度和视野正是国足当前最为欠缺的，在后腰位置上将成为有力的补充。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>40强赛是背水一战 不容有失</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国足协主席陈戌源此前多次下了“军令状”，强调国足在余下的四场40强赛比赛须全部取胜。为了掌握主场优势，给国足备战提供更加周到细致的保障服务，中国足协甚至全力申请在中国举办国足余下的40强赛比赛，最终也获得亚足联的同意和批准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足此番原计划于5月20日集结，但教练组考虑到40强赛赛程强度较大，希望给“国脚”更多的休息和调整时间，所以将集中时间提前至5月14日。此外，广州队和北京国安由于是“国脚”输出大户，经中国足协、职业联盟筹备组研究，并组织俱乐部讨论决定，将中超第五轮涉及广州队和北京国安的两场比赛延期举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足之所以如此重视备战，很大原因是李铁自2020年1月出任国足主教练以来，还没有率队打过一场正式的比赛，只与国内俱乐部展开过一些热身赛。球队实战能力如何？阵容磨合还存在哪些问题？目前还没能完全知根知底，但对全队上下来说，已经没有退路，40强赛是背水一战不容有失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>大战在即 同组对手也在积极准备</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足目前在40强赛A组比其他球队少赛一轮，积7分排名小组第二，与第三名的菲律宾队积分相同，但落后榜首的叙利亚队有8分之多。根据规则要求，40强赛8个小组的第一名和4个成绩最好的第二名，将直接入围下一阶段的12强赛和2023年亚洲杯正赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国足同组对手们当前也在积极准备。小组排名第一的叙利亚队16日正式集结，前亚洲足球先生赫里宾因与主教练“结怨”缺席，但参加40强赛前半程的主力球员尽数入选，实力不容小觑。菲律宾队征召了多名在海外联赛效力的球员。关岛队也征召了6名在美国大学队效力的球员。马尔代夫队则不时曝出“退赛”传闻，从最新情况来看，他们还是会按计划来华比赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据赛程安排，国足余下的四场40强赛比赛将于5月30日至6月15日在苏州举行，具体赛程为：5月30日对阵关岛队，6月3日对阵马尔代夫队，6月9日迎战菲律宾队，6月15日迎战叙利亚队。国足届时将呈现出什么样的状态和战斗力，让我们拭目以待。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021全国“奔跑吧·少年”首个单项主场示范活动将在宁波启幕]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105476.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电（张帆）据国家体育总局体操管理中心消息，2021全国“奔跑吧·少年”儿童青少年主题健身活动将于近期在全国各省市同步开展，而作为全国第一个单项主场示范活动，浙江宁波“蹦起来·少年”镇海蹦床嘉年华系列活动将于5月22日正式启幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021全国“奔跑吧·少年”儿童青少年主题健身活动由国家体育总局青少年体育司组织展开。该活动计划在全国常态化、系统化、科学化推进，将贯通中小学及幼儿园各学段，贯穿家庭、学校、社区、社会各方面，促进儿童青少年增强体质、健全人格、锻炼意志和全面发展，助力全面推进体教融合、建设健康中国和体育强国。同时，地方体育部门的青少年体育品牌活动、相关全民健身品牌活动、青少年体育精品赛事和地方特色青少年品牌赛事活动等，也将纳入“奔跑吧∙少年”活动体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江宁波镇海区作为“国家蹦床运动实验区”，具有良好的体教融合氛围与基础，近年来开展了丰富多样的青少年蹦床体验和赛事活动。此次2021全国“奔跑吧∙少年”推进之际，宁波镇海区融合蹦床运动在当地深入发展的特色，在国家体育总局青少年体育司、国家体育总局体操运动管理中心指导下，将率先在全国推进2021全国“奔跑吧∙少年”单项主场活动，开展“蹦起来吧∙少年”镇海蹦床嘉年华系列活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，活动将于5月22日开启，延续到5月30日结束。届时，活动主办方将开展系列蹦床体验、挑战、亲子运动和健康知识科普活动，组织蹦床博览会暨蹦床“欢乐汇”体验，以连接政府、协会、学校、企业、消费者，搭建蹦床产业资源互动交流平台。此外，系列活动还将深入镇海学校、幼儿园举行系列分会场展示体验活动。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[解读国乒奥运名单：“精神领袖”扛大旗 最强混双志在首金]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105523.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网记者 胡雪蓉</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月16日，中国乒乓球队东京奥运会参赛名单正式揭晓。男队方面，马龙、樊振东出战男单比赛，他们二人和许昕参加男团比赛。女队方面，陈梦和孙颖莎参加女单比赛，伤愈复出的刘诗雯与她们共同出战女团比赛。同时，许昕/刘诗雯参加混双比赛，王楚钦和王曼昱获得P卡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>男队：马龙、樊振东领衔</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于国乒男队来说，此次奥运会参赛人选可谓是毫无悬念。作为男队队长，马龙是2016年里约奥运会男子单打、团体冠军获得者，并连续夺得2015年、2017年、2019年三届世界锦标赛单打金牌，是现役男运动员中唯一的“大满贯”获得者，竞技状态长期保持在超一流水平。“马龙是男队中无可替代的精神领袖”，男队主教练秦志戬如是说道。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171400000312124084597.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">马龙 图片来源：Osports</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1997年出生的樊振东状态稳定，连续获得2018年、2019年、2020年三届世界杯单打冠军，近一年世界排名保持第一。老将许昕则是2016年里约奥运会团体冠军成员，双打能力出众，曾经与马龙、张继科、樊振东搭档获得世锦赛双打金牌，是目前男队双打能力最出色的运动员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到东京奥运会参赛名单的产生，秦志戬表示：“男队教练组经集体开会讨论研究，意见高度一致，6票通过。这次奥运会团体赛中，第一场球为双打，对于最后团体赛的胜利极其重要。现在他们的竞技状态、体能状况良好，伤病均在可控范围内，是目前男队参加东京奥运会的最佳阵容。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>女队：陈梦、孙颖莎出战单打</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 女队方面，国乒此次派出了陈梦、孙颖莎、刘诗雯的阵容。其中，陈梦和小将孙颖莎出战女单比赛，刘诗雯与她们参加女团比赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171400000384132442242.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">陈梦 图片来源：Osports</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 现世界排名第一的陈梦近两年内获得9个国际比赛冠军、3个国内比赛冠军，在世界杯和全国锦标赛中均获得冠军，对日本选手伊藤美诚更是保持全胜战绩，获得单打资格意料之中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出生于2000年的孙颖莎作为国乒新生代中坚力量，先后夺得了5个国际公开赛冠军、亚洲锦标赛女单冠军、2019年全国锦标赛冠军、奥运会模拟赛冠军。她在2019年世界团体赛中出任第一单打并战胜伊藤美诚，对后者取得了5胜1负的战绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “大满贯”得主张怡宁对于孙颖莎给予了高度评价，她认为孙颖莎是近两年涌现出的非常有冲劲的选手，“从孙颖莎比赛过程中看，她的打法特点突出，节奏方面和其他年轻队员不太一样，有自己的节奏而且不慌乱，心态特别好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老将刘诗雯无缘单打比赛引起了外界诸多关注。2019年，刘诗雯连夺世乒赛和世界杯冠军，但之后她受到伤病困扰，相继缺席了世界杯和国际乒联总决赛等重要赛事。今年3月，刘诗雯在全运会资格赛中复出。在刚刚结束的东京奥运会模拟赛上，她止步于单打1/4决赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女队主教练李隼对此表示，刘诗雯在2019年后出现伤病，在各级领导的关心下，通过自己坚定的信念和努力，状态逐步得到恢复。但就目前的实际情况看，经与她本人沟通，其主要精力放在混双项目上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>混双：许昕/刘诗雯志在首金</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 混双比赛在东京奥运会上首次被列为乒乓球正式比赛项目，也是乒乓球项目首金。现奥运混双排名第一的许昕/刘诗雯组合代表中国队参加奥运会毫无悬念，这对组合在2019年国际乒联总决赛中夺冠，获得了东京奥运会混双参赛资格。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171400000455179490895.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">许昕/刘诗雯 图片来源：Osports</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家队混双项目负责人马琳表示，许昕是世锦赛男双“三冠王”，刘诗雯也曾两夺世锦赛女双冠军，两人分别是现阶段国乒男双、女双技术水平最高的选手。“选择许昕/刘诗雯这一组合充分体现了‘优中选优，强中选强’，二人自配对以来曾获得世锦赛、亚锦赛和4站公开赛冠军，对主要对手水谷隼/伊藤美诚也保持着3战全胜的战绩。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在P卡的选择上，男、女队主教练权衡单、双打实力和打法特点，综合考虑为2024年巴黎奥运会积蓄后备力量的战略规划，最终选定了王楚钦和王曼昱两位小将。“00后”王楚钦在2019年和马龙搭档获得世乒赛男双冠军。在2018年青奥会上，王楚钦4比1战胜张本智和夺得男单冠军。去年年底的WTT中国澳门站，他获得男单亚军。1999年出生的王曼昱在2018年获得世乒赛团体冠军及亚运会团体冠军。2019年世乒赛，她搭档孙颖莎获得女双冠军，并在女单比赛中拿到铜牌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国乒协主席刘国梁表示，随着东京奥运会日益临近，奥运参赛选拔工作被社会各界更广泛地关注。“我们选拔的目的，就是要选拔出最值得信赖的运动员去参加东京奥运会，在日本完成‘升国旗、奏国歌’的光荣使命，就是要将一支能征善战、作风优良的国家队带到东京奥运赛场，为国争光。”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6000勇士激战2021斯巴达勇士赛上海站]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105519.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电（张帆）5月15日-16日，2021高合斯巴达勇士赛上海站在浦东新区临港新片区滴水湖春花秋色公园举行。该地是2016年斯巴达勇士赛中国大陆地区第一场赛事的举办地。回到挑战开始的地方，勇士精神继续传递，6000名勇士共同完成了今年首个成人周末赛事。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171356000029914544884.jpg" style="width: 560px; height: 373px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">2021斯巴达勇士赛迎来今年首个成人赛周末赛事。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海站赛事包含竞速赛（5.4km，23个障碍）、超级赛（10.1km，29个障碍）和4小时飓风赛，赛道位于水系丰富的滴水湖景区，因此，多个水障碍的设置成为上海站的一大特色。本站比赛共设置了4个与水相关的障碍，其中，泅渡和愤怒之河则是首次亮相上海。泅渡作为必过障碍，需要勇士们穿戴救生衣在标记的赛道内游过水域，才能算成功完成障碍，否则将取消资格。初夏的上海略显闷热，从水里面上来的勇士们都大呼“过瘾”“太爽了”，而备受好评的另一个水障碍“愤怒之河”的首秀，则给勇士们带来了不小的挑战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过激烈的争夺，牛智明（00:48:21）、KimberleeIsom(00:57:24）分别获得超级赛男女精英组冠军，CodyFuiten和陈兴会分别获得超级赛男女精英组亚军，ThomasWaldner和张文婷分别获得超级赛男女精英组季军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021高合斯巴达勇士赛北京、杭州、崇礼站、莫干山站的报名已开启，有意者可通过“斯巴达勇士赛”各官方渠道参与报名。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球通·奋斗路传承跑（武汉站）火热开跑]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105530.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者胡雪蓉）5月16日，中国移动全球通·奋斗路传承跑系列活动来到武汉，1500多名选手在汉口江滩用奔跑的脚步感受武汉之美。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171402000066812952786.jpg" style="width: 600px; height: 348px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">比赛现场。赛事组委会供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次赛事设置了10公里、4公里两个项目，覆盖武汉市中心区独具魅力的景观，选手们一路沿江而行，尽享汉口江滩美景。活动现场，5G彩绘、小丑表演、音乐加油站、乐队暖场、“黄鹤楼”冰棍集章免费派发等一系列现场互动让本次赛事更加丰富多彩，受到了跑友们的一致好评。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月17日是世界电信和信息社会日。赛事组委会以一场5G科技乐跑，向广大跑友们展示了5G科技的强大魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次赛事的赛道全程覆盖高清摄像头，运用5G+AI科技，将捕捉到的选手乐跑瞬间自动剪辑生成个人专属小视频供选手下载，可分享至朋友圈或设置成为个性化视频彩铃。同时，组委会专门安排有专业摄影师全程跟拍，通过5G网络上传照片素材，利用移动云AI智能识别，赛后选手即可登录和彩云账户，查看个人精彩赛事瞬间，将此次武汉乐跑的美好回忆永远留存。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171402000181766646710.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">选手在比赛中。赛事组委会供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，本次赛事联合“全球通蓝色梦想公益计划”再次为爱奔跑，参赛选手所缴纳的报名费用以及线上线下跑步里程都将捐赠至该项目，用于支持11省58县116所学校信息化建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据相关负责人介绍，全球通·奋斗路传承跑下一站将前往河北省石家庄市和福建省福州市，为跑友们带来更多新奇有趣的5G科技体验。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[穆欣欣：欢迎大家零距离感受澳门文化]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105558.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，江苏澳门周正式开幕，澳门特别行政区文化局也为江苏人民和旅客带来了两个展位的内容。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171425000331295898695.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;"><span style="text-indent: 2em;">澳门特别行政区文化局局长穆欣欣。受访者供图</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特别行政区文化局局长穆欣欣表示，第一个展位是文化遗产记忆。该展位介绍了当年澳门历史城区是如何成功申遗的。为加强对澳门历史园区的推广，文化局还开展了亲子互动游戏供游客体验。对于澳门非物质文化遗产的记忆介绍，文化局现场带来了非物质文化遗产“龙须糖”的展示，在舞台上还有一个关于蔡李佛的表演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个展位叫“澳门好店”，是澳门文化局大力推广、经济适度多元化集中的一个新兴的文化创意产业。共集合了26个品牌的文创项目，总共超过1000件文创产品在江苏澳门周展示，展现了澳门人在文化创意上面的生活美学。穆欣欣表示，希望此次澳门周能给江苏朋友带来耳目一新的感受，相信这样的方式也可以对澳门文化形象进行推广，让江苏市民们零距离地了解澳门文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在穆欣欣看来，江苏和澳门在文化合作上有较长历史，早在澳门回归之前，澳门第一部专业的艺术史叫澳门戏剧史稿，就是由澳门戏剧协会和江苏教育出版社合作的，开启了两地在文化上的交流。随着澳门在1999年回归之后，两地的合作交流越来越密切，例如在演艺、戏剧、书籍等方面。“我相信两地文化合作的交流日益频繁，将来也会有更密切的互动，展开更深度的合作。”穆欣欣说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到澳门艺术节，穆欣欣提到，澳门艺术节的历史已超过了30年。今年是第三十一届澳门艺术节，已于4月30日开幕，结束日期为5月29日，整个艺术节有20多套节目，超过100场活动。江苏演艺集团也曾多次在澳门艺术节的舞台上表演，比如京剧“骆驼祥子”，昆曲“桃花扇”等。“澳门艺术节是一个融合国内外戏剧表演平台，我们希望有一些新的创新概念，把当代舞台一些内心呈现的形式搬到澳门艺术节的舞台上。另外也能搭建一个国内外电影发展的交流平台，能够让大家在澳门艺术节的舞台上互相借鉴、促进、交流。”她说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陈洪：厚载文化、用心飞翔，欢迎搭乘澳门航空来澳门旅游]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105550.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在刚刚开幕的“江苏澳门周”上，澳门航空希望通过此次活动能让更多人体验到用心的服务，从而在出行时可以多一项选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，澳门特区政府推出“扩客源·兴经济·保就业”计划，透过互联网电商，向旅客提供机票、酒店及消费优惠，吸引旅客赴澳，同时在澳期间能更好地体验澳门的旅游休闲服务。澳门航空作为大交通的一环，与政府推出“心出发·机票买一送一”活动。澳门航空股份有限公司执行董事会主席兼总经理陈洪在江苏澳门周活动现场说：“大家可以通过澳门航空官网和各大电商平台购买优惠机票，也希望大家能在优惠时候选择来澳门，安心的享受高性价比的旅行。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171419000058100188384.jpg" style="width: 600px; height: 449px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">澳门航空股份有限公司执行董事会主席兼总经理陈洪。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门航空作为两地文化沟通的桥梁 , 始终秉持着“厚载文化、用心飞翔”的精神 , 在澳门周系列活动中 , 向内地游客展示澳门航空的多元文化。“我们的员工来自五湖四海，在澳门融合成一个共同进步的团体，希望大家在乘坐澳航的时候，能感受到澳航的服务热情。”陈洪说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，澳门作为世界创意美食之都，澳门航空的精品商务舱航线会供应米其林两星粤菜，旨在为来澳门的乘客打造美味之旅。同时，即将全线推出的飞悦经济舱，旨在为经济舱客户也有更好的搭乘体验，提供更多选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “澳门航空的标志是由代表着澳门的莲花和象征着和平的鸽子组成。展翅的鸽子展示澳门航空对安全、可靠、优质服务的要求。”陈洪介绍说，“澳门航空既是航空公司又是宣传澳门安心游的窗口，我们在机上努力配合特区政府卫生局做好防疫措施，希望旅客在来澳门的第一个节点就能感受到澳门防疫的用心，更安心的游澳门。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“江苏澳门周”揭幕 欢迎内地旅客感受澳门]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105541.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 由澳门特别行政区政府经济财政司主办，江苏省人民政府港澳事务办公室、南京市人民政府港澳事务办公室协办的“江苏澳门周”于5月14日在南京揭幕，大型路展于5月14至17日在南京夫子庙步行街举行。展览通过具有视觉吸引力的展位、互动元素、舞台表演及打卡游戏等，推广澳门独特且多元的旅游元素，展示“旅游＋＂丰富内涵，同时吸引游客来澳旅游消费。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171411000555376873276.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">澳门周开幕现场。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特别行政区政府经济财政司司长李伟农致辞时表示：“‘澳门周’推广活动，继北京及杭州后，第三站来到美丽的江苏，对我们来说意义重大。江苏与澳门是国家‘一带一路’倡议的重要节点，也是‘中国海上丝绸之路旅游推广联盟’的成员，一直以来，江苏和澳门有着多方面的交流合作，足见两地在旅游商贸等领域上有着密切和广阔的合作前景。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171412000147609569136.jpg" style="width: 600px; height: 401px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">澳门特别行政区政府经济财政司司长李伟农在开幕式上致辞。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14至17日期间，南京夫子庙步行街设置多个主题展区展位，向当地居民和旅客介绍澳门丰富的旅游、商贸、文化、文创、体育及娱乐等特色元素，包括澳门概况和旅游区；由相关综合旅游休闲企业和航空公司组成的“澳门旅游业界”展区；澳门世界遗产、非遗文化区、澳门好店；麦麦店；澳门体育盛事展区展示：澳门格兰披治大赛车、澳门国际马拉松、澳门国际龙舟赛；澳门商贸经济展区展示及售卖：“澳门制造”、“澳门品牌”和葡语国家产品；旅客咨询处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，主舞台于5月14日起一连4天定时为游人送上精心编排的表演节目，包括澳门非物质文化遗产列表项目的舞狮、舞龙、葡萄牙土风舞、蔡李佛拳，以及“澳门人乐队”奏唱土生土语歌曲、澳门歌手演唱原创歌曲、“麦麦”街舞及特色舞蹈等。活动期间，参与推广的旅游综合体和航空公司还将在现场及其平台推广，销售机票、酒店住宿及餐饮等产品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高屋建瓴 纵笔中西——《似是故人来》第二季油画篇杀青]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105450.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，中国网大型实景文化类深度访谈节目《似是故人来》第二季油画篇于北京杀青。中国网总编辑、《似是故人来》节目发起人王晓辉与中国美术家协会分党组书记、常务副主席徐里一起，追溯油画起源，感受油画技艺，品味东方哲学。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/3/7497424661123661367.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 王晓辉和徐里在徐悲鸿纪念馆前合影 中国网记者 胡俊摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 油画，最早起源于欧洲，是西洋画的主要画种之一。作为艺术界的舶来品，油画传入中国不足500年。1581年，西方传教士利玛窦等人来华，将欧洲的油画作品带进中国。清乾隆年间，意大利传教士郎世宁入皇宫任宫廷画师，从而把西方的油画技法带入了皇宫。乾隆帝曾命宫中选少年奴仆，学泰西画法（油画技法）。现存满族画家五德的纸本油彩山水画，便是这一时期中国画家的油画作品。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/89/14529635540341252613.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 徐里向王晓辉讲解油画历史中国网记者 胡俊摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/0/6437865687676417256.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 王晓辉与徐里中国网记者 胡俊摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 19世纪末20世纪初，在民族危难之际，一批民族精英呼吁用西方先进科学文化思想拯救民族，李铁夫、李叔同、林风眠、徐悲鸿、常书鸿等人分别前往西方和日本学习油画艺术。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/94/16655955490555438646.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 王晓辉和徐里在南海子公园畅谈油画历史中国网记者 姜壹平摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一百多年来，中国油画家在中国发展过程中的各个阶段，从中国传统绘画和民间艺术等不同领域，对油画艺术中国化进行了多方面的探索，取得了令人瞩目的成就。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/95/14804360462449718995.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 徐里邀请王晓辉参观自己的工作室中国网记者 姜壹平摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期节目，王晓辉与徐里一起，先后参观走访了南海子公园、徐悲鸿纪念馆、徐里工作室等地，深刻剖析了油画中国化历程、探讨中西文化交流现象、了解西方艺术中国化的探索之路、领悟中国油画的东方哲学。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/21/13093556171384717577.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 王晓辉和徐里 中国网记者 姜壹平摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021“丽人18”乳山女子半马鸣枪开跑]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105398.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171002000095283411685.jpg" style="width: 550px; height: 301px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">“丽人18”女子半程马拉松鸣枪开跑。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者杨磊）5月16日上午，2021“丽人18”乳山女子半程马拉松赛鸣枪开赛，5000名跑友以及17名轮椅跑者参加了本次比赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “丽人18”乳山女子半程马拉松赛创办于2018年，作为山东省内首个以女性跑步爱好者为主场的马拉松赛事，通过“丽人18”这一赛事IP，把乳山特有的母爱人文、自然环境和良好的城市形象与女子马拉松运动融为一体。为了充分调动女性群体的参与积极性，与乳山市“母爱文化”城市内涵完美契合，赛事组织者对赛事的整体氛围，乃至每个细节都进行了充分设计，以彰显赛事的女性特色。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171002000243246078675.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">参赛选手在比赛中。 赛事主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届“丽人18”女子半马完赛项链的设计理念是“闪亮的生命”。项链主体以银色与金色为两种主色调。金银组合的配色既有对比的关系，也体现出互相的融合。代表了新时代女性对于家庭事业与自我成长两方面的追求与平衡，共同组成了一个完整的“心”的形状。金色部分镶嵌有18颗奥地利水晶，与“丽人18”遥相辉映，代表着青春与活力，展现出乐观、自信和熠熠生辉的生命力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赛事分为半程马拉松（21.0975公里）、乐跑10公里和家庭亲子跑（3.2公里）三个竞赛项目, 经过一个多小时的激烈角逐，朱雨萱、赵颖、潘怡静分别以1:22:50、1:22:51、1:22:55的成绩获得半程马拉松前三名。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[曾虹畅：从演员到主播的转型之路]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104657.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网 许维娜</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 毕业于中央戏剧学院表演系，在影视剧《花千骨》中饰演高冷的无垢上仙，是曾虹畅给网友留下的最初印象。从气质清冷的上仙到直播间主播，曾虹畅说，希望做一个被大家知道的人，“自媒体行业越来越新兴，越来越发展，每一个人都能成为自己行业的领袖”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大环境催生直播行业蓬勃发展，越来越多艺人开始尝试直播这项行业。不少在各自领域已形成深度记忆点的明星试水直播间，主持人、歌手等签约直播公司，以团队去运营。艺人转行主播自带流量优势，而对产品介绍的专业性，团队的选品、运营等职业化路径也成为转型需要面临的问题。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161424000240224055968.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾虹畅在金妆节现场接受《美丽事业联盟》采访时表示，演员是通过屏幕去输出自己的形象，现在换了一个平台来到了电商平台，也是要把自己的形象有效输出。“每天的工作都是在陆续的选品，分析哪一个产品适合我的直播间观看人群使用，如何讲解产品以及把直播尽可能完美的呈现给大家。”在产品选择上，曾虹畅坚持“淘”“宝”原则。“淘”是在万千商品中进行筛选，“宝”是找到自己认为是宝贝的东西。在选品上，坚持亲身试用，为消费者把关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 艺人带货主播极具个人特色，这一点也一定程度上丰富了电商直播的内容，艺人直播间不仅成为了一个便宜购物的渠道，也满足大众娱乐需求。“为什么网友要跟着我来看一场好物分享，因为这个人在这个行业具有一定影响力、号召力，能通过个人力量把这一点输出，我觉得个人的特色非常重要”。曾虹畅认为，在越来越多人涌入电商直播行业当下，如果是照搬和复制以往的直播内容，已无法形成竞争力，最重要的是发挥出自己的个人特色，张扬自己的个性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着艺人直播团队商业模式越来越成熟化，明星主播带货依然大有可为，如何做到招商、选品、售后等环节全链路保障，是留给进军直播行业明星们的共同课题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张伯礼谈中医药发展：用现代科技发掘中医药伟大宝库]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105383.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/5a874e25-1756-4ee8-89fd-4030f4d25640.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 (记者乔业琼) 中医药学包含着中华民族几千年的健康养生理念及其实践经验，是中华民族的伟大创造和中国古代科学的瑰宝。如何做好中医药守正创新、传承发展工作，为人民群众提供更加优质的健康服务？如何培养新时代中医药人才队伍？人民网记者就此专访中国工程院院士、天津中医药大学名誉校长张伯礼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>满足人们生命全周期健康全过程的中医药需求</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：中西医结合、中西药并用，是这次新冠肺炎疫情防控的一大特点，也是中医药传承精华、守正创新的生动实践。不仅如此，在历次重大传染病防治工作中，中医药也发挥了重要作用。在推进卫生健康领域供给侧改革方面，中医药的优势在哪里？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：在这次抗疫中，中医药早期介入、全程参与，在各个阶段都发挥了重要作用，成为中国抗疫的亮点。不仅如此，在日常的重大疾病、慢性病、老年病等防治中，中医药也发挥了重要作用，并有确切的疗效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院关于促进中医药传承发展的战略部署中提出，必须发挥好中医药在治未病中的主导作用、在重大疾病治疗中的协同作用、在疾病康复中的核心作用。发挥这三大优势与作用，必须要以中医药供给侧结构性改革为主攻方向，优化要素配置和服务供给，推动中医药健康服务优化升级，在健康中国建设中发挥独特优势，满足人们生命全周期健康全过程的中医药需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中医药学的理念与现代医学发展趋势相同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：您之前讲过，中医药学虽然古老，但它的理念、方法并不落后，现代生命科学所遇到的很多困难和挑战，将从中医药学中得到启发。请您结合具体的案例分享下中医药学的临床应用成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：中医药学包含着中华民族几千年的健康养生理念及其实践经验，是中华民族的伟大创造和中国古代科学的瑰宝，也是打开中华文明宝库的钥匙。中医药学虽然古老，但它在理念、方法论方面并不落后，如天人合一、整体观念、辨证论治、养生保健、复方治疗、非药物疗法等中医基本理论，都与现代医学发展趋势相同，这可是二千多年前就提出的啊！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 振兴和发展中医药，在技术上层次上必须大胆借鉴、引进现代的科学技术为我所用。我多年前就讲，将中医药学的原创思维与现代科技结合，就能产生原创性成果。屠呦呦从《肘后备急方》中受到启发，带领团队将一种古老的中医疗法转化为强有力的抗疟药物，在全球特别是发展中国家挽救了数百万人的生命，获得了2015年诺贝尔生理学或医学奖，这是用现代科技发掘中医药伟大宝库的成功范例，也是中医药守正创新的生动实践。近几十年来，这样的案例越来越多，今后中医药发展更要面向国家需求、面向临床问题、面向生产实践，依靠创新驱动，把中医药伟大宝库“继承好、发展好、利用好”，为健康中国建设做出新的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中医药“走出去”的关键是对中医药文化与思维的认同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：现在我国传统医学的治疗理念正逐渐为世界所接受，世界范围内对中医药的需求也日益增长，推进中医药国际化发展，需要突破的重点难点是什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：目前，中医药已经传播到全球183个国家和地区，为满足多元化健康需求发挥了积极作用。但这些仍然不够，中医药走出去仍存在一些壁垒需要突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中医药走向国际，首先是疗效。目前虽然已有不少有效性证据，但高质量的研究还是比较少，需要进一步加强研究，拿出高级别的证据。其次，中西方文化存在较大差异，中医药“走出去”的关键是对中医药文化与思维的认同。中医讲究整体观念、辨证论治，具有多靶点的特点，需进一步得到世界的认可。第三是提高中药的品质，特别在规范化栽培、无公害标准、批次间一致性等方面，要努力取得进展。此外，必须加强政府间合作，为中医药国际化营造良好的政策环境，采用谈判贸易打包的方式，彻底打破政策壁垒，扩大中医药服务和产品的国际市场准入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>培养复合型中医药人才</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：发展中医药事业，离不开人才队伍的建设。如何建立符合中医药特色的人才培养模式，从而加强中医药特色人才队伍建设?</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：人才培养在中医药事业发展中具有重要地位，尤其是对骨干、领军及复合性高层次的人才培养。新时代的中医药人才，应掌握坚实宽厚的中医知识、熟悉中医临床思维方式，具有丰富多元包括现代西医的交叉学科知识，具有扎实的专业基本功、广阔的国际视野、开拓的创新精神、较强的动手能力，最终成为从事临床和科研工作的复合型中医药人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就人才培养模式来讲，目前院校教育和师承教育相结合是较为成功的人才培养模式。当然还要对接需求，实现分类培养、分类评价，在这方面全国各中医药高校做出了诸多有益的探索与改革。新时代中医药人才培养，要着眼于服务人类健康的全生命周期，以培养满足健康中国建设所需要的各级各类医学人才为目标，围绕中医药人才的核心能力，打造一支中医药人才队伍。虽然任重道远，但是我们已经启程！&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美丽的大同（我与一座城）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32104816.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>常占库</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197766267_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为大同城市风光。<BR/>　　影像中国</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　一个人和一座城似乎有一种难以割舍的缘分。我出生在塞外古城大同市西北部的一个小村子里。小孩子总是向往城市的热闹光鲜，“成为大同城里人”的念头也一直萦绕在我幼小的脑海里。可是我也有些遗憾：在课本上看到很多城市都是绿树成荫、鸟语花香，但彼时在大同城里，能看到的绿色除了夏天的田野就是大同公园，只有那里才有为数不多的垂柳、碗口粗的松树、松软的草坪，至于男孩子们奢望的在草地上踢踢球、打打滚只能是一个梦想。</P><P>　　“一年一场风、从西刮到东”是过去大同气候的真实写照。那些年，一年中总有几场大风伴着黄沙，特别是春季的沙尘暴，似乎要把人吹走，把房子吹跑。印象中，人们总盼着夏天早早来临，因为那时候小草绿了、树叶绿了，大地绿了，风就小了。我也从小就盼望着大同有更多的绿地和绿意。“春风又绿江南岸”，课堂上学到这么美好的诗句，让我对“绿”更多了几分憧憬。我也去过其他的城市，南方城市的绿意盎然每每令我心生向往，也期待着春风从江南过来，把大同快快吹绿。</P><P>　　二十几年前，我拿着派遣证到大同市城区一所学校报到。从上学到参加工作，再到几个工作岗位的变化，我一直没有离开这座城市。在工作和生活中，我又从点点滴滴中逐渐了解大同的过去和现在，也在解读着这座古城两千多年的成长密码。我也一直想着、忙着，为她增添一些绿色，好让我的梦想早日实现。</P><P>　　也不知从何时起，“绿”开始在大同萌动了。报纸上“绿色发展”成为热词，电视上绿色的画面越来越多，眼睛里能看到的绿更是愈加茂盛浓密。过去老家村子旁的运煤马路，变成了布满绿荫的旅游专线公路；周边曾经光秃秃的山头如今树木葱茏，成为喜鹊、野鸡、野兔的乐园。近年来陆陆续续的古城修复保护工程，给黄色的土城墙重新披上青色的外衣。城门也都建好了，护城河水流淌起来了，青砖碧瓦、角楼林立、古色古香，与周边的带状公园相得益彰、浑然一体。城市里，人们再看不到黑色的运煤车了，几乎干涸的河流重新有了清水的滋养，像一条条绿带围绕在城市周围。已经成型的“一轴双城”城市框架、宽阔的街道、林立的高楼、新修的几大场馆、公园，使多少游子归来时居然不认识了回家的路，回来了又不想走。</P><P>　　绿，在大同人心目中渐渐清晰起来。周日，四岁的小儿子嚷着要去公园玩，我竟不知应该带他去大同的哪个公园，因为每个公园都有特色，我也带他去过好几个了。儿子说：“就去那次咱们一起看到的，阿姨不让淘气的小哥哥踩草坪的文瀛湖公园吧！”绿草有情，也一定不会辜负一个孩童的期待。</P><P>　　我和儿子来到文瀛湖公园，这里的湖水在十年前曾一度干涸见底，被不少人视作“荒郊野外”。如今，站在湖边，看到那一大片、一大片茵茵绿草，一簇簇争奇斗艳的花朵、相扶相依的老人、轻轻牵手的情侣、笑逐颜开的一家三口，湖边图书馆、博物馆、体育馆出出进进的人群，湖面上穿梭的游艇、湖心岛上茂盛的树林，我不禁感慨万千。这座城的变化太快了，这座城市的人赶上好时代了。</P><P>　　绿色又岂止在一草一木，更深入大同人的理念和生活。“公交车又换了”，从燃油车、天然气车到纯电动车，再到现在的氢燃料电池公交车，身为上班族的我和广大市民一起见证着大同公共交通的飞速变化，感受着这些改变带给人们的“绿色出行”观念。“锅炉房全拆了、黑烟囱不见了，会不会没有暖气？冬天大同人会不会受冻？”可我分明看到很多时尚的大同人，冬天在室内还穿着短袖。当年“冬天穿浅色衣服会被煤烟弄脏”的“衣着禁忌”已经成为往事，人们用光鲜亮丽的服装展现着新生活的美好，绿色生活已经渗透进大同人日常的方方面面。</P><P>　　我在日记本扉页上曾记录过这样一句话：“只要根在，生命之绿便永存。”一座座城虽然千姿百态、各不相同，却是很多人命脉所系。生于斯、长于斯、扎根于斯，大同的山山水水、一砖一瓦、一草一木，都为我的生活增添着色彩。我热爱大同这座古城，她就是我的生命之绿！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一带一路年度汉字揭晓]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32104776.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报济宁5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者张贺）由中国公共关系协会、尼山世界儒学中心和中共济宁市委宣传部共同主办的2021“一带一路”年度汉字发布活动5月15日在山东济宁曲阜尼山圣境举行。活动揭晓2021“一带一路”年度汉字是“互”字。</P><P>　　据了解，活动主办方分别从“汉字文化”和“一带一路”研究视角，对9个候选汉字进行了专业解读和推介，最终揭晓2021“一带一路”年度汉字为“互”字。</P><P>　　“互”字本义为感应而动。一带一路相互协同发展、互助互惠互利、互易互济互通。“看字形，两手相握，坦诚相待，并肩为伍，互谋大业。通过两手间的亲切接触，所聚焦的是共同的美好未来。”专家表示。</P><P>　　中国公共关系协会会长郭卫民表示，文化交流是“一带一路”合作的重要内容，也是促进各国民心相通的纽带。汉字文化是中华文化的重要组成部分。要将中华优秀传统文化融入“一带一路”建设，不断提升与沿线国家和地区的交流合作水平。</P><P>　　活动现场还举办了与传统文化相关的茶文化表演等。尼山世界儒学中心在已出版6个语种《论语》的基础上，策划开展了“一带一路”《论语》译介工程，并在活动现场推出译介工程的最新成果。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奔走在湘西大地上（我们这里的年轻人）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32104815.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>蓝 茹</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197759337_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为花垣县十八洞村猕猴桃园。<BR/>　　周建华摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　一</P><P>　　回到济南已经一年多了，王封军仍会不时想起湘西，想起“凤凰古城”和凤凰县，想起在那里挂职扶贫的近千个日日夜夜……</P><P>　　2017年金秋时节，王封军得知自己入选山东省济南市扶贫协作湘西土家族苗族自治州挂职干部工作队，将去凤凰县挂职扶贫。当他知道自己还是工作队第一批出征队员时，王封军的自豪感和要“撸起袖子加油干”的兴奋劲儿，如喷涌的趵突泉水一样欢快地奔腾在他的心间，他恨不得立刻就飞到湘西……</P><P>　　两个多月后，王封军如愿踏上了湘西大地，凤凰古城的美景让他沉醉，但部分百姓的贫穷状况也震撼了他的心——“篱笆房、泥巴水，出门全靠两条腿……”这不只是“顺口溜”，更是活生生的现实，是他们这些扶贫干部必须全力去攻克的难题。</P><P>　　工作千头万绪，村子、村民的贫困原因和程度千差万别，群众的诉求五花八门、期盼多种多样。出征前，王封军所做的思想准备、经验积累、工作规划、解难预案等等，一时难以适应眼前的工作。王封军明白，必须要尽快融入并找到突破口。</P><P>　　近一年的时间里，他走遍了凤凰县十七个乡镇一百多个村。刚开始，面对当地百姓口音浓重的方言，王封军几乎听不懂他们在说什么。他们笑，他也跟着一起笑；他们皱眉，他就赶紧向同行的地方同志请教，然后把情况记在记事本上，一些现场学到的方言、俚语等也一并记录在册。一个多月后，他再走村串街与村干部和村民交流时，连听带猜就能弄懂七八成了。这为他开展帮扶工作打下了良好基础。一些后来被证明行之有效的工作思路和方法，都是在一次次深入群众、深入乡村的调研中得来的。</P><P>　　一个初夏的正午，他走到凤凰县廖家桥镇时，突然发现有一个名叫“边城茶社”的地方，门上挂着一副有趣的对联，门楼边还有“家厨”“八斗丘”“天下凤凰茶业”等招牌。这间风趣而不乏诗意的茶社，猛然启发了王封军，让他注意到了凤凰县的又一个侧面——茶产业和茶文化。凤凰县出产西原茶，口感不错。王封军想到了自己认识的一位济南孟姓企业家。凤凰的茶香和茶趣，孟经理一定感兴趣。如能得到孟经理的支持，将凤凰西原茶推广开来，这儿的百姓可凭茶叶实现增收，孟经理则拓展了业务，广大茶友也多了一个饱口福的机会，能品到来自凤凰古城的香茗，岂不是一举多得？</P><P>　　说干就干，他马上邀请孟经理到湘西实地考察凤凰西原茶。一次，两次，三次……孟经理终于被王封军的真诚打动了，同意“先到湘西看看再说”。没想到，孟经理随王封军一起乘车，从山下一圈一圈绕到海拔一千多米高的茶园后，一下车就因晕车吐了起来。他也因此切身感受到了扶贫干部的不易，竟是在这样艰苦的条件下，这样实打实地为百姓的脱贫增收而绞尽脑汁想办法、做实事。</P><P>　　“我只是来了一趟，王封军他们这些青年扶贫干部，却要在这样的险路、苦路上，来来回回几十次甚至是几年，真是令人感动、敬佩！”孟经理也决定，做一个王封军所说的那种“不只有企业，更有家国情怀”的企业家，为东西部扶贫协作、为湘西脱贫攻坚尽一份力。</P><P>　　此后，处于深山人未识的凤凰西原茶，走向济南、畅销全国；湘西黄牛肉、蜡染产品被推广到济南、南京、长沙和国际市场。</P><P>　　促成这桩事，也让王封军深感自豪。他在扶贫战场上淬炼成长，头上早早生出了白发，心中的幸福感、自豪感却如汇入了春水的溪流般更丰盈、有力了……</P><P>　　二</P><P>　　与此同时，另一种湘西特产——十八洞村猕猴桃，也从沈从文的名著《边城》故事发生地——湖南省湘西土家族苗族自治州花垣县，跨越千山万水飞到了济南百姓的餐桌上。</P><P>　　想到泉城家乡的父老能品尝到来自武陵山深处的水果，看着眼前十八洞村的果农高兴地数着卖桃挣来的钱款，田然灿烂一笑，悄悄给自己竖了个大拇指，暗暗鼓劲儿道：加油！</P><P>　　1978年出生的田然曾在云南、四川上军校、部队服役十余年，那边方言与湘西话相仿，所以田然到了湘西没什么“语言困难”。正因如此，他一到挂职扶贫的湘西花垣县，就被委以重任：帮助推销精准扶贫首倡地——十八洞村出产的猕猴桃。</P><P>　　这是他加入工作队后领受的第一个任务，也是他转业到地方成为一名区机关信访干部以来，第一次接触到的陌生领域、陌生工作，难度不言而喻。作为工作队中济南市槐荫区干部的“代表”，他不想初来乍到就“掉链子”。</P><P>　　知己知彼，百战不殆。田然一头扎进猕猴桃园，仔细了解十八洞村猕猴桃的情况，感觉以目前的品质，面对挑剔的消费者，销售难度真的不小。但他也知道，再难，也必须迎难而上。</P><P>　　望着云遮雾绕的群山，田然思考着、准备着。他一方面向选派他们到扶贫一线的区委区政府汇报，争取最大程度的支持；一方面广泛发动有销售能力或平台的亲朋好友。“我们没有机会到扶贫一线尽微薄之力，就努力当好咱们济南扶贫湘西工作队的坚强后盾。”他的一位朋友在朋友圈里这样写道。这位朋友带头一次性购进了二十箱猕猴桃，获赞无数。人心齐，泰山移。价值八十多万元的猕猴桃很快就销售一空，其中大半是田然协助售出的。</P><P>　　首战告捷，田然信心大增。但年底分红时，他发现分到十八洞村贫困人口手里的分红款并不太多。增产不增收，原因何在？深入调研后，他发现问题出在成本管理上：花垣县地处湘西武陵山腹地，物流成本高；鲜果运输又要经过层层中转和分选，流程中的开支和损耗让成本居高难下。最终分到果农手中的钱，也就低于预期。</P><P>　　田然多方查阅资料和请教专家后，决定从果品分选这个源头上做起，用扶贫专项资金帮着建起了价值二十多万元的猕猴桃分选线。因其能高效率分选出不同等级的果品，田然他们就可以理直气壮地按果品等级与销售方洽谈对接，拿到最理想的价格，大大降低了物流及损耗成本。次年猕猴桃进入盛果期后，田然底气十足地联系济南连锁超市前来采购，让十八洞村的猕猴桃能销售得更快更好，走进更多济南人的视野和果盘。</P><P>　　恰在这时，他听说一位在外打拼多年的花垣县姑娘石佳回乡创业了，不仅成立了服饰公司，还发起了一个“让妈妈回家”的公益项目，即带领着家乡的妈妈们学苗绣，让她们学成后在家就能工作，挣钱和照顾家两不耽误。这是一个不错的扶贫项目！田然很欣赏石佳这名“八〇后”的闯劲和担当精神，决定用“扶贫车间”专项资金，助她们一臂之力。</P><P>　　但田然的这个提议却没能马上通过，相关部门在专项资金的拨付上提出了疑问：“扶贫车间”，必须要有厂房、车间和基本的生产线设备。“没有厂房，也没有生产线，怎么能叫‘扶贫车间’？又怎么能动用‘扶贫车间’专项扶贫资金给予支持？”</P><P>　　“再大的车间或厂房，再多再完整的生产线，最终不都是为了解决就业、增加务工者的收入吗？”田然为此一次次与相关领导坦诚沟通，一遍遍找相关部门陈情要义，几次带着有关工作人员实地考察。他们看到那个小小绣坊里，绣娘们满脸幸福地飞针走线做着活，一个个造型别致、色彩鲜亮缤纷的传统服饰绣品，变戏法似的从她们的手中一点点长大、飞出，令人爱不释手……这样的景象，让相关部门终于下定决心，按田然所说的“试试看”。</P><P>　　拿到专项扶贫资金后，负责人石佳立即扩大了作坊，聘请设计师和苗绣非遗传承人，免费培训了上千名苗族妇女学苗绣，其中建档立卡的贫困人口一百三十多人。学会手艺后，绣娘们边绣东西边照顾家，绣好的成品交到公司统一销售，绣娘们按件拿工资，一月一结。一些外出打工的妈妈们纷纷返回家乡，在家门口快乐地就业挣钱。</P><P>　　扶上马，送一程。田然又与家乡槐荫区有关部门协调，在济南市的热门旅游景区内给他们免费提供了一个三十多平方米的摊位；还帮他们在网上开辟销售平台直播带货，订单立即接踵而来。“产销一条龙”，更有持续发展的活力。</P><P>　　“如今湘西的苗绣已走出了国门，卖到了世界上很多地方。石佳在2020年被评为全国三八红旗手。”细数湘西苗绣喜人的前景和石佳所取得的成绩，田然比自己拿了冠军还骄傲，嘴巴乐得合不上。</P><P>　　同时他还不忘提醒我：多喝点茶，这是来自湘西凤凰古城的西原茶，很甘甜，很润心。</P><P>　　三</P><P>　　“刚到湘西时，真的是各种的不适应，用一个字形容是‘冷’，两个字形容就是‘窘困’。”与田然年纪相仿的王大见，既是济南市卫健委派遣的挂职干部，也是一名皮肤病治疗专家。回想起第一次走进湘西土家族苗族自治州民族中医院的情景，王大见几次潮湿了双眼——谁能想到，一个在当时还算是州里比较好的皮肤科，所有的设备仅有一台陈旧的电离子机和一个损坏数年、无法维修的激光治疗仪？最基本的设备都缺乏，如何开展医疗工作？王大见真有种“有劲儿使不出”的纠结感，但同时也真切地感到了扶贫工作的重要，感到了自己肩负的责任和将要面临的挑战。</P><P>　　但他有信心。“东技西引”“双重结对”的济南扶贫协作模式，“湘西所需，济南所能”的真情帮扶情怀，是支撑他完成任务的坚强后盾。他一方面积极向济南市卫健委等家乡有关部门汇报、沟通和协调，一方面发挥自己的业务专长，用实力和事实说话。</P><P>　　下乡走访、义诊时，他发现潮湿的天气和辛辣的饮食习惯等因素，让这里的皮肤病患者为数颇多，但不少人尤其是一些偏远地方的老人，对皮肤病基本没有概念，看他这个皮肤科医生的眼神也怪怪的。加上他的湘西话还不熟练，沟通和诊疗都颇为困难。</P><P>　　有一次在凤凰县腊尔山镇流滚村义诊时，其他科的医生诊桌前都排起了长长的队伍，王大见跟前依然一个病人也没有。好不容易，他瞥见旁边一位看胃病的大爷手上缠满了纱布，立即热情地上前问：“大爷，您双手这么重的皮肤病，怎么不看医生？”</P><P>　　“这算啥病？就是碰着时有点疼，不碍事，不用看。”大爷说完，转身就要走。</P><P>　　王大见连忙拉住大爷，让他坐下，一边轻轻解开纱布，细心地消毒、上药，一边给他和周围的村民宣传、讲解皮肤病的危害。</P><P>　　几天后，那位大爷带着一名老哥找到了王大见。一见面，大爷就给王大见竖了个大拇指，连声说“济南的医生厉害”，说他的手现在怎么碰都不痛了，让王医生快给跟他来的老哥看看。</P><P>　　撩起那位老哥有意遮盖着双手和胳膊的袖子，王大见不禁愣住了：一些伤口已明显感染成溃烂之势，再不抓紧治疗，有可能引起全身感染。</P><P>　　这事更坚定了王大见的决心：一定要说服有关部门积极协调，想方设法把州民族中医院皮肤科打造成一个整洁规范、设备齐全的特色专科，同时还要培养一批理论扎实、业务过硬的皮肤科医护人员。</P><P>　　苦心人，天不负。经过一次次的义诊、宣传，一个个患者的诊治、康复，慕名而来找王大见咨询、诊治皮肤病的男女老少越来越多，完善、打造特色皮肤科的提议也终获通过。</P><P>　　王大见被任命为州民族中医院皮肤科第一主任。制定“三步走”发展规划；利用现有条件，巩固和规范原有治疗项目；争取支持，开展多项诊疗新项目；规范查房、治疗及手术流程，切实提高皮肤科医生诊治水平……一项项工作红红火火地开展着。</P><P>　　授人以“鱼”，更授人以“渔”。在王大见的建议下，济南市先后组织安排了两百余名医疗专家赴湘西组团式精准定制帮扶，同时湘西州各医疗机构选派了三百多名中青年医师到济南进修学习。</P><P>　　“初入神秘的湘西，这片云雾茫茫、山路弯弯的大地，曾让我倍感陌生；如今这片土地摆脱了贫困，我也被这人杰地灵、山美水秀的湘西大地深深地吸引，它已成了我情相连、梦常回的第二故乡。”这是王大见的感怀，也是工作队所有队员的心声。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辅具“医生” 助残疾人运动员“更快 更高 更强”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105251.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月16日，是第三十一次全国助残日。本次助残日主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。</p> <p> 　　每个人都在追求自己的“更快、更高、更强”。北京冬残奥会的脚步一天天近了，为了让运动员更接近梦想，许多人都在努力着。其中，来自中国残疾人辅助器具中心的技术人员被亲切地称为辅具“医生”。</p> <p> 　　“残疾人体育赛事中，轮椅、假肢等辅具是运动员的‘好帮手’，专业化的辅助器具服务是赛事保障工作的一项重要内容。今年以来，我们的技术人员先后多次为北京冬残奥系列测试活动提供辅具服务保障。”中国残疾人辅助器具中心主任李晞在接受科技日报记者采访时表示。</p> <p> 　　<strong>现场维修 辅具服务零距离</strong></p> <p> 　　为了利用好北京冬奥会前最后一个雪季“练兵”，今年2月，北京冬奥会和冬残奥会竞赛场馆先后举办了一系列测试活动，对场地、器材、设施等硬件进行必要的试运行，同时，对指挥体系、赛事组织、服务保障等重点工作进行演练。</p> <p> 　　据介绍，中国残疾人辅助器具中心派出8名专业技术人员，分别为在北京延庆、张家口崇礼举行的冬残奥雪上项目测试活动提供辅具保障服务。早在赛前，技术人员主动对接各运行场馆团队，进行场地踏勘，了解赛事服务需求，从细节入手，制定了周密的服务方案和应急措施。</p> <p> 　　开赛当天，在延庆、崇礼赛事活动现场的轮椅假肢维修站里，技术人员及时与医疗队、参赛队建立联系，掌握赛事信息和运动员所使用的辅具状况，积极为运动员提供轮椅假肢维修、保养服务。</p> <p> 　　“在高山滑雪赛区的维修站，一位运动员坐上修好的轮椅后非常高兴。他说，和大赛提供的医疗保障一样，及时的辅具维修非常重要，能让运动员更加放心地参加比赛。”参与现场辅具保障服务的中国残疾人辅助器具中心技术人员邱睿铮回忆道。</p> <p> 　　继圆满完成冬残奥雪上项目测试活动辅具服务保障后，今年4月，中国残疾人辅助器具中心又派出6名专业技术人员为在国家体育馆和国家游泳中心举行的冬残奥冰上项目测试活动提供辅具保障服务。</p> <p> 　　不只是服务冬残奥测试活动，近年来，中国残疾人辅助器具中心专业技术人员笃行“辅具服务零距离”的初心和使命，活跃在多个残疾人体育赛事现场，有力保障赛事的顺利进行，有效开展辅助器具知识宣传。</p> <p> 　　<strong>科研创新 让辅具更“聪明”</strong></p> <p> 　　在做好体育赛事服务的同时，中国残疾人辅助器具中心将辅助器具科研创新作为科技助残和带动辅助器具产业发展的着力点和突破口，以高新技术和急需基本型为两条研发主线，以成果转化应用为重点方向，为辅助器具发展注入“创新动能”。</p> <p> 　　据统计，我国残疾人总人数超过8500万，其中迫切需要辅助器具的逾1/3；我国正处于快速老龄化的阶段，60岁以上老年人约2.5亿，其中有超过4000万的失能半失能老人。由此可见，辅助器具需求巨大。</p> <p> 　　近年来，全球新一轮科技革命与产业变革加快，互联网、大数据、人工智能、5G等信息技术与辅助器具产业融合发展，为辅助器具的换代升级提供了可能，而健康中国战略等，也对辅助器具领域的创新提出了更高的要求。</p> <p> 　　对此，中国残疾人辅助器具中心积极推动将辅助器具研发纳入国家科技计划，并牵头承担或参与多项国家重点研发计划项目。据介绍，作为牵头单位，该中心承担“残疾人与失能和半失能老年人康复辅助器具评估与适配体系应用示范”和“人工智能视觉增强技术产品研发及在视力障碍人群中的应用示范”两项国家重点研发计划项目。</p> <p> 　　“残疾人与失能和半失能老年人康复辅助器具评估与适配体系应用示范”项目负责人董理权介绍，该项目旨在应用互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术提高我国辅具服务能力，拟建立国家辅助器具公共服务平台和国家辅助技术资源库(数据库)。在研究我国辅具服务模式的基础上，建立远程、移动、智能一体化融合的功能障碍者评估、辅具适配与康复效果追踪、随访、监测闭环连续服务系统。</p> <p> 　　在积极承担国家科研项目的同时，中国残疾人辅助器具中心在中国残联支持下，还推出基本型辅助器具研发项目，每年吸引超百家企业、科研院所参与申报。</p> <p> 　　“我们将践行‘以人民为中心’的发展思想，继续做好辅助器具的科研创新。一方面，积极参与辅具研发的‘顶层设计’，做好相关科研攻关，同时，推动辅具领域研究成果的应用，为提高残疾人生活质量提供有力科技支撑。”李晞表示。</p> <p> 　　本报记者 唐 婷</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[亚足联确认朝鲜队退出世界杯预选赛]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105249.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社吉隆坡5月16日电（记者林昊）亚足联16日确认，朝鲜足球队退出2022年卡塔尔世界杯亚洲区预选赛暨2023年中国亚洲杯预选赛。</p> <p> 　　亚足联在一份声明中表示，朝鲜队退赛一事将交由国际足联相关机构处理，有关朝鲜队所在世界杯亚洲区预选赛第二轮预选赛、即40强赛H组的排名细节将稍后宣布。</p> <p> 　　退出预选赛前，朝鲜队在H组中排名第四，但仅落后排名第一的土库曼斯坦队1分。该组还包括韩国队、黎巴嫩队和斯里兰卡队。H小组剩余比赛将于6月以赛会形式在韩国举行。</p> <p> 　　此前据“朝鲜体育”网站今年4月报道，由于新冠肺炎疫情防控形势依然严峻，朝鲜决定不参加东京奥运会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阔别28载，新吉祥戏院再造文旅新地标]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105241.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/83/10968600999197741863.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　新吉祥戏院即将开门迎客。本报记者 方非摄</p> <p> 　　王府井大街88号，银泰百货所在的吉祥大厦位于这条繁华大街的核心位置，大厦一层是各种知名国际大牌，大厦七层、八层则藏着一座既现代又传统的戏院。时隔28年，北京戏迷心心念念的吉祥戏院将在这座大厦里“重生”，5月23日重张开业。</p> <p> 　　走进新吉祥会有一种既传统又现代的感觉。电梯门一打开，首先映入眼帘的是一个很有现代感的金属“影壁”和纱质屏风，上面镂空雕刻着“吉祥大戏院”五个大字。在纱质屏风的夹层，是大众熟悉的梅兰芳经典舞台形象剪影，诉说着梅兰芳大师和这座戏院的渊源。</p> <p> 　　戏院大厅一侧都是落地窗，墙体则都是白色和原木色，明亮开阔。大厅西侧是咖啡休闲区，透过落地玻璃可以看到王府井繁华的街景和远处故宫的飞檐、景山的亭子、北海的白塔，可以说是坐拥无敌景观，很有网红潜质。</p> <p> 　　走进剧场，则又立马回到了老戏园子的感觉。新的剧场还是分为上下两层，坐席总数为320个。一层约有290个座位，其中36个是古风茶座，二层有30个贵宾沙发席位。场内主体颜色为朱红色，舞台和剧场上方的藻井有大量手工绘制的装饰彩绘，在传统的“旋子彩绘”上增加了大量寓意吉祥的“万字不到头”图案，与吉祥戏院的名字相呼应。</p> <p> 　　据重建工程承建方北京住总集团介绍，剧场的造型墙面、彩绘藻井、看上去金灿灿的斗拱，很像是传统的木质建筑，其实为了符合公共场所严格的消防规定，大量使用了新型建筑材料GRG——预铸式高强度玻璃纤维石膏板。这是一种特殊的石膏装饰材料，可以由设计师随意造型，制成各种面板和功能性产品，同时还能抵御外部环境造成的破损、变形和开裂。如此大面积使用这种材料并结合传统彩绘工艺呈现吊顶，在全国都十分罕见。</p> <p> 　　目前，吉祥戏院产权归属于北京市文化和旅游局与北京市国有资产经营有限责任公司，双方共同委托旗下北京京剧院和北京市演出有限责任公司组建专业化团队，强强联合共同运营吉祥戏院。吉祥戏院总经理段思明介绍说，重建的吉祥戏院强调“高精尖、小而美”，既要传承老戏院经典形象，又要符合当下时尚潮流吸引年轻观众。</p> <p> 　　段思明介绍，“原声剧场”也是新吉祥的一大特色。剧场内部声学设计和声光设备都达到了国际先进水准，收声和音响效果都非常好，演员甚至可以不戴麦克风进行原声演出，这样的视听效果在北京的小剧场可谓是首屈一指。另外，观众距离舞台非常近，可以说场内每个位置都是VIP。同时，剧场设计了伸缩座椅等多功能设施，场地空间灵活多变，为举办多种类型的演出和商业活动创造条件。未来，吉祥戏院将成为汇聚京昆名家的高端演出场所、国粹艺术传承展示体验基地和多元文化活动平台。</p> <p> 　　吉祥戏院董事长富博洋是一名专业京剧演员、舞台监督。他对吉祥戏院有着深厚的感情，12岁还在戏曲学校学习时就曾在这里演出，毕业后又分配至梅兰芳剧团，担任副团长时一直跟随梅葆玖先生左右，也亲眼看到老先生为重建吉祥四处奔走。如今以新身份重返吉祥戏院，他希望能够努力将这座带着昔日荣光的老剧院经营成王府井乃至北京市的一个新型文旅地标，让自己钟爱的京剧事业有新的传播平台。</p> <p> 　　链接</p> <p> 　　吉祥戏院演出历史脉络</p> <p> 　　●1906年，大公主府总管太监王德祥出资，在东安市场内东北隅筹建吉祥茶园。</p> <p> 　　●1908年，吉祥茶园落成。</p> <p> 　　●1914年1月22日，王瑶卿排演《万里缘》于吉祥园。</p> <p> 　　●1915年至1918年，梅兰芳在吉祥园陆续编排《宦海潮》《邓霞姑》《嫦娥奔月》《黛玉葬花》《一缕麻》《千金一笑》《天女散花》《童女斩蛇》《麻姑献寿》等剧目并首演。</p> <p> 　　●1918年10月19日，余叔岩和梅兰芳首次合作演出《游龙戏凤》。</p> <p> 　　●1931年5月23日、24日，马连良“扶风社”初次公演《苏武牧羊》。</p> <p> 　　●1932年2月24日，奚啸伯在吉祥园演出舞台生涯第一出戏《珠帘寨》。</p> <p> 　　●1932年2月，言菊朋自行组班，在吉祥园长期驻场演出。</p> <p> 　　●1949年6月25日，吉祥戏院举行革新揭幕，首演李少春、袁世海的《野猪林》。</p> <p> 　　●1958年，吉祥戏院划归给梅兰芳剧团。</p> <p> 　　●1966年元旦，吉祥戏院重建竣工开幕时，裘盛戎主演京剧现代戏《雪花飘》，马连良、张君秋合演《年年有余》。</p> <p> 　　●1990年8月，为纪念徽班进京200周年，梅葆玖、马长礼等名家演出《太真外传·长生殿》。</p> <p> 　　●1993年10月1日至4日，戏剧戏曲界人士联合发起告别演出。</p> <p> 　　●2021年5月1日，即将重新开业的吉祥戏院举行内部试演，演出《红鬃烈马》。</p> <p> 　　名家忆“吉祥”</p> <p> 　　■叶金援：那是传统戏曲的一方福地</p> <p> 　　我小时候很喜欢去吉祥看戏，因为去之前可以先去东安市场逛一逛，还可以在东来顺、馄饨侯吃饭，有时父亲和伯父还带我去吃西餐，王府井小吃店就在戏院旁边，那儿的奶油炸糕特别好吃。</p> <p> 　　吉祥可以说是传统戏曲的一块福地，当时的剧场虽然不大但胜在紧凑，音响也非常好，再加上它处于中心位置，距离各个城区都不太远，观众都很喜欢去。许多艺术名家成名都和吉祥分不开，家里的长辈们经常在那里演戏。对我而言，那也是非常重要的一个剧场，1988年我在吉祥举办了第一个专场演出，一晚上演出四个武生剧目，效果非常好。</p> <p> 　　梅家和吉祥戏院渊源颇深，老梅先生（梅兰芳）和小梅先生（梅葆玖）都在那里有过重要演出。吉祥拆了那么多年，但梅葆玖一直没有搬离干面胡同，就因为那里离吉祥近，期待着吉祥能早日重建。在他担任全国政协委员时，几乎每年提案都会提到这件事。2013年是梅兰芳先生诞辰120周年，小梅先生特别希望能在吉祥举行纪念活动，拉我去那边看过好几次，遗憾的是心愿最终未能满足。</p> <p> 　　听到吉祥重新开业的消息特别高兴，为吉祥高兴，也为梅先生高兴。虽然今天的吉祥没有以前大了，但相信它会重新找到自己的定位，重新成为传统戏曲的福地。</p> <p> 　　（叶金援：73岁 武生名家，叶盛长之子）</p> <p> 　　■马小曼：吉祥的观众懂戏的多，能提很好的意见</p> <p> 　　我大概是六七岁的时候开始去吉祥看戏，在那里看过父亲演的很多戏。不过，我都是被父亲带着去的，很少坐在台下看戏。他总是带我去后台化妆间，等他演戏的时候我就搬把椅子坐在台口看，他演出完了我再跟着他回化妆间，不许我乱跑。后来我从戏校毕业也在吉祥演了不少戏，比如《断桥》《四郎探母》。对年轻演员来说，吉祥是个很好的剧场，它的观众缘特别好，懂戏的人很多，能为你提出很多很好的意见。</p> <p> 　　（马小曼：74岁 旦角名家，马连良之女）</p> <p> 　　■燕守平：“吉祥”的演出很火，票很好卖</p> <p> 　　吉祥戏院在当时属于硬件比较好的剧场，观众席有上下两层楼，后台也是两层楼，演员化妆在二楼，穿服装在一楼，比较宽敞。北京东城爱看戏曲的观众也多，以前彭真市长就经常自己买票去吉祥看戏。吉祥的演出很火，票也很好卖，大家都愿意去那里看演出。年轻人刚开始去那里演出时会很紧张，渐渐地熟悉了才能放松下来。吉祥戏院的观众特别好，给了我许多鼓励。有一次，我在那里给谭元寿先生伴奏《打金砖》，虽然那时候我水平还有限，但很多观众鼓励我“小年轻，拉得不错！”吉祥戏院如今重新开业，希望能够培养更多年轻演员。（燕守平：80岁 京胡名家）</p> <p> 　　■张永和：它又大又讲究，是当时最上座的戏园子</p> <p> 　　我大概四五岁就开始在吉祥看戏，在那儿看过谭富英、马连良、梅兰芳、李少春、叶盛兰、赵燕侠等好多名角大师的戏。那时候内城戏园子很少，大部分都在前门外，大栅栏、鲜鱼口那里。大家都很喜欢吉祥，孩子们喜欢是因为它挨着东来顺，看戏前可以先去吃涮肉，散戏了可以去森隆饭店吃夜宵；大人喜欢吉祥，因为它比较新，座位比较舒适。梅兰芳、马连良先生喜欢在吉祥演出，因为它又大又讲究，是当时最上座的戏园子。吉祥对过还有个叫清华园的澡堂子，有的角儿演出前后还会去那儿泡澡。</p> <p> 　　1993年吉祥拆的时候，剧场经理跟我们说，没事儿，过两年就盖起来了，我们也都抱着很大的希望，谁知道一等就是这么多年。现在终于又开业了，我这心里别提多高兴了，虽然座位比以前少了，但是也可以走小而精的路线，还是可以演很多戏的。（张永和：83岁 编剧、戏曲研究学者）</p> <p> 　　百年“吉祥”见证京剧辉煌</p> <p> 　　内城第一戏院 名角好戏首演地</p> <p> 　　吉祥戏院，作为北京内城第一座戏院，曾经有过太多辉煌。</p> <p> 　　清朝的戏园子大部分都集中在前门外，因为曾有明文规定，内城不得开设戏园子、会馆等。但在1907年，慈禧干女儿荣寿和硕公主府的总管太监王德祥，无视这一规定，在东安市场东北角盖了一个戏园子。这个园子于1906年筹建，1908年初竣工，起名吉祥茶园。</p> <p> 　　吉祥茶园是一个新式的戏园子，上下两层，内设池座和茶桌、包厢、散座。后来，吉祥茶园改名为吉祥园。由于位置得天独厚，很多梨园名角前来吉祥园演出，其中不乏谭鑫培、杨小楼、王瑶卿等前辈大师，梅兰芳、尚小云、程砚秋、荀慧生“四大名旦”也都曾在这里演出。</p> <p> 　　可以说这座戏园子见证了中国京剧大部分巅峰人物和巅峰之作，关系最为密切的当属梅兰芳大师。1915年梅兰芳在吉祥园首演了他的第一部古装新编戏《嫦娥奔月》，后来还在这里首演了《黛玉葬花》《天女散花》《宦海潮》《邓霞姑》《一缕麻》等众多新作品。梅先生曾在文章中说：“那几年我在吉祥园演戏的时候最多，所以排了新戏总是在那里演第一次。可以说我的舞台生活和吉祥园的关系是比较密切的。”</p> <p> 　　吉祥园见证了年轻的梅兰芳如何一步一步成长为大师，也见证了“京派”京剧的成长发展。1918年10月19日，余叔岩和梅兰芳在这里首次合作演出《游龙戏凤》；1931年5月23日、24日，马连良的“扶风社”在吉祥园初次公演《苏武牧羊》；1932年2月24日，奚啸伯在吉祥园演出舞台生涯第一出戏《珠帘寨》；1932年2月，言菊朋自行组班，在吉祥园长期驻场演出；1935年，15岁的张君秋首次登台演出，以一出《女起解》惊艳亮相，也是在吉祥园……</p> <p> 　　吉祥园后更名为吉祥戏院，在动荡年代勉强维持，直到新中国成立。</p> <p> 　　随东安市场改造被拆除 百年戏院说再见</p> <p> 　　1949年6月25日，吉祥戏院举行革新揭幕，李少春、袁世海的《野猪林》在此首演。1958年，吉祥戏院划归梅兰芳剧团使用，梅兰芳在这里继续创作演出，和梅葆玖、梅葆玥排练了《穆桂英挂帅》。后来，众多新一辈京剧人也都在这个舞台上成长起来。</p> <p> 　　一直到上世纪70年代，戏院接连进行了四次大的翻建修缮，内部装修成现代戏院规模。由于交通方便、位置适中，北京各大戏曲院团，外地来的各省市昆、京剧院团、以及各省市的地方戏如河北梆子、豫剧、吕剧、越剧、黄梅戏等院团，最愿到此上演。同时，这里还演过话剧、杂技，放映过电影，举办过许多大型活动。</p> <p> 　　1993年，吉祥戏院随着王府井地区东安市场的改造扩建而被拆除。1993年10月1日至4日，戏剧戏曲界人士联合发起吉祥戏院告别演出。京韵大鼓泰斗骆玉笙以她的《丑末寅初》，结束了老吉祥戏院近百年的演出历史。那场演出的门票早早售罄，大家都赶着来与他们眼里最吉祥的戏院告别，散了场，人群也久久不肯散去。</p> <p> 　　“吉祥”归途多坎坷 梅委员提案年年有</p> <p> 　　老吉祥戏院位于东安市场东北角（今天澳门中心附近），紧挨着东来顺、馄饨侯、森隆饭庄等老字号，就连梅兰芳提起吉祥戏院也不忘“吉祥园门外路北有个饭馆，叫会元馆，褡裢火烧、锅贴做得很美，听戏的常常在那里叫点心”。</p> <p> 　　如今的新吉祥戏院则搬到了马路对面的银泰百货楼上。这是因为后来东安市场改建为商场，市政府就将吉祥戏院回迁重建的位置定在了马路对面，也就是如今银泰百货的位置。2000年，市政府组织多家单位合资建设新式商业综合体“吉祥大厦”，在大厦内预留空间为吉祥戏院重建之用。2008年，吉祥大厦建成，但因为产权不清等种种原因，为吉祥戏院预留的场地始终未能动工。</p> <p> 　　那些年里，身为全国政协委员的梅葆玖，每年的政协提案都会坚持不懈提吉祥戏院重建的问题。到了2012年，在北京市委市政府、市委宣传部的领导与关怀下，北京市文化和旅游局与北京市国有资产经营有限责任公司共同出资启动戏院重建工作。经过多方协调，2019年9月，吉祥戏院取得不动产登记证，2020年5月，吉祥戏院的重建工程正式启动，2021年4月工程竣工。本报记者 牛春梅</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全民健身体育节全面开练]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105246.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京市第十三届全民健身体育节昨天在顺义区奥林匹克水上公园开幕。体育节以“百载红船路，全民奥运行”为主题，各类赛事活动已于上个月在全市范围内陆续展开，将持续至10月。</p> <p> 　　自1997年创办以来，两年一度的全民健身体育节已成为本市规模最大、影响最广、覆盖面最宽、内容最丰富的群众体育盛会。本届体育节提出了“五多”理念：各级赛事多线并进，开展全国、京津冀、市级、区级赛事活动；全体人群多方参与；培训指导多管齐下；线下活动多措并举，推进活动进基层、进社区；线上活动多点发力，使体育节“线上与线下、团体和个人、竞赛与展示”全面开展。</p> <p> 　　开幕式上，3000余名健身爱好者各展其能，将昔日奥运会水上项目赛场变成了全民健身的欢乐海洋。600名本市职工、机关干部、社区居民进行了第九套广播体操展示，随后沿公园西侧健身步道开展了约3公里的健步走。同时，2021年北京轮滑公开赛、市民风筝展示大赛、首都高校龙舟邀请赛、健身操舞大赛也在现场展开。冰上体验课则由专业教练传授简单的滑冰技术，参与者还体验了冰蹴球、冰壶等项目，并与花样滑冰世界冠军佟健交流互动。此外，现场还特设智慧健身展示区。</p> <p> 　　市社会体育管理中心副主任孔宪菲介绍，本届开幕式的比赛活动从陆地、水上、空中、冰面4个维度展开，充分覆盖各年龄段人群，全面展现了本市全民健身事业发展的辉煌成果。（记者 王笑笑）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[流行碰撞经典 北京音乐厅开唱]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105233.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/76/332930268824704804.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是5月16日拍摄的音乐会现场。</p> <p> 　　当晚，由北京青年合唱团主办的“流行碰撞经典——2021北京青年合唱团合唱音乐会”在北京音乐厅开唱。合唱团献唱了《十送红军》《萱草花》《诺言》等多首动听曲目，为观众呈现一场听觉盛宴。新华社记者 李梦娇 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/25/589598403462151325.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是5月16日拍摄的音乐会现场。</p> <p> 　　当晚，由北京青年合唱团主办的“流行碰撞经典——2021北京青年合唱团合唱音乐会”在北京音乐厅开唱。合唱团献唱了《十送红军》《萱草花》《诺言》等多首动听曲目，为观众呈现一场听觉盛宴。新华社记者 李梦娇 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/8/13435298219220114880.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是5月16日拍摄的音乐会现场。</p> <p> 　　当晚，由北京青年合唱团主办的“流行碰撞经典——2021北京青年合唱团合唱音乐会”在北京音乐厅开唱。合唱团献唱了《十送红军》《萱草花》《诺言》等多首动听曲目，为观众呈现一场听觉盛宴。新华社记者 李梦娇 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/24/8447634687584886740.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　这是5月16日拍摄的音乐会现场。</p> <p> 　　当晚，由北京青年合唱团主办的“流行碰撞经典——2021北京青年合唱团合唱音乐会”在北京音乐厅开唱。合唱团献唱了《十送红军》《萱草花》《诺言》等多首动听曲目，为观众呈现一场听觉盛宴。新华社记者 李梦娇 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：对市民骑行更友好]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105222.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/3/12679315146499272279.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　5月16日，市民在北京西二环辅路拓宽的自行车道上骑行。</p> <p> 　　为了让市民骑行出行更方便和安全，北京对二环路慢行系统实施升级改造，通过自行车车道拓宽1米、骑行者专属“左转绿灯”、创新“自行车优先”标识等一系列措施，不断完善自行车出行基础设施，鼓励市民绿色出行。</p> <p> 　　新华社记者 李欣 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/34/11929524011407808018.jpg" /></p> <p> 　　北京市朝阳区东二环辅路设置的自行车优先标识（5月16日摄）。新华社记者 李欣 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/8/11012497872783514040.jpg" /></p> <p> 　　5月16日，市民骑行在自行车道标识鲜明的西二环阜成门路口。新华社记者 李欣 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/11/8762368046731070943.jpg" /></p> <p> 　　北京市西二环月坛北桥路口安装了自行车信号灯（5月16日摄）。新华社记者 李欣 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/2/9853974232317673250.jpg" /></p> <p> 　　5月16日，市民在自行车道标识鲜明的北京东二环辅路上骑行。新华社记者 李欣 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[意大利对部分国家游客开放边境]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105218.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/27/13646352343490262731.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　5月15日，游客在意大利首都罗马的许愿池前游览。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/91/7409136328590511371.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月15日，人们在意大利首都罗马的许愿池前游览。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/98/13550555374240417082.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　5月15日，游客在意大利首都罗马的许愿池前游览。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/53/2290805348421559721.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月15日，游客在意大利首都罗马的西班牙广场上游览。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/27/12593727450224085155.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月15日，人们在意大利首都罗马的西班牙广场附近餐厅用餐。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/74/12813294993463860594.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月15日，人们在意大利首都罗马的一处观景台欣赏风景。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/44/4482355026040219424.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月15日，人们在意大利首都罗马的一处餐厅用餐。</p> <p> 　　意大利16日正式对部分国家的游客开放边境。</p> <p> 　　新华社记者 程婷婷 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021北京首场全马密云开跑]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105216.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月16日7时30分，伴随着一声清脆的发令枪声，一万名参赛选手冲出起点，跑向密云的青山绿水间。作为2020年新冠肺炎疫情暴发后北京市首个恢复举办的全马赛事，华夏银行2021密云生态马拉松赛点燃了京城跑步爱好者的热情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过一番激烈角逐，张振龙以2小时23分42秒的成绩获得男子马拉松冠军，丁一鸣和李泽沛分获二、三名；女子马拉松冠军是陈林明，成绩为2小时43分45秒，并打破赛会纪录，张荣欣和张蕾分别获得亚军和季军；男女半程冠军分别归属于马占川和李静。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2018年创立伊始，“密马”就极为看重跑者的赛事体验感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，组委会严格落实疫情防控要求，为跑者提供了安全的比赛环境。为方便选手抵达起跑点，密云城区开通四条摆渡车路线，同时提供东直门到密云的往返车辆，所有参赛选手凭号码布即可免费乘坐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比赛日，赛道沿途共设立20个补给站，提供充足的饮用水、功能饮料、能量胶、盐丸、食品等丰富补给。针对可能出现的高温，组委会合理部署，为参赛选手提供了完善的降温服务。赛道沿线设置9个喷淋站，投放60个冰桶、1吨冰块、3.5万块海绵等降温补给品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 医疗保障方面，从5公里开始，每2.5公里设置固定医疗站。赛道沿途每隔100米设一名医疗志愿者，比赛途中安排50个AED、22个医疗点、41辆救护车、296名医务人员和510名医疗志愿者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 张颖川&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“幸福的烦恼”有解 国乒奥运名单公布]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105215.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “我们每次都有太多选择。”在人才济济的中国乒乓球队，每一届奥运会前的阵容选拔，都成为中国乒协主席刘国梁口中的“幸福的烦恼”。5月16日上午，中国乒协正式公布中国乒乓球队东京奥运会参赛名单，这份“幸福的烦恼”也算又得到一次解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次奥运会参赛队员选拔工作按照国家体育总局关于东京奥运会参赛选拔工作的要求，依据中国乒乓球协会制定的《乒乓球项目参加东京奥运会选拔办法》有序进行。这份名单在中国乒乓球队教练组集体讨论产生的基础上，经选拔工作领导小组会议商议并报中国乒协主席办公会研究最终通过。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马龙樊振东领衔</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男线方面，大满贯得主、男队队长马龙以及现世界排名第一的樊振东将出战男单比赛，马龙、樊振东、许昕将联手捍卫男团荣誉。女线方面，现世界排名第一的陈梦以及小将孙颖莎出战女单，伤愈复出的刘诗雯与两位队友共同出战女团比赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男队主教练秦志戬在解读男队奥运报名时说：“男队教练组经集体开会讨论研究，意见高度一致，6票通过。马龙是里约奥运会男子单打、团体冠军获得者，并连续获得2015、2017和2019三届世界锦标赛单打金牌，是现役男运动员中唯一的‘大满贯’获得者，竞技状态长期保持在超一流水平，是男队中无可替代的精神领袖。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “樊振东连续获得2018、2019、2020年三届世界杯单打冠军，近一年世界排名保持第一，报名参加单打和团体比赛。许昕是2016年里约奥运会团体冠军成员，左手直拍打法，双打能力出众，曾经与马龙、张继科、樊振东搭档获得世锦赛双打金牌，是目前男队双打能力最出色的运动员。这次奥运会团体赛中，第一场球为双打，对于最后团体赛的胜利极其重要。现在他们的竞技状态、体能状况良好，伤病均在可控范围内，是目前男队参加东京奥运会的最佳阵容。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘诗雯主要精力在混双</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女队主教练李隼介绍说，“参加单打的运动员陈梦近两年内获得9个国际比赛冠军、三个国内比赛冠军，在世界杯和全国锦标赛中均获得冠军，现世界排名第一。孙颖莎作为国乒新生代中坚力量，对中国主要奥运对手保持优异战绩，其中有三次是在世界大赛中获胜（世锦赛、世界杯团体、世界杯单打），目前位列奥运资格排名第二位。她也正是凭借近期世界大赛中的亮眼表现入选了奥运阵容。刘诗雯在2019年后出现伤病，在各级领导的关心下，通过自己坚定的信念和努力，状态逐步得到恢复。但就目前的实际情况看，经与她本人沟通，其主要精力放在混双上。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在P卡的选择上，男女队主教练权衡单、双打实力和打法特点，综合考虑为2024年巴黎奥运会积蓄后备力量的战略规划，最终选定王楚钦和王曼昱两位小将。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 混双在东京奥运会上首次被列为乒乓球正式比赛项目，也是乒乓球项目首金，其重要性不言而喻。现奥运混双排名第一的许昕/刘诗雯组合代表中国队参加奥运会毫无悬念。这对组合在2019年国际乒联总决赛中夺冠，获得东京奥运会混双参赛资格。负责混双项目的马琳教练表示，许昕曾获得世锦赛男双“三冠”的优异成绩，刘诗雯两次获得世锦赛女双冠军，两人分别是现阶段国乒男双、女双技术水平最高的选手。选择许昕/刘诗雯这一组合充分体现了“优中选优，强中选强”，二人自配对以来曾获得世锦赛、亚锦赛和四站公开赛的冠军，对日本主要对手水谷隼/伊藤美诚也保持着3战全胜的战绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要完成“升国旗奏国歌”使命</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次奥运会参赛名单的选拔工作按照体育总局关于东京奥运会参赛选拔工作的要求，依据中国乒乓球协会制定的《乒乓球项目参加东京奥运会选拔办法》有序进行。本次奥运选拔工作领导小组会议的一大亮点是增设了中国乒协参谋部成员以专家组身份率先发表各自奥运名单见解的环节。参谋部成员包含陆元盛、尹霄、李晓东、王楠、张怡宁、李晓霞以及国乒男女队主教练。其中，既有德高望重的国乒昔日功勋教练，也有多位奥运冠军、大满贯运动员，无论是奥运会带队指挥还是亲身参赛经验都十分丰富。在该环节，参谋部成员在国乒教练组尚未提出奥运名单前率先发言，提出各自心目中最优的奥运名单并陈述理由。随后，再由国乒男、女队主教练和混双项目负责人分别代表教练组提交奥运会报项名单，经集体讨论后投票，全票通过了最终参赛名单。参谋部自2019年成立以来，在制定奥运战略、研究和评估运动员、监督指导教练组等方面发挥了重要作用并做出了巨大的贡献。此次奥运选拔工作会议通过参谋部成员的参与，进一步增加了业内专家的话语权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国乒协主席刘国梁表示，随着东京奥运会日益临近，奥运参赛选拔工作被社会各界更广泛地关注。“我们选拔的目的，就是要选拔出最值得信赖的运动员去参加东京奥运会，在日本完成‘升国旗、奏国歌’的光荣使命，就是要将一支能征善战、作风优良的国家队带到东京奥运赛场，为国争光。”他这样表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/周学帅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国乒东京奥运会名单</p> <p style="text-indent: 2em;"> 混合双打：许昕/刘诗雯</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女子单打：陈梦、孙颖莎</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男子单打：马龙、樊振东</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女子团体：陈梦、孙颖莎、刘诗雯</p> <p style="text-indent: 2em;"> P卡：王曼昱</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男子团体：马龙、樊振东、许昕</p> <p style="text-indent: 2em;"> P卡：王楚钦</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[3000人周末奔密云赏“流苏王”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105206.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/94/14118003879660362474.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　昨日在苏家峪村，市民游客与古流苏树合影留念</p> <p> 　　上周四，北京青年报刊发《密云580岁古流苏树迎来盛花期》一文，引发不少市民关注。在刚刚过去的周末，累计有3000多人造访苏家峪村一睹“流苏王”真容，赏花人数达历年同期之最。</p> <p> 　　苏家峪村位于密云区东北部的新城子镇，距北京市区约150公里。昨日上午11时许，北京青年报记者在现场看到，由于前来赏花的市民游客较多，进村道路还出现了短时拥堵。不过随着交警和村委会工作人员的不断疏导，现场并未出现大规模人群聚集。值得一提的是，现场工作人员还在不间断地提醒游客戴好口罩、禁止吸烟等。</p> <p> 　　古流苏树生长在山坡间的一块台地上，树高约13米，平均冠幅约16米。盛花期的古流苏树远看如覆霜盖雪，近观纤长雪白的花瓣仿佛古装上的流苏细穗，美不胜收。前来赏花的市民游客络绎不绝，很多人与古流苏合影留念，还有摄影爱好者利用航拍器拍摄图片和视频。</p> <p> 　　“为了观赏这株盛花期的古流苏树，我专门从北京市区开了3个多小时车过来！”市民陈先生告诉北青报记者，这棵流苏树历经580年枝繁叶茂，堪称“活文物”，他特意带着孩子前来观赏盛花美景，感受历史沧桑，同时还能让孩子学习古树知识，是非常棒的赏花体验。</p> <p> 　　据苏家峪村村委会书记王银江介绍，古流苏树的盛花期在每年5月中旬，大约能维持10天左右，今年的盛花期始于5月10日。王银江介绍，近年来通过园林部门的精心养护、新闻媒体的宣传报道，提高了苏家峪村古流苏树的知名度，5月15日、16日恰逢周末，村里迎来了赏花高峰。据统计，周六前来赏花的市民游客超过1000人，周日更是超过2000人，创历年来单日赏花人数之最。</p> <p> 　　流苏树在北京并不罕见，为何苏家峪村的古流苏树如此“受宠”？原来，在北京现存的四万余株古树名木中，古流苏树仅存两株。事实上，北京市园林绿化局2008年所著的《见证古都·北京古树名木》一书中记载，北京曾有三株古流苏树，除了苏家峪村，位于海淀区的北京大学、延庆区的大庄科乡霹破石村，各有一株古树登记为流苏。不过就在去年，延庆那株古流苏树已经变更为毛梾树，这意味着目前全市仅存两株古流苏树。北青报记者了解到，在北京仅存的这两株古流苏树中，北大校园内的流苏树为二级古树，苏家峪村的则为一级古树，堪称名副其实的“流苏王”。</p> <p> 　　摄影/本报记者 崔毅飞&nbsp;（记者 崔毅飞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[10条红色旅游线路带您重温革命史]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105204.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5·19“中国旅游日”即将到来。北京青年报记者昨日从北京市文化和旅游局获悉，2021年“中国旅游日”北京市分会场活动将于5月19日当天在北京香山革命纪念馆举行。届时，市文旅局将正式推出10条精品红色旅游线路，本市多个景区还将推出免费或优惠活动。</p> <p> 　　今年的旅游日活动将围绕“绿色发展，美好生活”主题，突出红色旅游、运河旅游等特点，打造人与自然和谐共生的旅游新业态。北京市各区、企业将多方联动，以“中国旅游日”活动为契机，推出多项便民惠民措施，深挖区域红色资源、冬奥文旅资源，倡导文明生态游，推动将“绿水青山”变成“金山银山”，增强旅游市场活力，实现北京市旅游业高质量发展。</p> <p> 　　今年是建党一百周年，在“中国旅游日”即将到来之际，北京市文化和旅游局推出10条精品红色旅游线路，方便市民探访红色旅游资源，重温红色记忆。</p> <p> 　　据统计，5月19日“中国旅游日”前后，北京将推出36场主题宣传活动，通过红色展览、文艺演出、书画课程等形式，展现首都市民丰富的文旅生活。</p> <p> 　　此外，5月19日当天，北京各大景区还将推出36条惠民举措。其中，昌平区乐多港乐园（白天）、房山区窦店镇景区等景区将对公众免费开放；延庆区野鸭湖湿地公园、延庆区古崖居景区将对5月19日当天过生日的市民免费开放；房山区史家营乡景区门票将推出八折优惠；北京奥林匹克水上公园将向身高1.3米（含）以下儿童开展免费游园活动等。（记者 赵婷婷）</p> <p> 　　内存</p> <p> 　　十条精品红色旅游线路</p> <p> 　　新中国“进京赶考”之旅（颐和园-香山公园-香山革命纪念馆）；</p> <p> 　　中国共产党早期革命活动之旅（陶然亭公园-中山公园）；</p> <p> 　　“新文化及五四运动”发祥之旅（“北大红楼”-蔡元培故居-北总部胡同火烧赵家楼旧址）；</p> <p> 　　我爱北京天安门爱国情怀之旅（天安门广场升旗-毛主席纪念堂-国家博物馆）；</p> <p> 　　烽火卢沟桥红色血脉之旅（中国人民抗日战争纪念馆-宛平城-卢沟桥）；</p> <p> 　　经典红色歌曲唱响之旅（房良县农村联合第一党支部-没有共产党就没有新中国纪念馆）；</p> <p> 　　追忆中国革命先驱之旅（李大钊故居-李大钊烈士陵园-八宝山革命公墓）；</p> <p> 　　盛世中国奥运圆梦之旅（奥林匹克公园-奥林匹克塔-奥林匹克森林公园-国家速滑馆“冰丝带”）；</p> <p> 　　新国门“兴”世界开放之旅（大兴国际机场-钧天坊古琴基地-同仁堂零号店）；</p> <p> 　　焦庄户地道战红色之旅（河北民俗园-柳庄户村-焦庄户地道战遗址纪念馆）。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[迎接开放、共享、真实体验的国家文化公园]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105122.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>齐 欣</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　如何理解公园与保护区的不同？</p> <p> 　　公园是保护的延伸，是价值阐释的平台。文化公园的独特之处，在于有效提升公共文化资源的社会化应用水平。</p> <p> 　　国家文化公园常常建立在巨型文化遗产、大遗址的广阔空间内。以大运河为例，其南北跨越了10个纬度，全线涉及8个省市。如今，大运河文化的影响力已经延伸到沿岸最基层的村镇。局部与整体之间，保护与体验之间，需要“骨骼”与框架。</p> <p> 　　2019年12月，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《长城、大运河、长征国家文化公园建设方案》。指出：“国家文化公园建设，就是要整合具有突出意义、重要影响、重大主题的文物和文化资源，实施公园化管理运营，实现保护传承利用、文化教育、公共服务、旅游观光、休闲娱乐、科学研究功能，形成具有特定开放空间的公共文化载体，集中打造中华文化重要标志。”</p> <p> 　　这意味着，国家文化公园应具有开放、共享的格局；社会公众可以进行真实、完整的价值体验。</p> <p> 　　以申遗为起点，大运河文化遗产开始形成了自己的品牌特征：具有鲜明的公共资源特点，带有开放的热情、磅礴的气度并提供广阔的文化地理环境。这就促使各地的规划者，不仅要阐释好自己局部的文化要素，还要“瞻前顾后”形成串联统一的文化氛围；既要建设好“点”，更要有意识地规划好“线”——国家文化公园中的体验，意味着长时间、长距离的反复“丈量”。“丈量”非常可贵，展现着文字难以比拟的可信力量。对沿线各地的每个运河文化公园来说，不能只想赢在“点”上，否则就有可能输在“线”下。</p> <p> 　　具体来说，如果把国家文化公园视为一个宏大的世遗文化传播平台，要达到有效的传播效果，应包含两个基础性阐释要素：“博物馆”方法和“遗产小道”方法。前者以“点”的形式阐释价值；后者通过串联，保持文化遗产空间的整体与统一。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专家学者研讨文艺评论的价值引领]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105112.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报电　（记者郑娜）由中国文化报主办的第34期“艺海问道”文化论坛日前在京举办。来自中国作协、中国艺术研究院、中国文艺评论家协会、中国戏曲学院、中央广播电视总台等单位的专家学者围绕“文艺评论：实现社会主义核心价值观引领”主题展开研讨。专家学者结合文学、曲艺、音乐、文艺理论等不同角度的生动实践，深入探讨如何打造文艺批评这把利器的尺度、力度和亮度，如何通过文艺评论更好地推动艺术创作特别是舞台艺术、美术作品实现社会主义核心价值观引领，让作品成为精品，同时成为文化自信、文化自觉的底蕴。</p> <p> 　　与会者表示，文艺评论工作是推动文艺繁荣、引领受众审美的重要力量，目前语境下的文艺评论工作面临诸多问题和挑战，呼吁重视文艺评论的思想性、民族性和时代性，营造良好的批评氛围。不能说起西方文学艺术大师耳熟能详、如数家珍，对中国的艺术家、文学家反而知之甚少。要有面向当代的眼光和表达能力，要注重中国经验、中国故事。</p> <p> 　　与会者认为，文艺批评是文艺创作的一面镜子、一剂良药，是引导创作、多出精品、提高审美、引领风尚的重要力量。主流媒体的文艺评论既要影响那些有影响的人，更要影响那些最容易受到影响、价值观尚未成型的年轻人。发现一个时代的优秀作品也是评论家应做的工作。文艺评论要尊重审美差异性，尊重作家劳动，要有理性的态度。既要学做啄木鸟，要有剜烂苹果的勇气，同时要有进行价值发现、肯定、阐释的眼力和笔力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京首次尝试“公园种菜”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105175.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/78/14481964366427656542.jpg" /></p> <p> 　　近日，温榆河公园里多了一片“菜园”。别小看这片6000平方米的菜园，这是北京首次尝试在公园里“种菜”。 “茼蒿也能开花啊？以前只知它是涮肉的‘必备菜’！”望着园子里一大片金黄色的茼蒿花，不少游客好奇地议论着。</p> <p> 　　北京的第一产业格局始终是“大城市、小农业”，这一片金黄的“茼蒿花”，似乎正在把“农业”和“城市”这两个概念连接起来，让市民真切感受到身边的 “观光型菜园”的全新涵义。</p> <p> 　　五月的艳阳和微风里，高挺的茼蒿花如盖，伏地的生菜叶翠生生，羽衣甘蓝菜梗上更是闪着鲜亮的紫色。“我们把这片菜园取名‘东囿云稼’，将农业景象融入城市公园，还打算让市民参与采摘活动，近距离体验丰收之乐。”北京市农业技术推广站蔬菜作物科高级农艺师王帅介绍。</p> <p> 　　“这是全市农业系统首次尝试‘公园种菜’，不同于大棚作业，我们至少要过三道坎儿！”王帅向北京青年报记者念叨起“菜园宝典”。</p> <p> 　　一是“成活”坎儿。菜蔬不同于花花草草，在从农业大棚移栽到公园的菜园里之前，需要“炼”苗，也就是在大棚里让菜蔬株体逐渐适应温差、风量、浇水量的变化，这样才好活。</p> <p> 　　二是“换茬”坎儿。“城市菜园”要的就是个“景儿”，所以必须用应季菜“换茬”，才能让游客“常赏常新”。为此，设计团队计划一年四季种三茬儿：当下昼夜温差大，以茼蒿等耐凉型菜蔬品类为主；随着入夏气温升高，将开始增种彩椒、番茄等果实型喜温菜蔬；待天气转凉后，再轮回耐凉型蔬菜，进一步增加大白菜、生菜、油菜等。</p> <p> 　　三是“防盗”坎儿。防止个别游客私挖乱采，设计者在每垅菜田四周都用竹竿搭成篱笆墙，看上去有“篱落疏疏一径深”的诗意，也起到了物理隔离、保护的作用。</p> <p> 　　北京青年报记者在现场看到，“菜园”里小溪蜿蜒，碎石垫道，游客们徜徉其间，其乐融融。</p> <p> 　　“温榆河公园横跨三区，堪称北京最大的‘绿肺’，这里本来就有人工山体的登高之乐，温榆河支流的水网之美，120种乔木的林荫之道，人工湖面的芦苇之景，大片草坪的养眼之绿，如今，又添上了‘城市菜园’的田庄之趣，可以说‘山水林田湖草沙’的生态层级已经尽括囊中了。”王帅向北青报记者介绍说。</p> <p> 　　摄影摄像/本报记者 郭谦&nbsp;（记者 王斌）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[关河号子]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105120.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>周云和</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “船到滩头哟——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “嗨——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “水呀路开呀——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “嗨——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一行汉子，头顶太阳，肩背纤绳，脚蹬青石，在四川横江古镇老号工周广前的指挥下，喊着沉雄的关河号子，动作整齐地向前迈进。虽然是表演，但此情此景，无不勾引出我这个在长江水里泡大的人的绵远思绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关河发源于云南昭通鲁甸县水磨镇猫猫山，流经云南大关、盐津、水富，在四川宜宾叙州区境内汇入金沙江，全长306公里，水位落差却高达近3800米。关河穿行于崇山峻岭、深涧狭谷之中，河道狭窄、弯曲，滩多、流急。有多少滩？我特意向对关河作过细致寻访的横江当地人周基华讨教。他说：“从通航起点盐津县至庙口出四川至叙州区张窝村境内，仅100来公里，大的险滩就有70多处。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有多险？你看洪正漕，波涛滚滚，涨水天更是浊浪滔滔，暗流蜂拥，船行其上，急如闪电。漕中水浅，石头刮着船底“咵咵”作响，浪头噼噼啪啪地打上船来，一梢一桡不慎，船被石头刮烂撞破，顷刻之间就会船毁货丢人亡。再看伏龙口，一个直角弯，一尊巨石昂首水面，有如一条张着大口的鳄鱼蹲守在那里。眼看快要进入金沙江了，还要遇上剪刀湾。该湾长500来米，弧形状，一道高10多米的巉岩，张开血盆大口，等着船只的到来。船一进入湾内，有如一辆失控的汽车从高坡上向下冲刺，全靠领江的智慧和镇静，在巉岩与波涛的咬合中划出一道生死弧线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关河过去是川、滇商运黄金水道，有“搬不完的昭通，填不满的叙府（今宜宾）”之说。除了人背牛驼的陆运，就是木船水运。由于河道狭窄弯曲，滩多水急浪高，行船过滩的时候，领江即舵手得精力高度集中，两眼盯紧河面，喊“扳！”船工们必须动作整齐划一，把梢向怀中奋力一扳；喊“栳！”船工们得把梢往外猛力一划，且力道刚柔相济恰到好处。要是在急流险滩该用力时，半梢力没达到，船瞬间就有触礁打烂之虞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，船工们存在个体差异，有的力量大，有的力量小，有的情绪高昂，有的低落，必须要有统一的指令，集中大家注意力，把身上所有的劲头拿出来，齐心协力，步调一致。于是，一种集行船技术与音乐旋律于一体的关河号子应运而生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “喔得佐——喔得佐——！”“喔得佐——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “呀——呀追到——！”“嗨——喔得佐——喔得佐——！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 喊号子很讲究，分下水行船和上水拉纤号子。久居河边的人，或行船经验丰富的人，眼睛闭着，听关河号子的声调，甚至是同一种名称的号子，就可以判断出船是行上水还是行下水，判断出水势急缓与路道难易。比如同是“幺二三号子”，号工喊：“喔得佐！”船工回应：“喔得佐喔得佐！”这是推下水船，河面水势平缓。号工喊：“呀——呀拿下来！”船工回应：“嗨！”这是拉上水船，路上乱石比较多。号工喊：“啊爬——活！”船工回应：“喔——嗨，嘿呀！嘿呀！”这是在激流河道上，纤路乱石参差，船工没有办法统一步调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下水危机四伏，险情处处；上水则心力交瘁，苦不堪言，集中体现在拉滩口上。全是石头作怪，挡着下行的水，形成道道激流涌浪与鼓坟水和拗角水。挣滩如挣命，长长一串纤夫背着纤绳，匍匐在地，脚蹬卵石或草疙篼，手紧紧抓住石头或可以抓住的东西，号工喊：“呀莫嗬哟——呀歪呀也！”船工们低声回应着：“也！也！也！”有时在地面蹬起坑或槽子，船还拉不动。这是力量的抗衡，更是意志的对垒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 船行险滩，不进则退。在挣滩口时，纤夫们在号子的催促下，必须拿出吃奶的力，鼓一口气，滩就拉上去了；一口气没鼓起来，船可能就“打张”了。这个节骨眼上，最怕你踩左脚我踩右脚步调不一。遇上这种情况，号工就要提醒他们：“兄弟伙们，眼睛擦亮点，看人家的脚是咋个踩的，你就跟着咋个踩。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 俗话说：船上人不得力，岸上人挣断腰。这话说的是领江在行船中的重要作用，要是一舵水没有扳好，比如舵叶子被水冲击打横打斜没有扳正，纤夫即使挣断裤带喊破嗓子也是枉然。船要顺利航行，一要船工们脚步合拍，把劲全部使出来；二要船上领江看好方向把好舵；三要船上岸上形成一致前行合力，心往一处使，劲往一处拧，方能越过激流险滩，战胜惊涛恶浪，顺利到达目的地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 被列入四川省非物质文化遗产的关河号子，内容没有固定版本，全靠口口相传。号工可以将关河山水、民风民俗、传说掌故、名胜古迹、地方特产、对生活酸甜苦辣的深刻体验等，随机应变、临场发挥、即兴成唱，为行船背纤时的单调枯燥增添情趣、消除疲劳、活跃气氛，具有浓郁的地方文化色彩。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[局部与整体——大运河国家文化公园串联全新景观]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105121.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 齐 欣 文/图</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/11/rmrbhwb2021051711p40_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　如同在各地看到的一样，平望古镇开始凸显大运河文化品牌。镇上的各个角落，都可以看到全新发布的运河品牌标识。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <br /> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/11/rmrbhwb2021051711p32_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图片拍摄于2018年9月。这是江南运河设立在常州舣舟亭附近的“三角碑”。目前，大运河遗产小道已经为研学体验完成了两个标识节点间的体验勘探。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/11/rmrbhwb2021051711p31_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图片拍摄于2017年10月。大运河文化遗产的江南运河段，在钱塘江边设立了最南端的“三角碑”。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <br /> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/11/rmrbhwb2021051711p29_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　浒墅关镇位于苏州市虎丘区，南抵枫桥，大运河遗产区段可接上塘河进入城区，北经望亭进入无锡。因为大运河提供了便捷运输，于是在经济较为发达的地区，运河两岸大多成为工厂和码头。<br /> 　　随着大运河城区段文化景观带逐步成型，郊野和工厂区段也开始发生变化。浒墅关的骑行道路已经修至苏钢大桥下。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　是时候再去走一次大运河了。</p> <p> 　　随着长城、大运河、长征、黄河国家文化公园建设保护规划即将发布，涉及8省市的大运河国家文化公园也进入到了一个值得关注的节点。在南北跨越10个纬度的大地上，不仅出现了更多的运河景观；而且各个地区先行一步的实践，为文化遗产价值的整体阐释方法，提供了经验。</p> <p> 　　</p> <p> 　　更多类型遗存凸显</p> <p> 　　2021年的春天似乎放慢了脚步。隔河看柳之时，我去了天津南运河边；清明时节抵达江浙交界，去看还不为人熟识却又“运”意萌动的河边古镇。四月回到京城，春花似乎还在与沙尘纠缠，尚未到奔放尽兴的那一刻。</p> <p> 　　关注大运河的人对季节的变化尤为敏感。至少在公元十五至十九世纪中叶，来自江南地区的船队此时已准备向淮安集结，待到北方雨水充盈，就会跨过黄河，进入每年忙碌的漕运季。</p> <p> 　　天津是南运河与北运河的漕运节点，南北相加的遗产区有71公里。去看北运河要走国道G103，去看南运河要走G104，唯独中间部分我很少进入。我在那里度过一段少年时光，位置就介于南头窑向西至杨庄子一线。怀着非常复杂的心情回到故乡，我既愿看到繁华又想它保持原样——而看到的一切，相当接近于内心的企望。</p> <p> 　　故乡已经大变。在当地居民的引领下，只有先找到文物地标吕祖堂，才能辨识过往。予我启蒙的佟楼小学已不复存在。但弯弯曲曲的河依然在流淌，两侧多了以运河命名的道路、绿化带和醒目庄重的文物标识。这种凸显的运河景观，令我有了反复与人诉说的惊讶：小时候每天跨过的河道，就是世界遗产！我生长居住的地方，原来离大运河那么近！</p> <p> 　　在天津的感受过程，帮助了我更准确理解遗产地居民的心境与愿望，也有助于人们去体验文化遗产价值的第“VI”项标准：大运河为何也能被称作“母亲河”？这种绵延3000公里的共同情感，也带来对正在建设中的大运河国家文化公园的畅想：会收门票吗？显然不会，因为到处都是活态的公共空间；那公园需要围栏隔断吗？公园的大门应该设在哪个位置？嘿！这些倒颇能考验建设者的智慧。</p> <p> 　　河边的一个现象也引起我的注意。1898年，芥园水厂在这里建成并从运河取水。近年来人们拆掉了滤水池，将100年前的池壁留下一段放在河边，作为特殊的历史展示。那蓄水池所用的红砖都取自南运河河泥，烧制得坚固异常。池壁厚达一米。破拆时用电钻一刀一刀割开。成百的切面细腻平滑，使人有了欣赏雕刻作品般的艺术感受和对工程的赞叹。水厂建筑及其局部并不属于大运河文化遗产范畴，但文化公园大大扩充了范围，为漕运结束后仍与“运”相关的工业遗产、20世纪建筑遗产甚至农业和水利遗产留出了空间。</p> <p> 　　沿线村镇叫响“运河”品牌</p> <p> 　　离开天津，我掉头向南。</p> <p> 　　高铁动车与津浦铁路旧线、高速公路、国道G104线伴随在大运河两侧，在华北平原上如瀑布般向南展开。想象着漕运的景象，我一路都在记录春天北上的消息。独流减河与马厂减河间树木还未完全吐绿，局部返青的田垄在黄褐的大地上非常显眼。待到吴桥、德州一线，绿色明显增多。雨季不算真正到来，汇入河中的溪流还不饱满；但是河畔活跃着春天的气息，甚至夕阳西下时分的田野，也因退净冬日的单调枯燥，蕴含丰收的憧憬，让人的心境平添愉悦轻快。</p> <p> 　　跨过黄河，大地已被绿色覆盖。</p> <p> 　　我的举动引起了人们的好奇和模仿。车厢内眺望窗外或举手拍照的人很多，但可能只有我是在记录田野中黄绿比例和变化——不了解北方对于大地滋润的祈盼，就难以理解南方为何今天可以处处看到“运”的景观；更难以心生亲近。于是，有意识地选择相隔遥远、各具特点的南北“公园”，互为起点和终点，共同阐释大运河的某一特定价值，就成了一项饶有兴趣的实验。</p> <p> 　　进入2021年，受新冠肺炎疫情阻滞的大运河文化带、大运河国家文化公园实践热情一下子在各地迸发出来。清明，我抵达苏浙交界，避开了大的城市，在细雨中看了相城的望亭、虎丘的浒墅关、吴江的平望、秀洲的王江泾、桐乡的崇福和海宁的长安。无论从历史人文或经济发展的视角，它们都是当之无愧的“珍珠”；但以大运河为主题时，它们又在文化知名度上算是尚未出道的“新秀”。望亭位于苏州北端，是大运河距离太湖最近的所在，与无锡区界近在咫尺。可谁会因为大运河去看偏居一隅的望亭呢？这可能是我这次行走的一个特点：我想看看这些原本深藏的、尤其位于行政区“边边上”的村镇怎样进入国家文化公园。</p> <p> 　　从苏州宝带桥遗产点开始向南进发，无论步行、骑行或者驾车，最好选择国道G524线。经吴江至平望的线路几乎紧贴着运河西侧，恰如G104跨过钱塘江进入绍兴的那一番景象。河上船来船往。对岸依然是连绵不绝的工厂、码头和仓库。进入吴江后人们会不由自主地停下，去看看珍贵的纤道。蒙蒙细雨中，宝带桥公园在建、吴江纤道公园在建；G524穿过318国道后进入平望古镇，那里同样在建而且变化大得令人惊讶。</p> <p> 　　平望历史悠久，身处江浙交界，周边河网交织。新中国成立前，镇上交通工具就是船和为数不多的自行车。我在镇上吃午饭，身边来来往往的看起来基本上都是本地人，访客极少。这样的好处，是可以安静地品味地道的小吃。平望横港路在当地很平常却值得驻足观察，街上聚集了许多人们心目中的“本地”与“活态”：品鲜老饭店的厨师和忙碌的阿姨头发都已花白。平望刻章店旁则是开了40年的小妹糕团店，门外如同鲜花铺子一般摆满了各式、各种颜色的糕团。人们路过时支好车，随手就能选上一二。我一停下来，总会找机会和当地人聊聊，扯到大运河上看大家怎么说。店家大嗓门地将平望和糕团叙说了个遍，对自己的文化显露着深深的感情和信任，我一下子找到了在天津南运河边的那种感觉。</p> <p> 　　平望是我多次来到的地方。今日的繁华与几年来观察到的印象大为不同。国家文化公园的影响有多深？大运河文化已被有意识地嵌入风貌的方方面面——大运河国家文化公园建成后，我就去算一下大运河沿岸有多少“运河路”“运河桥”和“运河苑”；然后再与同属遗产地的“长城”、“大熊猫”品牌做个比对——在平望的横港路上，你会发现即便在路边分类清洁箱上，也出现了统一发布的“通运江南&nbsp;缘来平望”平望品牌标识。原来只有莺脰湖边可以看到明显的运河文化踪迹，现在则沿着古运碑廊健身步道延伸到了古镇内部的街巷，形成了全新的运河街区。</p> <p> 　　中国大运河开始申遗之后的15年间，人们多将注意力集中于著名的运河城市或大型遗产点；而这一轮公园景观建设，则向河边众多小城小镇扩展而且成组连片出现。沿线村镇多已开始将“运河”增加为核心品牌，资源保护向资源应用转化明显。继续向南，这种变化与特点就反复出现。</p> <p> 　　寻找“三角碑”</p> <p> 　　沿着王黎公路到达王江泾长虹桥边，就意味着进入了浙江。从这里向南过落帆亭、穿过嘉兴环城河，作为文化遗产线路的大运河以崇福为中心分作两路：杭州塘西至塘栖；崇长港向南到达长安镇，开始连接进入杭州的上塘河。</p> <p> 　　只要有机会，我就会拐进王江泾看一眼心爱的长虹桥，甚至在它周边住上一晚。因为是大运河重要遗产点，长虹桥国家文化公园区域事实上早已成型，只是现在又新叠加了“浙江嘉兴运河湾湿地公园”。</p> <p> 　　“330400-A009”号大运河文化遗产区界桩位于长虹桥西侧。与全国重点文物保护单位标识、嘉兴绿道和规划中的“大运河遗产小道”南下线路相邻。三角形的遗产区界桩是大运河整体价值的最直观体现。于是追寻一个个“三角碑”，既是大运河遗产小道的基本方法，也可成为未来国家文化公园中的一项重要体验内容。</p> <p> 　　今日的大运河主航道在石门和崇福有两次颇具难度的大拐弯。这种人工痕迹在地图上看就非常显眼。有位学者曾向我描述了这一带独有的现象：只在同一侧河岸，有众多带有“笕桥”的地名。“笕”是一种引水工程。河道同一侧有这么多的“笕桥”，其实是纤道留下的痕迹。但是这些景观都不容易看到，两岸不是城镇或工厂区，而是典型的大运河郊野段。这导致非常难于抵达河边，更别说想开辟沿河堤的体验道路了。</p> <p> 　　我在寻找崇福运河大拐弯的时候遇到了热心人。由于附近的打鸟桥正在改建，地图和直觉都乱了套。我沿着城中河颠簸环绕，最后被堵在了砂石堆前。一位路人停下车来，听闻专程来看大运河，立即非常热情地指路。在大运河沿岸，到处都能遇到我在天津南运河边、平望和崇福的热心人。后来他竟拿起电话告知前方，让人带我到达别人见不到的“准确位置”——还真的实现了！抵达大拐弯要进入繁忙的货场码头，名为“桐乡市崇福沈建忠砂石场”。站在岸边环视，千吨级的货船从不同方向接踵而至。波涛在轰鸣的马达声中拍向岸边。在航速、水流、河道、码头和交通交织约束下，每条船都在拼尽全力交错而行。这种繁忙早晚会导致“公园”延伸到岸边。上世纪70年代，大运河改道绕行镇北，城中段便闲置下来，逐步开发成景观河道。与我看到的其它古镇一样，崇福也在为大运河品牌做准备。沿春风桥向南就可进入崇福横街。4月初，横街正在大规模维修改造。走在寂静的街区还可以听见隔街菜市的叫卖。夕阳下的菜市场是最热闹的时段，菜贩的一个个提篮排列开来，这种烟火气在大城市中很难见到。崇福还保留了传统市集的市井风貌。这种平和、安静，其实也是“公园”中极为重要的构成要素。</p> <p> 　　需要将“珍珠”串连起来</p> <p> 　　海宁的长安镇已经远远偏离了繁忙的大运河，但它又是令人心生敬意的大运河遗产地。人们以前可能忽视了崇福、崇长港、长安、上塘河的珍贵。真实性特好，历史故事又激荡人心。2017年秋末，我从长安镇的长安下闸“三角碑”开始，用了两个半天的时间，骑行上塘河，经杭州市内的中河过凤山水城门及龙山河到达钱塘江边的“三角碑”。从那时至今，大运河遗产小道体验线路完成了钱塘江与常州间的规划勘探。</p> <p> 　　与2017年骑行线路不同，这次我选择自崇福沿崇长港进入长安。这两段线路相连，即为公元1276年元军进攻临安路线。元将伯颜从嘉兴“至崇德”、沿着崇长港“次长安镇”并屯兵临安东北皋亭山。今日上塘河衣锦桥边，能看到临危受命的文天祥塑像与大运河“三角碑”、上塘河健身步道里程标识相伴而立的场面。崇长港还在通航，沿线乡镇的开发热火朝天，弯弯曲曲的村道被拓宽十数倍，两旁工地上，自豪地宣示着自己的区位：“京杭大运河、320国道横贯，沪杭高速穿越”。</p> <p> 　　望亭、平望、王江泾、崇福和长安……这些历史悠久的古镇都在跑步进入大运河文化带、大运河文化公园的队列。“大运河”这三字不仅凸显文化要素，也在改变和重塑古镇风貌，形成了新的景观。</p> <p> 　　那下一步的关键步骤在哪里？需要将一个个“珍珠”串连起来。</p> <p> 　　从苏州枫桥向北，经浒墅关、望亭进入无锡的两岸一直是体验者关注的重点。因为从地图上看，两岸全是繁忙的工厂码头，几乎无法安置可供穿行的体验线路。</p> <p> 　　但这一次，苏州带来了惊喜。</p> <p> 　　现在从浒墅关水城路北上，河道东岸已经开发为高质量的骑行线路，甚至可以满足公路自行车快速长途骑行。线路已经抵达苏钢大桥，逐步向望亭延伸。如果从“公园”的角度来看这条线路的意义，则要远远超过苏州同时新建的所有景观——它提供了一个令人激动的可能性：运河两岸最难以规划的工业区段被纳入整体文化线路之中。</p> <p> 　　长城、大运河、长征、黄河这样的国家文化公园，天生就具有长距离体验的基因，所以在线性体验中建立展馆、形成线路是一种自然而然的结果。这就可以回答畅想大运河文化公园未来时提出的那个问题：各地公园的大门应该设在哪个位置？至少应该沿着河的上游和下游方向，有预设穿行的通过口，不要用行政区划、公园区界甚至过多的围栏割裂了大运河的整体性和连续性。</p> <p> 　　它是在人类历史上独一无二的伟大景观。</p> <p> 　　</p> <p> 　　链&nbsp;接</p> <p> 　　天津投资52亿元建杨柳青大运河国家文化公园</p> <p> 　　天津市人民政府于4月15日宣布，杨柳青大运河国家文化公园建设方案已经天津市委、市政府专题会议审议通过，总投资52亿元人民币。</p> <p> 　　杨柳青大运河国家文化公园位于古镇杨柳青，规划占地面积2800余亩，分为历史名镇、元宝岛、文化学镇等3个板块。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三山缘（行天下）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105117.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>储福金</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上一次去金山寺，大概是20年前的事了。我这么多年，多与山水结缘，细想起来，不同国家与地区的寺庙也游览不少，有朝鲜、韩国、日本、印度、尼泊尔以及东南亚诸国的。名山大川名寺大佛见得多了，亲近之心不减，相融之感已生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再入金山寺。见大香炉上铸有“江天禅寺”四个字。金山寺本就是江天禅寺，由清康熙帝题名而定，这里延用旧称。从大雄宝殿后拾级而上，登高至顶，到康熙帝题“江天一览”碑前，放眼望去，经无数岁月的沧海桑田，长江水道不见了，眼下只有一片水面，四围已是城市风光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在慈寿塔上凭栏远眺，焦山在东面江天之中。旧称焦山为东浮玉，金山为西浮玉。焦山雄峙扬子江心，树木繁茂，古寺掩映其间，人道“山裹寺”；而金山寺是围山而筑，人道“寺裹山”。以往也曾数次去过焦山，很爱那江边倚山之道和山间葱茏之色，觉得高僧大德的修行理应在如此清幽之处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 焦山寺名“定慧寺”，亦是康熙帝所题。康熙题这两座寺名，颇有意味。苏东坡有诗云：“金山楼观何眈眈，撞钟击鼓闻淮南。焦山何有有修竹，采薪汲水僧两三。”对金焦两山的外形内涵作了比较。康熙以“江天”来题名金山寺，辽阔江天，其势在外；又以“定慧”来题名焦山寺，禅修定慧，其蕴在内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金山寺自清代以来，已与陆地相连，但是浮于我意识中的金山形象，却总是四周围着水的焦山模样，细想一想，这也许便是我登金山寺有陌生感的原因吧。实在是这些年看多了有关许仙、白娘子的电影和电视剧，产生出来的意象。银幕与屏幕上的形象是立体的生动的，白蛇传的故事少不了连着法海，连着金山寺，水漫金山便是围着金山的四面江水升起来，卷上来，奔腾着滂潮激浪的喧啸，挟带着虾兵蟹将的呐喊，而寺中的和尚们依然稳稳地坐着，敲着木鱼……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下得塔来，想着要去看一看法海洞。法海洞旧时肯定是看过的，但在记忆中完全没有方位了。及至寻到那洞，并非在隐蔽处，但洞中的容身之处也太小了。不免体味一下这法海，都说他管闲事也就罢了，偏偏管的是人家的好姻缘。最后惹得白娘子索夫不得，水淹了金山，犯了天条。反观法海，也脱不了干系，总觉他太执著教条，有些不慧了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但还是要为这金山住持法海说两句话。禅宗为大乘佛教，讲的是普度众生。在洞里悟了，还须到尘世中行履。他见着人妖孽缘，引许仙摆脱而走正觉之道，实属苦口婆心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再引出金山寺另一住持佛印来，佛印与苏东坡有一段传说：佛印问苏东坡，我在你心里是什么形象？东坡答：一堆牛屎。苏东坡问佛印，我在你心里是什么形象？佛印答：一尊佛。东坡的妹妹苏小妹评点甚合禅理：心中有佛，见人是佛；心中有屎，见人是屎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回到法海的道理上来，法海的心中，白娘子是妖，他既见妖，乃是他心中有妖，他非灭非除不可，心魔不消，何以成佛？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如此思来，天下的理都是理，而天下的理也都不是绝对的理。到焦山去静一静心，定生慧，会有一番了悟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，许仙乃一凡夫俗子，与世上无数普通人一样，只求一段缘。白娘子漂亮贤惠，对他一片痴情，更为他生了孩子，如此缘分怎舍得割断？而今的年轻人，来金山便会想到这段让人向往的缘，点上一炷清香，以求那美好的姻缘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三</p> <p style="text-indent: 2em;"> 镇江以三山闻名天下，金山、焦山之外，还有北固山。说金山求缘，焦山定缘，毫无疑问，北固山便是结缘了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “刘备招亲”的甘露寺在北固山。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 甘露寺因孙刘联姻结缘而闻名于后世，其实甘露寺在古时规模宏大，是名刹，寺庙建筑特点与金焦两山又显不同，金山是“寺裹山”，焦山是“山裹寺”，而北固山是“寺镇山”，以飞阁凌空之势，形成“寺冠山”的特色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 说到招亲，不免让人有欢喜缱绻之感，但北固山却是放眼天下、抚今怀古的所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘备招亲，结亲的双方，都怀天下之志。想当年，刘备、孙权勒马山上，扬马鞭指点江山，试剑之石上尽显壮怀。传说刘备初见北固山，只见它踞临长江之滨，峭壁如削，形势险固，不由叹：真乃天下第一江山。后来，梁武帝到北固山时，直书“天下第一江山”六字，所谓英雄所见略同吧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我登北固楼，前两日还是阴雨天气，眼下天色晴好，春意微绿，漫漫水面上浮着淡淡白气，放眼远眺，左岸见金山，右边江水中有焦山，金焦相环北固居中，三山鼎足水面相通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “满眼风光北固楼”，北固楼上自然会想到南宋诗词大家辛弃疾，他写北固山感怀的两首词：《永遇乐·京口北固亭怀古》《南乡子·登京口北固亭有怀》，实乃千古名篇。书不尽的金戈铁马，说不完的如虎霸气，登北固楼，怎能不令人生发一番思古之幽情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多少情怀，无处寻觅；江水滚滚，千古悠悠。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北固山还有多景楼。多景楼为甘露寺寺楼之一，始建于北宋，原建于唐临江亭旧址之上，取唐李德裕“多景悬窗牖”诗意。宋代书法家米芾为多景楼题匾，并作“多景楼诗”，诗中有句“天下江山第一楼”。此书法亦是传世佳作。多景楼也是几经兴废更迭，年代久了，古楼总是经自然风雨或经战争炮火，毁了再建。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 登楼观景，把栏杆拍了，思无数英雄在此抒怀。我驻步在一座碑前良久。那是一座诗碑，碑上诗文系日本使臣阿倍仲麻吕所作。阿倍仲麻吕汉名晁衡，是遣唐留学生，在中国长安进唐太学读书，后考中进士，与王维、李白等唐代诗人多有交往。再后晁衡受命为唐使，与鉴真大师及日本使臣东渡，途中船泊扬子江畔。夜晚月光皎洁，晁衡写下了这五言诗《望月望乡》：“翘首望东天，神驰奈良边。三笠山顶上，想又皎月圆。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 晁衡的这首《望乡望月》，在日本几乎家喻户晓，广为传诵。其诗句平白明了，却极富意象。好文字自是朴实无华。晁衡写这首诗时，已在中国生活了36年，结缘甚深，是真正的中日友谊使者。然而此次晁衡回国途中，却遇上天灾人祸，当时，长安误传晁衡溺死，李白为此写了《哭晁卿衡》的诗来悼念他。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可见两国诗人情缘长存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （储福金，发表及出版长篇小说14部，中、短篇小说200余篇，散文集3部。部分作品翻译成英、法、日、俄等国文字。曾获庄重文文学奖、江苏省政府文学艺术奖、《小说选刊》年度大奖、百花文学奖等。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[破罗口好风光]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105119.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李德金文/图</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/12/rmrbhwb2021051712p27_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　游人在汉石桥湿地公园划船。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　在羡慕左邻右舍阖家出门远游的时候，我到破罗口村逛了一圈。</p> <p> 　　一进村，仿佛置身于森林公园。各种树木在风中摇曳，高的矮的，大的小的，形成一个接一个波浪，地面上，满是斑驳而细碎的阳光。</p> <p> 　　破罗口村坐落于北京顺义区杨镇，现有村民400多户，共1000余人。明初，这里为军屯之地，成村后，又因村民多以编制笸箩等农用器具为业，万历年间得名笸箩口，后以谐音变为今称。另有传说唐李世民东征时，大军曾在此驻扎，营盘纵横十数里，有粮（粱庄）、有槽（大、小槽庄）、有驻马（驻马庄）。大军集合时，因营盘大，敲碎铜锣，大军始集，破锣口由此得来，后成为今天的破罗口。</p> <p> 　　破罗口村历史文化底蕴深厚，还是旅游景点的“集散地”。它周边有潮白河森林公园、北京顺义国际鲜花港、汉石桥湿地公园，有串联顺义龙湾屯、木林、张镇等浅山五镇的五彩浅山步道和平谷金海湖风景区，还有密云水库。因此，来这里投宿旅游的人络绎不绝。他们有的在农家民宿小住几晚，有的短期租赁农家“四合院”，有的甚至一租几年，就是为了开展“深度游”，把周边旅游景点都玩个够。出去玩累了，不愿意下厨房做饭，街上有饭店，村边有“农家乐”，价格也要比城里便宜一半，而且分量大味道好。</p> <p> 　　别看破罗口村人数不多，但家家都很富有。他们有的一家拥有几套“四合院”，均是村里统一规划建设的。新建的这些住宅基本上是出租给来这里旅游度假的人。目前，全村有200多套这样的四合院式住宅，房东都是村里人，对待游客坦诚、热情、周到。这次我遇到的房东聂淑华，就是这样一位可敬可爱的老人。她向我们介绍村容村貌，交代租房注意事项，还告诉我们周边有哪些好玩好看好吃的地方。</p> <p> 　　与破罗口村隔公路相望的龙湾屯镇柳庄户村，是国家首批林草示范村、2020年中国美丽休闲乡村。在聂淑华的指引下，我们兴致勃勃地参观了该村。一进村，就被一阵嘹亮歌声吸引，原来这里正在为游客表演说唱节目。我们看完演出又去逛街景，道路两边的住宅文化墙上内容丰富、特色鲜明，处处充满乡土文化气息。绿树掩映下的街道整齐干净，村史馆、科技文化宣传栏、党建宣传栏、新能源公共汽车运输公司、葡萄酒庄、孔雀园等依街而建……</p> <p> 　　从柳庄户村归来，我们这次举家出游的行程即将结束。聂淑华专门从自己家老房子前割了一大捆纯天然的韭菜送给我们。我们说付钱，她坚持不要。最后我们决定，明年这个时候，不仅要自己来，还要带着亲戚朋友一块来。也许，这就是对房东的最好“回报”。</p> <p> 　　这次短短的旅游度假，距离虽不远，但足够开心。也许，旅游本身也不在乎远近，只要有喜欢的风景就足矣。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[登仙洞寨]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105118.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李志宏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　福建省泉州市安溪县是革命老区，是一片浸润着烈士鲜血的红土地。安溪的经岭村有着光荣的红色历史，村中的仙洞寨是土地革命战争时期彭德清将军曾经秘密活动的据点。</p> <p> 　　我们特地从村后的黄泥土路走上去，笔架山延绵而来，山势巍然，四野群山苍翠，原始林木葱郁，阳光倾泻下来，地上留下陆离的光影。</p> <p> 　　到了，一个条石寨门出现在眼前，我的目光随即被牢牢吸引住。一圈斑驳灰黑的墙体布满了用于对外射击的枪眼。仙洞寨建于明末清初，一堵堵石墙抵挡着风雨和岁月的洗礼，如今野草已从缝隙里长出，石头更显温润质感。</p> <p> 　　仙洞寨沿着山的最高位置建设，寨子呈椭圆形状，全部由杂乱的石头垒砌起来，由外寨、中寨、内寨组成。外寨用于防御，站在寨墙上，下面的情况一览无余；中寨用于仓储和补给物料；内寨是指挥和休息的地方。寨子三面险要，垂直山坡，易守难攻，背后群山环绕，群山一边可连接经兜、南英、石古直到安溪城区，另一边与南安市接壤，是南安的英都镇和翔云镇。仙洞寨为当时的游击战提供非常有利的天然屏障。</p> <p> 　　山巅视野开阔，能看到远在30公里之遥的紫帽山。我趴进枪眼，抚摸着弹痕，然后站上寨墙，一股豪情充盈在胸间，一下子触摸到那段烽火岁月。1935年9月至1936年4月，中国抗日义勇军西南军区闽南第二支队政委彭德清带领游击队员以仙洞寨为据点，发动群众，在寨里秘密训练，组建革命武装，开展游击活动。彭德清经常到经岭村的黄厝、叶厝、花厝、西姑内一带活动，群众的革命热情高涨，为“红二支队”捐钱捐粮，传递情报。东坡半山腰的进法殿附近三面小路通畅，还有险山石洞，成为地下党的情报联络点和物资中转站。进法殿后原来有通往仙洞寨后山的暗道，如今在早期的羊肠小道上修了一条栈道，共971级台阶。</p> <p> 　　仙洞寨，山高林密，一棵棵柯树，青灰色的树干，碗口粗，笔直笔直的，昂首站立，像铁骨铮铮的战士，日日夜夜守护着这里。柯树，漫山遍野密密匝匝，游击队员用它烧火、搭房屋，用它做拐杖、扁担、担架；用它的皮煎药，治腹水肿胀。看着漫山遍野的柯树，我不禁肃然起敬。下山时，杂草荆棘中，岩缝间，艳丽夺目的映山红，像一团团燃烧的火焰，将宁静的山野映得喧哗。这花儿，红得热烈，红得悲壮，似那啼血的杜鹃，为山川的英灵唱响壮歌。</p> <p> 　　世代衍息在这里的人们躬耕劳作，安居乐业，经岭村，已从一座山头小村庄，自强不息发展成为美丽富饶的全国文明村。</p> <p> 　　山脚下的蓝溪水流淌，回望，仙洞寨似一粗犷的汉子，尽显浩然之气。感受了经岭如此厚重的红色历史，我对脚下的这片土地备感亲切。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[职场类节目如何引领青年成长]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105113.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张建珍</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 回顾我国职场类节目的发展历程，在节目形态上经历了多个阶段的演变。早期的职场类节目带有较强的社会服务属性，比如2003年央视推出的人力资源节目《绝对挑战》，用纪实的方式拍摄企业的招聘过程。2006年，以《赢在中国》为代表的创投类节目引发了大众创业的热潮。2010年开始，以江苏卫视的《职来职往》等为代表的互动求职类节目成为主流，为企业管理者与求职者提供了面对面的沟通渠道。2015年左右，在真人秀热潮的影响下，艺人职业体验类节目开始出现，比如《你好！菜鸟》《挑战者联盟》等，用更加轻松的方式带领观众认知不同职业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今随着时代的发展，年轻一代观众在审美取向上形成了新的特征，即对真实性有了更高的要求，也渴求在职场类节目中得到情感共鸣和有效的职业启示。针对这些观众的需求，用“真人秀+观察”的模式多层次聚焦真实职场，成为此类节目的创作新趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期，江苏卫视推出的青春职场观察类节目《闪闪发光的你》（如图）就从金融行业入手，拓宽了职场类节目的题材领域。节目以工作节奏快、强度高、专业性强的证券行业为切口，真实记录了9名实习生在4位带教导师的指导下不断进步、不断成长的故事。从面试时的四大象限考核、导师压力面试，到入职后的整理会议纪要、制作行业分析报告等课题，节目所有的内容设置都源于真实的工作场景，有着浓烈的实战氛围，展示了即将毕业的学生初入职场的状态，直面这一群体所遇到的普遍的职场成长问题。节目播出后，不少话题在社交网络上引发大规模讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从社会服务属性到互动求职、职业体验类型，职场类节目已迭代升级。从《闪闪发光的你》引发丰富的社会话题来看，当下的职场类节目创作不仅要成为一本实用的“职场指南”，更要肩负起社会责任感，给予奋斗中的年轻人温暖和引导，遴选出年轻群体感兴趣、有价值的话题，引导他们从不同维度展开思考，在兼顾真实性、专业性与可看性的同时，帮助年轻人建立对职场的正确认知、促进就业和社会发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卢布上的白俄罗斯风情（国家人文地理）]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0517/c1012-32105116.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/08/rmrbhwb2021051708p27_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　位于白俄罗斯格罗德诺州的米尔城堡群。<br /> 　　白俄罗斯驻华大使馆供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/08/rmrbhwb2021051708p28_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　身穿民族服装的白俄罗斯少女。<br /> 　　白俄罗斯驻华大使馆供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　一望无垠的平原、郁郁葱葱的森林、矗立千年的城堡……热情好客的白俄罗斯人为拥有如此丰富的自然景观而自豪，更愿意向远道而来的游客介绍白俄罗斯的人文景观，包括建筑、文学、音乐、舞蹈等。而这些享誉世界的人文元素，大多展现在白俄罗斯纸币——卢布的图案里。</p> <p> 　　2016年版50卢布面值的纸币选取了艺术主题，主图是位于格罗德诺州的米尔城堡群。这座石头城始建于15世纪末至16世纪初，几次易手之后留下了白俄罗斯历史演进的足迹。起初，城堡展现出宏伟的哥特式风格；数十年之后，地位显赫的拉济维尔家族成为了城堡主人，并在改建中为其注入了文艺复兴的崭新风格。而后400多年间，米尔城堡的主人换了又换，这一建筑群也在不断修缮中叠加起不同的风格。到了苏联卫国战争时期，德国法西斯一度将米尔城堡作为犹太人的聚居所。1947年，政府着手保护这一历史建筑。2000年时，联合国教科文组织将其认定为世界文化遗产。如今，在50卢布面值的纸币上，可以看到米尔城堡四方形的建筑群拐角处标志性的塔楼。四面体的塔身、八角的塔顶、墙面富于变化的装饰设计都展现出艺术性，而城堡完善的防御装置也显示了极强的功能性和实用性。</p> <p> 　　2000年版100卢布面值的纸币别出新意地选取了芭蕾舞《最爱》的场景，另一面则呈现了白俄罗斯首都明斯克的白俄罗斯芭蕾国家剧院图案。白俄罗斯芭蕾是世界艺术之林的佼佼者。瓦连京·耶利扎里耶夫是白俄罗斯最有名的芭蕾舞剧导演之一。1980年首演的芭蕾舞剧《斯巴达克斯》是其代表作，精彩的表演深受观众喜爱。近年来，中国与白俄罗斯广泛开展文化交流。在中国举办“白俄罗斯文化日”活动期间，观众有机会在家门口欣赏白俄罗斯芭蕾舞蹈家的精湛表演。</p> <p> 　　2000年版5000卢布面值纸币上的明斯克体育馆冬季运动训练中心、2016年版500卢布面值纸币上的明斯克市白俄罗斯国家图书馆等设计元素，呈现出这个国家多元的软实力。</p> <p> 　　若说白俄罗斯清新美好的自然风光给人以宁静舒适的享受，那么以白俄罗斯卢布纸币上的人文景观为线索，探寻白俄罗斯深厚的人文底蕴，会让人更全面地读懂这个国家。&nbsp;</p> <p> 　　（海外网&nbsp;吴正丹整理）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[非遗协会中医药委曹洪欣：中医药是打开中华文明宝库的钥匙]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104662.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161601000004992009496.JPG" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">中国非物质文化遗产保护协会中医药委员会会长曹洪欣。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者李楠桦）5月15日，由文化和旅游部非物质文化遗产司和资源开发司指导，中国非物质文化遗产保护协会主办的第二届中国丹寨非遗周在贵州丹寨万达小镇开幕。在16日上午举行的少数民族医药非物质文化遗产论坛上， 中国非物质文化遗产保护协会中医药委员会会长曹洪欣表示，中医药是包括汉族和少数民族医药的统称，是打开中华文明宝库的钥匙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《“健康中国2030”规划纲要》提出，到2030年，中医药在治未病中的主导作用、在重大疾病治疗中的协同作用、在疾病康复中的核心作用得到充分发挥。曹洪欣表示，我国颁布了一系列政策措施，支持中医药服务人民健康。而中医对于健康有很多超前的理念和认识。曹洪欣举例，比如中医讲究“形与神俱”，指的是形体健康，精神意识、思维活动健康；比如中医还讲究“阴阳平衡、脏腑和调”等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家中医药管理局孙达：扶持少数民族医药事业发展 重点干好这“三件事”]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104661.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者李楠桦）5月15日，由文化和旅游部非物质文化遗产司和资源开发司指导，中国非物质文化遗产保护协会主办的第二届中国丹寨非遗周在贵州丹寨万达小镇开幕。在16日上午举行的少数民族医药非物质文化遗产论坛上，国家中医药管理局党组成员、副局长孙达表示，少数民族医药是我国中医药的重要组成部分，是中华民族在几千年生产、生活实践和与疾病作斗争中逐步形成并不断丰富发展的医学科学，扶持少数民族医药事业发展是我国医药卫生事业的既定方针。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161558000201411090669.JPG" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">国家中医药管理局党组成员、副局长孙达。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙达指出，扶持少数民族医药事业发展重点要做好以下三方面工作：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是大力支持少数民族医药，共同参与中医药振兴发展重大工程。将进一步提高对传承发展中医药尤其是少数民族医药创新发展重要性的认识，抓住机遇，推动少数民族医药传承发展，充分发挥其在深化医改和健康中国建设中的价值作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是大力支持民族地区做好少数民族医药非物质文化遗产保护工作。少数民族医药是中医药的重要组成部分，在新时代新格局下，只能加强不能削弱，要充分发挥少数民族医药资源优势，在补齐少数民族和民族地区发展短板中担当作为。要站在弘扬中华优秀传统文化，增强民族自信和文化自信的高度，保护好、发掘好、发展好、传承好少数民族医药非物质文化遗产的精华。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是大力支持并推动少数民族医药参与助力构建人类卫生健康共同体，中医药已成为我国与世界各国开展人文交流，促进东西方文明交流互建的重要内容。我们应当充分发挥少数民族医药特色优势，积极参与中医药“一带一路”建设，加强与其他国家传统医药交流互建，帮助各国抗击疫情，助力构建人类卫生健康共同体。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二届中国丹寨非遗周：推动非遗旅游融合发展、助力乡村振兴]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0515/c1012-32104353.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/16/ad7a7a5e-c7e9-45f2-9689-3936056d6cd6.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网丹寨5月15日电 （记者鲁婧） 5月15日上午，为期9天的第二届中国丹寨非遗周在丹寨万达小镇开幕，云上丹寨再次迎来国家级非遗盛会。来自全国各地的非遗项目代表性传承人、文化和旅游行业专家、学者，共话非遗与旅游融合发展助力乡村振兴。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151632000386326716564.jpg" style="width: 600px; height: 302px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周开幕式。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协文化文史和学习委员会副主任雒树刚，文化和旅游部党组成员、中国非物质文化遗产保护协会会长王晓峰，国家中医药管理局党组成员、副局长孙达，贵州省副省长谭炯，万达集团董事长王健林等领导嘉宾出席开幕仪式并致辞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>共话非遗旅游融合发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为本届非遗周重要活动之一，第二届中国非遗与旅游融合发展论坛于开幕式当天举办。本次论坛由文化和旅游部非物质文化遗产司、资源开发司指导、中国非物质文化遗产保护协会主办。旨在深挖丹寨非遗周举办的目的和意义，推动国家丰富的非遗项目和旅游融合发展，让非遗在经济社会发展中发挥更大的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协文化文史和学习委员会副主任雒树刚，中国艺术研究院研究员吕品田、中国旅游研究院院长戴斌、北京第二外国语学院旅游管理学院院长邹统钎和中央民族大学教授林继富应邀发表主旨演讲，内容涉及“非遗进景区的重要意义”“以生活的文化多样性维护促进旅游发展”“融入乡村振兴的文化生态保护区建设”等内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海大学上海美术学院副院长金江波教授还和文化和旅游部民族民间文艺发展中心主任兰静等4位嘉宾就“如何处理非遗保护与旅游发展之间的关系”等话题展开圆桌讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“民族医药”丹寨行深受关注</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为本届非遗周最大的亮点之一，中国非物质文化遗产保护协会中医药委员会专门组织了“民族医药”丹寨行活动。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151632000589595665101.jpg" style="width: 600px; height: 370px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周“名医义诊”活动。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日，在非遗周开幕式结束后，中国非物质文化遗产保护协会中医药委员会，邀请全国各地的名医代表，为丹寨游客免费义诊，开展十大名医义诊活动。此项活动受到广泛关注，早在5月13日，义诊预约系统的专家号开放不到半天就被抢空。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者获悉，5月16日上午，非遗周将举办首届少数民族医药非物质文化遗产论坛，届时，来自全国各地的传统医药名家和非遗代表性项目传承人将共同探讨少数民族医药作为非物质文化遗产如何保护、传承和创新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>来自全国的非遗体验多姿多彩</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 强调体验性，让更多人了解非遗、感受非遗。在非遗周期间，中国十大非遗绝技秀在丹寨万达小镇轮番上演。有被誉为“灯中之王”的奉贤滚灯、有被誉为“中国戏剧界活化石”的傩戏中的“上刀山下火海”，还有来自山西太原的风火流星、来自河南开封的撂石锁等非遗项目，为游客带来不一样的非遗体验。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151633000183078765092.jpg" style="width: 600px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周“千人手绘蜡染千鸟图”活动。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 贵州省文旅厅在丹寨举办“遇见多彩贵州——贵州非物质文化遗产展”，展出包括蜡染、刺绣、剪纸等近百个非遗代表性项目，多彩贵州非遗周末聚、千人手绘蜡染千鸟图也在此期间上演，内容丰富多彩，让游客目不暇给。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>保护发展非遗促进乡村振兴</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与首届相比，第二届中国丹寨非遗周规模更大、参展人数更多，共遴选106项非遗项目、204位传承人参展。在贵州省文旅厅指导下，黔东南州联合各方主办了“锦绣黔东南”——黔东南民族文化生态保护实验区非遗工坊成果展。十余项多民族非遗歌舞表演、几十个传统工艺类非遗项目、超百位现场展示非遗技艺的传承人、百余组反映黔东南文化遗产的摄影作品、上万件非遗文创产品，在此次成果展上悉数亮相，向人们展示非遗帮助人们由脱贫走向致富的生动实践成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国丹寨非遗周，不仅是非遗人的年度盛会，更是游客的狂欢。5月15日，全国首个非遗自驾游活动——“寻访黔东南最美非遗”大型自驾游活动同步启动，这是一项将自驾旅游与非遗体验相结合的大型落地活动，来自全国的自驾游爱好者可以跟随车队在青山秀水之间，纵情感受丹寨的美景和非遗技艺。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151633000371554193820.jpg" style="width: 600px; height: 361px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">第二届中国丹寨非遗周“寻访黔东南最美非遗”大型自驾游活动。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，非遗周闭幕式上，主办方将发布最佳非遗自驾游线路，吸引更多自驾游爱好者前来开展非遗自驾之旅，带动丹寨乃至黔东南的非遗旅游融合发展，助力贵州乡村振兴。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国乒东京奥运会参赛名单公布：马龙、陈梦领衔 刘诗雯无缘单打]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104636.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者胡雪蓉）16日，中国乒乓球协会正式公布了中国乒乓球队东京奥运会参赛名单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男线方面，“大满贯”得主马龙以及现世界排名第一的樊振东出战男单比赛，马龙、樊振东和许昕参加男团比赛。女线方面，现世界排名第一的陈梦和“00后”小将孙颖莎参加女单比赛，伤愈复出的刘诗雯与陈梦、孙颖莎共同出战女团比赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在P卡的选择上，男、女队主教练权衡单、双打实力和打法特点，综合考虑为2024年巴黎奥运会积蓄后备力量的战略规划，最终选定王楚钦和王曼昱两位小将。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次东京奥运会参赛名单的选拔工作是根据《体育总局办公厅关于做好2020年东京奥运会参赛选拔工作的通知》(体竞字〔2019〕107号)、《乒乓球项目参加东京奥运会选拔办法》文件要求，由教练组集体讨论后提出参赛运动员建议名单，经选拔工作领导小组讨论并报中国乒乓球协会主席办公会研究通过后，报国家体育总局核准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国乒乓球队东京奥运会参赛名单：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 混合双打：许昕/刘诗雯</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女子单打：陈梦、孙颖莎</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男子单打：马龙、樊振东</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女子团体：陈梦、孙颖莎、刘诗雯 P卡：王曼昱</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男子团体：马龙、樊振东、许昕 P卡：王楚钦</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[定了！ 成都大运会将于2022年6月-7月举行]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104580.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161018000448551357901.png" style="width: 600px; height: 606px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">国际大体联（FISU）微博截图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者杨磊）5月15日晚，经国际大学生体育联合会（FISU）、中国大学生体育协会和成都大运会组委会协商确认，成都2021年第31届世界大学生夏季运动会将于2022年6月26日至7月7日举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> FISU代理主席Leonz Eder表示：“我很高兴我们能为成都2021世界大运会的举办确定一个合适的日期。尽管成都大运会组委会已经为今年的赛事启动做好了准备，但考虑到全球疫情形势，国际大体联与组委会共同决定，延期举行这届赛事，以保证这届赛事能够在最佳的体育和社会条件下举办。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都大运会原定于今年8月举行，共设置射箭、篮球、排球等18个比赛大项，比赛训练场馆49处，包括新建场馆13处、改造场馆36处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月，考虑到全球疫情形势、国际旅行限制等因素，国际大学生体育联合会与中国大学生体育协会及成都大运会组委会共同商议后，作出了推迟举办成都大运会至2022年的决定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文绮华：用新的想法、好的创意、优质的服务吸引游客来澳门旅游]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104593.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210516/33/15466015880104456005.jpg" style="width: 400px; height: 231px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，澳门周活动来到了江苏，澳门特别行政区政府旅游局局长文绮华在活动现场介绍了澳门旅游业的状况和本次江苏澳门周的新亮点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文绮华提到，澳门卫生当局与内地卫健委一直保持密切沟通，将防疫工作放在第一位，保障两地居民的健康。目前，澳门正在加紧通关简化工作，将会给大家带来更便捷的通关服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到澳门旅游业恢复情况，文绮华说：“今年‘五一’期间，澳门旅游业的表现良好。5月1日当天，来澳门的游客达到了4.5万人左右。小长假期间，平均每天有3.3万人左右，比今年春节和去年‘十一’黄金周要好很多，这是政府和各个业界共同努力的结果。澳门即将推出包括水上乐园在内的新旅游产品，希望在暑期可以迎来更多旅客。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文绮华还提到，旅游作为比较综合性的行业要去串联不同类型的产品和服务，目前正在开发各项精品游，在保留传统旅游路线的前提下发展新服务，比如个性化私人订制游，用新想法、好创意吸引旅客来澳门游玩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于本次江苏澳门周，澳门特别行政区文化局在文化板块带来了集合多家澳门文创公司的澳门好店，还有澳门非物质文化遗产——龙须糖。澳门贸易投资促进局也带来了多家澳门制造澳门品牌，为来到南京的游客展现澳门特色。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传承百年舞狮技艺 罗梁体育总会为江苏澳门周带来“点睛”一笔]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104591.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210516/14/4300314051800431162.jpg" style="width: 400px; height: 231px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在“江苏澳门周”活动期间，游客可以随时在舞台上看到精彩的舞龙舞狮表演。据了解，这是致力于传承发扬武术和舞龙舞狮运动的澳门罗梁体育总会为南京市民和游客带来的表演。澳门罗梁体育总会理事长潘敬文在活动期间表示，“舞龙、舞狮是欢乐的、富有激情的表演，我们在旅游景区安排这样的表演，希望能给游客留下新颖、深刻的澳门印象。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 潘敬文介绍，本次活动，罗梁体育总会主要的表演是舞龙、舞狮和武术。在开幕式上有一个在澳门传承了一百多年的仪式，就是邀请德高望重的人士为龙狮点睛，点睛仪式完成后将会表演一个舞狮与武术相结合的节目，这一节目充满了澳门当地特色。此外，还会在当晚展示内地少见的夜光龙，即表演时将关闭所有的灯光，只留下舞台上龙身上的荧光灯，就像一条龙在夜空中舞动。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210516/56/14227946685688432220.jpg" style="width: 400px; height: 231px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “政府的体育旅游激励计划，对民间体育会有正面的影响。由于文体活动需要人才培训，体育加旅游政策出台后，澳门居民对舞龙舞狮的认识更加广泛，鼓励了很多青少年加入舞龙舞狮的培训，不仅为我们带来了大量人才，也使人才质量有了明显提升。作为澳门人，我们期待在体育加旅游方面出一份力，承担一份社会责任。”潘敬文说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，澳门与内地的龙狮文化团体已经有长期的交流合作，以这次江苏澳门周为例，他们很期待罗梁体育总会展现一些新颖的、具有创意的表演，罗梁体育总会平时也会关注内地出色的表演，做到各地互相交流，取长补短。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陈志玲：澳门致力于为游客打造多元化的旅游体验]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104590.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210516/70/15269520247025200962.jpg" style="width: 400px; height: 231px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在本次江苏澳门周活动期间，永利澳门亮相。永利澳门有限公司副主席兼执行董事陈志玲表示，澳门和江苏都有着悠久的文化和丰富的历史，在文化旅游方面有着很多共同点。本次江苏澳门周中，永利全力支持澳门特区政府，在线上、线下推广澳门的多元服务，游客可在江苏澳门周体验永利皇宫和永利澳门的特色旅游景点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为建立澳门美食之都的美称，永利澳门举办了中国八大菜系大师班，邀请了五湖四海来的名厨到永利学院和澳门旅游学院、澳门科技大学与澳门本地厨师们切磋交流。“希望澳门的厨师们能够供不断学习，也让澳门的美食之都作为一个平台，把我们的中华美食推到国际平台，让旅客感受这种体验式旅游。”陈志玲表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈志玲认为，澳门不只有深厚的历史文化底蕴，还有多元化的文化旅游活动，以及国际型旅游设施，所以澳门拥有体验式文化旅游的优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈志玲介绍，今年的“五一”黄金周是疫情后澳门旅游非常重要的一个黄金周，呈现出澳门旅游业的安全复苏，体现了澳门特区政府在防疫控措施上面做的非常到位。另外，永利澳门在很多城市中的推广效果也非常好。5月1日当天是澳门在发生新冠疫情后单日入境人数的最高点，有4万多的游客入境澳门。“五一”期间，有16万以上的游客来澳门旅游。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈志玲表示，澳门旅游业一直在向着多元化方向发展。“旅客到澳门可以游玩更多的景点，也可以到永利体验到个性化服务，让内地朋友们来澳门其实不只是旅游，还可以感受到我们的文化、关注我们的体育，所以现在旅客来澳门都会有全新的感受。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[潘永权：加强体育跨界融合 为澳门旅游业创造更多可能性]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104589.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一连四天的 “江苏澳门周”于5月14日在南京夫子庙大成殿广场正式拉开序幕 , 多个澳门政府部门、多家澳门企业机构以及商会都参与了这次盛会。本次活动通过大型路展、会展推介会、美食推广活动等把澳门丰富的旅游、文化、文创、体育等特色元素展示给江苏居民和游客。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161120000507300773058.jpg" style="width: 600px; height: 399px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特别行政区政府体育局局长潘永权谈到 , 在“江苏澳门周”中 , 南京的市民和游客能够看到澳门每年举办的大型品牌活动的推广 , 这些都是澳门历史悠久有极具特色的大型赛事 , 希望能够让南京市民感受到澳门城市的活力。未来，澳门也会借助这些大型品牌体育活动的影响力与其他不同元素结合 , 如文创、旅游、美食等 , 通过体育这个平台把不同的元素都迭加起来 , 这样不仅有助于澳门体育活动的推广 , 同时也对其他合作领域起到积极的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在被问到体育在助力澳门经济后疫情时代中的角色时 , 潘永权表示 ：“我们希望在疫情稳定以后 , 多举办一些大型的体育活动 , 除了促进澳门不同行业的经济发展外 , 也希望可以增加澳门居民参与活动的机会 , 让澳门居民透过体育活动改善身体素质。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以体育作为平台的旅游发展方向已成为澳门旅游的一大重点 , 体育将会继续与不同领域进行跨界融合。“未来一段时间 , 相信除了一直跟澳门旅游局合作的体育旅游外 , 我们可能更多地去尝试与其他不同行业和和领域融合。因为在体育产业中，体育旅游拥有非常大的发展空间，也需要与不同的行业进行合作，擦出新的火花，发挥更大作用。同时我们也希望在体育平台上做出更多的贡献，既是为了澳门经济，也是为了澳门居民的身体健康。”潘永权局长透露。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于澳门下半年的体育活动计划，潘永权表示，很多大型国际比赛是需要来自各个国家的运动员来参与，但由于新冠疫情的原因，所以目前下半年已计划好的国际性体育活动只有第68届澳门格兰披治大赛车和第40届国际马拉松比赛。目前澳门体育局也正在商议大湾区的比赛和体育交流，希望通过联动大湾区吸引大湾区的居民来到澳门观赛和旅游。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刘伟明：内地市场一直是澳门企业拓展业务的主要对象]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104588.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “江苏澳门周”于5月14日开幕，吸引了许多澳门企业推广澳门品牌，澳门制造和葡语系国家的产品也亮相“江苏澳门周”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门贸易投资促进会行政管理委员会主席刘伟明表示，本次“江苏澳门周”共有23家企业展位，另外很多不能来的企业也提供了产品做委托展示，多角度助力推广澳门，方便江苏的朋友或旅客进一步认识更多的澳门品牌。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161035000441223668219.jpg" style="width: 600px; height: 399px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年澳门贸易投资促进局已组织澳门不同会展业界代表赴大湾区城市，积极推广旅游和会展优势。对于下半年澳门会展业前景，刘伟明表示很看好，并提到下半年会有不同的会展活动，包括旅游，文创，工业等多元会展活动，透过参与会展带动旅游及社区经济，强化旅游加会展的联动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次澳门周活动来到南京，刘伟明表示，在会展商贸合作方面，江苏省政府及企业长期积极参与澳门大型经贸会展活动。近十年来，峰会活动的影响力持续扩大，已发展成为苏澳两地联系葡语国家的重要桥梁和纽带。澳门贸促局将继续支持和配合举办“工商峰会”和期间的平行展览，通过会展平台，为苏澳以至宁澳的企业与葡语国家企业对接，创造更多商机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “内地市场具有贸易体量庞大、发展空间广阔、产业形态多元、产业链较完整、优惠政策力度较大、市场开放程度日益提高等特点，一直是澳门企业拓展业务的主要对象之一。”刘伟明表示，无论是透过澳门周还是澳门自己举办的一些活动，要带领澳门会展业的朋友到内地去跟同行会展业界商讨，澳门只有跟内地之间商务联动，才会把会展这个板块做得更好。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年中国·宝泉健身瑜伽嘉年华开幕]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104567.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者胡雪蓉）15日，2021年中国·宝泉健身瑜伽嘉年华在河南新乡宝泉秘境开幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动由国家体育总局社会体育指导中心、全国健身瑜伽指导委员会主办，河南省社会体育事务中心、新乡市体育局、辉县市人民政府协办。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160945000586790730175.jpg" style="width: 600px; height: 372px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">开幕式现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国·宝泉健身瑜伽嘉年华作为2021年全国健身瑜伽主要赛事首站，是全国性健身瑜伽盛会。本次活动有来自全国各地的上千名瑜伽经营管理者、健康产业专家学者、瑜伽爱好习练者参加。活动包括名师公开课、空中瑜伽展演、宝泉“瑜伽之夜”欢乐派对等精彩内容。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160946000190926328452.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">活动现场。主办方供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据活动主办方相关负责人介绍，2021年中国·宝泉健身瑜伽嘉年华是一次文体旅深度融合的有益尝试，希望通过搭建一个瑜伽展示的平台，让更多人在了解瑜伽、学习瑜伽、享受瑜伽的同时，知道宝泉景区、了解新乡、体验河南文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国健身瑜伽嘉年华是由国家体育总局社会体育指导中心官方主办的健身瑜伽活动IP，旨在推动城市体育产业发展，提升“全民健身”理念，推广健身瑜伽运动发展，展示瑜伽习练者风采。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全民健身|增强腹肌！控制雪板滑出自信]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104515.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">编者按：2022年2月4日，第24届冬季奥林匹克运动会将在北京举行。届时，世界目光也将再次投向全球首座“双奥之城”——北京。围绕“简约、安全、精彩”的办赛要求，冬奥筹办步入全力冲刺、全面就绪、决战决胜的关键时期。与此同时，以筹办北京冬奥会、冬残奥会为契机，我国大众冰雪运动发展乘势而上，“北冰南展西扩东进”，冬季夏季各具特色、冰上雪上全面开花，冰雪产业迸发活力，“带动三亿人参与冰雪运动”前景十分广阔。4月10日，恰逢冬奥倒计时300天，人民网推出“冬奥倒计时”栏目，为冬奥筹办冲刺阶段加油鼓劲，共迎一年后的精彩华章！</span></p> <p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/14/9b9404aa-ab3d-4d21-886a-5d2e3fa2e049.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 滑雪会使用到腹部肌肉群，卷腹是在增强腹肌的同时，也不会给背部带来更多的压力，因此被认为是一项理想运动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> TIPS：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、仰卧，双腿弯曲，双脚放在地上，将手放在耳朵后面，肘<span style="text-indent: 2em;">部分开，然后收缩腹部，同时收拢腹部，使肩膀脱离地面。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2、</span>保持头部直立，在整个运动过程中将视线保持向上。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105141515000425845261625.jpg" style="width: 600px; height: 786px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color: rgb(165, 42, 42);">阅读更多：</span><a href="http://ent.people.com.cn/GB/436846/436913/437283/index.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank"><span style="color: rgb(165, 42, 42);">》》》冬奥倒计时</span></a></strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千人绘蜡染《千鸟图》 苗族绣娘说非遗传承]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104516.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网记者 鲁婧</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/16/ad7a7a5e-c7e9-45f2-9689-3936056d6cd6.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> “妈妈教女儿，女儿再教女儿，一代教一代，就传承下来啦。”丹寨苗族秀娘说非遗传承：“我们画圆不用圆规，画线不用尺子，画这些鸟不用打草稿，都是随手画。飞起来啦，就活起来啦！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日，第二届中国丹寨非遗周开幕，非遗秀、绝技秀，蜡染、银饰技艺展，还有特色美食、名医义诊、学术论坛……从技艺展示到学术研讨、从休闲娱乐到医学健康，非遗周活动内容丰富，令人目不暇给。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为非遗周的重要活动之一，千人手绘蜡染《千鸟图》吸引了大批游客驻足观看。在活动中，一位苗族绣娘接受采访，向现场观众介绍了自己的手绘心得。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蜡染是丹寨著名的非物质文化遗产代表性项目，锦鸡又是苗族的吉祥图腾，非遗周期间，组委会计划组织千人手绘蜡染千鸟图。游客可以在非遗技艺传承人，这些苗族绣娘的指导下，体验在百米长卷上绘制蜡染锦鸡图案，在这幅创记录的蜡染长卷上留下自己的手笔。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[圆梦冬奥 融合共享 北京冬奥组委举办2021年全国助残日主题活动]]></title>
            <link>http://ent.people.com.cn/n1/2021/0516/c1012-32104564.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160941000279008722644.jpg" style="width: 600px; height: 260px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">活动现场。北京冬奥组委供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者胡雪蓉）今年5月16日是第三十一次全国助残日。15日，北京冬奥组委举办了2021年全国助残日主题活动。北京冬奥组委副主席、中国残联副主席、理事长周长奎，北京冬奥组委专职副主席兼秘书长韩子荣，北京冬奥会和冬残奥会运动员委员会主席杨扬等有关领导和嘉宾出席活动。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160941000547286481025.jpg" style="width: 600px; height: 381px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">周长奎致辞。北京冬奥组委供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 周长奎在致辞中表示，弘扬残奥精神，促进残疾人融合发展，推动构建包容性社会，是举办冬残奥会的重要目的。北京冬奥组委会在推广冬季运动、传播残奥精神、推动无障碍建设、培训助残技能、宣传残奥文化等方面做了大量工作，将为提升全社会扶残助残意识，推动完善惠残举措，鼓励残疾人奋发进取、融合共享发挥重要作用，并将留下丰厚的残奥遗产。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160942000196165416111.jpg" style="width: 600px; height: 300px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">韩子荣（中）向残疾人代表、残奥国家队运动员代表赠送残奥教育读本和北京冬残奥会宣传推广品。北京冬奥组委供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 韩子荣和中国残联有关负责同志为北京市、河北省张家口市残疾人代表、残奥国家队运动员代表赠送了残奥教育读本和北京冬残奥会宣传推广品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨扬代表运动员发表了“残奥运动促进残疾人融合发展”的倡议，呼吁大家携起手来，打破歧视与偏见，给予残疾人更多的关爱。北京冬奥宣讲团成员刘玉坤做了“绽放生命 超越梦想”的宣讲，结合亲身经历抒发了对残奥运动的热爱、对残奥精神的执著追求，激励残疾人通过残奥运动凝聚信心和勇气。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105160942000421334272243.jpg" style="width: 600px; height: 337px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">北京冬残奥会全国助残日纪念封发行。北京冬奥组委供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为引导社会关注、支持残疾人和残奥运动，活动中，北京冬奥组委发布了全新上市的北京冬残奥会主题系列特许商品，联合中国邮政集团有限公司北京分公司发行了北京冬残奥会全国助残日纪念封，松下电器集团中国东北亚公司向中国残疾人福利基金会捐赠了物资，专门用于残疾人运动员的训练和生活，全力支持中国残疾人体育运动事业的发展。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
