<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[环保频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[环保频道]]></title>
            <link>http://env.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[环保新闻]]></description>
        <link>http://env.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:27:12</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[生态吉林 奋发有为]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106518.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 何欣禹</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/08/rmrbhwb2021051808p37_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　长白山紫貂。<BR/>　　葛群安摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/08/rmrbhwb2021051808p36_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　长春净月潭瓦萨国际滑雪节，游客畅享冰雪乐趣。<BR/>　　人民网记者李 洋摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/08/rmrbhwb2021051808p38_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　吉林省白城市镇赉县莫莫格湿地的白鹤。 <BR/>　　潘晟昱摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　2018年5月，习近平总书记在全国生态环境保护大会上提出新时代推进生态文明建设的根本原则，强调要加快构建生态文明体系。习近平总书记五年三次视察吉林，着重强调了生态文明建设，为吉林省加强生态环境保护和美丽中国建设指明了前进方向。</P><P>　</P><P>　　2018年9月，习近平总书记在吉林省查干湖考察时强调，良好生态环境是东北地区经济社会发展的宝贵资源，也是振兴东北的一个优势。要把保护生态环境摆在优先位置，坚持绿色发展。</P><P>　　保护好吉林省的绿水青山、冰天雪地，是推动吉林高质量发展、实现全面振兴全方位振兴的必然要求。近年来，吉林省坚定不移贯彻落实习近平总书记重要指示，以习近平生态文明思想为重要引领，坚持绿色转型和可持续发展，推进山水林田湖草沙系统修复工程。白山松水间，保护生态与发展生态产业相得益彰，绿色种植与绿色经济方兴未艾。</P><P>　</P><P>　　1.&nbsp;鱼跃鹤舞人欢笑</P><P>　　查干湖，意为“白色圣洁的湖”，主体位于松原市前郭尔罗斯蒙古族自治县境内。从地图上看，它就像一颗蓝宝石镶嵌在吉林省西部。</P><P>　　记者来到查干湖，正赶上增殖放流的季节，渔场职工张文在湖畔忙前忙后，顾不上多说：“要捕鱼还得先养鱼，我们现在都用6寸网眼，5斤以下的鱼都能漏掉，小鱼会继续生长！”</P><P>　　“查干湖保护生态和发展生态旅游相得益彰，这条路要扎实走下去。”距离习近平总书记考察查干湖近3年，查干湖的人们始终牢记总书记的嘱托。</P><P>　　“严把项目准入和建设关口，未经审批的项目一律不允许开工建设，最大限度减少湖区生态压力。”查干湖旅游经济开发区管委会副主任闫来锁说。</P><P>　　远眺查干湖，碧波荡漾，一望无际，头顶不时有候鸟飞过。“以前的查干湖可比不上现在这般美。”闫来锁在查干湖工作了30来年，对查干湖的变化了然于心。吉林省西部从前“十年九旱”，湖泡、湿地面积萎缩，查干湖也一度由近500平方公里缩小到50多平方公里。</P><P>　　引松（松花江）济查、退耕还湿还草还林，种植水生植物，多年来，吉林省实施一系列重大水利和生态工程，致力于改善查干湖的环境。2013年，一场更为浩大的河湖连通工程在吉林省西部展开：湖泡间的“毛细血管”被打通，再也不会面临汛期洪涝、枯水期干旱的尴尬问题。一张河湖相济的巨大水网密织开来。</P><P>　　河湖连通给查干湖引来了活水并带来充足补给，湖水碱性减弱，更适宜水生动植物生长。吉林省西部的小气候也因此发生变化，降雨量增加，湿地供水充足，植被逐渐恢复，鸟儿更爱来了。“山水林田湖草是生命共同体”在这里生动展现。</P><P>　　在白城市镇赉县的莫莫格湿地，丹顶鹤自在翱翔，它们已成为这里的留鸟。听当地人说，每年，国家一级保护动物白鹤也会在这里停留。如今，莫莫格湿地已成为东亚候鸟迁徙通道上的重要停歇地。白城市大安县嫩江湾国家湿地公园，风景同样宜人：芦苇丛生，碧水蜿蜒，水鸟、野鸭随处可见，这里已是灰鹤、白鹭、苍鹭筑巢繁衍的家园，更是市民休闲游玩的乐园。</P><P>　　2.&nbsp;山绿水清虎豹现</P><P>　　记者前往长白山时，一路都有森林相伴。道路两侧白桦林立，远方是成片的松林。</P><P>　　长白山林区，曾是新中国森林工业的摇篮、国家重要的商品材基地，为国家建设作出过重要贡献。出于保护环境、经济结构转型的需要，2015年4月1日，吉林省大刀阔斧，全面停止重点国有林区商业性采伐，坚定走上绿色转型之路。</P><P>　　59岁的宋秀林过去就在白河林业局红石林场工作：“我从小就在长白山下长大，大半辈子都与林场有关。但为了保护这片绿色，一切都值！”像他这样的伐木工人，有的外出务工，有的就近择业，宋秀林则到镇上的一家公司从事桦树汁生产，月入三四千。随着长白山全域旅游不断推进，生态种植、特色旅游产品生产、旅游服务等方面的就业机会大大增加。长白山逐渐走出了一条森林保护、生态旅游多管齐下的高质量发展之路。</P><P>　　在这过程中，生态保护始终被放在首要位置。</P><P>　　作为东北亚地区重要的生态屏障，长白山区具有极其丰富的物种资源。成立于1960年4月的长白山自然保护区，是长白山区最核心的区域，被誉为世界少有的“物种基因库”和“自然博物馆”。如今，整个长白山自然保护区森林覆盖率超过95%，已发现的野生动物有1586种。东北虎、东北豹、紫貂、中华秋沙鸭、黑熊等国家重点保护动物在这里繁衍生息，生物多样性得到极大保护。</P><P>　　车行路上，不时能看到注意野生动物的慢行提示。“在我们这儿开车一定不能太快，以免撞上野生动物。”宋秀林说。</P><P>　　自2000年起，吉林省全面禁止猎捕陆生野生动物；2006年，吉林省开始实施野生动物损害补偿制度。党的十八大以来，长白山管委会相继投入100多亿元实施一系列生态保护项目和生态修复项目，坚持生态保护“红线”，为野生动物的栖息繁衍提供更加安全优质的环境。</P><P>　　野生动物越来越多了。在长白山东部的边境城市珲春，当地人正兴奋地谈论刚刚出现的东北虎。4月14日和4月26日，东北虎豹国家公园“天地空”实时监测系统在珲春境内两次拍摄到野生东北虎的视频画面，其中一次，更是捕捉到了东北虎追逐梅花鹿的罕见镜头。放眼整个吉林省，野生东北虎、东北豹的数量已由2014年的27只和42只，分别增加至现在的37只和48只。</P><P>　　3.&nbsp;黑土地充满活力</P><P>　　坚持生态优先，生态红利日益突显。在吉林，到处都是绿色发展带来的生机。从吉林松原到白城，沿路都能看到白色的风力发电机在不停转动，阳光下整齐排列的光伏发电板如蓝色的波浪。在这里，一项“陆上风光三峡”工程正紧锣密鼓地加速进行。</P><P>　　何为“陆上风光三峡”？松原、白城等地风光资源丰富、未利用土地多，瞄准这一优势，吉林省规划在这里建设国家级新能源生产基地。在白城市的384个村，均建设有平均500千瓦的村级光伏电站，村级光伏电站产生的收益用于公益性岗位支出，成为白城市脱贫攻坚的重要手段。</P><P>　　将生态资源优势化为绿色转型的引擎，吉林省借此契机，加快推进能源结构调整，培育壮大节能环保产业，促进产业结构优化升级。</P><P>　　活力不止于此。在位于大安市海坨乡的中科佰澳格霖农业发展有限公司，工作人员为记者展示了无人机拍摄的实时镜头。屏幕上，灰白色的地块散落分布，有些地块，则呈现出象征生命力的黑褐色。很难想象，这里曾经全被盐碱覆盖。</P><P>　　位于吉林省西北部的大安市，是全省盐碱地最为集中的地区之一。经过5年攻坚，中科佰澳完成了对6.5万亩盐碱地的改造，使这里长出了受市场欢迎的弱碱性水稻。</P><P>　　盐碱地变“鱼米乡”，黑土地也越养越肥。从长白天池到向海之滨，从松江雾凇到查干鱼趣，一幅建设美丽吉林的壮丽画卷徐徐展开。中东西“三大板块”功能区建设统筹推进，蓝天、碧水、青山、黑土地、草原湿地“五大保卫战”全面实施，查干湖、东辽河治理保护等标志性战役取得重大成果。</P><P>　　吉林省始终将生态环境保护作为重大民心工程和民生工程，以生态环境质量改善的实际成效取信于民、造福于民。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿色发展 久久为功（新时代新步伐）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106519.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>尹 婕</author>
            <description><![CDATA[<P>　　守护好绿色生态“家底”、切实担负起生态环保责任、走好高质量发展之路。这是生态资源大省吉林正在书写的美丽中国建设篇章，也是当下中国大地上铺展的生态文明建设画卷。</P><P>　　2018年5月18日至19日，全国生态环境保护大会召开，习近平总书记在大会上强调，生态文明建设是关系中华民族永续发展的根本大计。从“千年大计”到“根本大计”，生态文明建设被提升到新的高度。这次大会总结并阐述了习近平生态文明思想，宣示着生态文明建设在决胜未来中的战略地位。</P><P>　　3年来，习近平生态文明思想日益深入人心，为各地走出一条生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路，锚定了生态坐标。</P><P>　　在这一生态坐标指引下，我国生态环境保护发生了历史性、转折性、全局性变化。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央始终把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作。</P><P>　　对国家生态建设试点省吉林来说，自然生态既是“家底”，也是“责任”。</P><P>　　铢积寸累，久久为功。一个个生态文明建设目标在吉林省成为现实。如今的吉林，“颜值”不断提升，“气质”越来越好，“一主、六双”产业空间布局、中东西“三大板块”建设统筹推进：东部长白山区林海茫茫，成为重要的生态屏障；中部的松辽平原，通过实施保护性耕作，黑土地这一“耕地中的大熊猫”得到有效保护，成为全省粮食主要产区；素有“八百里瀚海”之称的吉林省西部，成为中国湖泊密度最大的湖区之一，河湖互济、渔兴牧旺、草茂粮丰、碧水蓝天、人水和谐的美好生态画面，已然绘就。</P><P>　　党的十九大报告指出，统筹山水林田湖草系统治理。必须牢固树立“山水林田湖草是生命共同体”的理念，以生态系统治理体系和治理能力现代化提升生态系统健康与永续发展水平，不断满足人民日益增长的优美生态环境需要。</P><P>　　吉林给出了以系统思维考量、以整体观念推进生态治理的实践样本：西部河湖连通、东部天然林保护、中部黑土地保护、松花江辽河流域综合整治、查干湖生态治理保护、生物多样性保护、长白山区山水林田湖草生态保护修复等重点生态工程扎实推进，深入实施东北虎豹国家公园体制试点。</P><P>　　近年来，保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力，已成为全社会共识。坚持生态优先、绿色发展之路不动摇，积极推动产业结构调整，培育壮大新兴产业、改造提升传统产业，赋予“靠山吃山”“靠水吃水”新内涵。吉林省因地制宜走出了适合自己的路子。产业结构、能源结构、交通运输结构、农业结构不断优化调整，发展方式更加绿色，“绿水青山、冰天雪地”向“金山银山”的转化路径也日益清晰。生态资源优势进一步释放，绿色产业、新能源产业、环保产业共同铸就一条高质量发展之路。绿色不仅是吉林省的生态底色，更成为其发展中的亮色。</P><P>　　如何在文明发展道路上行稳致深，必须面向未来，谋划在前。进入“十四五”开局之年，生态文明建设任重道远。今年3月15日，在中央财经委员会第九次会议上，习近平总书记强调，要把碳达峰、碳中和纳入生态文明建设整体布局。吉林省已将之作为加速实现转型发展的一次良机，着力构建绿色低碳循环经济体系，加快推动西部生态经济区建设，大力发展绿电等战略性新兴产业，打造绿色生态现代产业体系新标杆，为实现碳达峰、碳中和作出更大贡献，并使之成为吉林省高质量发展重要增长极。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设人与自然和谐共生的现代化（望海楼）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106514.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>■ 史志鹏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　自然是生命之母，人与自然是生命共同体，人类必须敬畏自然、尊重自然、顺应自然、保护自然。不久前，在中共中央政治局第二十九次集体学习时，习近平总书记指出，我国建设社会主义现代化具有许多重要特征，其中之一就是我国现代化是人与自然和谐共生的现代化，注重同步推进物质文明建设和生态文明建设。</P> <P>　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作，系统形成了习近平生态文明思想，指导我国生态文明建设从认识到实践都发生了历史性、转折性、全局性变化。刚刚过去的“十三五”时期，中国打好蓝天、碧水、净土保卫战，加大污染防治力度，显著提升资源能源利用效率，生态环境明显改善。</P> <P>　　“十四五”时期，中国生态文明建设进入了以降碳为重点战略方向、推动减污降碳协同增效、促进经济社会发展全面绿色转型、实现生态环境质量改善由量变到质变的关键时期。“十四五”规划和2035年远景目标纲要，就“推动绿色发展&nbsp;促进人与自然和谐共生”专列一篇，提出提升生态系统质量和稳定性、实施生物多样性保护重大工程、持续改善环境质量、加快发展方式绿色转型等具体举措。“十四五”时期，中国森林覆盖率预计将达24.1%，生态安全屏障更加牢固，基本消除重污染天气和城市黑臭水体。</P> <P>　　力争于2030年前实现碳达峰，2060年前实现碳中和，是中国向世界作出的庄严承诺。这是一场广泛而深刻的经济社会变革，绝不是轻轻松松就能实现的。为此，中央要求各级党委和政府要拿出抓铁有痕、踏石留印的劲头，明确时间表、路线图、施工图，推动经济社会发展建立在资源高效利用和绿色低碳发展的基础之上。不符合要求的高耗能、高排放项目要坚决拿下来。</P> <P>　　中国积极推动全球可持续发展，秉持人类命运共同体理念，积极参与全球环境治理，为全球提供更多公共产品，展现负责任大国形象。中国将加强南南合作以及同周边国家的合作，为发展中国家提供力所能及的资金、技术支持，帮助提高环境治理能力，共同打造绿色“一带一路”。中国将坚持共同但有区别的责任原则、公平原则和各自能力原则，坚定维护多边主义，坚决维护国家发展利益。中国始终坚持做全球生态文明建设的参与者、贡献者、引领者，为共建地球生命共同体作出新的更大贡献。</P> <P>　　美丽中国的画卷正徐徐展开。中国人民将在绿水青山中共享自然之美、生命之美、生活之美，走出一条生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。</P> <P>　　（作者为本报评论员）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工放流能救中华鲟吗？]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106524.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 已经连续第4年了，科研机构还是没有监测到中华鲟的自然产卵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 没有卵，也就没有可能孕育新生命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国水产科学研究院长江水产研究所研究员、世界自然保护联盟物种生存委员会鲟鱼专家组成员危起伟在接受科技日报记者采访时，确认了这个坏消息。自然繁殖中断，成为中华鲟这一古老物种面临的最大困境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “情况不乐观。”他叹了口气，“有可能，中华鲟就这么走了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “自然种群已严重衰退，生存状况十分濒危”“古老的鲟鱼似乎卷入了灭绝旋涡”“中华鲟的野生种群走到了濒临灭绝的边缘”……翻看近几年刊载的论文会发现，来自不同科研单位的作者，在描述中华鲟现状时，都带着一些慨叹和悲情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但好在，保护的窗口期还没有关闭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月中旬，一万尾子二代中华鲟，从湖北宜昌滨江公园胭脂园放归长江。这是中国长江三峡集团有限公司（以下简称三峡集团）30多年来的第64次中华鲟人工放流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人工繁育的中华鲟后代，背负来自人类无言的期待——期待它们能补充中华鲟野外种群，给中华鲟带来新的希望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>自然繁殖中断，危险的信号</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年的秋季监测无功而返。实际上，从2017年到2020年，连续多年，那绿豆大小的卵，再没有出现过。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟，1989年就被列为国家一级重点保护动物，目前已极度濒危。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一种海河洄游性鱼类，身躯庞大。在长江生活了上亿年，它们形成了一套适应长江环境的产卵繁殖机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟在长江上游出生，在海洋中度过生命的大部分时光。但繁殖启动的信号来临时，它们就会像被什么指引着一般，准确地找到长江口，溯河洄游三千公里，回到他们的出生之地，抵达长江上游的金沙江（宜宾—屏山）河段产卵繁殖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后来，葛洲坝水利枢纽阻断了中华鲟的洄游繁殖通道。为保护中华鲟，1982年，经水利部批准成立了中华鲟研究所。它是我国首个因大型水利工程兴建而设立的珍稀鱼类科研机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟研究所姜伟博士告诉记者，中华鲟是一个旗舰物种，它有强烈的指示意义。其种群的资源量水平、野外种群的状态，是长江和海洋流域健康状况的系统性体现。“如果要选择一个能够代表长江生态系统的种类，那就是中华鲟。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护大鱼，难；保护生活史如此复杂的大鱼，更难。姜伟说，当初做中华鲟保护工作，就做好了打持久战的准备，这绝非朝夕之功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今每年秋季，多家科研单位会在葛洲坝下中华鲟产卵场开展监测调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟是少有的秋季繁殖的鱼类。中华鲟卵，黑色，绿豆大小，黏性很强。它们会“藏匿”在砾石表面或缝隙内，这或许是中华鲟父母为孩子躲避敌害选择的一种策略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟告诉记者，监测方式主要有四种：水声学探测，用来探明调查区域内中华鲟亲本数量；江底采卵，用河流底层网采集样品直接观测；水下视频观测，由船舶搭载高清摄像头在江底逡巡；还有一种传统的方式——解剖食卵鱼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年的秋季监测无功而返。实际上，从2017年到2020年，连续多年，那绿豆大小的卵，再没有出现过。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这确实是个危险的信号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很难知道中华鲟的确切数量。科研人员一般通过对产卵场江段的监测，来推断种群的情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟告诉记者这样一组数据：上世纪70年代，每年洄游到长江的中华鲟繁殖群体数量达2000余尾。上世纪80年代葛洲坝截流后不久，每年到达葛洲坝下产卵场的中华鲟繁殖亲鱼数量持续下降：2009—2012年间，下降至100余尾，2013年以后进一步下降至100尾以下，2017—2019年洄游群体的数量仅有约20尾。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果画成图，你会看到一条随时间陡然下跌的曲线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟分析了中华鲟种群下降至此的原因：葛洲坝的修建，阻隔了中华鲟的洄游通道，它们丧失了曾经分布在葛洲坝上游的产卵场。长江上多个水电工程蓄水运行形成的滞温效应，使得中华鲟繁殖季节水温升高，进一步压缩了它们自然繁殖的时间窗口。再加上捕捞、航运和污染等多重因素，中华鲟的生存环境急剧恶化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>全人工繁殖技术已突破，人工增殖放流存争议</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人工繁育中华鲟的最终目的，还是让它们回到长江，让它们补充野外种群。30多年来共放流中华鲟700万尾以上，但中华鲟资源增殖“收效甚微”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟团队曾在2020年初发表了关于白鲟灭绝的论文。那是一种体型更大但公众认知度更低的生活在长江里的鲟鱼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据他们的推算，白鲟在2005年到2010年时已经灭绝，只是那时人类对此并未察觉。白鲟的命运提示人们，一旦错过了保护的关键时间节点，就真的来不及了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 好在，和白鲟不同，中华鲟还保留有人工繁育的种群。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于湖北宜昌的中华鲟研究所如今隶属于三峡集团，是唯一持续进行中华鲟增殖放流的机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成立近40年，中华鲟研究所在中华鲟人工繁育方面取得了一系列进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009年突破的全人工繁殖，是一个里程碑式的进步。它意味着，繁育中华鲟，不再需要从野外捕捞野生亲体。那些野生亲体的后代，是子一代中华鲟；在全人工环境下长大的中华鲟的后代，则是子二代中华鲟，也是现在三峡集团放流的主要对象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟研究所还为极端情况储备了单性繁殖技术。如今，野生中华鲟种群的性别比已经失衡。如果未来有一天，只剩下雌性个体，就算它再找不到雄性伴侣，人们仍可人工诱导激活中华鲟卵子，产出后代。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科研人员在技术上做了一系列准备。若一切无可挽回，后人至少依然能见到中华鲟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但人工繁育中华鲟的最终目的，还是让它们回到长江，让它们补充野外种群。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，包括中华鲟研究所在内的多个机构，30多年来共放流中华鲟700万尾以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有关注长江生态的专家向记者感慨：“700多万尾啊，放流了这么多，但效果呢？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国水利水电科学研究院教授黄真理也在论文中直言，中华鲟资源增殖“收效甚微”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 质疑声一直存在：放流真的有用吗？放流的中华鲟去哪了？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年以后，中华鲟研究所开展了中华鲟放流标记追踪工作。2019年的监测数据显示， 73%的放流中华鲟，在放流后能够到达出海口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 姜伟观察到，很多淡水鱼被放流后，会向长江上游游动。但中华鲟的目的地则非常清晰——去下游，去海洋。这也意味着，人工养殖并没有磨灭掉中华鲟的本能。中华鲟需要10年甚至15年才会性成熟。那么，它们有没有遵循本能，曾回到过长江产卵？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一点确实难以说清。姜伟说，2009年之后，对野生中华鲟的科研捕捞已被禁止。时间太长，中华鲟身上的一些短期标记就遗失了；能长时间维持的标记，又必须打捞后才能确认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在能力和设施允许的范围内，我们做了大量保护类的基础工作。可能每个人分析问题的角度不一样。但是鱼类保护的两个大方向，就是‘就地保护’和‘迁地保护’，我们一直按照野生水生生物保护的思路和框架在推进这一工作。”姜伟说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就地保护，顾名思义，指的是保护栖息地，保护产卵场。而迁地保护中的重要措施之一，就是做人工保种、人工繁育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “可能推进的效果在旁人看来没这么明显，后面也确实还有问题亟待解决。”姜伟坦率地说，“但我们要做下去，要行动。边做，边看还有什么要改善的。”并不怕有争议。科学问题，一边争论，一边验证，一边求索。中华鲟保护本身是个系统工程。“最重要的是，我们要持续地形成研究保护的合力，一起为这件事努力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 好在，在“长江大保护”的总体战略下，从2020年起，长江进入了十年禁渔期。“禁渔之后，我们对放流后中华鲟的存活比例还是很有信心的。”姜伟强调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>放流要更科学，保护进程要跟灭绝速度赛跑</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去的放流，不是没用，而是放得不够多、不够规范。应该制定完善的中华鲟增殖放流和资源修复计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十年禁渔期，是一个难得的窗口期。危起伟深知，必须抓住这个机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者问他：“如今中华鲟面临重重困境，在那么多救鱼措施中，您最想讲的是什么？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟没怎么犹豫，直言：“还是放流。”在他看来，过去的放流，不是没用，而是放得不够多、不够规范。黄真理也指出，过去对放流效果的研究重视不够，对提高幼鱼放流的存活率研究不够，相关基础研究成果严重缺乏，放流具有盲目性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟对放流进行过详细分析。过去30多年，共放流了700余万尾中华鲟。但上世纪80年代到90年代初期放流的是还没有开口摄食的小鱼。这些鱼太容易死亡，其实是不适宜人工放流的规格。30多年，真正“有效”的放流群体，其实是137.21万尾已经越过了死亡高峰期的稚鱼和幼鱼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这样算下来，每年中华鲟放流量实际平均不到4万尾，较国外同类放流规格数量上差了十倍甚至百倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个可以用来借鉴的例子是，从1961年到1991年苏联解体之前，苏联在伏尔加河等河流放流人工繁殖的三大主要鲟鱼（俄罗斯鲟、闪光鲟和欧洲鳇子代），每年放流数量都在百万尾至千万尾数量级。后来，他们在恢复这些鱼类自然繁殖方面取得了成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟计算道，根据现在中华鲟需要补充的数量倒推，一年要放流的中华鲟量应达到300万尾。“那就是千万元以上的资金投入。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 资金怎么来，放流怎么更科学，都是棘手的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 危起伟认为，应该制定完善的中华鲟增殖放流和资源修复计划，比如，针对现有保种资源的资源共享与繁育利用计划，基于保种群体的遗传管理和科学繁育搭配计划，人工增殖放流中华鲟的野化训练计划，增殖放流规格、规模和地点的科学规划和放流效果监测评估计划……而且，还要建立增殖放流保障机制，解决中华鲟增殖放流中的经费需求和运行管理问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，原国家农业部已经出台了《中华鲟拯救行动计划（2015—2030年）》。但危起伟表示，至今很多设想还无法真正实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中华鲟已经处于困境，它需要人真正关心，真正投入。” 危起伟手指叩着桌子，近乎急切地说道，“白鱀豚灭绝了，白鲟也灭绝了。不能等啊，中华鲟会老、会死，再过十年，它们就被熬死了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果真的丧失了野外种群，中华鲟的人工种群也会退化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护的进程，必须跟灭绝的速度赛跑，要行动。行动，才能给中华鲟的命运，拼出一个转机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华鲟不会说话，用下降的数量，做求救的信号。守护它的人，得为它发声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “研究了一辈子鲟鱼，要是没有了，还能过得安生吗？这个鱼，要在我这里保下来；保下来，以后才有机会！”危起伟强调，中华鲟拯救行动计划要落地，尤其要抢救性保护培育好已有的3000余尾中华鲟子一代，充分发挥其繁殖效能，实施规模化增殖放流。“唯有这样，中华鲟自然种群在10—15年后才可能恢复！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，中华鲟综合保护措施的实施，还包括近海捕捞控制与生境修复，为长江及近海水生物保护和恢复创造条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 救鱼，是沉甸甸的责任，也关乎沉甸甸的情感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 说到情感，这位一直神情凝重的专家，脸上终于有了笑意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “不光是我对它有感情，很多人都对它有感情。”危起伟的声音轻柔了下来，“这个鱼，你看它可以看得忘记吃饭。你就觉得其他外国的鲟鱼就是没有它漂亮。它又漂亮，又威武。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护的进程，必须跟灭绝的速度赛跑。行动，才能给中华鲟的命运，拼出一个转机。中华鲟不会说话，用下降的数量，做求救的信号。守护它的人，得为它发声。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[气候变化或危及全球三分之一粮食产量]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106525.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/34/7352972243829886194.jpg" style="border-image: initial;" /></p> <p> 　　民以食为天。粮食安全是稳定民生国运的压舱石，是世界和平发展的重要保障，也是国际社会落实联合国2030年可持续发展议程的重要内容。维护全球粮食安全，世界各国休戚与共。</p> <p> 　　图为在莫桑比克万宝莫桑农业园，农户在水稻收割现场（资料照片）。</p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　张宇摄</p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　众所周知，气候变化会对农业和畜牧业产生负面影响，但关于地球上哪些地区会受到影响，或者最大风险可能是什么，人们几乎没有科学认知。芬兰阿尔托大学发表在《一个地球》杂志上的最新研究表明，如果不削减温室气体排放，按照二氧化碳的增速，到本世纪末，全球三分之一的粮食将陷入零产量状态，即粮食脱离了安全的气候空间。</p> <p> 　　<strong>农业畜牧业缺乏适应气变的时间</strong></p> <p> 　　在这项研究中，研究人员将安全气候空间的概念定义为当前有95％的农作物出产的地区，这要归功于降雨、温度和干旱这三个气候因素的综合作用。</p> <p> 　　阿尔托大学全球水与食品问题教授马蒂·库姆说：“好消息是，如果我们共同减少排放，那么全球变暖将被限制在1.5—2摄氏度，只有一小部分粮食生产将面临迄今未见的状况。”</p> <p> 　　降雨和干旱的变化以及气候变暖尤其威胁着南亚、东南亚和非洲萨赫勒地区的粮食生产。这些地区也缺乏适应不断变化的气候条件的能力。</p> <p> 　　该论文的另一位主要作者、博士生马蒂亚斯·海诺说，据我们所知，粮食生产是在一个相当稳定的气候下发展起来的，那是在上一个冰河时期之后的缓慢变暖的时期。温室气体排放的持续增长可能会创造出新的条件，粮食作物和畜牧业生产将没有足够的时间来适应。</p> <p> 　　<strong>发展中国家将遭受更沉重打击</strong></p> <p> 　　这项研究使用了两种未来的气候变化情景：一种是二氧化碳排放量大幅减少，将全球变暖控制在1.5—2摄氏度；另一种是排放量持续增长。考虑到社会适应变化的能力不同，研究人员评估了气候变化将如何影响27种最重要的粮食作物和7种不同的牲畜。</p> <p> 　　结果表明，不同国家和大陆存在不同威胁。在所研究的177个国家中，有52个国家的整个粮食生产未来将保持在安全的气候空间内。这些国家包括芬兰和大多数其他欧洲国家。</p> <p> 　　而如果不做出改变，贝宁、柬埔寨、加纳、几内亚比绍、圭亚那和苏里南等国家将受到沉重打击，目前高达95%的粮食产量将落在安全气候空间之外。令人担忧的是，与富裕的西方国家相比，这些国家适应气候变化的能力也明显较弱。总体而言，全球20%的农作物产量和18%的畜牧业产量受到威胁，它们位于适应变化能力较低的国家。</p> <p> 　　<strong>森林和冻土等生态环境受影响</strong></p> <p> 　　研究人员估计，如果二氧化碳排放得到控制，到2100年，当今世界上最大的气候带，横跨北美北部、俄罗斯和欧洲的北方森林，将从目前的1800万平方公里缩小到1480万平方公里。如果不能减少排放，那么这片广袤的森林将只剩下大约800万平方公里。北美的变化将更加戏剧性：2000年，该区域森林覆盖大约670万平方公里；到2090年，它可能会缩小到三分之一。</p> <p> 　　如果气候变化得不到控制，估计北极冻土带的情况会更糟糕，甚至将会完全消失。与此同时，研究人员估计热带干旱森林和热带沙漠地区的面积也在增长。</p> <p> 　　库姆说，如果我们任由排放量增加，沙漠地区的增加尤其令人担忧，因为在这些条件下，没有灌溉几乎什么都不能生长。到本世纪末，我们可能会看到全球超过400万平方公里的新沙漠。</p> <p> 　　虽然这项研究首次全面审视了当今粮食种植的气候条件，以及气候变化在未来几十年将如何影响这些地区，但它传递出的重要信息并不是独一无二的：世界需要紧急行动。</p> <p> 　　海诺说，我们需要减缓气候变化，同时提高粮食系统和社会的韧性，我们不能把弱势群体抛在身后，粮食生产必须是可持续的。（实习记者 张佳欣）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保护好“耕地中的大熊猫”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106520.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 刘少华</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210518/1621280122692_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　长白山之夏。<br>　　卓永生摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　春耕时节，大地复苏。</P><P>　　吉林省梨树县，是地处松辽平原腹地的全国产粮大县。几十台马力强劲的大型播种机，沿着整齐的田垄匀速向前，耕耘着这片希望的田野。阳光之下，新翻出的黑土地油黑油黑的，甚是喜人。</P><P>　　“抓把黑土冒油花，插根筷子能发芽。”黑土地，世界上最肥沃的土壤，东北最著名的自然特征。吉林省位于东北黑土地核心区，65%以上的耕地是黑土，80%以上的粮食产自黑土。</P><P>　　东北是世界三大黑土区之一，黑土高产丰产同时也面临着土地肥力透支的问题。一定要采取有效措施，保护好黑土地这一“耕地中的大熊猫”。</P><P>　　如何保护？“梨树模式”是答案之一。中国农业大学李保国教授，已在梨树县扎根搞科研10多年。他们想出的办法是为黑土地“盖上一层被子”，不仅抗旱保墒，还可以增加土壤有机质。他们与当地技术人员一道，围绕玉米秸秆全覆盖，逐步建立起较为成熟的耕作技术体系——“梨树模式”，这一模式以“秸秆覆盖、条带休耕、机械化种植”为主要内容。如今，该模式在梨树县已经推广了200万亩，吉林全省已推广了1800万亩。</P><P>　　制度保障也跟上了。2018年7月1日起，《吉林省黑土地保护条例》施行，建立了耕地质量监测评价体系，建立了黑土地质量大数据平台，开展了耕地质量长期定位监测工作。</P><P>　　2021年3月2日，吉林省委、省政府出台《关于全面加强黑土地保护的实施意见》，成立了以省委书记、省长为双组长的粮食安全工作暨黑土地保护工作领导小组，高位推动黑土地保护工作稳步推进，并提出明确目标：到2025年，黑土地保护性耕作达到4000万亩，粮食产量迈上800亿斤新台阶。</P><P>　　一系列举措落实在黑土地上。3月29日，吉林省政府与中国科学院在长春签署框架协议，并共同启动实施“黑土粮仓”科技会战。4月15日，吉林省黑土地质量保护监测中心揭牌。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动能源消费清洁转型 青海驶入电能替代“快车道”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106523.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 科技日报讯 （记者张蕴 通讯员常秉玉）拓展电能替代广度深度、推进规模化替代、推动全省能源消费清洁转型……5月13日，记者从国网青海省电力公司获悉，截至5月10日，青海省已完成年度电能替代电量16亿千瓦时，占年度目标的59%。“十三五”以来，国网青海电力公司累计实施电能替代项目2311个，替代电量102亿千瓦时，减少标准煤消耗126万吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电能替代是实现碳达峰、碳中和目标的重要路径。2021年，国网青海电力公司积极落实国家清洁能源产业高地建设要求，持续开展各领域电能替代，加快推进清洁能源服务，力争实现27亿千瓦时电能替代目标。围绕乡村振兴战略，大力推进乡村电气化，积极拓展“新零售”业务，推广电采暖、电烘干、电厨炊高能效用电技术和产品应用，引领乡村绿色用能新风尚。同时，加大清洁取暖稳妥纵深推进，加快三江源地区清洁采暖工程建设，全面落实三江源清洁供暖可行性研究建设方案，努力推进蓄热式电锅炉，全面做好县域“煤改电”清洁采暖示范县建设。在助力新能源消纳的同时，坚持民生服务，年内完成2.1万户年度改造目标，让百姓用能更加清洁便捷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得的一提的是，借力新基建契机，国网青海电力公司加快构建“供电+能效”业务体系，加速推进充换电网络布局。4月22日，青海首条连接东部省市的电动汽车出行通道打通，实现了青海境内高速服务区充电站零的突破。年内，国网青海电力公司还将新建、改扩建充电站共计20座，新增投运充电桩284个，届时，青海省电动汽车充电量可达1800万千瓦时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，今年国网青海电力公司还加快推进燃煤自备电厂清洁替代，结合碳达峰、碳中和目标，主动服务，帮助燃煤自备电厂算经济账、环保账，推进电能替代。一季度，通过新能源直接交易，推动青海盐湖工业股份有限公司、青海碱业有限公司8台燃煤机组停运，每月减少燃煤1万吨，减少二氧化碳排放2.6万吨。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国（太原）煤炭交易中心综合交易价格指数环比上涨6.04%]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106516.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社太原5月17日电　（记者吕梦琦、解园）中国（太原）煤炭交易中心17日发布的最新一期综合交易价格指数为152.95点，环比上涨6.04%，自4月12日后连续5期上涨。</P><P>　　动力煤指数138.87点，环比上涨5.12%；炼焦用精煤指数175.83点，环比上涨3.17%；喷吹用精煤指数185.47点，环比上涨18.28%；化工用原料煤指数122.20点，环比上涨7.36%。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“绿色经济”助力乡村振兴]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106508.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/99/8308323873802413219.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　5月12日，来安县雷官镇埝塘村村民在装运苗木。</p> <p> 　　近年来，安徽省滁州市来安县雷官镇将发展苗木产业作为乡村振兴的重要抓手，建立起“公司+合作社+村民”的苗木产销模式。如今，苗木产业成为当地支柱产业，在美化乡村环境的同时也带动村民增收致富。</p> <p> 　　新华社记者 刘军喜 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/39/17690611519963458275.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月12日，来安县雷官镇埝塘村村民在打理苗木。</p> <p> 　　近年来，安徽省滁州市来安县雷官镇将发展苗木产业作为乡村振兴的重要抓手，建立起“公司+合作社+村民”的苗木产销模式。如今，苗木产业成为当地支柱产业，在美化乡村环境的同时也带动村民增收致富。</p> <p> 　　新华社记者 刘军喜 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/13/8518217004499857325.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　5月12日，来安县雷官镇埝塘村村民在田里装苗木。</p> <p> 　　近年来，安徽省滁州市来安县雷官镇将发展苗木产业作为乡村振兴的重要抓手，建立起“公司+合作社+村民”的苗木产销模式。如今，苗木产业成为当地支柱产业，在美化乡村环境的同时也带动村民增收致富。</p> <p> 　　新华社记者 刘军喜 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国首个生态省的“绿色密码”：浙江，一片山水的绿色崛起]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0518/c1010-32106507.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>柴燕菲 邵燕飞 范宇斌</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/44/3116712634174183912.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　温州文成百丈漈，青山飞瀑相映成趣。　范宇斌　摄</p> <p> 　　中新网杭州1月13日电(记者 柴燕菲 邵燕飞 范宇斌)2020年，浙江大地的生物“朋友圈”有点热闹：刀鱼阔别20多年重现兰江，衢州、丽水多地上演“熊出没”，“世界动物活化石”金斑喙凤蝶现身泰顺乌岩岭，中华斑羚、中华穿山甲穿梭于神仙居的崇山峻岭……回顾一次次珍稀生物出没浙江的足迹，一幅“青山常在、绿水长流、空气常新”的美丽画卷徐徐打开。</p> <p> 　　曾几何时，珍稀生物也曾是这片土地的主人，它们的衰落、消失、重现，见证着家园生态之变。幸运的是，2003年浙江做出了一个重要的决定。当年，该省提出创建生态省成为浙江“八八战略”的重要组成部分。16年一以贯之，浙江率先建成中国首个生态省。</p> <p> 　　站在向“十四五”迈进的重要历史节点审视浙江，“绿水青山就是金山银山”化作现实，全域大美格局逐渐形成，一批“耀眼明珠”从大花园建设中脱颖而出，“变盆景为风景”的绿色发展之路成为浙江奋力打造“重要窗口”，争创社会主义现代化先行省的鲜明特征。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/59/16895434002323722167.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　浙江东白山，群山起伏。　范宇斌 摄</p> <p> 　　<strong>一条道路的重新抉择</strong></p> <p> 　　浙江的绿色跃进从兼顾好“要有所为”与“有所不为”起步。</p> <p> 　　浙东唐诗之路上的天台县后岸村，2007年前，家家户户打石板，很多村民得了石肺病，那时男性村民平均年龄只有51岁。村庄发展的未来路在何方？</p> <p> 　　天台县委书记杨玲玲说，从“卖资源”走向“卖风景”是后岸村当年的明智选择。“在‘两山’理念指引下，后岸村于2009年启动村庄整治，建设美丽乡村，从此吃上了旅游饭。村集体经济收入从2010年的零收入到2019年突破465万元。”</p> <p> 　　一个后岸村旅游火了，又兴旺了天台山旅游。“为防止一哄而起、同质化竞争，我们引导各村因地制宜培育特色产业，个性化发展，促进乡村旅游的可持续发展。”杨玲玲举例道，塔后村主打康养牌、安科村主打亲子游、张思村主打古村体验游等。李白笔下的“龙楼凤阙不肯住，飞腾直欲天台去”，时至今日依然是游人心中的诗与远方。</p> <p> 　　借助生态环境赋能发展在浙江并非个例。从一穷二白的山区乡镇到美妆产业高地，湖州吴兴埭溪镇在十多年前陆续关停矿山和机组，修复生态，美化环境，盘活大量矿地。重现绿水青山之美的同时，也引来了一大批投资者的目光，该镇由此开启了“美妆梦”。</p> <p> 　　“以前是穷乡僻壤的山旮旯，如今美妆小镇已成为与上海东方美谷、广州白云美湾齐头并进的全国三大化妆品集聚区之一。美妆产业对埭溪镇财政的贡献率超过60%。”吴兴区副区长、埭溪镇党委书记厉云燕感慨道。</p> <p> 　　一幕幕“绿色觉醒”让越来越多的地方尝到了甜头，这得益于浙江自创建生态省以来，率先建立最严格的生态保护制度体系，率先实施GDP考核差别化评价指标体系，率先取消相对欠发达地区的GDP考核，“环保一票否决制”首开先河……</p> <p> 　　通过一组数据，或许可见浙江与优美生态环境之间，正趋向等号。2013年，浙江省设区市重污染天数曾达174天次，2019年这个数据降到0。“从174到0的质变”带来更多的“浙江蓝”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/8/6209504845870302168.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　丽水遂昌龙洋乡茶园自然村，勾勒“未来乡村”模样。　范宇斌 摄</p> <p> 　　<strong>一片山水的绿色崛起</strong></p> <p> 　　从按下“速度与激情”的暂停键到答好“灰与绿”的选择题，浙江生态环境的“潜在优势”从此不断释放。其成绩在国家生态省建设的16项指标中得到印证：浙江的城镇居民人均可支配收入、农民年人均纯收入、环保产业比重等指标远超标准。</p> <p> 　　展望未来，浙江于2020年提出新目标——到2025年，将基本建成美丽中国先行示范区。在此背景下，该省多地以美丽经济致富一方百姓，为可持续发展攒起底气。</p> <p> 　　每个周末是丽水莲都利山村村民蓝福亮最忙碌的时候。随着当地打造休闲农旅，蓝福亮开起农家乐，往来不绝的城里游客，让他两三天下来便有数千元收入。</p> <p> 　　“2009年，我们村人均年收入只有4585元，到2019年底已经达到29800元了，村集体收入也从零突破到了每年三十几万元。”蓝福亮的笑带着山里人特有的淳朴。</p> <p> 　　在浙江，依托美丽生态，像蓝福亮一样从“面朝黄土背朝天”的农民转型到新业态的老百姓数以万计，日渐富足的生活也让更多笑容展露在他们的脸上。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/72/7283370530109149480.jpg" /></p> <p> 　　舟山嵊泗嵊山岛后头湾村，面朝大海却人去楼空，成为游客心中的“绿野仙踪”。　范宇斌 摄</p> <p> 　　水长而美，是谓永嘉。在楠溪江上游，58岁的源头村村民周顺风拿起竹篙一点一撑，船只荡波前进。他没想过，时隔30多年后，还能接手父亲撑过的竹篙。只不过，从载货物变为载游客。小小舴艋舟唤醒的不只是乡愁，还有楠溪江沿线乡村振兴新希望。航道疏浚、花海打造、文化植入……随着系列项目铺开，沿线8个村上万村民的增收梦如愿照进现实。</p> <p> 　　不仅于此，浙江还展现出生态与生活叠加的创造力。2020年，中国脱贫攻坚取得重大胜利。从脱贫到富民的浙江实践来看，因地制宜是其中的关键词。</p> <p> 　　海拔800多米，这是过去的武义县上夫山村村民的生活“高度”。从全年人均纯收入不足500元的窘境，到如今，家家户户住进新楼房，买起小轿车，做起电商生意，日子越来越红火。</p> <p> 　　这背后是武义县率先全国走出了一条以“整体搬迁、异地安置”的下山脱贫新路径。20多年间，该县已成功将世世代代居住在深山里425个自然村搬迁到山下，5万多名贫困农民脱贫致富。</p> <p> 　　诚然，生态从来不是孤立的，它和民生以及民众的幸福感、获得感休戚相关。</p> <p> 　　“良好生态环境是普惠的民生福祉。”浙江省乡村振兴研究院首席专家顾益康表示，在绿色发展道路上，从生存到发展、从城市到乡村，良好生态正成为老百姓刚需，而加强生态建设也成了践行“以人民为中心”发展思想的明确要求。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/71/15656639446970867015.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　杭州临安龙门秘境，村民与游客在溪水中嬉戏。　范宇斌 摄</p> <p> 　　<strong>一座大花园的人人耕耘</strong></p> <p> 　　绿水青山显“金”价。在创建美丽中国先行示范区的目标下，该省不断协同推进生态经济化和经济生态化。</p> <p> 　　在“两山”理念的诞生地——安吉，昔日关停矿山的困惑早已“烟消云散”，环境、空气、水成为了“摇钱树”，沉睡的绿色资源不断被唤醒。安吉龙王村的村民没有想到，5幢废弃的老屋和27亩废弃竹林能卖出300万元。</p> <p> 　　此般高价如何得出？龙王村党总支书记张春华介绍，自从安吉筹建绿色银行，龙王村将零散的山水林田湖资源“存入”，经银行摸底、确权、估价，统一打包给企业运营，生态价值顿时彰显。这是浙江创新生态经济化的一个缩影，该省已发布中国首部省级“GEP核算标准”。</p> <p> 　　除了在体制机制上创新实践，政府的顶层设计、行动效力、前瞻目光同样可贵。</p> <p> 　　地处浙南边陲的山区县泰顺，以“舍”与“得”之间，彰显绿色发展的决心。作为国家重点生态功能区，该县3年里婉拒40亿元投资，却在2020年连续3个季度GDP保持正增长。“护美‘绿水青山’、转化‘金山银山’，我们实现了‘三大转变’，生态大县变生态高地、山区小城变最美山城、一片美变全域美。”泰顺县委书记陈永光说。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/16/2209742723270440136.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　台州临海古城，生态与人文相得益彰。　范宇斌 摄</p> <p> 　　而这背后政府也在努力帮助加快发展地区提速“两山”转化通道。浙江出台绿色转化财政专项激励政策，该省财政择优确定20个非海岛县(市、区)和3个海岛县(区)，2020年至2022年每年投入21亿元专项激励资金予以重点支持。</p> <p> 　　同样做出“舍”与“得”的还有海岛洞头，为生态“让道”，温州市区与洞头相连的灵霓大堤在2020年岁末“破堤通海”。</p> <p> 　　2006年建成通车的灵霓大堤，东延了温州城市发展空间，却阻断了海洋生物的洄游通道，甚至影响到紫菜养殖。“在破立之间，洞头持续深入推进蓝色海湾整治，让渔民在家门口实现‘人海共生’可持续发展新格局。”洞头区蓝色海湾整治项目领导小组办公室主任李昌达说。</p> <p> 　　全国首个生态省不是终点，而是新的起点。2021年伊始，浙江提出将集中力量打造一批大花园耀眼明珠，建设“诗画浙江”大花园鲜活样板，充分发挥大花园建设重点平台的辐射带动效应。</p> <p> 　　从“求生存”到“求生态”，从“盼温饱”到“盼环保”，浙江生态文明建设一路走来，让美丽成为民意也是民生，一张蓝图绘到底实现高水平全面小康。</p> <p> 　　站在生态文明现代化先行的崭新起点，从浙江看见美丽中国，一如联合国开发计划署署长阿奇姆·施泰纳所言，“中国在生态文明这个领域中，不仅是给自己，而且也给世界一个机会，让我们更好地了解朝着绿色经济的转型。”(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大兴安岭见证，科尔沁的春天绿了]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0517/c1010-32105793.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古自治区兴安盟科尔沁右翼中旗（以下简称科右中旗）的春天，是什么时候来的呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在护林员眼里，是又长高几公分的沙棘林；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在摄影发烧友眼里，是科尔沁国家级自然保护区里翩翩起舞的白天鹅；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在牧民的眼里，是牛羊交易市场成交了好价钱后心中的喜悦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每个人的眼里，春天都有不一样的出场方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年的春天，“十四五”开局的第一个春天，草原上再没有沙随风舞的光景，火红的萨日朗一夜盛开，草群互相攀比着长高。草原儿女的心房，就这样被暖烘烘的、充满朝气的、满怀希望的春风忽然闯入了！</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172229000290364057591.jpeg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">漫山遍野的枫叶成为科右中旗的生态旅游招牌。资料图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一次饱含深情的嘱托</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗地处科尔沁草原的南部、大兴安岭南麓。这里曾有原始的泉河，原始的植被，白云般绵延的羊群，随着草原牧歌散落在科尔沁。300多年前，一个蒙古族王爷要修建王府，他长途跋涉后，遇到这块宝地，便觉得眼前一亮：东高西低，靠山面水，平坦辽阔，北靠五头山、南视代钦哈嘎湖。王府便建造在其间的平坦之地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多年前这里水草丰茂，几百年后，人进草退，过度放牧、垦伐使草场生态环境持续恶化，贫困于是如影随形。由于长期受制于自然地理条件和整个区域发展环境，位于内蒙古东部的科右中旗社会经济发展水平较低，贫困人口多、贫困面积广，始终难以摆脱欠发达的局面。1988年被列为国家扶贫开发重点旗；2011年，被列入大兴安岭南麓集中连片特困地区……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水资源紧缺、土壤沙化、草场退化、自然灾害频发，农牧民靠天吃饭、入不敷出，堪称贫中之贫、困中之困。2004年公开数据显示，全旗沙地面积占总土地面积的26.32%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗政协副主席、扶贫办主任陆拾玖一声叹息，“我记得大概自己15岁左右（上世纪70年代）以前，我们这里的生态是可以的，雨水比较正常，气候宜人。待我15岁之后，草场退化比较严重，渐渐地开始‘十年九旱’，各种各样的自然灾害陆续发生。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年6月15日，5年前的这个日子，依然清晰地印刻在陆拾玖的记忆里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那是惨痛的记忆。“2016年，这一年先是旱灾，总算到了6月15日这一天，好不容易下雨，却等来了水灾，辛苦种下的庄稼都涝了，8月三伏天成大旱天，偏偏9月秋收前下雨。一下雨，我的心就焦虑，我知道老百姓的收成又不好了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 绿水青山就是金山银山。绿水青山都没了，金山银山还守得住吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年6月23日，深度贫困地区脱贫攻坚座谈会在北京召开，科右中旗作为深度贫困旗县也参加了会议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哪里跌倒就要在哪里站起来！因生态致贫的穷根，就要将它狠狠地拔起。科右中旗党委政府党员干部立下决心：向贫困宣战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 举全旗之力，啃下深度贫困地区脱贫这块“硬骨头”，关系到科右中旗贫困群众的福祉，关系到几十万草原儿女的未来，也关系到全自治区乃至全国全面建成小康社会的大局。为此，科右中旗严格按照五级书记抓扶贫和“市县抓落实”的工作机制，强化党政“一把手”负总责的领导责任制，全面推行“四包”责任制，万众一心，众志成城，排除万难，历尽艰辛，在祖国北疆大地上展开了一场波澜壮阔的生态扶贫决战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年，科右中旗人均年收入不足4000元。仅仅过去4年后，2019年4月18日，内蒙古自治区人民政府批准：科右中旗退出贫困旗县序列。全国扶贫开发信息系统内8366户、21780人全部达到脱贫标准，重点贫困嘎查（即行政村）全部出列。2020年更上一层楼，贫困人口人均年收入实现14670.3元，同比增长17.9%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一段与风沙抗争的历程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪七八十年代出生的科右中旗人都记得，春天总是和风沙如影随形。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “4月，出门一趟，耳朵、嘴里都是沙。”风沙大，苗也栽不活。“头天种上，第二天就被刮走了。连天风沙，经年无收。”科右中旗牧民白吉林白乙拉一说三叹。科右中旗的春天，并不总是春光烂漫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年，中宣部开始定点帮扶科右中旗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 心中有多少深情，脚下就有多少泥土。中宣部组织调研组风尘仆仆而来，用了3个月时间踏遍科右中旗的角角落落。最后，一份沉甸甸的调研报告《吃生态饭、做牛文章、念文旅经——科右中旗脱贫攻坚和乡村振兴调研》出炉。报告不仅一针见血地指出了生态环境恶化导致牧民贫困的现状，也勾勒出如何重建绿水青山收获金山银山的转化路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这份极具智慧的调研报告成为科右中旗“绿色发展、生态优先”的战略规划，点亮了草原深处的蝶变之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗是自治区兴安盟唯一的牧业旗，牧民几千年游牧生活形成了放牧牛羊的生活方式，而不加控制的超载放牧是草原退化、风沙四起的主要根源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗南部沙区3个苏木、扎赉特旗北部山区8个苏木被称之为“南三北八”，是兴安盟深度贫困的缩影和代名词。“南三苏木”更形成沙化集中连片区，沙化土地面积一度占据全旗沙化面积的37.5%。“南三苏木的土层非常薄了，羊、牛在草原上走，蹄子走过去，沙子就被搅上来了。”科右中旗副旗长邹小舟这样形容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央政治局委员、中央宣传部部长黄坤明带队到科右中旗调研，来到高力板镇，走在一片茫茫草原上，远远地看到一个牧民放牧的集中点，牧民经营的草场范围全部沙化，寸草不生。草场紧挨着道路，路的另一侧，草原植被茂密。以道路为分界线，对比鲜明：一边是碧绿的大草原，一边是沙土地。草原破坏是怎样造成的一目了然。黄坤明俯下身，抓起一把沙，细细端详。“沙子里还有土，一定不能再让沙化持续恶化。”他语气坚定，“全旗要下定决心采取措施，走生态优先的道路。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照“吃生态饭”的战略，恢复草场生态是第一要义。科右中旗下决心实施“三禁”：禁牧、禁垦、禁伐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗按照全年和半年制定禁牧范围，以“每日必巡查、早晚必突击”的方式，依法惩处偷牧、夜牧等行为。成立“三禁”联合执法工作组，长期对各苏木、保护区及林场进行联合执法。“决不能让制度规定成为没有牙齿的老虎”，科右中旗党委、政府围绕“三禁”实行最严格的处罚、最严厉的责任追究，纪检监察机关、组织部门和政府有关监管部门各负其责，形成合力、追责到底，形成有力震慑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，中宣部协调社会力量在科右中旗实施防沙治沙项目，覆盖7个苏木和3个国有林场，共完成柠条、沙棘栽植面积2.85万亩。中宣部机关共捐款100万元，在哈吐布其嘎查种下1500亩沙棘苗木，成活率均达92%以上，让科右中旗筑起绿色生态屏障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“吃生态饭”的战略指引下，科右中旗走上一条生态治理与脱贫攻坚有机结合的“生态扶贫”之路，为“绿色发展、生态优先”写下了生动注解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “全旗611万亩沙化土地中，有效恢复540万亩，恢复比例达到88.4%；森林覆盖率从2014年的15.43%提高到18.05%；草原综合植被盖度从2016年的35.17%提高到63%，天然草原草群平均高度高出同期14.62厘米；2016年以来，有沙天气较历年同期平均减少21天。”邹小舟说，统筹推进山、水、林、田、湖、草、沙一体化生态治理，草原往昔的大美风光，回来了！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一场“两山”理论转化的生动实践</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年10月，科右中旗被生态环境部命名为第四批“绿水青山就是金山银山”实践创新基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 生态环境部组织专家来现场核实。专家下了车，一眼望去，湛蓝的天空、绿毯般的草地，金灿灿的阳光穿过白云。再转个身，远方成片的松林昂首挺胸、此起彼伏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这里原先是沙地啊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专家大吃一惊，拿着手里的卫星图片仔细比对，“短短几年，卫星图片上黄色的部分已经转绿了”。看了数据、现场，确认无疑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对“生态保护”和“脱贫攻坚”的双重挑战，在加强生态修复、留住绿水青山的同时如何带动群众脱贫？中宣部此前制定的发展战略里有答案：做“牛文章”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗在落实“三禁”工作时，大力推行舍饲圈养，建设人工草地和饲料基地，优化畜牧业结构，采取了“从散养向规模化养殖转型”“从放牧向舍饲养殖转变”两大方向转变，减羊增牛，缓解生态环境承载压力。“通过三四年时间，扭转了牧民散放散养的习惯，现在路边已基本上看不到放牧的牛羊了。”科右中旗委常委、副旗长白洋介绍说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “好的改良牛品种，下个牛犊就能卖1万块钱。老百姓手里有牛，就有了底气。”白洋进一步解释，科右中旗通过产业政策扶持，将一二次产业资金以奖补的形式补贴给建档立卡贫困户买牛。贫困户有了牛，就有了新生活的希望之种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 种子要想茁壮成长，离不开肥沃的土壤——2020年5月1日，科右中旗鸿安现代肉牛交易中心大庙牛市开市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古鸿安牛业科技有限公司总经理赵书会，在锣鼓喧天、张灯结彩之际，心中热潮涌动：这一切来之不易。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鸿安牛业是一家肉牛养殖交易的龙头企业，在中宣部的协调下，赵书会带着经验、资源、激情来科右中旗二次创业。千里迢迢、抛家舍业，还遇到了2020年初的疫情，回不了青岛的家、也进不了科右中旗城区内，在牛市的施工场地度过了难熬的时光。回想寒冬腊月的孤独，再和老百姓脸上洋溢的幸福比，他觉得“值”！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开业当天，来自代钦塔拉林场的吴巴根，仅用一上午就售出70多头牛；内蒙古甘华农牧业有限公司的董事长甘瑞宇果断出手，以每头13500元的价格一举购入53头牛，且对牛品质高度认可；来自广东创五板网络科技有限公司副总裁李振华，一直关注着科右中旗的肉牛产业，实地考察后给予“三个有利条件”的高度评价：“一是天时，政策非常好；二是地利，人气够是做‘牛文章’的基础；三是人和，市场人群火爆。我非常看好这里的发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年5月开业，至2021年4月，大庙牛市交易额突破13.2亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “牛市起到产业链中的关键作用。过去老百姓交易牛，要到200多公里外的通辽牛市，交易成本高，现在足不出户在家门口就能交易，省下一大笔费用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们鸿安集团进驻后，亿利源集团、华阳集团等其他知名肉牛产业龙头企业也接踵而至。今后要把这里打造成覆盖蒙东、辐射东北的现代化肉牛交易基地。”赵书会说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中宣部的对口帮扶，解决了科右中旗农牧产业发展的难题，增牛+改饲+农牧一体化，形成了肉牛产业‘种养加销’的绿色生态农牧业产业链，发展日新月异。”白洋说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古自治区生态环境厅生态处一位同志对此评价说：科右中旗大力推广“龙头企业+农牧民”“合作社+农牧民”“协会+农牧民”“企业+协会+基地”等企农合作实现转化的方式，使科右中旗的主要产出源于第一产业的生态农牧业，又高于第一产业的叠加效应，实现了产业延伸的提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一次以生态文旅促乡村振兴的探索</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果说生态治理打下高质量发展的基石，发展牛产业是牵住经济增长的“牛鼻子”，那么打造文旅产业则是激活一个地区内生动力的点睛之笔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗发展壮大文旅产业，这个题眼抓得稳、准、妙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民族特色书写浩荡历史——作为我国北方历史活动的主要区域之一，匈奴、东胡、鲜卑、突厥、契丹、女真、蒙古等民族留下浓墨重彩的历史足迹……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 壮美风景展现自然瑰丽——绵延6.2万公顷的五角枫自然保护区，与科尔沁国家级自然保护区、翰嘎利湖、蒙格罕山相连，形成18公里的扇形生态旅游景区，是“京津冀吉辽”黄金旅游线的重要地理节点……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牧马文化跑出草原风情——“立足草原、放眼世界”，依托科右中旗浓厚的马文化背景，以“国际速度马大奖赛”为牵引，丰富草原生态旅游形态……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒙绣底蕴绣出美好生活——植根于本地的刺绣文化底蕴和坚实的群众基础，旗里扶持自有品牌产业，创办刺绣基地、培训绣娘。通过“协会下订单、免费供原料、绣工接订单、计件算收入”模式，让妇女巧手致富，成为脱贫的又一道亮丽风景线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 好生态孕育好风光，好风光吸引天下客。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “生态恢复了，来自北京、沈阳甚至广州地区的摄影爱好者近年来逐年增加。为了适应拍摄团队需求，科右中旗政府提出旅游的五大定位，并制定了营地制度，在不影响候鸟迁徙习惯情况下，于较远的地方设立野营基地，供游人拍摄。”科右中旗文化旅游产业发展有限责任公司总经理巴达拉胡介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中宣部的大力支持和推动下，图什业图亲王府景区正式挂牌“国家中影数字制作基地科右中旗影视外景基地”，擦亮了影视文化旅游的金字招牌；电视连续剧《枫叶红了》在央视一套播出，再现了科右中旗扶贫干部的感人故事；引入文旅产业的龙头企业华侨城，编制文旅产业发展规划，有效整合了图什业图亲王府、翰嘎利湖——五角枫自然保护区、莱德赛马场等旅游景点；建设大剧院，通过举办各种大型活动，把科右中旗的知名度打得更响亮……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “你看，这是五角枫旅游项目的产品规划，我们已和华侨城达成合作模式，他们派经营团队经营，也投入一部分资金，把先进的运营理念注入进来。我们要进一步开拓市场，华侨城进入后，我们的市场将面向全国。”巴达拉胡说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “华侨城会采取主题公园的运营模式，讲好我们的本地文化故事。比如，图什业图亲王府设计开城仪式，穿着蒙古族服饰的士兵骑着战马走出来。王府的主院陈列百年历史，西院讲述‘绣满时光’的蒙绣艺术，东院结合本土艺术人才，在演艺大厅唱响王府大戏。王府园林结合3D灯光秀、水上光、墙上影，再现当年的繁荣盛况。”巴达拉胡手指着文旅规划示意图，讲述自信而又激昂，一张生机勃勃、充满无限可能的文旅发展蓝图，在他的描述中清晰了、具体了、生动了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当宾客自四面八方集聚科右中旗时，文化自信提升，老百姓更有获得感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是科右中旗新时代文明实践中心志愿者，我叫娜荷芽。”留着短发的娜荷芽，流利轻快地介绍着志愿者工作，“2017年，科右中旗展开农牧民素质提升工程，这个工程覆盖农牧民群众生活的方方面面，通过旗、苏木、嘎查三级带动推进，让脱贫典型故事分享进村、文艺志愿服务进村、励志主题电影展映进村，促进广大群众形成自强自立、争先脱贫的精神风貌。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在科右中旗，物质文明和精神文明“两个文明”一起抓，一手抓脱贫攻坚和乡村振兴，一手抓精神文明建设和农牧民素质提升。“群众的思想观念不断转变，生态理念不断增强，通过脱贫攻坚的主题宣讲，他们意识到党的政策真心好。”娜荷芽说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一场闪耀着党性光辉的接力跑</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 生态扶贫讲的是政治、干的是民生、体现的是大局、反映的是党性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一场誓在消除贫困的决战，“扶贫是压倒一切的第一任务。”党性修养激荡着党员们的一腔热血，体现在一切为了群众的初心中。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105172228000525929276393.jpeg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">哈吐布其驻村第一书记王超介绍沙棘林的长势。单浩田摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王超，中影集团的一名党员。2019年11月，当看到集团招募科右中旗哈吐布其驻村第一书记的信息后，他主动报名，“作为一名党员，我真切地想投身于国家这一伟大的事业中。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当他来到嘎查任职后，虽然脸生，每每走村串户，老百姓都热情地招呼他，用当地话反复说两个字“来啊”，意思是“常来、欢迎你”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是他的上任驻村第一书记谭安东留下的宝贵财富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谭安东来之前，哈吐布其许多村民买粮、米都要靠赊账，等过年卖了牛羊才能还债。王超接任时，“嘎查里的老乡们已经能实现生活需求的财务自由了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此般今昔对比不胜枚举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “谭书记来的时候，哈吐布其村委会还在烧炉子，现在都装上暖气片了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “之前村外的沙屯子一片荒芜，黄沙漫天，现在已被防护林固定住，中宣部捐资种植的1500亩沙棘林，已有1米多高了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谭书记任职期满，人离开哈吐布其，心还在。“他对我影响很大”，王超说，“我也经常就扶贫问题向远在北京的他请教。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两人交接工作时住同一个宿舍，每天都聊至深夜。这不仅是一个党员对另一个党员的传道授业，更是一种精神的传递，一种责任的托付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “扶贫工作的政策一定要接续下去，一定要守护好我们种下的1500亩沙棘林啊。”谭安东嘱咐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1500亩沙棘林，每年都长高一点点。脱贫户包额尔敦仓是护林员，每天要巡护沙棘林。他因患病致贫，2015年年收入还不到4000元，现在护林员工资加上自己养牛的收入，年收入能超过10万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以前，哈吐布其作为科右中旗20个深度贫困嘎查之一，有291户886人，其中建档立卡贫困户124户334人，贫困发生率为37.7%。现在，全村成功脱贫，家徒四壁的日子一去不复返。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 男人放牧、女人刺绣，这曾是科尔沁草原蒙古包里的幸福图景，而今赋予了新时代的意义。走进脱贫户春英家里，明亮的采光、洁白的地砖、整齐的布局，紫色丝线在春英手里翻飞着，一朵朵渐变紫色的花瓣悄然绽放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “绣完这幅作品，能挣5000元。”春英的眼中神采奕奕。以前她是建档立卡贫困户，好在聪慧、能悟，靠着一双巧手成为一级绣娘，养牛闲暇时接个定制单，年收入稳定在万元以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 几年来，科右中旗将传统的蒙古族刺绣打造为重要产业扶贫项目，刺绣带头人白晶莹培训绣工1.6万人次，带领2895个建档立卡贫困户人均年收入提高2000元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在短短几年间，无数的党员、干部为了扶贫事业奉献着、奔波着、奋斗着。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不能忘记：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 扶贫办主任陆拾玖不打欠条借给两户贫困户4万元买牛……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 脱贫户包额尔敦仓家里，至今把谭安东的指导员联络卡贴在墙上……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大庙牛交易市场规划初期，赵书会在办公区专门留出党员活动室……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巴达拉胡把一个贫困员工送去上海培训，希望他有更好的发展……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上百人自发在村口送别驻村第一书记，流着泪说：再见了……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 还有：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年6月起开展的新时代农牧民素质提升工程，创新性提出“一学一带两转三改”的工作重心，用蒙汉双语将“冒着热气”的政策精神送到基层一线，推动党的创新理论“飞入乡村百姓家”；驻村第一书记、工作队员、“两委”成员、农牧民党员等成立“带动人”队伍，实现结对带动农牧户全覆盖，一些贫困户“等靠要”懒汉思想不复存在，精神面貌焕然一新；每周召开“双书记周例会”，驻村第一书记和嘎查书记一起，及时解决联系群众工作中发现的问题，更好地做好扶志、扶智和组织、宣传、凝聚、服务群众工作……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一场没有硝烟的战役，必须用意志、信念、奉献、责任穿越枪林弹雨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科右中旗全体党员干部撸起袖子加油干，践行着“打赢脱贫攻坚战”的庄重承诺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年3月8日，在科右中旗第十六届人民代表大会第四次会议上，科右中旗旗长郭堂在《政府工作报告》中宣告——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，科右中旗累计下派315名第一书记、947名驻村工作队员、5271名结对帮扶干部，投入各类扶贫资金18.64亿元，因人因户、精准施策，实现脱贫产业全覆盖，贫困人口人均纯收入实现15101元，是“十二五”期末的3.2倍，21780名现行标准下贫困人口全部脱贫，高质量退出贫困旗序列，农村牧区面貌、农牧民精神风貌焕然一新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无数的艰难、困苦，不尽的汗水与泪水，诠释了一个执政党的信念，一个国家的意志，一个只有在神州中国的大地上才会实施、才会成功、才会实现的扶贫奇迹！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：中国环境报 记者：张春燕）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京发布今年第3个杨柳飞絮高发期预报]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0517/c1010-32105747.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月17日电（记者赵旭、倪元锦）17日，北京市园林绿化局、北京市气象局联合发布了今年第3个杨柳飞絮高发期预报。此次高发期从5月17日开始，预计持续至5月24日，飞絮区域主要为六环外的门头沟、延庆、怀柔、密云等西部和北部地区。此次飞絮的主要树种为欧美杨、青杨和山杨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市园林绿化局有关负责人介绍，今年春季以来，全市已发布杨柳飞絮高发期预报2次，为专业部门开展飞絮防治提供了科学依据，为市民科学应对飞絮提供参考。随着北京进入初夏，全市城区杨柳飞絮已基本结束。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[碳达峰碳中和呼唤科技支撑（创新谈）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0517/c1010-32105154.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>赵永新</author>
            <description><![CDATA[<P>　　力争2030年前实现碳达峰、2060年前实现碳中和，是一场任务艰巨的世纪大考，离不开强有力的科技支撑，需要广大科技工作者迎难而上、锐意创新</P><P>　　</P><P>　　在前不久举行的领导人气候峰会上，国家主席习近平重申，中国将力争2030年前实现碳达峰、2060年前实现碳中和。这是中国基于推动构建人与自然生命共同体和实现可持续发展作出的重大战略决策，也为广大科技工作者提出了新的光荣使命。</P><P>　　要在实现碳达峰、碳中和的同时实现经济社会可持续发展，任务异常艰巨、挑战非常巨大。一方面，欧、美等发达国家从碳达峰到碳中和，有50—70年的过渡期，而中国只有30年。要在如此短的时间内实现碳中和，我们的减排力度更大，任务也更为艰巨；另一方面，不同于大多数发达国家已进入后工业化时期，我国仍处于工业化阶段，低碳发展转型还面临诸多挑战。比如，制造业在国际产业价值链中仍处于中低端，产品能耗物耗高，增加值率比较低，经济结构调整和产业升级任务艰巨；煤炭消费占比仍超过50%，单位能源的二氧化碳排放强度高于世界平均水平，能源结构优化任务艰巨；单位GDP的能耗仍然较高，建立绿色低碳的经济体系任务艰巨。因此，要完成这场世纪大考，离不开强有力的科技支撑，需要广大科技工作者迎难而上、锐意创新。</P><P>　　碳达峰、碳中和是一场涉及经济社会各个方面的深刻变革，要想在这场前所未有的变革中有所作为，科研人员必须告别跟随式创新，充分树立科技自信，勇于开疆拓土，力争在新理论、新发现、新技术上取得重大突破，为碳达峰、碳中和贡献中国智慧。</P><P>　　实现碳达峰、碳中和目标既需要材料、能源和工艺等方面的更新迭代，也要工业、农业、交通、建筑等领域挖潜提效。广大科技工作者要摒弃论文导向、增强问题意识，主动深入生产、生活一线，把自己的攻关课题与实际的减排难题有效对接，拿出用得上、靠得住、既经济又见效的新技术、新产品和新方案，为碳达峰、碳中和作出真贡献。</P><P>　　气候变化是全人类面临的共同挑战，需要国际科技界共同努力。广大科技工作者要树立国际视野，在大力自主创新的同时紧盯国际科技前沿，与所有愿意合作的国际同行携手努力，相互借鉴、取长补短，在交流合作中实现互利共赢。</P><P>　　恩格斯说，社会一旦有技术上的需要，则这种需要就会比十所大学更能把科学推向前进。对于科技人员来说，大规模减少温室气体排放、应对气候变化，既是前所未有的科技挑战，也是千载难逢的创新舞台。据了解，科技部门正在加快制定科技支撑碳达峰、碳中和行动方案、技术路线图，全面推进研发攻关。相信在这场世纪大考中，中国的科技工作者必将砥砺前行、再攀高峰，为我国如期实现碳减排目标，与国际社会一起共同构建人与自然生命共同体作出应有的新贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节约集约用水见成效]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0517/c1010-32105136.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<P>　　水来了，河就活了！从避而远之的臭水沟到水清景美的风景线，如今，位于北京市朝阳区的亮马河换了新颜。</P><P>　　“眼下这清澈的活水，主要补自附近的再生水厂，污水经过处理‘变废为宝’，两岸绿化灌溉也是利用再生水，年节约新鲜水约38万立方米。”北京市节约用水办公室主任赵潭介绍。</P><P>　　今年5月9日至5月15日是第三十个全国城市节约用水宣传周。近年来，我国把节水放在城市涉水工作的优先位置，构建水资源供给、水环境治理、水安全保障相互关联的城市水系统。</P><P>　　住建部发布的数据显示，从2012年到2020年，全国城市节水量累计达到453亿立方米，相当于5个南水北调中线工程的年调水量。全国城市用水总量只占全国用水总量的10%左右，却支撑了全国60%的人口和70%以上的GDP。促进再生水成为城市的“第二水源”，2020年全国城市再生水利用量达146亿立方米，较2012年增加了4倍，占城市供水总量的23.2%。</P><P>　　——开展重点领域节流，提高效能抓节水。</P><P>　　在湖北宜昌鑫大兴混凝土有限公司的厂区内，有一处巨大的沉淀蓄水池。“收集的雨水和地面冲洗水，经过七级沉淀后变成可循环利用的清水，通过管道输回搅拌站用于生产。”该公司负责人介绍，企业约80%的用水量来自循环水，年节约成本40余万元。</P><P>　　浙江绍兴城市年供水量近1亿立方米、管网总长度2000多公里。借用大数据等技术提高查找漏点的精确率和抢修效率，供水管网漏损率降至4%。</P><P>　　住建部城市建设司相关负责人介绍，近年来，各地加快老旧供水管网改造，提升管网运行管理水平，全国城市供水管网漏损率稳步下降。</P><P>　　——推进海绵城市建设，创新理念抓节水。</P><P>　　透水砖替代传统硬质路面，植草沟、下沉式绿地等海绵设施收集起来的雨水，可作为绿化浇洒用水。随着海绵城市建设的展开，江西萍乡御景园小区居民的生活品质进一步提升。</P><P>　　近年来，海绵城市建设理念逐步融入城市规划建设管理各个环节，各地推进海绵城市建设，提升城市对雨水的利用、调蓄、吸纳能力，促进形成健康循环的城市水系统。</P><P>　　截至2020年底，全国共建成落实海绵城市建设理念的项目4万多个，提升了雨水资源涵养能力和综合利用水平，实现雨水资源年利用量3.5亿吨。</P><P>　　——节约理念贯穿始终，完善机制抓节水。</P><P>　　污水资源化利用实验进校园、参观水质净化工艺……今年城市节约用水宣传周期间，各地开展了形式多样的宣传活动。</P><P>　　据介绍，近年来我国积极开展节水型城市创建，推动节水理念、节水方法、节水窍门进社区，形成绿色发展方式和生活方式。目前全国130个城市创建成为节水型城市，这些城市用水总量占全国城市用水总量的58.5%，有力带动了全国城市节水工作。</P><P>　　“以新理念、新思路继续抓好城市节水工作，还要综合运用行政、法律、经济、技术等手段，加强对用水行为的监督管理，实现由粗放用水方式向节约集约用水方式的转变。”该负责人说，今年是“十四五”开局之年，将全面贯彻新发展理念，进一步提升城市节水工作的系统性，推动将城市节水贯穿规划、建设、管理全过程，实现城市高质量发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家一级保护动物北豚尾猴现身云南龙陵]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0515/c1010-32104391.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社昆明5月15日电（记者张雯）经国家林业和草原局昆明勘察设计院动物学博士、高级工程师孙国政鉴定，一名摄影爱好者5月13日与云南省龙陵县木城乡林业站工作人员巡护时拍摄到的猴子为国家一级重点保护野生动物北豚尾猴。</p> <p> 　　孙国政说，北豚尾猴又名平顶猴，有像猪一样的尾巴和“板寸”发型，其身手敏捷，能在野外拍到它们的照片确实令人欣喜。</p> <p> 　　据悉，北豚尾猴是一种昼行、杂食性的动物，常二三十只成群结队“出行”，过着“家族式”群居生活，主要选择食源充足、生态环境质量高、枝叶茂密的常绿或半常绿阔叶林区域作为栖息地。目前，北豚尾猴被《世界自然保护联盟濒危物种红色名录》列为“易危”物种。</p> <p> 　　据了解，近年来，龙陵县以修复野生动物栖息地和脆弱区等为重点，通过退耕还林还草、封山育林及植树造林等措施，全县森林覆盖率由1978年的26.9%上升到2020年的73.62%，草原综合植被盖度由2017年的78.75%增至2020年的81.39%，自然生态环境质量提高，野生动物生存栖息空间扩大。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西累计发放40.5亿元“呵护”天然林]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0515/c1010-32104363.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社南昌5月15日电（记者陈春园）记者近日从江西省林业局了解到，2016年，江西列入全国首批天保工程区外的天然林“全面保护”省份，全面停止天然林商业性采伐，由中央财政实行补助。截至2020年底，全省已累计发放天然林保护补助资金40.5亿元。</p> <p> 　　其中，补助资金重点向贫困地区倾斜，共安排贫困地区天然林保护补助资金14.4亿元，占全省总量的三分之一以上。</p> <p> 　　目前，江西全省天然林停伐管护任务共3215.3万亩，通过全面停止天然林商业性采伐、实施天保工程、全面推行林长制等一系列措施，江西省天然林已得到全面保护。</p> <p> 　　此外，江西还统筹安排部分补助资金用于国有林场实施“场外造林”等工程，有效拓宽了国有林场发展空间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黑臭水体变身“网红打卡地” 看城市“海绵”如何发挥大作用]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0515/c1010-32104155.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<center> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/15/d80cfc8a-edba-4e2b-a6c1-09f81ac21bfa.xml",width:580,height:498});</script></center> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 （记者李楠桦）“城市节水是城市更新行动的重要组成部分，应统筹供水安全保障、海绵城市建设、黑臭水体治理等工作，推动城市水资源节约集约水平不断提升。”住房和城乡建设部副部长黄艳日前在《中国建设报》发表的署名文章《贯彻新发展理念求真务实推动城市节水工作高质量发展》中指出，要强化“节水即是减排、节水即是治污”的意识，持续推进优水优用、循环利用和梯级利用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，全国各地融入海绵城市建设理念，沿岸建设下沉式绿地、雨水湿地等，通过建设自然积存、自然渗透、自然净化的海绵城市从而提升城市对水资源的利用效率，真正念好“节水经”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年年底，全国已有130个城市创建成为节水型城市、全国地级及以上城市2914个黑臭水体消除比例达到98.2%……原来遍布全国各地的黑臭水体，逐步被改造为城市“海绵”，既发挥了“防内涝、除黑臭”的功能作用，还通过“渗、滞、蓄、净、用、排”等措施，提升城市对雨水的利用、调蓄、吸纳能力，促进形成健康循环的城市水系统，还百姓水清岸绿的休闲好去处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>广东广州：打造污水全收集、全处理体系</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131526000493539453853.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">广州市乌涌整治前。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131524000472639033766.jpg" style="width: 800px; height: 483px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">广州市乌涌整治后。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “由于管理水平、治理能力与社会经济的高速发展不匹配，造成广州过去城乡结合部快速无序扩张，污水收集处理困难，偷排、乱排现象突出，水体黑臭普遍。”广州市水务局相关负责人表示，<span style="text-indent: 2em;">广州市积极落实上级水环境治理工作要求，科学谋划，统筹推进各项系统工作，实现了国家监管的147条黑臭水体已全面消除黑臭，入选国家首批黑臭水体整治示范城市。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人介绍，主要做法包括打造污水全收集、全处理体系。据统计，2018年以来，广州市新建污水管网13089公里，基本消除污水设施空白区，开展“进村入户”截污纳管改造，取得明显成效；新扩建污水厂20座，新增污水处理能力218万吨/日，广州市污水处理能力达到766万吨/日。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重庆：治理一条河提升一座城</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131529000448692012946.jpg" style="width: 800px; height: 568px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">重庆市跳磴河石龙草海湾整治前。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131529000015296811714.jpg" style="width: 800px; height: 568px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">重庆市跳磴河石龙草海湾整治后。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发源于沙坪坝区歌乐山狮子岩的跳磴河是长江一级支流，曾因污染导致水质轻度黑臭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为还跳磴河一个水清岸绿的生态环境，2017年重庆市九龙坡区拉开了跳磴河黑臭水体综合整治的大幕，累计投入16.5亿元，对境内14.15公里跳磴河主河道、44.48平方公里流域面积进行了两期综合整治。如今，跳磴河已由原来的劣五类水质逐步向四类水质提升，达到了整治效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跳磴河河长办负责人介绍，跳磴河上游华岩湖还建有一体化污水处理站，通过处理上游生活污水，补水下游湖库及河道，形成活水循环和水源补给，既保障了河道枯水期生态及景观补水，也提高了水资源回收利用效率。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>江苏昆山：建设“自然积存、自然渗透、自然净化”的“小海绵”</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131533000592428075828.jpg" style="width: 800px; height: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">昆山市东尤泾整治前。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131533000229202339675.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">昆山市东尤泾整治后。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 东尤泾位于江苏省昆山市吴淞圩南星渎区域，河道沿线以小区及村庄为主，混流小区、沿街商铺的生活污水以及沿河村庄的溢流污水排入河道，导致河道水质较差，处于轻度黑臭状态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “投资1.1亿元实施综合改造提升工程，美丰路沿街商铺雨污水改造工程以及南星渎村河道截流工程，从源头控制入河污水量，改善河道水质。”苏州市水务局相关工作人员介绍， 与此同时，提升水质的同时对河道两侧景观进行生态化改造，进而改善整个区域的水生态及周边整体景观环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据该负责人介绍，利用居住区内绿地及河道空间新建东尤泾湿地，提升水质的同时对河道两侧景观进行生态化改造。在确保生态性、整体性、多样性、防护性的基础上，通过透水铺装、生态草沟、雨水花园、湿地、水体调蓄、水体提升等措施，将雨水收集系统与生态净化群落有机结合，建设成“自然积存、自然渗透、自然净化”的“小海绵”。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>安徽池州：将黑臭水体治理纳入海绵城市建设范围</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131544000261137877589.png" style="width: 800px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">池州市百荷公园整治前。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131545000018195311266.jpg" style="width: 800px; height: 600px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">池州市百荷公园整治后。图片由受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 安徽省池州市生态环境局相关负责人介绍，池州主城区共有10处黑臭水体。2015年池州市积极争取成为中国首批16个海绵城市建设试点城市后，按照“源头减排、过程控制、系统治理”的思路，实行“一河一策”，制定治理方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “统筹黑臭水体左右岸、上下游、水面岸上等关系，结合国家海绵城市试点建设，将城市建成区黑臭水体治理纳入建设范围，建立以流域为单位的片区化、系统化的治理模式。”该负责人说，池州市明确了从源头、中途、末端的系统治理思路，取得了良好的效果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[公报显示北京生物多样性丰富、碳排放持续下降]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0515/c1010-32104272.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月15日电（记者倪元锦）北京市生态环境局日前发布公报称，2020年，实地记录到北京市82种自然和半自然生态系统群系，包括森林、灌丛、草丛、草甸与草原、湿地等类型，已记录各类物种共5086种，实地调查发现了北京新记录物种70种，其中12种为中国新记录物种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公报显示，北京地形地貌复杂，生境类型多样，生物多样性丰富，在京津冀生态格局中具有举足轻重的地位。丰富的生态系统类型是物种多样性的基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2020年，北京全市空气质量、地表水水质改善明显，土壤环境状况总体良好，声环境质量保持稳定，辐射环境质量保持正常，生态环境状况持续向好，万元地区生产总值二氧化碳排放保持全国最优水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2020年，北京全市万元GDP碳排放下降超过5%，较2015年下降23%以上，顺利完成“十三五”下降20.5%的规划目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北斗导航助力无人驾驶精准插秧]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0514/c1010-32103295.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210514/1620930806443_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　眼下正值水稻插秧时节，在黑龙江北大荒集团红卫农场有限公司智慧农业先行示范区内，无人驾驶智能插秧机穿梭田间，进行精细化插秧作业。</P><P>　　据介绍，无人驾驶智能插秧机应用北斗卫星定位系统，田间作业时可实现自动避障、掉头和转弯。同时，车体配备摄像头，将田间秧苗情况通过5G信号，实时传输到智慧农业中心，做到精准插秧，节省人力成本，提高插秧作业效率和质量。</P><P>　　图为5月11日，在北大荒集团红卫农场有限公司智慧农业先行示范区内，工作人员将水稻秧苗装进无人驾驶插秧机。&nbsp;</P><P>　　新华社记者&nbsp;张&nbsp;&nbsp;涛摄</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力书写建设美丽中国的绿色答卷]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0514/c1010-32103291.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>本报记者 刘 毅 寇江泽</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“生态环境是关系党的使命宗旨的重大政治问题，也是关系民生的重大社会问题。”“加大力度推进生态文明建设、解决生态环境问题，坚决打好污染防治攻坚战，推动我国生态文明建设迈上新台阶。”……</P> <P>　　2018年5月，习近平总书记在全国生态环境保护大会上发表重要讲话，提出新时代推进生态文明建设的原则，强调要加快构建生态文明体系。这次大会总结并阐述了习近平生态文明思想。</P> <P>　　生态文明建设是关系中华民族永续发展的千年大计。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作，系统形成了习近平生态文明思想，指导我国生态文明建设从认识到实践都发生了历史性、转折性、全局性变化。</P> <P>　　加强污染防治——</P> <P>　　坚决打好污染防治攻坚战，把解决突出生态环境问题作为民生优先领域</P> <P>　　“草原钢城”内蒙古包头市，离黄河不远处的蓝天白云下，包钢股份煤焦化工分公司酚氰废水深度处理工程现场一片热火朝天景象。“这个项目总投资1.56亿元，6月底将投入使用，届时废水污染负荷将大幅度降低，在已经零排放的基础上，处理后的废水全部综合利用。”包钢集团节能环保中心主任赵国庆说。</P> <P>　　作为内蒙古最大的工业城市，包头2019年以来实施300多个污染防治项目，投资162亿元创建“无废城市”。“近些年生态环境变化太大了，公园绿地越来越多，城市越来越绿色宜居！”昆都仑区居民苗娜娜说。</P> <P>　　小康全面不全面，生态环境质量很关键。习近平总书记指出：“生态环境特别是大气、水、土壤污染严重，已成为全面建成小康社会的突出短板。扭转环境恶化、提高环境质量是广大人民群众的热切期盼，是‘十三五’时期必须高度重视并切实推进的一项重要工作。”党的十九大把打好污染防治攻坚战列为决胜全面建成小康社会三大攻坚战之一。</P> <P>　　锚定建成美丽中国，坚决向污染宣战！我国保持加强生态文明建设的战略定力，坚持方向不变、力度不减，突出精准、科学、依法治污，有力有序推进污染防治攻坚战。</P> <P>　　向着蓝天白云、繁星闪烁的目标，坚决打赢蓝天保卫战——</P> <P>　　编制实施打赢蓝天保卫战三年行动计划，调整优化产业、能源、运输、用地结构，强化区域联防联控和重污染天气应对。建成世界最大规模的超低排放清洁煤电供应体系，全国超低排放煤电机组累计已达9.5亿千瓦。</P> <P>　　向着水清岸绿、鱼翔浅底的目标，着力打好碧水保卫战——</P> <P>　　深入实施水污染防治行动计划，扎实推行河长制湖长制，持续推进长江保护修复、水源地保护等标志性战役。长江干流历史性地实现全Ⅱ类及以上水体，长江流域、渤海入海河流劣Ⅴ类国控断面全部消劣，全国地级及以上城市黑臭水体消除比例已达到98.2%。</P> <P>　　向着吃得放心、住得安心的目标，扎实推进净土保卫战——</P> <P>　　全面实施土壤污染防治行动计划，有效管控农用地和城市建设用地土壤环境风险。受污染耕地安全利用率达到90%左右。到去年底，已基本实现固体废物零进口目标，“洋垃圾”被挡在国门之外。</P> <P>　　“‘十三五’规划纲要确定的生态环境领域9项约束性指标，均圆满超额完成。”生态环境部部长黄润秋介绍，其中，2020年全国地级及以上城市空气质量优良天数比率为87%；PM2.5未达标地级及以上城市平均浓度相比2015年下降28.8%；全国地表水优良水质断面比例提高到83.4%；劣Ⅴ类水体比例下降到0.6%。</P> <P>　　保持力度、延伸深度、拓宽广度，污染防治攻坚战仍在向纵深挺进。</P> <P>　　自动洗车装置将进出车辆冲洗得干干净净，巨型料棚里雾炮帘和雾炮喷出水雾、抑制扬尘……河北邯郸武安市新兴铸管公司厂区面貌一新。近一年来，武安全市22家重点企业投资20多亿元，着力建设园林式工厂。市委书记赵洪山表示：“我们要通过企业内外环境整治，让企业脱胎换骨，让周边群众享受到更优美的环境。”</P> <P>　　呵护生态系统——</P> <P>　　推进山水林田湖草沙一体化保护和修复，提升生态系统质量和稳定性</P> <P>　　头道拐断面1020立方米/秒、花园口断面1840立方米/秒……“数据正常，满足生态流量要求。”仔细查看黄河重要控制断面水流量数据后，生态环境部黄河流域生态环境监督管理局综合处工作人员张立放下心来。</P> <P>　　“眼下正是鱼类产卵洄游的关键期，要保证黄河干支流充足的生态流量。”张立说。</P> <P>　　山水林田湖草沙是不可分割的生态系统。习近平总书记指出，要提升生态系统质量和稳定性，坚持系统观念，从生态系统整体性出发，推进山水林田湖草沙一体化保护和修复，更加注重综合治理、系统治理、源头治理。</P> <P>　　我国大力开展生态保护和修复，扩大环境容量，提升生态“颜值”，生态系统质量和稳定性不断提高。</P> <P>　　开展植树造林种草，国土绿化面积持续扩展。</P> <P>　　河北塞罕坝机械林场，百万亩林海让人心旷神怡，山坡上刚种下的樟子松、落叶松生机勃勃。“塞罕坝人的目标是林场森林覆盖率达到86%的饱和值。”林场场长陈智卿说。</P> <P>　　神州大地上，国土绿化行动大规模开展，一座座荒山、沙丘披上绿装。截至去年底，我国森林覆盖率达到23.04%，森林面积和蓄积量连续30多年保持“双增长”。“‘十四五’规划纲要提出，未来5年我国森林覆盖率将达到24.1%。我们将把科学绿化、高质量发展贯穿到国土绿化的全过程和各环节。”国家林业和草原局副局长刘东生说。</P> <P>　　划定生态保护红线，生态安全屏障越筑越牢。</P> <P>　　最近，云南完成全省生态保护红线评估调整，划入生态红线面积达到11.86万平方公里，占全省国土面积的30.96%。“自然保护地、重要水源地全部纳入生态保护红线。调整后将大幅缓解原有矛盾冲突，保护地破碎程度明显降低。”云南省自然资源厅副厅长王卫国表示。</P> <P>　　一条条生态保护红线，夯实高质量发展绿色根基。我国约25%陆地国土面积被划入生态保护红线，以国家公园为主体的自然保护地体系加快构建，全国已建立各级各类自然保护地超过1.18万个，有效保护了90%的植被类型和陆地生态系统、85%的重点保护野生动物种群。</P> <P>　　今年，《全国重要生态系统保护和修复重大工程总体规划（2021—2035年）》开始实施，这是国家层面出台的第一个生态保护和修复领域综合性规划。国家发展改革委农村经济司司长吴晓介绍：“规划将山水林田湖草沙作为一个有机整体来研究，着力解决割裂保护、单向修复等问题。”</P> <P>　　应对气候变化——</P> <P>　　把碳达峰、碳中和纳入生态文明建设整体布局，坚决打好这场硬仗</P> <P>　　“项目投产后年发电量达2亿千瓦时，年减排二氧化碳近10万吨。”最近，秦淮数据集团可再生能源部门负责人曾晓临带领团队正全力加快山西大同光伏智能电站项目建设。</P> <P>　　数据中心产业是用电大户。近年来，秦淮数据集团积极探索“新能源+大数据”联动发展模式，消纳全国可再生能源超过1/5000。</P> <P>　　习近平总书记强调，实现碳达峰、碳中和是一场广泛而深刻的经济社会系统性变革，要把碳达峰、碳中和纳入生态文明建设整体布局，拿出抓铁有痕的劲头，如期实现2030年前碳达峰、2060年前碳中和的目标。</P> <P>　　坚决打好实现碳达峰、碳中和这场硬仗！各地区、各部门、各行业踊跃行动起来。</P> <P>　　——让能源消费更加清洁。华能海南昌江核电二期工程近日浇筑第一罐混凝土，项目建成后，每年可向海南省输送清洁电量180亿千瓦时。到2025年，海南清洁能源占一次能源消费比重将达到50%左右。</P> <P>　　——让产业链更加低碳。宁夏银川宁东化工基地，茫茫戈壁上光伏板一眼望不到头。宝丰能源实施的国家级太阳能电解水制氢综合示范项目，已在这里投产，通过太阳能生产绿色电能，用绿色电能作为动力，电解水制取氢气，直供化工系统生产聚乙烯等上百种高端化工产品，形成完整的碳中和产业链。</P> <P>　　——让社会活动更加绿色。最近，四川推出全国首个社会活动层面上的碳中和省级推广方案。“方案聚焦于机构和个人的社会活动，通过植树造林、购买碳信用等方式，抵消温室气体排放。”四川省生态环境厅应对气候变化处处长陈尧表示。</P> <P>　　截至2020年底，我国单位GDP二氧化碳排放较2005年降低约48.4%，超额完成向国际社会承诺的到2020年下降40%—45%的目标。能源消费结构明显改善，2020年煤炭消费占能源消费总量比重下降到56.8%，清洁能源占比提升至24.3%。今年一季度我国国内生产总值同比增长18.3%，与此同时，全国规模以上工业单位增加值能耗同比下降8.1%。</P> <P>　　生态兴则文明兴。在习近平生态文明思想指引下，中国以前所未有的决心和力度推进生态文明建设，良好生态环境成为全面建成小康社会的重要体现，优异“绿色答卷”赢得国际社会广泛赞誉。联合国环境规划署执行主任英厄·安诺生表示，中国在环境修复上付出了巨大努力，各国应与中国加强学习交流，坚持绿色、可持续发展道路。</P> <P>　　人不负绿水青山，绿水青山定不负人。新发展阶段对生态文明建设提出了更高要求。认真践行习近平生态文明思想，牢固树立绿水青山就是金山银山的重要理念，努力建设人与自然和谐共生的现代化，我们将一步步实现建成美丽中国的目标，为共建地球生命共同体作出新的更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用水节省 春耕高效]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0514/c1010-32103289.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>李 栋 乔 伟</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“浇完这茬水，小麦‘喝’个饱，麦苗长得壮，丰收肯定有指望。”一股股清水畅流田间，100多亩地不到一天就浇完，山东滨州市滨城区杨柳雪镇把棍张村村民张富泽舒了口气。</P><P>　　“庄稼自动浇灌，方便又省水。”张富泽说，“过去大家抢着浇地，地里是一条条塑料软管，大水漫灌，费工又费水。”如今，农民轻轻刷卡，水从泵站自动涌出，算下来，每亩地用水大约节省30立方米。</P><P>　　滨州市农业生产水源主要是黄河水，为了提升水资源利用效率，近年来市水利局推进引黄灌区骨干灌排体系及田间节水工程体系建设，配套测水量水设施，创新运营管护模式，加快实施覆盖403万亩农田的引黄灌区农业节水工程。</P><P>　　据悉，目前引黄灌区骨干工程完成渠道整治799公里、骨干渠道建筑物370座，配套计量设施879套，新建改造田间机井264眼。节水改造工程将于今年6月底前全面完工，届时引黄灌区年均节水可达5000万立方米，新增粮食产能4100万公斤。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[久久为功水渐清（人民眼·长江经济带生态环境保护）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0514/c1010-32102762.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>本报记者 张 文</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210514/1620935720380_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　四川成都红星桥旁锦江河畔，泡桐花绽放，吸引众多市民前来观赏。<br /> 　　高 寒摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210514/1620935727110_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　成都双流区黄龙溪码头。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210514/1620935733740_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　检修人员在成都锦江区经天西路开展雨污管网内窥检测。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210514/1620935740060_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　双流区永安镇锦江段，河道保洁人员在河面上打捞杂物。<br /> 　　李向雨摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　引&nbsp;&nbsp;子</strong></p> <p> 　　在2020年11月召开的全面推动长江经济带发展座谈会上，四川省委主要负责同志专门向习近平总书记报告：“黄龙溪国控断面水质已提升到三类。”</p> <p> 　　“正在逐年好转。”习近平总书记点点头，表示肯定。</p> <p> 　　在2016年1月召开的推动长江经济带发展座谈会、2018年4月召开的深入推动长江经济带发展座谈会上，习近平总书记都提到了府河成都段黄龙溪的污染问题，强调要总体谋划、久久为功。</p> <p> 　　黄龙溪国控断面20年来首次达到三类水质，是长江经济带生态环境保护发生转折性变化的一个缩影。</p> <p> 　　流经成都大部分区（市、县）的锦江，是成都人民的母亲河，其上游两大支流府河、南河穿城而过，然后汇合流向长江一级支流——岷江。作为锦江流出成都的出境地，黄龙溪国控断面总体水质在2018年以前的近20年处于五类和劣五类。</p> <p> 　　近年来，四川省和成都市在做好顶层设计的基础上，推动截污、清淤、补水同向发力，并采取景观提升、长效管理等措施，持续推进锦江流域水生态环境治理。久久为功，黄龙溪断面水质在2020年实现了达标，岷江流域国控断面首次实现全面达标。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　管理渐成体系</strong></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　“供、排、净、治”一体化改革深入推进，构建覆盖污水收集、处理等系统管理体系；推动河长制全面见效，7469名河长一年巡河逾100万人次，发现并解决问题近1.3万个</span></p> <p> 　　雨倾盆而下，急促的报修电话丁零作响。成都一家市政工程公司技术员陈隆利落地拎起工具箱，驱车直奔污水冒溢点，迅即封堵完成漏污点，一个多小时就排除了管线故障。</p> <p> 　　“这是最近的一次抢险，要是搁两年多前，一个多小时很难做到。”陈隆记忆犹新的是2018年9月的一次抢险——因排水压力突然增大，成都市金牛区西体北路排污管线突发故障，污水从井盖中喷涌而出。此处距锦江直线距离仅200米，污水溢出后直流入河。第一时间赶到现场的陈隆扒开窨井盖，可眼前的排污管线错综交织，检修一时无从下手，只得先调度灌装车抽取污水。</p> <p> 　　“400多米长的街面，地下排污管线有10多根，分别归4个部门管理。”陈隆不禁皱起眉头，单是找分管单位要布线图纸就打了10多通电话。大费周折把各单位的勘测人员请到现场，商量维修方案时又因责任不清难以达成共识，其间接到附近居民多个投诉电话。</p> <p> 　　“‘九龙治水’的多头管理，制约着排污管网的完善和污水处理等。”成都市水务局副局长龚志彬告诉记者，曾经，参与成都地下排污管网管理的部门有14个。同一区域的各类排污管网，可能分属市和区县两级水务、住建、生态环境等多个部门管理，即便是同一根排污管道，也存在“区水务局管这条街，市住建局管下条街”的情况。</p> <p> 　　如何创新流域治理模式，改变“九龙治水”？2019年，在试点探索的基础上，成都深化“供、排、净、治”一体化改革，对全域供水、排水、净水、治水实施闭环管理，构建覆盖水源地、水厂、用水户、排水户、污水收集、城市排涝、污水处理等系统管理体系。</p> <p> 　　一体化改革，使管理责任更清晰，管理效率也更高。“现在遇到管网事故，基本都能在3小时内解决。”陈隆说。</p> <p> 　　如今的锦江，从省到镇街、村居，河长体系也已全面建立。从“多头管”到“统一管”，河长制优势日益显现。</p> <p> 　　水畔杨柳摇曳生姿，成都市双流区黄龙溪镇副镇长罗园园与身后的河岸来了张“同框自拍”，即时上传“智慧巡河”应用程序。作为锦江龙王庙河段的镇级河长，罗园园每10天巡查一次河段，并在“智慧巡河”应用程序上填报河段巡查信息。</p> <p> 　　龙王庙河段全长约4公里，罗园园全程徒步巡查。有一次，她隐约闻到河道中有异味，便沿雨污排口一路搜寻，发现有农户露天养殖畜禽，导致粪污流入排洪渠道。她立即将情况上报给双流区河长制办公室，工作人员随即到现场规劝整改。</p> <p> 　　推动河长制从全面建立到全面见效，创新管理机制、压实责任是关键。近年来，成都加大河长制工作考核权重，考核结果纳入干部目标考核体系。各区（市、县）一把手都担任其辖区内的锦江河段河长。“市里在各段都设置了监测断面，实行断面水质月通报、季排名。”龚志彬介绍，去年，成都市级监管部门在锦江各个河段新增监测断面73个，监测点位总数达100个。</p> <p> 　　“在17个市设断面基础上，双流区新增34个区设考核断面，每月通报断面水质，排名后两位的镇街党委书记要在区委常委会上作检讨。”双流区水务局工作人员雷琴介绍，双流区在排污口、污水处理设施等区域设置了125个重点监管点位，由社区水务员、网格员等担任“点长”，“盯着一‘点’监控，防止污染发生”。</p> <p> 　　截至目前，成都市、区（市、县）、镇（街道）、村（社区）四级共有河长7469名。去年全市河长巡河超过100万人次，发现并解决问题近1.3万个。</p> <p> <strong>　　治理稳步推进</strong></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　从完成近7000公里排污管网检测到污水处理厂提量提标，补齐短板弱项持续改善水质</span></p> <p> 　　鱼儿摇尾嬉戏，不时泛起涟漪，这里是红九方沟排水口入锦江水域。这片水域几年前污染严重：2018年的监测数据显示，不到3公里长的红九方沟，每天约有6000立方米污水排入锦江。</p> <p> 　　红九方沟修建于1988年，排入的污水来源有69处，其中居民院落和沿街商铺错排污水各20处……翻开成都市武侯区水务局副局长周仁波的笔记本，里面密密麻麻记了上百页。这是他3年前在红九方沟一带走访的调查记录。</p> <p> 　　2018年3月，红九方沟整改工程启动，周仁波和街道干部挨家挨户做工作，设置雨污分流井、铺设排污管道、加强污水收纳……2018年以来，像红九方沟这样的排污暗渠，成都市先后整治了70多条。</p> <p> 　　看得见的污水直排口堵住了，看不见的污水“跑冒滴漏”同样坚决杜绝。</p> <p> 　　在毗邻锦江的成都天府国际生物城片区，记者来到一处工程井道，俯身进入正在检修的排污管道内部。循着手电筒的光束，淤积的污泥四处可见，管壁已锈迹斑斑。这片区域的地下排污管道直径1.6米，蜿蜒交错，总长近12公里。每天近40万人产生的生活污水，经由这些管道输送至污水处理厂。管道腐蚀、堵塞、沉降或变形，都会导致污水渗漏，最终进入锦江。</p> <p> 　　“治污先收污，治水先治网。完善排污管网，杜绝污水‘跑冒滴漏’，是改善水质的重要着力点。”成都市水务局排水设施管理处处长何剑介绍，去年7月，天府国际生物城片区管道修复工程启动，待修复工作全面完成，预计每年可减少10余吨污水渗漏入河。</p> <p> 　　2020年，成都完成对主城区近7000公里排污管网的检测，从排污管网中清掏出淤堵物约2万吨，平均每公里修复腐蚀、漏水等管道病害17处。</p> <p> 　　针对制约锦江水质改善达标的短板弱项，成都一一补齐、加强。</p> <p> 　　近年来，全市各乡镇已基本实现场镇污水处理厂全覆盖，但在距离场镇较远的农村，排污管网和污水处理厂建设不足，生活污水直排和雨污不分现象突出。为此，成都着力推广建设成本较低的一体化污水处理设施。</p> <p> 　　“污水经过一体化处理设施，排放时能达到四类水质。”黄龙溪镇农业综合服务中心水利站站长李思悟告诉记者，建一个一体化污水处理设施，造价2万至5万元，每天能处理50至200吨生活污水。目前，全镇建有两家污水处理厂和16个一体化污水处理设施，基本实现村村全覆盖。</p> <p> 　　如今在成都农村地区，生活污水处理率已近90%。</p> <p> 　　2020年，成都市中心城区平均每秒约有30立方米污水进入各大污水处理厂。过去，处理后的污水达到地表水五类标准即可排放入河。要实现黄龙溪国控断面三类水质的攻坚目标，必须对污水处理厂实施提量、提标。</p> <p> 　　“十三五”期间，成都中心城区新增污水处理厂8家，单日新增处理量70万吨，日处理污水达230万吨，产能提升近44%。根据规划，成都中心城区未来5年将继续增加46万吨污水日处理产能。</p> <p> 　　目前，成都日处理达到1000吨以上规模的污水处理厂已全部提高排放标准，污水处理后达四类水质，可直接作为再生水使用。</p> <p> 　　“污水处理技术的突破，为提标创造了可能。”走进成都市第六污水处理厂，成都环境投资集团有限公司下属排水公司副总经理周季介绍，新建的高密度沉淀池、反硝化滤池等，能进一步降低污水中的总氮及总磷含量。</p> <p> <strong>　　技术不断升级</strong></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　强化科技支撑，推动科学治污、精准治污，去年排污管道维护工程量超过以往10年总量，管网单位长度维护成本降低七成左右</span></p> <p> 　　看到“管网检修”4个字，家住成都市青羊区玉宇路的刘静不免嘀咕：“又要封路了？”在她的记忆中，每到管网检修，路面大多会被开挖。</p> <p> 　　然而，距社区微信群发出检修通知已过去两天，却没见到检修人员来作业。刘静一打听，“早就检修完了，检修人员已经去隔壁的两条街施工了”。</p> <p> 　　“啥时候施工的？我咋没看到？”刘静很好奇，专程到隔壁街一探究竟：只见两辆维修车一前一后停在窨井旁，靠近了才能听到低鸣的机械声。两辆车上各牵出一根管线，径直伸入窨井，施工人员紧盯显示屏，手中敲着键盘，操作自如。</p> <p> 　　“机器人下井检测排污管道，安全高效。”正在作业的工程师张强介绍，停在前面的是高压清洗车，先接入排污管道实施高压冲刷，随后将10厘米高的机器人置入管道。机器人配置了摄像头、探伤仪等，检修人员通过电脑屏幕即可了解管道受损情况。</p> <p> 　　如需修补管道，则通过另一辆车上的卷扬机把软管拉入管道。软管由特殊树脂和玻璃纤维制成，充气膨胀后与管道内壁贴合，经紫外光加热硬化成型，可在管道内壁形成一层新的增强型塑料管道。“过去，开挖路面，取管维修，从审批到修复完成，至少得一个月。”张强介绍，应用这项新的修复技术后，一条街的排污管道修复通常仅需6至8小时。</p> <p> 　　效率提升，人力成本则降低。成都兴蓉市政设施管理有限公司运营管理部部长赵达告诉记者：“过去依靠检修人员下井目测，至少5名维修工人同时在场作业，如今只需一人操作机器人即可。”</p> <p> 　　2020年，成都市对排污管网集中检测，一并采集了排污管网的坐标、管径、材质等164项数据，收集了近30万条管道内壁影像，建成了成都排水管网地理信息系统。“排污管网有了电子‘身份证’，每段管网的状态、维修需求等一目了然。”何剑表示，依托排水管网地理信息系统，成都市将建立排污管网定期“体检”制度，管网病害发生率有望大幅降低。</p> <p> 　　成都市去年排污管道维护工程量超过以往10年总量，管网单位长度维护成本降低七成左右。如今在成都，硬件设施维护逐渐由人力型向科技型转变。</p> <p> 　　“酸碱度异常！”1月初，成都市水务局数字化管理平台收到锦江上游一处水质自动监测站的预警信息，随即安排人工复测，一处排污管道破损引发的污水泄漏被及时发现、处置——从接收预警到处置完成，不到一小时。</p> <p> 　　“水质自动监测由传感器、信号仪等组成，能对水中的总有机碳、氨氮、总磷等主要污染物指标实行24小时监测。”成都市河湖保护和智慧水务中心负责人杜庆波说，相较于人工监测，自动化监测手段能有效应对复杂的水域环境和管网分布情况，快速、精准上报异常数据。</p> <p> 　　目前，成都市、区两级共在锦江上设置了近800处自动监测站，日夜看护着锦江，效率大幅提升：以往人工监测，半小时才能得出报告；如今自动监测站数秒内自动生成报告；过去20个人轮值监测的河段，如今一人即可值守。</p> <p> 　　在成都高新区黄堰河临江社区段，河长王斌发现河水发浑，但无法通过肉眼确定污染源，于是请出“新队友”——配置了水质检测仪、摄像头等设备的5G智能无人船。“这种无人船长约1米，可巡航60公里，途中能回传水面高清视频。”王斌介绍，5G智能无人船可检查河道死角，同时对沿途水质实时监测分析，是一艘移动的“自动监测站”。</p> <p> 　　推动科学治污、精准治污，成都已形成污水治理信息化平台，目前正与研究机构开展合作，推动锦江沿线排污口自动监测全覆盖，实现以“有口皆查、有水皆测、有污必溯”为目标的智能溯源。</p> <p> <strong>　　生态红利初显</strong></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　治河与筑景相结合，沿岸建成240公里绿道，擦亮景观河、富民河名片</span></p> <p> 　　“白鹭又回来啦！”在黄龙溪镇住了半辈子的毛平兴奋地发现，消失多年的白鹭重新出现在了河滩和水面上。</p> <p> 　　家住黄龙溪码头西岸，53岁的毛平见证了家乡的环境变迁。很多年以前，黄龙溪清澈见底。后来，黄龙溪污染渐重，乡亲们不再轻易下河，鱼也不敢吃了。</p> <p> 　　近年来，黄龙溪水质渐清，老码头的人气重新旺了起来。“去年，黄龙溪的鱼类种类增加至49种，‘十三五’初期只有23种。”李思悟介绍，生态改善带旺了旅游业，2019年，黄龙溪风景名胜区游客接待量超过700万人次，去年虽受新冠肺炎疫情影响，游客接待量仍达500多万人次。</p> <p> 　　锦江沿岸，清波成景，水质改善带来的生态红利正逐步显现。</p> <p> 　　家住成都肖家河沿岸的居民张妍发现，以往枯水期干涸发臭的河道，如今水量充沛。</p> <p> 　　“眼下这清澈的河水，来自12公里外的成都第九污水处理厂。”龚志彬介绍，生活污水处理后，该厂每天有近100万吨出水，其中30万吨用于锦城湖、肖家河等地的生态补水。</p> <p> 　　龚志彬说，成都人均水资源保有量低于全国平均水平，每年枯水期不少河道干涸，成为黑臭水体产生的原因之一。“流水不腐”，河道保持充沛的流动，才能增强自净能力。目前，成都中心城区污水处理厂44%的污水经处理后可直接用作生态补水。</p> <p> 　　截污、清淤、补水同向发力，锦江沿线河段和湖泊有了源源不断的“活水”，摆脱了黑臭水体困扰。</p> <p> 　　暮春，沿着锦江的重要支流江安河漫步，一眼望不到头的碧波令市民李超颇为感叹：“我在附近住了10多年，过去很少来这儿，如今水清了，每天都来这儿走走。”2018年底，武侯区启动“宜居水岸”项目，江安河段整治工程随即展开，昔日堆积垃圾的河岸边栽种了大片观赏花卉。</p> <p> 　　锦江水清了，人们更愿意亲水、近水，成都顺势打造“夜游锦江”项目，游客乘坐乌篷船顺江而下，两岸流光溢彩的美景令人目不暇接，仅船票收入每月就超过200万元。</p> <p> 　　2017年至今，锦江沿岸建成绿道240公里，目前已全线贯通，成为市民步行、骑行的景观大道。“绿道开发和水生态恢复相结合，水、岸、景、城有机融合。”成都市水务局局长廖暾介绍，成都提出了“天府蓝网”构想，通过一江清水把沿岸景色串联成片。</p> <p> 　　“今年‘五一’小长假的客房提前半个月就全部预订满了。”位于成都市郫都区的昊园休闲庄负责人林燕告诉记者，近年来锦江水质不断提升，自家生意愈发红火。目前，成都市依托水资源禀赋打造水美乡村、生态农业，为以郫都为代表的锦江郊区段创造近10万个就业岗位。廖暾说：“从上游的都江堰、郫都到下游的黄龙溪，锦江已成为名副其实的景观河、富民河。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青藏高原整体暖湿化植被增多（绿色焦点）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0513/c1010-32101513.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报记者 吴月辉</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/13/16/rmrb2021051316p11_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　西藏当雄县境内的廓琼岗日冰川。<BR/>　　新华社记者 孙 非摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210513/1620852358784_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　一群藏羚羊在可可西里地区活动。<BR/>　　新华社记者 吴 刚摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　青藏高原是亚洲水塔、地球第三极，生态环境脆弱敏感，对我国乃至全球的气候和生态环境安全都具有重要影响。</P><P>　　2017年8月19日，第二次青藏高原综合科学考察正式启动。习近平总书记在致中国科学院青藏高原综合科学考察研究队的贺信中强调，开展这次科学考察研究，揭示青藏高原环境变化机理，优化生态安全屏障体系，对推动青藏高原可持续发展、推进国家生态文明建设、促进全球生态环境保护将产生十分重要的影响。</P><P>　　根据计划，本次科考包括西风—季风协同作用及其影响、亚洲水塔动态变化与影响等十大科考任务，将持续5至10年。</P><P>　　如今，时间已过去3年多，科考进展如何，有哪些重要发现，取得了哪些重大成果？带着这些问题，记者采访了科考队队员和相关专家学者。</P><P>　　</P><P>　　填补了湖泊调查空白，湖水越来越清，诸多区域湖泊面积扩张明显</P><P>　　朱立平是中科院青藏高原研究所副所长、研究员，也是第二次青藏高原科考湖泊演变及气候变化响应科考分队的队长。2019年11月，他和27名队员完成了对青藏高原可可西里保护区7个大中型湖泊的科学考察，首次获得水下地形、水质剖面等数据，填补了该区域湖泊基础地理信息的空白。</P><P>　　科考队还钻取了多支湖泊岩芯、提取了多个湖泊表层沉积样品及表土样品。“这些都是非常珍贵的收获。”朱立平说，湖底各个年代的沉积物一层层累积，其中的一些化学或生物指标可以反映当时的沉积环境和气候条件。通过这些沉积物，科研人员可以深入研究过去几万年的气候环境变化。</P><P>　　在对可可西里区域湖泊的深入考察过程中，队员们发现近些年来该区域的湖泊面积明显扩张，水量增加，多数湖泊扩张20%以上。其中，永红—西金乌兰湖扩张最为明显，面积由第一次科考时的416.1平方公里，扩张到615平方公里，增大了近一半。随着面积的扩张，不少湖泊盐度随之下降。</P><P>　　“对于整个青藏高原来讲，降水增加是2000年至2013年高原湖泊水量增加的主要原因，特别是羌塘东部和可可西里地区，降水的贡献超过70%。”朱立平说。</P><P>　　第二次青藏高原科考以来，朱立平团队已获取70多个湖泊超过2万平方公里面积的实测资料。“去年底，基于之前和第二次青藏高原科考采集的100多个湖面水质及反射光谱数据，利用遥感大数据云数据处理平台，我们分析发现，2000年至2019年期间，青藏高原大于50平方公里的152个湖泊透明度总体呈上升趋势，变得越来越清澈。”朱立平说。</P><P>　　越来越多的新发现令朱立平格外欣喜。科考队装备了先进的水上采样平台：自动声呐设备配有GPS定位和轨迹回溯功能，可以精准测得航行路线的湖水深度；水下多参数探测设备，可以自动采集水温、电导率、pH值、溶解氧等水质参数，线缆长度达数百米，足以摸清可可西里各湖的“底细”。</P><P>　　去年10月，科考分队又完成了阿尔金山无人区约3000平方公里的湖泊考察，填补了那里湖泊调查的空白。今年，科考分队还将继续在青藏高原进行湖泊实地考察，累计完成约3万平方公里湖泊的现场调查，占青藏高原湖泊总面积的70%左右，这将精确回答青藏高原湖泊中到底有多少水等问题。</P><P>　　建立我国最长灌木年轮宽度年表，为研究长期气候变化提供“自然档案”</P><P>　　在第二次青藏高原科考中，科考队员们建立了青藏高原纳木错区域537年（1479—2015年）的灌木年轮宽度年表。这是我国迄今最长灌木年轮宽度年表，为青藏高原中南部高山区长时期气候变化提供了“自然档案”。</P><P>　　通过树木年轮，我们可以计算出树木的年龄和每年的生长变化。但在科学家眼里，年轮包含着更多信息。</P><P>　　“树木年轮是形成层细胞周期性活动的结果，而形成层是位于韧皮部和木质部之间的一层活跃的分生组织，是木本植物维持生长和发育的关键环节之一。”中科院青藏高原研究所研究员梁尔源说，气候变化通过影响形成层细胞分裂的时间和速率，进而影响年轮结构和宽窄变化。因此，通过树木年轮的宽窄变化，研究人员可以完整地分析特定地区的温度、水分、干旱历史、极端气候、虫害或者地质灾害等的变化历史。</P><P>　　相较于乔木，灌丛在青藏高原分布更为广泛，是拓展以乔木为主的树轮研究网络至高原内部的唯一途径。纳木错位于青藏高原西风与季风的过渡区域，属于典型高寒草原区，香柏灌丛分布于该区域海拔4740米至4920米的阳坡。在极端寒冷和干旱环境中，香柏灌木生长缓慢，平均年轮宽度只有约0.3毫米。</P><P>　　科考团队围绕纳木错周边香柏灌丛开展野外调查，发现了死亡的香柏植株和部分残留茎干。通过与活的香柏灌木年轮序列之间的交叉定年，最终建立了537年的灌木年轮宽度年表。基于可靠的样本量，团队与兰州大学张宝庆教授等合作重建了该区域过去406年（1605—2010年）来的春季气候干湿变化状况。</P><P>　　“我们发现，高海拔香柏灌丛的生长受到生长季早期水分条件的限制，此期间的极端干旱会导致极窄年轮和缺失轮的形成。”梁尔源说，研究发现纳木错区域在小冰期期间，经历了1637—1683年和1708—1785年两个较长时段的干旱期，说明极端寒冷条件可能导致水循环的降低，进而引发干旱。</P><P>　　接下来，第二次青藏高原科学考察将对高原内部灌丛分布进行系统的调查。梁尔源说，随着青藏高原高山区灌木年轮网络的建立，研究人员将对高原内部长期气候变化历史以及全球变暖背景下灌丛生态系统结构与格局变化，有一个更加全面且系统的认识。</P><P>　　高原整体暖湿化，植被增多，生态系统总体趋好</P><P>　　青藏高原是亚洲众多大江大河的发源地，对周边地区人民生活、经济发展与社会稳定都有重要影响。今年1月，中科院青藏高原研究所研究员汪涛及合作者利用科考观测数据，绘制出包括长江和黄河等在内的主要河流上游人均水资源量分布图，他们发现，在全球升温情景下，青藏高原将持续变湿，供水增加，“这意味着，长江、黄河上游流域人均可用水量增加。”汪涛说。</P><P>　　1960年以来，青藏高原以全球两倍的升温速率变暖，在异常变暖背景下，青藏高原总体变湿，但区域差异明显，表现为季风区降水减少和西风区降水增加。高原整体暖湿化，令植被增多，空气湿润，生态系统总体趋好。在此次科考中，科考队员们就发现，阿里地区河流、湿地周边明显绿意增多，在公路以及湖泊周围随处可见藏羚羊、藏野驴、藏原羚等野生动物。</P><P>　　但与此同时，暖湿化也使得冰川退化和冻土面积缩小，灾害风险进一步增加。第二次青藏科考的最新研究成果表明，在气候变暖的背景下，目前我国冰川整体退缩，冰川稳定性降低。</P><P>　　“河湖源”冰川与环境变化考察队队长、中科院青藏高原研究所研究员邬光剑说：“冰川内部温度快速升高，流动性增强，与此同时，冰面融水渗透到冰川内部，改变了冰内相态结构，加剧了冰川的不稳定性。”</P><P>　　2016年7月和9月，阿里阿汝地区先后发生两次冰崩事件，造成人员死亡。2018年我国藏东南地区发生色东普冰崩，导致堵江、堰塞湖及溃决洪水等连锁过程，给人民生命财产造成了严重损失。</P><P>　　为了应对冰川变化和灾害风险，科考队针对冰川开展了多项考察研究。通过对冰芯和湖芯的研究，分析这一地区过去几百年的气候环境变化，为冰崩现象的研究提供新线索。目前，科考队已建立中国冰川强化监测网络，利用卫星、遥感等现代科技手段，对近50条冰川进行大范围、高精度的冰川运动监测。</P><P>　　科考还在继续，相关成果的应用已经开始。</P><P>　　邬光剑说：“在2018年10月发生两次冰崩堵江灾害后，又发生了一次堵江事件。我们前期建设的雅江冰崩堵江灾害监测预警体系就发挥了效果，成功预警了此次灾害的发生，并第一时间报告了当地政府，没有造成人员伤亡。”他表示，目前，科考队正在着手建设次仁玛错冰川灾害链预警体系。希望通过建立这些预警体系，能够对冰川进行长期观察和监测，从而对未来有一个合理的预判。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[齐抓共管 换来清水绿岸]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0513/c1010-32101515.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>何 勇 万传文</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5月的洈水碧波荡漾，万物繁茂，水面上，白鹭时而空中盘旋，时而河面嬉戏；清澈的河水中，一群群小鱼正欢快地游着。河堤两岸，来自湖南省澧县、湖北省松滋市水政监察执法大队的人员巡回穿梭……</P><P>　　两个县市一起开展联合巡查，换来了海晏河清，这源于一桩非法采砂案的查处。</P><P>　　“我们村被评为全县人居环境差村，与村里那条主公路坑坑洼洼不无关系，农闲时在河里采点砂石整修一下。”2019年4月，湖南省澧县火连坡镇澧淞村干部做出采砂决定。</P><P>　　村干部口中所指的河就是洈水河，坐落于湖北省松滋市与湖南省澧县交界处，惠及两地52万亩粮田灌溉，其日常管理由湖北省荆州市洈水工程管理局负责，水政监察执法由松滋市水利和湖泊局实施。澧淞村位于洈水上游。</P><P>　　半个月后，村委会安排租用挖机和运输车开始采砂。5月10日，接到群众举报的松滋市水利和湖泊局执法人员赶往采砂现场。经实地测算，3天非法采砂75.99吨。</P><P>　　当年7月，松滋市水利和湖泊局对非法采砂的澧淞村村委会给予行政处罚，没收非法所得，并处罚款4.5万元，并于12月底向当地纪委监委移送了该问题线索。</P><P>　　“洈水河作为松滋河的支流，属长江流域保护范围，为了小团体利益，澧淞村不顾生态环境保护，在河道里滥挖滥采，必须严肃问责。”在执纪监督专题会上，澧县县委常委、县纪委书记、县监委主任江毅说。</P><P>　　随即，澧县纪委监委成立的调查组介入调查。2020年3月，村党支部和村委会相关负责人分别受到了党纪、政纪处分。</P><P>　　“长江是我们的母亲河，保护长江就是保护我们的家园，保护我们自己，必须确保共抓大保护、不搞大开发的重要指示落实落细落地。”澧县县委书记廖可元表示，要以案为鉴、以案促改。</P><P>　　今年4月上旬，一场特殊的以案促改会在火连坡镇召开，会上，澧县水利局、松滋市水利和湖泊局、荆州市洈水工程管理局形成了洈水水域齐抓共管联动机制。联合执法、携手治理逐步走向常态。</P><P>　　“绿水青山就是金山银山”“共抓大保护，不搞大开发”等大幅标语在两地非常醒目，村村响广播不时宣传着前不久正式实施的《长江保护法》……如今，洈水河非法采砂、乱倒乱排等现象已不见踪影，取而代之的是河滩复绿，尽显生机。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让孩子们走进大自然（生态论苑）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0513/c1010-32101512.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>孙秀艳</author>
            <description><![CDATA[<P>　　教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新时代公民，家长与学校要为此创造更多条件，社会各界同样需要这样的意识</P><P>　　</P><P>　　“五一”假期，身边的朋友都忙着出游，不少家庭结伴奔向田野、乡村，春风里孩子们的笑脸特别有感染力。在这美好的季节，笔者期待有更多家庭走进自然，让孩子们在户外上一堂生动的自然教育课。</P><P>　　去网个蜻蜓、捉个蚂蚱，甚至爬上树摘个桑葚榆钱，这是很多农村长大的我们这代人对童年的集体记忆。即便是成长在城市，也大多有观察小动物的经历：地面上搬食的蚂蚁队，雨后的蚯蚓和小蜗牛，谁不能说出一大串故事呢。应该说，在没有消费电子产品的那个时候，大自然是每个孩子的天然课堂。在春天感受“草色遥看近却无”，在秋日欣赏“霜叶红于二月花”，对自然的深厚感情也伴随着孩子们健康成长。</P><P>　　如今，孩子们或每天被繁重的课业学习囿在室内，或为各种电子产品中缤纷而丰富的内容所吸引，孩子们对自然的感知力与热爱程度明显下降。有些家长反映，高呼一声“下雪了，咱们出去玩吧”也难唤起孩子的热情。</P><P>　　美国作家理查德·洛夫在《森林中的最后一个孩子》一书中，用“大自然缺失症”一词描绘现代社会的孩子们——孩子们处在物质丰富的时代，与大自然的联系却越来越缺乏。很多医学专家认为，自然环境中活动的减少是幼儿肥胖、注意力紊乱、抑郁的重要原因。儿童心理神经学研究者则认为，在自然实景中多感官协作学习，是促进儿童大脑发育的重要手段。</P><P>　　其实，对孩子们来说，爱自然应该是一种本能，开阔的自然天地对他们有天然的吸引力。触摸湿润的泥土，捡拾一片漂亮的花瓣，寻找不同形状的叶子，都会令他们眼界大开；如果有机会与小动物亲密接触，孩子们收获的快乐更是无穷。</P><P>　　培养孩子热爱自然也是社会的需要。从国际视角看，气候变化的挑战让全球倍感压力，新一代可能面对更多极端天气和灾害的困扰。只有更多了解自然，顺应自然，才能遏制地球“发烧”的进程，更好地减轻气候变化的影响。</P><P>　　我们正在努力建设人与自然和谐共生的现代化，大力倡导绿色的生产生活方式是必由之路。孩子是祖国未来的接班人，他们的思想理念、行为习惯如何，不仅能够深刻影响家庭，更重要的是决定着未来社会的走向。教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新一代公民，是时代的需要。因此，不仅家长与学校要创造更多条件让孩子们亲近自然，培养他们对自然的情感、保护的热情，社会各界同样需要这样的意识。</P><P>　　令人欣慰的是，各地生态建设的脚步正在加快，一大批湿地公园、郊野公园、森林公园已初见规模，成为休闲的好去处，也给小朋友们提供了亲近自然的空间。但这些公共绿色空间大多还缺乏孩子自然教育的针对性设计，这一点我们必须补足。</P><P>　　其实，在公共绿色空间给孩子们留出天地并不难，一块小小的场地，更多动植物介绍的标牌指引，一些适合孩子心理的活动等等，稍用心思，孩子们就能在其中获得知识与快乐。</P><P>　　书包的重量不代表成长的速度，时光正好，让孩子亲身探寻千朵万朵压枝低的繁花，或聆听黄鹂鸣翠柳的动人声响，不也是我们成年人的幸福与快乐吗？</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[企业能效一“码”可查]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0513/c1010-32101514.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，浙江湖州推出“能源碳效码”，精准服务重点行业率先实现碳达峰。</P> <P>　　实现碳达峰、碳中和，行业企业能效水平亟待建立客观、直观的评价依据及体系。对此，国网湖州供电公司在主导建设上线湖州碳排放监测平台的基础上，依托电力大数据平台，集成区域、企业生产经营的用电、用气、用煤、用油等能耗数据，转换成碳排放量，结合区域、企业产值，进行精准统计、分析和赋码，让企业能效水平一“码”可查。</P> <P>　　湖州的能源碳效分为5级。“企业可通过手机扫码查看能源碳效码，如显示为1级，表示企业某一周期内单位产值碳排放量远低于行业平均水平；如显示为3级，表示接近行业平均水平。”国网长兴县供电公司相关负责人介绍，对能源碳效码显示为4级、5级的企业，供电公司将根据企业实际情况，开展“供电+能效服务”，帮助企业进行专业技术改造，助力企业节能降碳。</P> <P>　　（杨&nbsp;&nbsp;晨&nbsp;&nbsp;汤天承）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江苍南：跨区域水闸管护难题有新解]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0512/c1010-32101307.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我们这边水闸已经开始放水了，你们那边村里怎么没人巡查啊？”一座水闸，隶属三地，汛期调度、日常管护都成了难题，这样的对话更是家常便饭。</p> <p> 　　2020年4月，结合浙江省全面实施水利工程产权化、物业化、数字化管理改革契机，苍南县决心破解难题，全面启动跨区域水闸管护改革。</p> <p> 　　<strong>出台方案 配强力量 协同管护</strong></p> <p> 　　<strong>水闸管理有了新出路</strong></p> <p> 　　分布于城乡河道和渠道上的水闸，历来是汛期防洪排涝的重器之一。在苍南县，鳌江流域上的朱家站、舥艚、夏桥、萧江水闸等4座水闸，更是有“定盘星”的作用。</p> <p> 　　但在实际运行中，这4座水闸的工程效益却始终受限，主要原因有三个：一是管理权责“三足鼎立”。“它们的主要服务区域虽然是苍南县，但是从地理位置来说，却属于龙港市、平阳县。”温州市水利局有关负责人解释，管理实践中权责不明、“趋利避责”、管理真空等问题比较突出；二是合作机制“形同虚设”。改革前，水闸管理涉及地域多，使得水闸管理协调任务量大，协调难度大，在信息沟通、汛期调度、水资源配置等方面缺乏有效的协商机制，对水闸防洪排涝效益发挥和保障人民群众安全造成一定影响；三是日常管护“有心无力”。此前，这4座水闸没有专门的管理机构，固定的管理人员仅有4位，年龄结构和专业素质与水闸管理要求相差较大。</p> <p> 　　直面难题，一一攻破。2020年5月，温州市水利局牵头制定出台了跨区域水闸管理实施方案，明确规定苍南县负责水闸的日常运行、养护和调度等，平阳县、龙港市负责下游河道巡查和人员避险、物资转移等。此外，温州市水利局还成立跨区域水闸管理协调小组，牵头协调管护过程中遇到的重大问题。</p> <p> 　　在管护力量上，苍南县水利局巧借事业单位改革“东风”，在不增加人员编制的前提下，新设朱家站水闸管理所，通过内部人员调配，新配置管理人员10名，其中7名人员为水闸管理专业技术人员。同时，通过市场化招标，引进1家实力强的物业公司，借市场力量，弥补水闸运行养护专业技术人才的缺口。</p> <p> 　　建立高效协同的管理模式，也是跨区域水闸管护的关键。对此，苍南县水利局建立信息共享机制，加强三地工程运行养护、水雨情、汛期调度等信息交流互动；联合编制运用控运计划，规范放水预警，汛期共同督促水闸沿岸村民及涉水作业人员物资转移、人员避险等工作。</p> <p> 　　<strong>高效协同 管护规范 调度有序</strong></p> <p> 　　<strong>水闸面貌有了新模样</strong></p> <p> 　　“去年开始我们实施水利工程‘可视化’建设，4座水闸上下游重要河段、关键部位实现视频监控全覆盖。同时通过防汛通APP系统，也能准确掌握水闸上下游的水雨情数据，为水闸联合调度提供有效基础信息和数据支撑。”苍南县水利局局长陈宗灶介绍，这也是苍南县跨区域水闸管护改革的一次有益探索。</p> <p> 　　2020年夏天，第4号台风“黑格比”正面袭击浙江。苍南县朱家站水闸管理所通过对朱家站水闸、巴曹水闸、夏桥水闸、萧江水闸等几条内河的水位判断，提前与龙港市、平阳县协调互动，累计开闸排水约1500万方，有效降低上游河网水位，为防御台风创造了有利条件。</p> <p> 　　在苍南县朱家站水闸管理所所长陈晓雷看来，跨区域水闸管护改革让三地对水闸的管护配合更加紧密：“现在权责清晰了，管护人员配强了之后，各项管理更加规范到位，汛期防汛的压力也减轻了不少。”</p> <p> 　　如今走进朱家站水闸，水闸闸门、中控室、管理房等设备早已在汛期前维修养护完毕，各类操作标志清晰可见，设备名称、责任人、巡查路线......</p> <p> 　　目前，该项改革案例已在浙江省复制推广。苍南县水利局将深化推进跨区域水闸管护改革，“下一步，我们将进一步推进跨区域水闸数字化建设，深化跨区域联合调度基础数据信息互联共享，发挥水利工程的综合效能。”陈宗灶说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创造荒漠变绿洲的奇迹（共建地球生命共同体）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0512/c1010-32100953.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>本报记者 潘少军</author>
            <description><![CDATA[<P>　　这些天，在内蒙古鄂尔多斯市杭锦旗库布其沙漠，上千名植树者正热火朝天地开展造林绿化活动。</P><P>　　“通过几十年植树造林，几乎消失的草场明显恢复，我家养牛养羊、发展沙漠旅游业，日子越过越红火！”当地蒙古族牧民孟克达来说。当地许多农牧民与他一样，持之以恒不懈努力，将漫漫沙地变成了苍翠绿洲。</P><P>　　科学创新，绿富同兴。30多年来，库布其沙漠治理面积达6000多平方公里，植被覆盖率达53%，探索出一条“政府政策性支持、企业产业化投资、农牧民市场化参与、技术持续化创新”四轮驱动的库布其沙漠治理模式。</P><P>　　目前，全球167个国家和地区的20多亿人口受到荒漠化威胁。2019年7月27日，国家主席习近平向第七届库布其国际沙漠论坛致贺信强调，中国高度重视生态文明建设，荒漠化防治取得显著成效。库布其沙漠治理为国际社会治理环境生态、落实2030年议程提供了中国经验。</P><P>　　防沙治沙久久为功，实现“绿富同兴”历史性转变</P><P>　　黄河内蒙古段“几”字弯南岸，鄂尔多斯高原北部与河套平原交界地带，库布其沙漠盘踞于此。过去，由于过度放牧和开荒耕作，这里变得寸草不生，沙尘肆虐。</P><P>　　提起以往，鄂尔多斯市达拉特旗中和西镇官井村的高二云感慨地说：“小时候周边都是沙漠，沙子有时候快把房子埋了。现在全村种了19万多亩沙柳，生态改善了，收入也增加了。我家种了150亩玉米、养了120来只羊，再加上卖沙柳种条，一年纯收入20多万元。”</P><P>　　“我们牢固树立绿水青山就是金山银山理念，统筹推进山水林田湖草沙综合治理，久久为功，库布其沙漠实现了‘绿富同兴’的历史性转变。”杭锦旗旗长王羽强表示。</P><P>　　当地大力扶持亿利集团等治沙企业，通过市场化运作、产业化推进、规模化治理，在库布其沙漠治理中创造了一系列先进适用的防沙治沙技术。库布其治沙人研发出甘草平移法、微创气流法、无人机植树法等100多项治沙技术，目前已向“一带一路”沿线国家和地区推广。</P><P>　　在国家林草局和科技部的支持下，这里建起了我国西北地区最大的种质资源库，保存了上千种沙漠种质资源。创造了绿进沙退、荒漠变绿洲的世界奇迹。</P><P>　　发展绿色产业，带动10万多名群众脱贫致富</P><P>　　如果只“绿”不“富”，治沙成果难以维持。如何解决保护与发展的矛盾，实现“绿富同兴”的目标？</P><P>　　鄂尔多斯市在市场化、产业化基础上，发展适合当地特点、有前景的生态产业，获得了农牧民增收、企业增效、地方产业发展的长期效果。“库布其治沙，是在生态治沙中寻求产业发展，在发展产业中增强保护力量，二者相辅相成，取得很好成效。”清华大学公共管理学院乡村振兴相关调研项目负责人黄峰表示。</P><P>　　“在库布其，只要你肯干，就能通过绿色产业鼓起钱袋子。”孟克达来家种有700多亩甘草，有1000多亩花棒、杨柴等灌木，还有4000多亩草场及沙地，养了300多只羊、80多头牛。</P><P>　　据了解，当地培育发展生态修复、生态健康、生态旅游等产业体系，解决了“沙漠怎么绿、钱从哪里来、利从哪里得、如何可持续”等生态治沙的世界性难题。相关产业的边际效益也打开了。当地组建了232支民工联队，常年有6000多人跟着龙头企业到全国各地从事生态保护修复产业，解决了大量劳动力就业问题。</P><P>　　2017年9月，《联合国防治荒漠化公约》第十三次缔约方大会在鄂尔多斯市召开。联合国环境规划署将库布其沙漠定为“全球沙漠生态经济示范区”，并在大会期间发布全球首个沙漠生态财富报告——《中国库布其生态财富评估报告》，向全球介绍中国治沙案例。</P><P>　　评估报告显示，30多年来，库布其沙漠治理面积达6000多平方公里，固碳量达1540万吨，创造了5000多亿元生态财富。</P><P>　　推进治沙降碳，为减缓全球气候变化作出积极贡献</P><P>　　成立东兴证券库布其生态公益基金，启动“库布其碳中和与乡村振兴行动”，加强光伏治沙……进入新发展阶段，库布其治沙事业不断向前推进。亿利集团与中国能建集团正合作推进治沙降碳项目，未来几年，将在黄河“几”字弯的库布其、乌兰布和、毛乌素、腾格里等沙地沙漠区域，共同投资开展立体治沙。</P><P>　　“这样既可以增加碳汇，又可以减少碳排放，从而为落实碳中和目标做出贡献。”亿利集团董事长王文彪表示，形成一二三产融合治沙的新局面，不仅能够改善生态环境，让企业实现可持续发展目标，也能为当地农牧民打造高效的“板下经济”。农牧民在光伏板下种植经济作物、放养牛羊鸡鸭等，将带来稳定收入。</P><P>　　联合国环境规划署驻华代表涂瑞和介绍，库布其沙漠治理中一些创新举措对其他受荒漠化严重影响的国家及地区有参考和借鉴作用。“大力发展光伏和风电以减少碳排放，大力开展植树造林、修复生态以增加碳汇，大力加强科学管理以增加旱地吸碳能力，并通过碳市场交易获得经济收益，将为中国实现碳达峰、碳中和目标以及减缓全球气候变化作出积极贡献。”他说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[选育海水稻（记录中国）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0512/c1010-32100954.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210512/1620760879285_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　近日，科研人员在田间开展杂交水稻试验。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/12/02/rmrb2021051202p27_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　科研人员将选取的海水稻材料从稻穗上捋下，手工进行脱粒并装袋。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210512/1620760888195_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　科研人员正在为水稻材料搭建防鸟网。在海水稻灌浆期，防鸟工作尤为重要，不采取措施可能会颗粒无收。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　青岛海水稻研究发展中心的科研人员，扎根在海南三亚国家南繁科研育种基地的试验田，选育着近2000份水稻种质资源。海南一年四季均可开展水稻试验研究，育种进程加速，科研时间能缩短一半。</P><P>　　从2016年开始，他们每年秋季奔赴三亚进行水稻播种，待到次年4、5月份水稻成熟采收后，再带着培育出的优质耐盐碱水稻品种返回总部进行下一步研究。</P><P>　　张&nbsp;茂摄（影像中国）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[白山松水间 发展天地宽]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0512/c1010-32100952.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210512/1620763862910_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　图①：集安市平湖风光。</P><P>　　王树义摄（人民视觉）&nbsp;</P><P>　　图②：长春市农安县，辣椒喜获丰收，农民喜笑颜开。</P><P>　　白&nbsp;石摄（人民视觉）&nbsp;</P><P>　　图③：长春冰雪新天地，灯光璀璨，游人如织。</P><P>　　张&nbsp;扬摄（人民视觉）&nbsp;</P><P>　　图④：吉林市松花江畔夜景。</P><P>　　闫&nbsp;斌摄（人民视觉）&nbsp;</P><P>　　图⑤：中车长春轨道客车股份有限公司高速动车组制造中心，工人在装配高铁列车。</P><P>　　李&nbsp;洋摄（人民视觉）&nbsp;</P><P>　　图⑥：长白山天池。</P><P>　　卓永生摄（人民视觉）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[田学斌：推进水利高质量发展 建设高素质专业化水利人才队伍是根本保障]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32100023.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月11日电 （初梓瑞）“推进水利高质量发展，建设高素质专业化水利人才队伍是根本保障。”水利部副部长田学斌日前在北京江河水利发展基金会（以下简称“基金会”）成立大会上指出，为加大对水利人才发展的支撑保障力度，水利部党组根据中央关于建立人才多元化投入机制的有关要求，决定推动成立水利人才发展基金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 田学斌介绍，推动成立水利人才发展基金是贯彻落实中央人才强国战略、推进水利人才高质量发展的一项创新举措，是强化水利高质量发展人才保障、推动人才发展创新行动的现实需要。有利于进一步强化人才工作基础建设，拓宽人才资金渠道，提升人才发展保障能力，加快建设一流水利人才队伍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 田学斌要求，基金会<strong>要以服务水利人才发展为宗旨</strong>，<strong>以助力培养水利人才为目标</strong>，努力把人才基金用好用活。<strong>要准确把握资助重点</strong>，有选择地、有重点地进行资助，以更好发挥人才基金引领带动作用。<strong>要严格资助项目管理</strong>，确保资助经费规范使用、资助项目顺利实施。<strong>要着力搭建协作平台</strong>，推动建立多方协同、共同参与的水利人才培养投入机制，引导和鼓励行业单位及社会力量参与水利人才培养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 田学斌强调，要积极有序推进基金会的各项建设。基金会理事会要认真贯彻落实部党组有关决策部署，切实履行好工作职责，认真组织好基金会建设发展各项工作。要抓紧制定各项规章制度，健全运行机制，推动建立责权明确、运转协调、制衡有效的管理体制。理事会各成员单位和有关司局、单位要积极支持、主动参与基金会建设各项工作，共同推进基金会发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，基金会由中国水利教育协会、中国水利工程协会等6家单位发起，于今年3月获北京市民政局批准设立，北京市水务局为基金会业务主管单位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[资源变资产 青山变金山]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32099797.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>本报记者 罗 兰</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p32_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　江西省抚州市资溪县乌石镇草坪村。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p33_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　白鹭云集江西省抚州市资溪县泰伯公园。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p36_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　江西省抚州市资溪县大觉山景区。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p31_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　游客在江西省抚州市资溪县大觉山旅游景区内观光。<BR/>　　吴 拯摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p30_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　浙江省湖州市长兴县太湖街道白溪港内，志愿者和村级河长正在进行水面漂浮物打捞。<BR/>　　吴 拯摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210511/1620672579482_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　西安市长安区花世界现代农业园区，“花经济”为当地农户带来好“钱”景。 <BR/>　　新华社记者 李 华摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/11/08/rmrbhwb2021051108p34_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　安徽省淮北市相山区渠沟镇鲁楼村芍药种植基地的芍药花开正艳，吸引市民前来赏花游玩。<BR/>　　李 鑫摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　资溪，一个深藏在风景名胜区龙虎山和武夷山之间的美丽山城。这里山清水秀，草深林茂，风景优美，生物多样性丰富，是江西的东大门和重要的入闽通道。然而，多年来，老百姓却“守着金山银山过穷日子”。为激活沉睡的自然资源，资溪人探索出一条“资源—资产—资本—资金”的转化通道，将资源变资产，青山变金山，财政收入连年增长，2020年全县绿色产值占GDP比重达90%以上。</P><P>　　</P><P>　　1.&nbsp;解决融资难</P><P>　　走进资溪，满目青山，绿意盎然。全县近九成的面积被森林覆盖，林业资源相当丰富，是江西省重点林业县。</P><P>　　森林给资溪人带来了健康的富氧环境，也创造了生活财富。近年来，多家企业入驻资溪，通过竹木加工、造林抚育、林下种植、林下养殖、笋竹两用林抚育等多种模式发展绿色经济。目前资溪70个行政村均有林业产业从业人员。</P><P>　　林业投资不仅在购置林权方面要投入大量资金，后续的山场抚育、公路改造、辅助工程建设等也需大量资金，但林农和林企往往因回本周期较长等原因缺乏有效担保而融资艰难。</P><P>　　庄驰家居公司是资溪当地一家从事竹木加工的核心企业，但原料供应不足、原料价格不稳定等因素制约了发展，企业急需资金储备原材料；罗越儿是该县林业大户，在当地流转承包山林3.5万余亩。受疫情影响，林场运转陷入困境，缺少林木抚育资金。在融资过程中，庄驰家居公司和罗越儿像许多林农和林企一样遇到了困难。</P><P>　　去年，一家特殊机构——江西省首家“两山银行”在资溪县挂牌成立。“这家‘银行’并非实体银行。而是借鉴银行‘存’‘贷’理念，按照‘分散输入、集中输出、综合收益’的规模经济思路，为山、水、林、田、湖、草等生态资源的价值转化，提供评估、收储、运营、交易以及融资等一站式服务，是一个探索生态产品价值实现机制的综合性工作平台。”江西省资溪县政府金融办主任金建华说。</P><P>　　2.&nbsp;形成优质资产包</P><P>　　这家机构坐落在资溪县城内，由生态资源价值评估中心、资源收储中心、资产运营中心、金融服务中心和资产交易平台“四中心一平台”构成。资源收储中心负责通过赎买、租赁、托管、股权合作、特许经营等方式，将碎片化、零星化的生态资源收储、整合后形成优质高效的资源资产包，交给资产运营中心运营，最大程度实现资源集约化和规模化。金融服务中心则负责引进金融资本和社会资本，为生态产品价值实现提供金融解决方案。</P><P>　　在挂着“资源收储与运营”“融资对接与担保”牌子的房间里，工作人员可以和客户面对面地交谈、办理业务。依靠这家机构的帮助，许多个人和企业融资顺利，焕发了新生。</P><P>　　资溪农商银行对取得林权证且没有任何权属纠纷的公益林和天然商品林补偿收益权，均可作为贷款的质押物，该行发放了江西省第一批林权收益权质押贷款600余万元。庄驰家居公司受益于这项政策，银行对接了为庄驰家居提供原料的14家粗加工企业，通过财园信贷通、机器设备抵押、厂房抵押、应收账款质押等信贷产品，给予4250万元信贷支持，并协助这些企业确保原料供应和价格稳定。</P><P>　　而林业大户罗越儿也通过资溪农商银行，办理了林权抵押贷款和公益林补偿收益权质押贷款，共授信2600万元。他感激地说，没有政府的担保支持，自己很难这么快解决资金问题。</P><P>　　3.&nbsp;推进森林赎买</P><P>　　资溪县的林地早些年就已确权到户，但因农村人口外出就业，许多小而分散的无人经营林地变成了“天种天养”，资源没有盘活。</P><P>　　资源收储中心将这些林地经营权集中赎买后，交给资溪县两山林业产业发展有限公司集约经营、综合开发，通过项目收益、抵押贷款、资本运作等方式转化为资金。“我们计划用5年时间，完成森林赎买20万亩，实现青山变金山，资源变资金。”资溪县县长吴淑琴说。</P><P>　　资溪县内很多生态区内的非国有林因场地分散、资金不足等问题经营维护不利，需要统一的管理和市场化运营。为此，政府在全县范围开展重要生态区非国有商品林赎买试点工作，收储重点生态区位的商品林，并实体化、市场化、多元化开展森林经营，推进森林赎买实现生态最大价值。</P><P>　　在全县7个乡镇分布有大片非国有商品林，林中主要生长着杉木和毛竹。这些长在高速公路、铁路、国省道等通道和生态廊道两侧，以及森林公园、国家自然保护区、国家湿地公园等重要风景名胜区周围的林木需要进行规范化管理和经营。</P><P>　　对这片森林，江西省林业局每年拨付400万元专项补助用于森林赎买，资溪县已连续三年获得补助资金。同时，资溪县政府配套2600万元资金作为启动资金，中国农业银行资溪县支行发放项目贷款9800万元，支持非国有商品森林赎买工作。江西大觉山旅游投资集团有限公司则在三方支持下，对上述森林进行赎买，并从森林经营管理中收益，形成以林养林的可持续道路。</P><P>　　除这一项目外，截至目前，资溪县已完成非国有商品林森林赎买16万亩。</P><P>　　不仅山、水、林、田、湖、草等自然资源，水域经营权、采砂权、采矿权、养殖权等权益性资产以及农村宅基地、集体经营性用地、农房、古村等，都是资溪生态产品价值实现的目标资源资产。江西银行以林权为抵押，授信额度1.5亿元，支持资溪县建设“两山学院”；邮储银行资溪县支行以水资源权证作为质押，发放贷款8000万元；九江银行以25万亩林地的补偿收益权作为质押，发放江西省最大一笔林权补偿收益权质押贷款4300万元。</P><P>　　资溪通过实体化运作，共收储山林16万亩，河湖水面4200亩，闲置农房、土地经营权等生态资源资产10余项，总价值超过10亿元；筹资5亿元设立了生态产业引导基金，撬动社会资金10亿元发展林业及林下经济、20多亿元进入旅游产业。截至今年4月底，全县“两权”抵押贷款余额11.7亿元，生态产品价值实现贷款总额达24.66亿元，占全县贷款余额的37%。</P><P>　　生态资源转化为生态资产和生态财富，也让百姓得到更多实惠。一方面，生态资源本身实现增值，辖内毛竹林的流转价格由之前的每亩每年12元涨到40—50元，杉松木林由600元左右/亩涨到1000余元/亩，荒山由每10元/亩年提高到20元/亩。另一方面，各地因地制宜发展乡村产业，盘活村集体生态资源，全县所有村级集体收入达10万元以上，其中有4个村超过100万元。</P><P>　　图片除署名外均为资料图片</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[可再生能源占比大幅提升，华润电力计划2025年碳达峰]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32099938.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月29日，华润电力控股有限公司发布《2020年可持续发展报告》，这是华润电力发布的第11本年度可持续发展报告。报告显示，2020年，华润电力新增并网风电、光伏权益装机容量4,447兆瓦，创历史新高；可再生能源运营权益装机容量占比由2015年的13.1%提升至2020年的25.9%。华润电力不断推进可再生能源转型，实现能源结构清洁化、低碳化发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在中国实现碳中和背景下，我们积极抢抓碳达峰、碳中和给能源和电力行业带来的重大机遇，把握中国能源结构调整的战略性机遇，”华润电力董事会主席王传栋表示，“我们加强碳减排、碳中和战略与规划研究，将节能减排目标任务和举措纳入公司“十四五”规划，研究制定公司碳达峰与碳中和的路径和时间表。”据悉，华润电力将于2025年实现碳达峰，并于“十四五”期间，力争新增4000万千瓦可再生能源装机，计划2025年末可再生能源装机占比超过50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，华润电力燃煤发电机组实现了100%超低排放，打造的亚洲首个基于燃煤电厂多线程国际碳捕集测试平台已成功捕集超过10,000吨高纯度二氧化碳，为碳捕集与封存技术研究与应用积累了宝贵的实践经验。全年共投入环保资金人民币14.99亿元，其中节能减排改造投入12.7亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加速转型创新发展，必须开拓新领域、掌握新技术。2020年华润电力投入研发经费约1.51亿元，新获得专利授权132项。该公司运营和在建共17个分布式能源项目，参与投资8个储能项目、8个综合能源服务项目，提高能源使用效率。同时，华润电力积极投身电力体制改革，努力拓展售电市场，累计签约客户7,804家，并入股中国15家省级电力交易中心。还成立工作团队，专门研究氢能产业及长远战略方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年以来，面对突如其来的新冠疫情，华润电力积极落实防疫保电、保热举措，紧跟政策要求，发挥自身优势，驰援物资共克时艰，积极做好复工复产及稳增长，先后通过线上、线下多种渠道招募员工790人，并通过带动上下游产业，累计为约一万名农民工创造了就业机会。2020年，华润电力继续开展风电和光伏扶贫项目，通过因地制宜帮扶特色产业、改善基础设施等方式，帮助贫困人口改善生活水平，实现可持续性扶贫，全年共向社会捐款捐物约人民币1.75亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，华润电力以编促管，不断提升履责能力，获得了社会各界的认可，先后荣获亚洲能源大奖、香港绿色企业大奖、中国能源高质量发展调研基地等荣誉，入选恒生ESG 50指数和恒生可持续发展企业基准指数。王传栋表示，华润电力将继续践行可持续发展理念，并将持续为各相关方创造价值与贡献，以实际行动为社会绿色、美好发展作出新的贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[伏休期间，5类品种可捕捞]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32099794.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210511/1620672676132_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　近日，湖北省襄阳市保康县寺坪镇南河渔业农民专业合作社渔民将鱼装箱外销。<BR/>　　陈泉霖摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京电&nbsp;&nbsp;（记者郁静娴）近日，农业农村部发布《关于2021年伏季休渔期间特殊经济品种专项捕捞许可和捕捞辅助船配套服务安排的通告》（以下简称《通告》），明确规定，2021年伏休期间专项捕捞许可品种为海蜇、毛虾、丁香鱼、口虾蛄和鱿鱼5个品种，共涉及专项捕捞渔船4863艘、捕捞辅助船1012艘。同时，对上述渔船的作业海域、作业时间、捕捞限额、作业类型以及渔具最小网目尺寸等作出明确规定。</P><P>　　《通告》要求，各地渔业主管部门要严格落实属地监管责任，制定周密的专项捕捞实施方案，切实执行好相关管理制度措施。严格遴选作业渔船，对专项捕捞渔船进行公告，对作业渔船实施标识管理，严格执行渔船进出港报告、渔获物定点上岸、限额捕捞和科学观察员制度，实行渔船船位动态监控，安排执法船伴航执法，切实加强对专项捕捞渔船作业全过程的监管。对发生违法违规行为的渔船，应当禁止其再出海从事专项捕捞生产，并依法予以处罚。</P><P>　　据悉，多年来，海洋伏季休渔期间只有海蜇单一品种实行专项捕捞。随着中国海洋伏季休渔制度逐步完善和渔业管理能力提升，农业农村部开始逐步扩大专项捕捞范围，先后将丁香鱼、毛虾、口虾蛄等新增为专项捕捞品种，以更好地促进渔业资源保护与合理利用。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海畔“风”景]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32099793.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/11/02/rmrb2021051102p6_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，福建省平潭县平原镇上攀村，海畔风车林立。平潭县地处海岛，全年平均风速为8.4米/秒，大于5米/秒的风速可达7000小时，且风向稳定。得天独厚的地理优势，造就了当地丰富的风力发电资源。</P><P>　　卓忠伟摄（影像中国）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南水北调东线北延应急供水工程正式通水]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0511/c1010-32099792.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月10日电&nbsp;&nbsp;（记者李晓晴）记者从水利部获悉：5月10日，位于山东省武城县的六五河节制闸开启，南水北调东线一期北延应急供水工程正式向河北、天津供水。此轮供水将持续至5月31日，计划调水4000多万立方米。</P><P>　　据了解，此次供水是在保证南水北调东线一期工程用水户权益的前提下，利用工程富余能力向北供水，供水范围为天津市与河北省东部。</P><P>　　北延应急供水工程可向津冀供水，置换农业用地下水，缓解华北地区地下水超采状况；可相机向衡水湖、南运河、南大港、北大港等河湖湿地补水，改善生态环境；还将为天津市、河北沧州市的城市生活应急供水创造条件。</P><P>　　南水北调东线于2013年11月正式通水。工程从江苏扬州引长江水，利用京杭大运河以及与之平行的河道输水，设13梯级泵站，经泵站逐级提水进入东平湖，出东平湖后分两路，一路抵达鲁北地区，一路向东输水至青岛、烟台等地。</P><P>　　北延应急供水工程启动向津冀供水，标志着南水北调东线工程功能进一步健全，将为京津冀协同发展、雄安新区建设提供重要支撑和保障作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[计划调水量4000余万立方米！北延应急供水工程启动向河北、天津供水工作]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32099263.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月10日电 （初梓瑞）据水利部消息，5月10日16时，位于山东省德州市武城县的六五河节制闸正式开启，南水北调东线一期工程北延应急供水工程（以下简称“北延应急供水工程”）首次启动向河北、天津供水工作。此次调水工作将持续至5月31日，计划调水量4000余万立方米，旨在检验工程输水能力和沿线各单位协调联动工作机制运作成效，为未来北延应急供水工程常态化供水积累经验。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0510/MAIN202105101940000543679096980.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0510/MAIN202105101941000274460509879.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">六五河节制闸开闸，北延应急供水工程启动供水。图片来源：水利部</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，今年3月下旬，北延应急供水工程通过通水阶段验收，具备供水条件。为尽早发挥工程效益，有力支撑华北地区地下水超采综合治理，在水利部的监督指导下，南水北调东线总公司编制完成了北延应急供水工程调水实施方案并上报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水利部相关负责人介绍，此次供水工作在2019年北延应急试通水工作的基础上，根据沿线水情实际，按照水资源节约集约利用、经济就近等原则，结合沿线取用水情况进一步对北延各段输水率与目标供水量进行了测算，在保证南水北调东线一期工程用水户权益的前提下，利用工程富余能力向北供水，供水范围为天津市与河北省东部。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人指出，北延应急供水工程是一项造福沿线百姓的民心工程，可向河北、天津供水，置换农业用地下水，缓解华北地区地下水超采状况；相机向衡水湖、南运河、南大港、北大港等河湖湿地补水，改善生态环境；可为天津市、沧州市城市生活应急供水创造条件。<span style="text-indent: 2em;">北延应急供水工程启动向津冀地区供水，标志着南水北调东线工程功能进一步健全，构建“四横三纵”国家骨干水网工作又向前迈进了一步，将为京津冀协同发展、雄安新区建设等重大国家战略实施提供重要支撑和保障作用。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打好春播春管第一仗（人民时评）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098727.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>朱 隽</author>
            <description><![CDATA[<P>　　高质量抓好粮食生产，夯实粮食安全的“压舱石”，我们应对各种风险挑战就有更加坚实的底气、更加强大的自信</P><P>　　</P><P>　　一段时间以来，从雪域高原到东北黑土地，从东海之滨到华北平原，农民身影忙碌，农机隆隆作响，色彩愈发缤纷的劳作画卷，标志着春耕春播工作进入关键阶段。农情调度显示，春耕春播进展顺利，早稻面积保持稳定，全年粮食意向种植面积进一步扩大，其中玉米面积比上年增加。</P><P>　　习近平总书记指出：“要牢牢把住粮食安全主动权，粮食生产年年要抓紧”。今年是“十四五”开局之年，确保粮食等重要农产品有效供给，对于稳定经济社会发展大局具有重要意义。春播粮食面积占全年一半以上，对全年粮食生产供给具有决定性作用。因此，实现全年粮食丰收，必须打好春播春管第一仗。令人振奋的是，目前春耕生产形势总体不错，全年粮食生产开局良好。</P><P>　　我国粮食生产已经实现了十七连丰，粮食产量连续6年超过1.3万亿斤。今年，粮食产量首次被纳入宏观经济调控目标，明确提出全年粮食产量要保持在1.3万亿斤以上。锚定粮食生产目标，高质量抓好粮食生产，夯实粮食安全的“压舱石”，我们应对各种风险挑战就有更加坚实的底气、更加强大的自信，我们构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局就有了更牢固的基石。</P><P>　　高质量完成粮食生产任务，离不开更加完备的政策供给。今年国家再次提高了籼稻和小麦的最低收购价格，稳定玉米、大豆生产者补贴，将完全成本保险、收入保险试点扩大到三大粮食作物，有效提高农民投身春耕生产的积极性，为稳定粮食播种面积奠定了坚实基础。与此同时，农业政策的提质导向也愈发明确。完成1亿亩高标准农田建设，大力推进黑土地保护工程，稳口粮、稳大豆、增玉米……产品结构调优、生产方式调绿，清新的田野中孕育无限的希望。</P><P>　　高质量完成粮食生产任务，同样离不开更加高效的科技支撑。一方面，聚焦高产优质环保方向育种，推进粮食生产全程机械化，开展智慧农场建设、智慧农机应用示范，现代科技为传统产业插上腾飞翅膀，成为大国粮仓更加牢固的柱石。另一方面，数据成为新农资，手机变成新农具，网络开拓大市场，地上跑着大农机，天上飞着无人机，监测土壤墒情有物联网……田野里的新科技层出不穷，用智慧种植提升农业生产效率，推动粮食生产更优更强。</P><P>　　粮食安全是国家安全的重要基础，要始终紧绷粮食安全这根弦。虽然我国粮食和重要农产品供给保障有力，但总体来看，我国粮食安全基础仍不稳固，粮食安全形势依然严峻。越是农业生产形势好的时候，越不能麻痹大意。坚决打赢种业翻身仗，解决种子“卡脖子”问题，牢牢守住18亿亩耕地红线，这些硬任务容不得半点含糊。稳步提升粮食综合生产能力，进一步健全农业支持政策体系，还需要进一步推进改革，让地方政府抓粮有动力、有干劲，让农民种粮有钱挣、有奔头。</P><P>　　我们抢抓农时、播种希望，打好春播春管第一仗，期待到金秋时，用我们的辛勤耕耘再迎丰年。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三江源国家公园迎来生态体验访客]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098735.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>骆香茹</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210510/1620586266941_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　五月初，黄河源景区依然寒冷，冬格措纳湖象鼻山下的小岛上，经常有野生动物出没。访客团员在广袤的湿地与沙丘间拍摄到了壮美的高原景色。<BR/>　　廖 梅摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210510/1620586273171_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在出发前，云享自然创始人王蕾在为团员做培训。<BR/>　　（本文照片除署名外由受访者提供）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210510/1620586279111_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　5月4日，访客团员在三江源国家公园黄河源纪念碑前合影留念。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210510/1620586287191_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　团员在冬格措纳湖拍到成群的藏野驴。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/10/11/rmrbhwb2021051011p42_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　青海可可西里世界自然遗产地完整划入了三江源国家公园长江源园区，位于可可西里国家级自然保护区和三江源国家级自然保护区的索加－曲麻河保护分区内。<BR/>　　图片来源：《三江源国家公园总体规划》</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“五一”期间迎来</P><P>　　2021年首批团员</P><P>　　“五一”期间，三江源国家公园黄河源园区迎来了12名参与“黄河寻源计划”的生态体验访客，这是自2016年三江源国家公园体制试点，并正式实施生态体验特许经营机制以来获批入园的2021年首批访客。</P><P>　　本次生态体验活动由三江源国家公园管理局、中国野生动物保护协会国家公园和自然保护地委员会、润勃生态旅行论坛联合主办，三江源国家公园特许经营企业玛多云享自然文旅有限公司和兰州游侠客旅行社有限公司承办。</P><P>　　本次生态体验活动时间为5月4日至8日，为期5天。据云享自然创始人王蕾介绍，黄河源试点示范的特许经营项目是将生态保护的成果和价值以精准科普讲解服务、全面生态巡护研学、完整生态文化体验的方式对接市场。王蕾表示，生态体验活动要让访客意识到“我们现在看到的绿水青山是保护出来的成果，而不是天生就是这样的”。</P><P>　　作为黄河源园区的特许经营企业，云享自然为访客提供国家公园生态体验服务和生态巡护研学服务。</P><P>　　生态体验访客</P><P>　　入园前须通过测试</P><P>　　本次生态体验活动由云享自然的合作伙伴游侠客旅行组织。该公司通过绿洲世界计划招募了12位来自不同地区、不同年龄、不同职业的访客组成首发团。</P><P>　　据介绍，2021年度将开放2000个三江源国家公园黄河源园区入园名额。不过，这2000个入园名额并没有那么容易获取。国家公园生态体验需要严格的预约体系，通过行前培训、全程科学领队解说和自然课堂，让访客在最佳状态下欣赏和了解国家公园的魅力与意义。在行程开始前，访客需要“过五关斩六将”——接受国家公园访客测试、行前教育等知识和体能考验，签署《三江源国家公园黄河源园区生态体验访客行为规范》。在行程中，访客须全程跟随科学领队，在规定时间、规定地点用规定的活动方式和强度行动。</P><P>　　“访客”代替“游客”</P><P>　　“体验”取代“旅游”</P><P>　　据悉，目前，三江源国家公园试点区域总面积12.31万平方公里，涉及治多、曲麻莱、玛多、杂多四县和可可西里自然保护区管辖区域，共12个乡镇、53个行政村。区域内有著名的昆仑山、巴颜喀拉山、唐古拉山等山脉。</P><P>　　三江源国家公园依托素有“中华水塔”“亚洲水塔”之称的三江源而建。三江源是长江、黄河、澜沧江的发源地，地处青藏高原腹地，是我国重要的生态安全屏障和高原生物种质资源库，具有重大的保护价值。因此，在三江源国家公园进行的生态体验活动以生态和文化体验为主题，并非普通意义上的“旅游”。</P><P>　　在此次国家公园生态体验行程中，访客们不仅是观众、听众、体验者，而且是中国国家公园生态旅游业态缔造者：通过与国家公园内牧民社区的深度互动，相互学习和影响，对未来国家公园游憩活动的开展方式进行探索和实验。在顺利完成体验内容后，首发团访客成员将获得官方编号为0001-0012的中国国家公园访客证书。</P><P>　　云享自然创始人王蕾表示，生态体验活动展示的是国家公园生态保护的成果，受益方是当地牧民社区，通过生态体验活动，能够和当地社区形成一个利益共同体，并在此基础上继续推进生态保护。</P><P>　　三江源黄河源园区负责人表示，开放生态体验特许经营，一方面是发挥国家公园生态教育功能的需要，另一方面可以帮助园区牧民获得长效收益，助力生态保护。</P><P>　　</P><P>　　链&nbsp;接</P><P>　　三江源国家公园包括长江源、黄河源、澜沧江源3个园区，总面积为12.31万平方公里，占三江源国土面积的31.16%，其中：冰川雪山833.4平方公里、河湖和湿地29842.8平方公里、草地86832.2平方公里、林地495.2平方公里。</P><P>　　</P><P>　　延伸阅读</P><P>　　三江源国家公园范围内，包括三江源国家级自然保护区的扎陵湖－鄂陵湖、星星海、索加－曲麻河、果宗木查和昂赛5个保护分区和可可西里国家级自然保护区，其中核心区4.17万平方公里，缓冲区&nbsp;4.53万平方公里，实验区2.96万平方公里，为增强联通性和完整性，将0.66万平方公里非保护区一并纳入。</P><P>　　同时，三江源国家公园范围内有扎陵湖、鄂陵湖2处国际重要湿地，均位于自然保护区的核心区；有列入国家《湿地保护行动计划》的国家重要湿地7处；有扎陵湖－鄂陵湖和楚玛尔河2处国家级水产种质资源保护区；有黄河源水利风景区1处。</P><P>　　——国家发展改革委《三江源国家公园总体规划》</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国城市节水量累计近千亿立方米]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098728.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社北京5月9日电&nbsp;&nbsp;（记者王优玲）记者9日从住房和城乡建设部了解到：我国城市节水总量大，从2000年到2020年，全国城市节水量累计达到972亿立方米，相当于9个南水北调中线工程的年调水量。</P><P>　　据介绍，截至2020年底，全国共建成落实海绵城市建设理念的项目达到4万多个，提升了雨水资源涵养能力和综合利用水平，实现雨水资源年利用量3.5亿吨。</P><P>　　节水型城市示范带动作用明显，全国130个城市创建成为节水型城市，这些城市用水总量占全国城市用水总量的58.5%，有力带动全国城市节水工作。用水效率显著提升，城市人均综合用水量从2000年每天518升降低到2020年每天323升，降低了1/3。</P><P>　　5月9日至15日是第三十个全国城市节约用水宣传周，今年宣传周的主题是“贯彻新发展理念，建设节水型城市”。住房和城乡建设部表示，鼓励全国各地开展宣传活动，营造全民节水、惜水、亲水的良好氛围。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[荒地变良田 农民心里甜（牢牢把住粮食安全主动权）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098729.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>本报记者 王永战</author>
            <description><![CDATA[<P>　　铺平的新土，一层层叠在山坡上。远处，拖拉机的轰鸣声回荡在山间谷地。“好啊，撂荒地又用起来了。”范华风瞧着眼前的景色，心里乐开了花。</P><P>　　77岁的范华风家住四川遂宁市射洪市金华镇伯玉村，跟土地打了一辈子交道。“农家人最见不得地荒，这两年一看见满是杂草的撂荒地，心里那个恼火。”</P><P>　　伯玉村党总支副书记冯勇说：“全村一共600多人，2/3左右外出务工，加之地块零碎、效益低，也就撂荒了。”他说，最多的时候，被撂荒的耕地约有800亩。</P><P>　　遂宁市农业农村局总农艺师张羽也颇感棘手。“遂宁是外出务工大市，外出务工人员占农村劳动人口近七成。截至2020年初，撂荒地超过21万亩。”这些数字，他越算心里越急。</P><P>　　2020年3月2日，遂宁市出台关于撂荒地复耕工作的意见，给出解决方案：发展集体代耕、业主代耕等多种复耕模式，鼓励土地流转，引导农户前3年免除土地租金和分红，接下来两年土地租金和分红减半。当年，遂宁定下一个目标：复耕20%以上的撂荒地。</P><P>　　伯玉村请来了美来源合作社代耕，可一开始村民的工作并不好做。</P><P>　　“很多村民不相信代耕能挣钱，有的甚至不在乎耕地是不是撂荒。”冯勇和村干部跑遍了家家户户，又挨个给在外务工的人打电话，前后组织村民开了12次会，还带着在家的村民到外村参观撂荒地复耕。去年10月，这件事终于落定。</P><P>　　“坡上这地，路边的还好，里面的那一片，地不平，实在不好种。”范华风说，两个儿子在外务工，自己就和老伴在家种点儿菜。听说有合作社愿意代耕，3年以后还有租金收入和分红，他第一个站出来支持。</P><P>　　美来源合作社理事长徐波介绍，撂荒地复耕要经过打草、旋耕机旋耕、生土翻犁、施肥等多个环节，前后要花上两三个月时间，平均每亩地需要投资300到500元。</P><P>　　那到底划不划算呢？</P><P>　　“复耕一亩撂荒地，种植玉米、小麦和高粱等作物，一年能挣700元，参与撂荒地复耕还能享受农机作业补贴。”徐波掰着指头算账，美来源合作社已经参与流转3000多亩撂荒地，加以复耕，“政策好，未来有经济效益，后续农户也有分红和土地流转收益，一举多得。”</P><P>　　“在大英县和安居区等地，我们还探索出由村集体代耕撂荒地的模式。”张羽介绍，由村集体代耕，既能壮大集体经济，也解决了土地撂荒问题。当地还积极引导农户自主复耕，为其免费提供优质良种，并签订购销合同，解除后顾之忧。一年来，遂宁已复耕撂荒地13.89万亩，占比达64.93%，远超20%的设定目标。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多路科考专家助力 武夷山国家公园再次摸“家底”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098736.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报电&nbsp;&nbsp;近日，武夷山国家公园生物资源本底调查开始启动。中科院动物研究所、中国农业大学、厦门大学、南京林业大学、华南农业大学、东北林业大学、重庆师范大学、福建农林大学、江西农业大学、福建省农科院、福建省林科院等科研院所的专家学者参加了此次调查。</p> <p> 　　据中国新闻网报道，本次生物资源本底调查为期3年，将在武夷山国家公园全域开展生态系统、植被、高等植物、陆生脊椎动物、水生生物、昆虫、微生物等调查，掌握各生物类群数量、分布特征及其动态变化；并开展信息资源库和信息采集系统建设，建立标准化的数据采集和存储系统，为进一步提高国家公园科研监测水平，提升科研监测管理能力奠定基础。</p> <p> 　　据悉，本次调查是武夷山国家公园史上最大的一次调查。调查结束后，武夷山国家公园将建档、并对珍贵物种进行定位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天津投资52亿元 建杨柳青大运河国家文化公园]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098737.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报电&nbsp;&nbsp;日前，天津市人民政府新闻办公室在“打造杨柳青大运河国家文化公园”新闻发布会上表示，杨柳青大运河国家文化公园建设方案已经天津市委、市政府专题会议审议通过。天津市将全力推动大运河文化保护、传承和利用。</p> <p> 　　据中新社报道，杨柳青大运河国家文化公园位于千年古镇杨柳青，规划占地面积2800余亩，分为历史名镇、元宝岛、文化学镇等3个板块，共投资52亿元。</p> <p> 　　天津市文化和旅游局副局长、天津市文物局局长徐恒秋称，该局高度重视西青区杨柳青大运河国家文化公园建设项目的考古工作。2020年3月至6月，曾组织市文化遗产保护中心对杨柳青国家文化公园、文化小镇两个项目的考古调查，共勘探发现宋代至明清时期古墓葬845处；9月至11月，对杨柳青国家文化公园项目工程区域内的遗迹进行了考古发掘工作，共清理墓葬119座，出土瓷罐、头饰、陶钵、镇墓砖瓦、钱币等明清时期文物360余件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[1400年前水利设施“复活” 黄鞠灌溉工程重新通水]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0510/c1010-32098738.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报电&nbsp;&nbsp;世界灌溉工程遗产——黄鞠灌溉工程左岸的琵琶洞渠系新引水入渠工程于“五一”期间重新通水。</p> <p> 　　黄鞠灌溉工程位于福建省宁德市蕉城区霍童镇，由隋朝谏议大夫黄鞠主持兴建，至今已有1400多年的历史，是迄今发现的系统最完备、技术水平最高的隋代灌溉工程遗址。</p> <p> 　　该工程分为右岸龙腰渠、左岸琵琶洞渠系两个灌溉工程系统，左右岸两处灌溉工程渠系长10多公里，灌溉面积2万余亩。2017年10月10日，黄鞠灌溉工程成功入选第四批世界灌溉工程遗产名录。2019年成为全国重点文物保护单位。</p> <p> 　　黄鞠灌溉工程是一套精密完备的集农业灌溉、生活供水、水力加工等功能于一体的供水系统，其布局充分体现了人水和谐这一理念。</p> <p> 　　（刘晓宇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山川更绿 家园更美（“十四五”，我们这样开局起步）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0509/c1010-32098001.html</link>
            <pubDate>2021-05-09</pubDate>
            <author>本报记者 顾仲阳 寇江泽 吴 勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　今年是“十四五”开局起步之年，各地在抓好常态化疫情防控同时，积极推进造林绿化。截至4月23日，全国完成造林2882万亩，为完成5400万亩的年度造林任务奠定了坚实基础。</P> <P>　　习近平总书记在参加首都义务植树活动时强调：“我们要牢固树立绿水青山就是金山银山理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路，增加森林面积、提高森林质量，提升生态系统碳汇增量，为实现我国碳达峰碳中和目标、维护全球生态安全作出更大贡献。”</P> <P>　　风光无限好，造林正当时。</P> <P>　　全国动员、全民动手、全社会共同参与，让山川大地绿起来。广袤的神州大地上，造林绿化热潮涌动。</P> <P>　　“石质荒山土薄水少，我们通过挖鱼鳞坑，大大提高了造林成活率。”河北省磁县林业大队六分队队长张宝天带着工人忙着挖坑植绿，幼树生机盎然。今年磁县启动山区绿化、廊道绿化、水系绿化等七大造林工程，计划新增造林绿化不低于15.4万亩。</P> <P>　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，“十四五”时期我国森林覆盖率将达到24.1%。</P> <P>　　今年是全民义务植树开展40周年，各地植树造林如火如荼。造林绿化、抚育管理、自然保护、认种认养、捐资捐物、志愿服务……广大干部群众以丰富多样的形式履行植树义务。国家林业和草原局副局长刘东生表示，“十四五”时期将坚持全国动员、全民动手、全社会共同参与，进一步完善相关法规制度，创新组织管理方式和尽责形式，加大宣传发动力度，不断凝聚起国土绿化的全民力量。</P> <P>　　重点解决好“在哪种”“种什么”“怎么种”“怎么管”4个关键问题，推动国土绿化高质量发展。</P> <P>　　一场甘霖过后，内蒙古乌拉特后旗草原站工作人员赶往乌拉特草原生态修复点，栽种柠条、沙冬青等优良草种。“雨后种草成活率高。”草原站副站长王飞说。站在巴音温都尔沙漠边缘，放眼望去，人工种下的50万亩草原生机勃发。“十四五”时期，内蒙古将聚焦重点区域合力攻坚，力争草原综合植被盖度稳定在45%。</P> <P>　　我国40%的国土面积是草原，草原是重要的生态安全屏障。国务院办公厅印发的《关于加强草原保护修复的若干意见》提出，到2025年草原保护修复制度体系基本建立，草原退化趋势得到根本遏制。</P> <P>　　天气逐步转暖，各地陆续开始大规模种草。“我们将把保护草原生态放在更加突出的位置，聚焦保护修复，提升草原生态系统质量和稳定性。”国家林业和草原局副局长李树铭介绍，今年全国将改良种草4600万亩。</P> <P>　　“高质量”成为造林绿化工作关键词。“树穴一定要挖够50厘米深，浇水及时跟进。”在福建省福州市永泰县清凉镇乐山村造林现场，市林业局造林处处长黄乃嵩严把造林质量关。“提高造林质量，还要用好树种。”福州市林业局局长童桂荣介绍，福州因地制宜、合理配置生态型树种与景观型树种，每片山场尽量形成多树种混交林，提升森林生态系统质量和景观效果。</P> <P>　　目前，林草部门正在推动出台关于科学绿化的指导意见，制定大规模国土绿化行动方案，进一步推动国土绿化高质量发展。“十四五”时期，将科学划定造林绿化用地，以水定绿、量水而行，宜林则林、宜草则草、宜荒则荒，积极采用乡土树种草种开展绿化，推动山水林田湖草沙整体保护、系统修复、综合治理，走科学、生态、节俭的绿化之路。</P> <P>　　增加面积、提高质量，不断提升林草生态服务功能和碳汇增量。</P> <P>　　间伐、修枝、补种……河北塞罕坝机械林场千层板分场马蹄坑营林区人工林抚育作业现场，一派忙碌的景象。“我们严格按照规章制度，伐掉长势较差的林木，科学补种，形成针阔混交林，提升碳汇能力。”林场副场长李永东说，林场首批森林碳汇项目预计产生净碳汇量470多万吨，“十四五”时期将努力增加森林蓄积量，为“碳达峰”“碳中和”贡献更大力量。</P> <P>　　森林、草原等自然生态系统在实现碳中和目标过程中扮演着重要角色。为应对气候变化，我国提出“二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值，努力争取2060年前实现碳中和”的目标承诺。“‘十四五’时期，将充分利用坡地、荒地、废弃矿山等国土空间开展绿化，进一步增加林草面积。全面加强森林经营，实施森林质量精准提升工程，提高森林质量，加强退化草原生态修复，提高草原综合植被盖度。提升林草生态系统碳汇增量的同时，探索推进林草碳汇交易。”刘东生说。</P> <P>　　美丽中国建设离不开每一个人的努力。各地正积极行动，为大地添新绿，践行绿色低碳生活方式，守护好祖国的绿水青山，共同建设人与自然和谐共生的美丽家园。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月09日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第37次南极考察圆满完成]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0508/c1010-32097372.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月7日电&nbsp;&nbsp;（记者刘诗瑶）记者从自然资源部获悉，2021年5月7日，“雪龙2”船返回上海国内基地码头，标志着中国第37次南极考察圆满完成。本次考察系“雪龙2”船首次单船执行环南极考察任务。考察队于2020年11月10日出发，历时179天，行程3.6万余海里，顺利完成南极长城站、中山站物资补给和人员轮换任务，开展了南大洋生态系统和海洋环境综合调查，成功回收西风带环境监测浮标。考察队经受了新冠肺炎疫情的考验，确保考察队员“零感染”，成功实施国际南极考察队员救援行动，顺利开展南极考察物资补给国际合作，取得了多项科研成果。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾鸟类生存环境堪忧]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0508/c1010-32097367.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210508/1620411177226_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　濒危物种水雉<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　台湾的鸟类近年来过得怎么样？答案可能是不太好。</P><P>　　据台湾《联合报》报道，台湾“中华鸟会”、特有生物研究保育中心早前发布的“台湾鸟类报告”显示，目前全台共发现52种鸟类生存受威胁，包括乌头翁、台湾画眉、粉红鹦嘴等。此外，部分农田生态环境出现警讯，许多农田水鸟正面临生存危机。</P><P>　　52种鸟类濒危</P><P>　　此次公布的“台湾鸟类报告”收录资料超过820万条，时间横跨1972年至2019年，相关数据既作为环境状况的基础资讯，也是环境恶化的预警机制。报告指出，台湾目前有确切记录的野生鸟类674种，其中有52种鸟类面临生存威胁，反映出台湾自然环境正出现恶化。</P><P>　　特生中心助理研究员林大利举例说，乌头翁在全球分布范围狭窄，几乎只有台湾的花东地区看得到，但乌头翁对生存环境要求很低，花东的公园、校园都看得到，虽然现在族群数量相对稳定，但若有朝一日连这样的鸟种都活不下去，那么就代表生态正面临严峻问题。</P><P>　　“东方环颈鸻的族群数量在全台呈下降趋势，小青足鹬、田鹬等在休耕期间常见的农田水鸟也在减少。”“中华鸟会”秘书长吕翊维表示，这些鸟类族群数量减少的原因目前还没有更多分析资讯，不过这些鸟都在水田活动，推测未来要更加关注农田环境问题。此外，气候变迁、湿地丧失、野鸟贩卖、农药毒害、外来种入侵、海鸟混获等近年常见议题，都可能威胁台湾鸟类生存。</P><P>　　光电入侵栖地破碎</P><P>　　农田环境恶化、鸟类遭受生存威胁，这背后都与近年来太阳能光电大举入侵农地脱不了干系。民进党当局上台后执意推动“非核家园”，喊出2025年绿电达总发电量20%的目标，大量农地因此遭到光电板的侵占。</P><P>　　“已经有4口埤塘不见雁鸭科鸟类踪影，问题相当严重！”桃园市野鸟学会理事长吴豫州指出，桃园市配合“非核家园”第一阶段已有8口埤塘核准开发，经过一冬天实地调查，发现雁鸭科中常见的凤头潜鸭在这些埤塘中已经很少见了。“凤头潜鸭对栖息地很苛刻，不会在一般溪流出现，只要埤塘铺设光电板就看不到了。”</P><P>　　除了桃园，光电板正在岛内多地侵占着鸟类等野生动物的家园。曾被认定为“重要野鸟类栖息地”的台东知本湿地如今被规划为全台最大的“太阳光电示范区”。而在台南，水雉、黑面琵鹭等濒危鸟类赖以生存的栖息地也难逃光电板的入侵。</P><P>　　有保育人士认为，一旦农田改“种电”，野生鸟类的栖息地就会被切碎甚至全部侵占，生存环境将遭限缩破坏，到时再想改善将花费更多成本，挽救某些濒危物种的保育工作更难以推进。</P><P>　　生态保育收效难料</P><P>　　针对鸟类等野生动物面临的生存威胁，台农林主管部门于今年初推出“濒危物种及重要栖地生态服务给付推动方案”，未来预计每年投入2亿元新台币保护草鸮、水雉、石虎、水獭等4种濒危物种。只要农作者不使用除草剂、毒鼠药、兽铗、毒饵等措施，发现水獭及石虎等入侵后先通报，或成立社区巡护监测等，将可获最高6万元新台币的奖励金。</P><P>　　该方案推出后立刻受到环保团体和保育人士的广泛关注，不过也有保育人士对此表示，相关措施能否长期推行、具体收效如何都有待时间验证，而对于眼下太阳能光电侵占农地造成的生态影响，却未见提出有效的解决方案。虽然各地都强调不会让光电进入保护区，但野生鸟类并非局限在保护区活动，仍会有大批鸟类面临无家可归的风险。</P><P>　　“台南黑面琵鹭族群数量目前相对稳定，这都是长年累积的保育成果，新的光电政策可能导致前功尽弃。希望外界更加关注栖地流失问题，并考虑引入环评机制把关。”吕翊维说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[德国柏林樱花盛开]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0508/c1010-32097366.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210508/1620412248237_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，德国柏林樱花盛开，落英缤纷，吸引大批市民出行观赏。图为五月六日，人们走在柏林的樱花树下。&nbsp;</P><P>　　新华社/法新</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[耕地提质量 丰收添底气（田间追踪高质量·春耕探行）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0507/c1010-32096677.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>本报记者 王 浩</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210507/1620333540507_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　江苏省如皋市城北街道邵庄村的高标准农田与村庄相映成趣。<BR/>　　吴树建摄（人民视觉） <BR/>　　数据来源：农业农村部</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　耕地是粮食生产的命根子。今年以来，各地积极推进高标准农田建设，补齐基础设施短板；通过推广绿色种植、发展节水农业等方式，保护提升耕地地力。耕地质量不断提升，为牢牢把握粮食生产主动权奠定了坚实基础</P><P>　　</P><P>　　高标准农田建设提速，种地从看天吃饭到旱涝保收</P><P>　　小麦起身孕穗，沃野上“绿浪”翻腾。</P><P>　　“小麦种在高标准农田里，那叫一个踏实！”江苏徐州邳州市邢楼镇东庄村种粮大户李伟感慨，地翻得松软、水浇得及时，预计每亩能打1200多斤，盼着再迎一个丰收年。</P><P>　　高标准农田“高”在哪？去年村里的高标准农田建设项目竣工验收后，李伟走进田间惊喜地发现，一条条田埂不见了，多“长出”了150亩地，高高低低的田块变得平坦，“细碎的‘烧饼田’变成连片田，看着心里都觉得敞亮。”</P><P>　　高标准农田带来的惊喜还有不少。一条条3米多宽的机耕道纵横交错，为机械化提供了便利。“以往小麦抢收、水稻抢种是最发愁的时候，如今地块相连，农机敞开撒欢，种地轻省多了。”李伟介绍，全程机械化让每亩地种粮成本下降了400多元。</P><P>　　“浇地也方便多了。”李伟说，以往土渠跑冒滴漏，田头“毛细血管”还常被杂草、泥土堵塞。如今，泥巴渠变成光面渠，地头建起了电灌站，“一亩地两个人就能搞定，还少用水三成多。”</P><P>　　高标准农田实现了田成方、渠相连、路成网，种地从看天吃饭变成旱涝保收。截至目前，徐州市已建成高标准农田661万亩，占全市耕地面积的72%，农业综合生产能力显著提升。</P><P>　　耕地是宝贵的资源。针对地块破碎、灌排不畅、机耕道标准低等问题，农业农村部大力推进高标准农田建设。2020年中央财政农田建设补助资金总额达867亿元，全年建成高标准农田8391万亩，高效节水灌溉面积达2395万亩。</P><P>　　高标准农田让种粮底气更足。农业农村部农田建设管理司有关负责人介绍，高标准农田建设通过平整土地，一般能产生1%—3%的新增耕地。高标准农田完善了农田水利、电力、交通等基础设施，大幅改善了农业生产条件。</P><P>　　农田提标准，稳产有保障。“往年最怕春旱，小麦喝不上水，影响后期分蘖。”山东夏津县雷集镇刘宪庄村种植大户赵凯说，“一到用水高峰期，大家都抢着拉塑料软管，浇完一茬，少说也得半个月，离水井远的小麦就耽搁了。”</P><P>　　如今赵凯的300多亩地成了高标准农田。地下管网相连，喷灌喷头均匀分布在田垄里。“节水改造让浇地变成浇作物，大水漫灌变成了精准滴灌。”赵凯说，如今3天就能浇一遍小麦，一亩地节水30立方米左右。</P><P>　　“喷灌还能预防小麦干热风。麦苗长穗时，最怕遇到干热天气，如今喷灌可随时启动，小麦‘淋浴’后降温增墒。算下来，每亩产量能增加200多斤，效益能增加300多元。”赵凯介绍。</P><P>　　保障粮食安全，离不开“藏粮于地”。农业农村部提出，今年要完成1亿亩高标准农田和1500万亩高效节水灌溉建设任务。目前各地正多措并举增加投入，加快项目开工，全力完成建设任务。</P><P>　　推广保护性耕作，促进地力持续提升</P><P>　　保护提升耕地质量，各地着力降低开发强度，推广绿色种植，促进地力持续提升。</P><P>　　“谷雨种大田”，东北黑土地上一台台大农机驰骋广袤田野。“抓一把黑土，明显感觉变松变细了，土层也厚了。”黑龙江海伦市前进镇东兴现代农机合作社理事长刘春生今年种了8800多亩玉米，这几天正忙着耙地起垄，“黑土地有劲了，庄稼才能长得壮实。”</P><P>　　“黑土是块‘宝’，我们得保护好。”刘春生介绍，“合作社开展大豆、玉米轮作，大豆固氮，轮茬恢复菌群，黑土有机质含量逐渐增多，病虫害减少了。”</P><P>　　“我们还给黑土搭配了‘营养餐’。”刘春生说，秋季整地和秸秆还田同步开展，秸秆粉碎、抛洒、翻埋，黑土就像盖上了“被子”。此外，合作社每年还定期增施有机肥，“大肥大药变成科学搭配，黑土从硬块块变得泛油光。”</P><P>　　近年来，绥化市实施黑土地保护利用试点工程，轮作倒茬、秸秆还田、减肥减药等一系列举措呵护90万亩黑土地。目前项目区耕地地力提高0.5个等级以上，土壤有机质含量提高3%以上，耕层厚度达到30厘米以上。</P><P>　　我国自然条件、土壤特性、农业生产方式不同，各地因地制宜，农机农艺结合，推广科学绿色种植，守护良田。</P><P>　　在华北平原，农业节水成为春耕亮点。河北曲周县地处华北地下水超采区，过去水是农民最操心的事。“前些年井越打越深，可浇返青水的时候，还是不够用。”第四疃镇王庄村种粮大户王拥军回忆。地下水超采导致地力下降，一些地块出现盐渍化。缺水逼出节水革命，曲周县大力推广农业节水，压采地下水。</P><P>　　“改种节水品种小麦，少浇一茬水，每亩地少用80多立方米水。”王拥军介绍，“现在水渠通畅，用上喷灌设备，小麦亩产能保持在1000斤左右。”近些年，曲周县引进17个抗旱节水小麦品种，推广节水小麦9.2万亩，压减地下水开采400万立方米。</P><P>　　保护耕地不松劲。农业农村部提出持续推进东北黑土地保护性耕作行动计划，今年实施面积6500万亩以上。推进退化耕地治理，建设200个集中连片示范区。实行污染耕地分类管理，治理面积5000万亩。扩大耕地轮作休耕试点范围，面积达到4000万亩。</P><P>　　良田里聚集新要素，生产向绿、产业向优</P><P>　　农田质量提升，促进新技术、新品种等先进要素集聚，一个个新产业在田间地头不断涌现。</P><P>　　一畦畦水田交错，白鹭飞舞其间。在安徽天长市永丰镇桥湾社区，机耕道纵横，灌溉渠相连，“高标准农田让种地旱涝保收，我们发展新产业，敢投入、有底气。”种粮大户张建昌说。</P><P>　　印刷机播种是今年春耕张建昌采用的新技术。只见印刷机里铺好纸张，滚轮转动，一粒粒水稻种子精准“印”在“稻卷”上。“随后再把纸铺在田里，覆土、洒水即可。精准打印既省种子又省工，每亩降低成本50多元。”张建昌介绍。</P><P>　　绿色种植技术也在这里落地生根。“过去化肥、除草剂、防虫药这‘老三样’变成了绿肥、有机肥、微生物菌的组合套餐，肥料减量30%，每亩节约成本50元，水稻亩产可稳定在1000斤左右。”张建昌介绍。</P><P>　　如今，张建昌家的水稻已经通过绿色产品认证，从过去的“大路货”变成了定制产品。“农场引进加工生产线，针对客人需求，定制大米产品。水稻收割后种油菜，不少游客前来赏花，一块田里集齐‘种加游’产业。”张建昌自豪地说。</P><P>　　作为国家重要商品粮基地，天长市多起伏丘陵，当地加大完善农田灌溉排水设施、改良土壤。去年全市完成高标准农田建设12.32万亩，新增和改善灌溉面积8.35万亩，先后引进、培育新型农业经营主体168个，直接促进农民增收2879万元。</P><P>　　放眼全国，高标准农田里生产向绿、产业向优。四川省在4县10乡镇开展“鱼米之乡”示范创建，在丘陵山区开展良种、良法、良制、良田、良机“五良”融合，推广“粮经”“粮经饲”复合发展模式。甘肃省坚持高标准农田建设与高效节水灌溉技术推广应用、绿色标准化生产基地建设等相结合，一体推进生态保护、粮食安全、产业升级。</P><P>　　农业农村部评估数据显示，高标准农田项目区耕地质量能够提升1到2个等级，粮食产能平均提高10%到20%，亩均粮食产量提高100公斤，实现“一季千斤，两季吨粮”。高标准农田项目区农药施用量减少19.1%，化肥施用量减少了13.8%。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月07日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让绿色成为农业生产的鲜明底色（话说新农村）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0507/c1010-32096678.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>郁静娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　农业绿色发展是大势所趋。推广绿色技术，既要有精准扶持政策，也要有针对性强的到户服务，让农民“用得上、用得起、见实效”，更多绿色技术才能有效转化落地</P><P>　　</P><P>　　一树树桃花压满枝头，树底下的油菜花吐着芬芳，天津市武清区梅厂镇灰锅口村桃林里姹紫嫣红。采用果园绿肥间作模式，果农王秋祥的300多亩桃林近两年效益越来越好：绿肥抑制杂草、保墒肥田，每年仅除草一项就能节省十来万元，桃子的甜度还提高了10%以上，俏销市场。他不禁点赞：“这绿色技术真是太实用了！”</P><P>　　眼下正是春耕春管时节，绿色生产成为各地田园的一抹亮色。近年来，适应消费需求升级，农业供给侧结构性改革深入推进，田间地头掀起绿色新风尚，绿色优质农产品供给能力不断提升。去年，我国新认证绿色、有机、地理标志农产品2.2万个，农产品例行监测合格率达到97.8%。</P><P>　　采访中笔者了解到，虽说绿色生产是潮流，但有的农民还不太接受，有时也未必立竿见影。比如，有的种粮大户说，一体化滴灌技术确实先进，省肥省水，但买设备一次性投入高，觉得不划算。有的农民反映，生物防控集成技术专业性强，操作起来复杂，想用但不容易掌握要领。</P><P>　　当前，提升农业质量效益和竞争力，推进农业绿色发展是大势所趋。那么，如何让更多农业绿色技术落地开花？</P><P>　　政策要更精准到位，让更多农民“用得上、用得起”绿色技术。一方面，应鼓励市场主体加快农业绿色技术研发，增加绿色投入品和节能低耗农机供给，充分发挥农机购置补贴等惠农政策的作用，引导生产经营主体购买使用新型环保机具。另一方面，多元化筹措资金，加快推进高标准农田建设，因地制宜铺设节水灌溉管带、地面传感系统等农田设施，为绿色技术应用提质扩面创造良好条件。</P><P>　　与此同时，也要加强和创新服务，促进绿色技术有效转化落地。就拿王秋祥的果园来说，绿肥技术之所以见效显著，离不开当地农科院专家的全程跟踪服务。要创新完善参与机制，鼓励基层农技员多向农户推荐易上手的实用技术，强化双向反馈和到户服务。在山东省淄博市临淄区蔬菜示范园，开展绿色防控技术集成示范，通过大量技术培训班和示范现场会，让菜农们看着学、跟着干，生物治虫等技术在全区大面积推广应用。</P><P>　　好产品是产出来的，也是管出来的。前不久，我国农残新标准出台，让舌尖上的安全更有保障。各地要加快产地环境、投入品管控等关键环节标准的制定修订，完善农产品质量全程追溯体系，推进标准化生产和全程质量监管，提高农产品品质。同时，也要建立相应的市场准入制度，提高绿色优质农产品的市场认可度，畅通产销对接，让更多好产品卖上好价钱。</P><P>　　绿色是农业高质量发展的鲜明底色。通过技术赋能，让田园多一抹绿意，现代农业就会更生机勃勃，农民丰收的滋味也将更加浓郁甘醇。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月07日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西藏林芝农牧民有了防贫救助险]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095354.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报林芝5月5日电&nbsp;&nbsp;（记者徐驭尧）近日，广东省第九批援藏工作队投入231万元为林芝全市14万农牧民购置了农牧民防贫救助保险，覆盖全部的农牧民人口，保障林芝全市农牧民在遭遇自然灾害、意外事故、甲类传染病和突发公共卫生事件时获得救助的权益。</p> <p> 　　据介绍，2018年林芝市全面脱贫摘帽，但农牧民因为意外导致返贫的风险依然存在。经过走访调研，相关工作人员发现，抵御风险能力低的家庭、人口对保险有较大的需求。为巩固脱贫攻坚成果，广东省第九批援藏工作队波密县工作组试点投入约50万元资金，为林芝市波密县全县2.5万名农牧民购买2019—2020年《农牧民意外伤害保险》（“防贫险”）。2020年，累计赔付11人，赔付金额超44万元，有效预防农牧民因灾返贫，得到广泛好评。</p> <p> 　　相关负责人介绍，在已经取得良好成效的基础上，进一步在林芝全市范围内推广覆盖农牧民防贫救助保险，有助于充分发挥保险的作用，为农牧民生产生活提供保障，巩固拓展脱贫攻坚成果。在“十四五”开局之年，广东省第九批援藏工作队着眼于构建防返贫监测和帮扶机制，把该项举措当作民生实事落细落实。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国可再生能源发电装机达9.48亿千瓦]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095356.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月5日电&nbsp;&nbsp;（记者丁怡婷）记者日前从国家能源局获悉：截至今年一季度末，我国可再生能源发电装机达到9.48亿千瓦。其中，水电装机3.71亿千瓦（其中抽水蓄能3179万千瓦）、风电装机2.87亿千瓦、光伏发电装机2.59亿千瓦、生物质发电装机3148.5万千瓦，我国可再生能源装机规模稳步扩大。</P><P>　　从新增装机分布看，一季度全国风电新增并网装机526万千瓦，中东部和南方地区占比约54%，“三北”地区占46%，风电开发布局进一步优化；光伏新增装机533万千瓦，其中，光伏电站252万千瓦、分布式光伏281万千瓦。</P><P>　　同时，可再生能源发电量持续增长。一季度，全国可再生能源发电量达4754.7亿千瓦时。风电和光伏发电消纳利用水平整体较高，一季度，风电平均利用率96%，较上年同期提高0.7个百分点；光伏发电平均利用率97.5%，较上年同期提高0.75个百分点；水能利用率约98.95%，较上年同期下降0.79个百分点。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让青春在秦岭深处绽放（保护区里的年轻人）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095355.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>本报记者 原韬雄</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210506/1620244286352_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　南喆（左）与张毅在巡护路上。<br /> 　　本报记者 原韬雄 摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　核心阅读</p> <p> 　　陕西周至国家级自然保护区小王涧保护站地处秦岭南麓，也是黑河的水源涵养区。保护站的巡护员们承担着辖区1万多公顷土地的生态保护和监测工作。7名巡护员中，张毅、许娟娜、王江涛和南喆年龄均在31岁到35岁之间——从山间巡护到驻站、科研，如今，这4名年轻人已经成为保护站的重要力量。</p> <p> 　　</p> <p> 　　厚厚的山雾堆到门口，雨下了整整一夜。天刚亮，一豆灯光下，陕西周至国家级自然保护区小王涧保护站的巡护员们正在为第二天的巡护做准备。</p> <p> 　　金丝猴、羚牛、金钱豹、斑羚、红豆杉……守护这些秦岭深处的“宝藏”，巡护员们一刻不敢大意。</p> <p> <strong>　　“走山路，几个轱辘都比不上一双脚”</strong></p> <p> 　　在巡护员张毅的宿舍里，各种驱虫药和跌打药占据了桌子的一角。“巡护时，擦伤破皮是常有的事。”张毅告诉记者，帐篷、睡袋、巡护终端机、罗盘、急救绷带……每件都不能少。</p> <p> 　　虽然终日与山水相伴，但野外巡护并不像人们想象的那样诗意，为了更换红外相机的电池和储存卡，徒步几十公里山路是常事。而被称为“路”的，有时可能只有两只脚掌宽，一面是峭壁、一面是河流。一年下来，每个人都要磨烂几双鞋。“走山路，几个轱辘都比不上一双脚。”张毅说，虽然保护站近年来新添置了汽车和摩托车，但巡护的大部分时间还是要靠好脚力。</p> <p> 　　巡护路上，经过一棵松树时，巡护员南喆和王江涛上前仔细检查。“这棵是华山松。”南喆说，“走一段就要悉心检查，要是得了松材线虫病可不得了，一传染就是一大片。”</p> <p> 　　在小王涧保护站，每个月至少有6次巡护任务，一趟巡护要干的工作可不少：检查林木病虫害、回收红外相机、收集野兽粪便、为村民宣讲环保知识……一边走，巡护记录就可以通过巡护终端机实时传输，人到不了的地方，还可以通过无人机远程查看。</p> <p> 　　“搞科学研究、使用新设备，年轻人上手快、玩得转。”小王涧保护站站长张亚弟说，现在周至国家级自然保护区的巡护员中，有四成是二三十岁的年轻人。</p> <p> 　　据介绍，小王涧保护站负责的区域已设置41台红外相机，镜头捕捉到的野生动物越来越多。现在，每年年底资料归档，打印出来的资料都要装满一个大纸箱。“我们掌握的数据越来越多、越来越细，这可以为秦岭生态保护提供更精准的一手资料。”南喆说。</p> <p> <strong>　　“要学的东西太多了，得随时‘充电’”</strong></p> <p> 　　晚饭后，巡护员许娟娜每天都有最少两小时的固定看书时间，“要学的东西太多了，得随时‘充电’。”她说。</p> <p> 　　最令许娟娜难忘的，是与金丝猴朝夕相伴的那一年。2013年，许娟娜参加了一个金丝猴行为研究的项目，在一年的时间内追踪观察了3个金丝猴家族。最冷的时候，野外温度能达到零下18摄氏度，她要穿3条棉裤。“最后猴子都认识我了。看到研究成果发表，心里真是美。”许娟娜说。</p> <p> 　　2019年、2020年，南喆连续两年主动参加保护区组织的林业有害生物调查研究。采集样本、制作标本、数据分析……他乐在其中，“研究问题是越钻研越有趣！从课题立项，到最终探索出科学合理的病虫害预警防治方法，研究成果应用到了日常工作中，咋能不让人兴奋！”</p> <p> 　　“这些年，除了巡山，保护区还会提供很多科学研究的机会，这对我们来说弥足珍贵。”王江涛说。据介绍，2014年起，周至国家级自然保护区设立了小型科研基金，鼓励年轻人开展科研和监测活动。截至目前，保护区的30多个年轻人中，先后有20多人主导或参与完成了17个科研项目。</p> <p> 　　“保护秦岭，必须建立一支有钻研精神、有干劲的基层队伍。近两年，这些年轻人发表的5篇研究论文，有3篇登上了核心期刊。我为他们自豪！”周至国家级自然保护区三级调研员司开创说。</p> <p> <strong>　　“巡山几年来，越来越深爱”</strong></p> <p> 　　“又上山呀？快进屋，婶儿刚摘的猕猴桃，来尝尝！”村民贵玉琴听到门外的脚步声，赶忙迎出门来。贵玉琴的家安在深山里，她跟小王涧保护站的“小年轻们”结下了深厚的友谊。“森林防火大于天，这就是他们教我的。”贵玉琴说。</p> <p> 　　每次巡护，入户宣传生态保护和防火知识都是一项重要工作，路上碰到村民，巡护员们总不忘上前叮嘱大家几句。“要守护1万多公顷的绿色，必须得团结辖区里的300多户群众共同参与。”王江涛说。</p> <p> 　　巡山归来，张毅打开电暖炉，半分钟不到，炉子就“罢了工”。“跳闸了，我去关几盏灯。”他说。</p> <p> 　　其实相比以前，保护站的生活条件已经好了很多。以前烧煤取暖，现在换了电炉，还装了电热水器。巡护员驻站往往一扎就要十几天，大多数时间站里只有一两个人，为了排遣寂寞，还安装了一套卡拉OK。“没用过几次，人太少，越唱越觉得冷清。”张毅笑言。</p> <p> 　　虽然工作苦，但其实这几位年轻人都是从事其他工作一段时间后，自愿成为大山守护者的。“我大学学的就是林业，毕业后进过企业、当过老师，最终考虑再三，还是选择回到山里来。”张毅说，“在这心里踏实，巡山几年来，越来越深爱。”</p> <p> 　　现在，每个月周至国家级自然保护区管理局都会举办照片展。王江涛有张得意之作，是一只金钱豹注视着镜头，十分可爱。王江涛开心地说：“我们呀，能看到别人看不到的风景，冲这，就值！”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京大力推进生活垃圾分类]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095358.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210506/1620244296722_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　《北京市生活垃圾管理条例》（下称《条例》）2020年5月1日施行以来，北京市牢牢抓住“科学管理、长效机制、习惯养成”三个关键，深入结合北京实际，推动《条例》按期实施，生活垃圾分类工作取得阶段性成效。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　制度体系全覆盖&nbsp;科学管理显成效</strong></p> <p> 　　分类意识普遍增强，分类习惯初步形成。居民“三率”（知晓率98%、参与率90%、准确投放率85%）指标快速提升。厨余垃圾分出率20%左右、生活垃圾回收利用率37.5%。</p> <p> 　　设施体系重构重塑，收运链条全线贯通。截至目前，已建成分类驿站1275座，达标改造固定桶站6.32万个，涂装垃圾运输车辆3945辆，改造提升密闭式清洁站805座。实现分类设施建设管理达标率由2020年5月份的7%上升至目前的88.8%，投放站点具备脚踏、拉环等便利性设施的配置率达到97.15%。</p> <p> 　　垃圾管理科学精细，综合效益突出显现。市、区、街三级贯通的全流程精细化管理信息平台初步建立，46个末端处理设施、5000余辆运输车辆、800多座密闭式清洁站数据信息实时上传，车载计量、桶装“芯片”等计量措施普遍推行。</p> <p> 　　家庭厨余垃圾分出量3878吨/日，比《条例》实施前增长11.6倍。生活垃圾回收利用率达到37.5%。2021年前四个月，日均清运量2.06万吨，比2020年下降6.36%，比2019年下降25.6%，日减量7100余吨。</p> <p> 　　制度体系覆盖城乡，行业领域全面实施。建立健全生活垃圾分类管理责任人制度，全面落实生活垃圾排放登记制度，出台《北京市宾馆不得主动提供的一次性用品目录》《北京市厨余垃圾分类质量不合格不收运管理暂行规定》等制度性文件60余项。推选形成800余个示范小区、村。</p> <p> 　　社会氛围日益浓厚，分类意识基本形成。市民服务热线关于生活垃圾管理的群众诉求从693件/日下降至243件/日。“低碳、文明、简约、适度”的绿色生产生活方式蔚然成风，居民分类文化、分类意识基本形成。</p> <p> <strong>　　多措并举巧实践&nbsp;积极探索新模式</strong></p> <p> 　　北京市推动垃圾分类形成生动实践，在遵循城市治理规律的同时，体现出北京城市发展特色，为践行“垃圾革命”、以“关键小事”推动基层治理水平提升，探索了“一中心、三关键、五协同、六提升”垃圾分类新模式，开辟城市管理新路径。</p> <p> 　　“一中心”即践行“以人民为中心”的发展思想，对标国际一流标准，立足“为民、便民、利民”的群众视角开展工作，做到人民城市人民管、管好城市为人民。</p> <p> 　　“三关键”即始终把“科学管理、长效机制、习惯养成”作为主线和关键路径，贯穿垃圾分类工作始终。其中，习惯养成为最终目标，科学管理、长效机制为实现目标的方法路径，三者互为支撑、缺一不可。</p> <p> 　　“五协同”即创造性地运用立法协同、防控协同、央地协同、部门协同、社会协同五个协同举措，增强《条例》实施的整体性、系统性和协调性。</p> <p> 　　“六提升”即通过生活垃圾分类“关键小事”，推动生活垃圾“三化”治理、人居环境、市民素养、基层治理、生态文明、社会文明六个方面的治理能力和综合水平显著提升。</p> <p> 　　在《条例》实施一周年之际，北京市将继续坚持国际一流的目标定位，坚定前行，久久为功，推进生活垃圾分类由攻坚战向持久战转变，踏上构建国际一流生活垃圾管理体系的新起点。</p> <p> 　　数据来源：北京市城市管理委员会</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京津冀严厉打击非法取用水]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095357.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月5日电&nbsp;&nbsp;（记者王浩）京津冀地区水资源问题事关首都水安全，事关京津冀协同发展战略实施和雄安新区建设。日前，水利部印发《京津冀水资源专项执法行动工作方案》，要求京津冀地区进一步压实水资源管理责任，依法严厉打击非法取用水等水资源违法行为，进一步加强京津冀地区水资源执法工作，切实维护水资源管理秩序。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　专项执法行动由水利部统一部署，京津冀省级水行政主管部门负责本省市专项执法行动的组织实施；海河水利委员会负责专项执法行动的监督检查。执法重点包括未经批准擅自取水的，未依照批准的取水许可规定条件取水的，未按照规定安装计量设施、计量设施不合格或者运行不正常的，伪造、涂改、冒用取水申请批准文件、取水许可证的，以及其他违反水资源管理相关法律法规的。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[鸥鸟翔集，鱼肥水美（沿着高速看中国）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095362.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>本报记者 刘以晴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　沿着大广高速一路疾驰，再转至珲乌高速，“查干湖”三个大字很快便映入眼帘。</p> <p> 　　查干湖，蒙古语为“查干淖尔”，意为白色圣洁的湖，全国十大淡水湖之一，是吉林省内最大的天然湖泊。这个时节，查干湖碧波荡漾，芦苇正抽枝发芽。在湖旁驻足，可以看见水里成群的鱼。然而，查干湖曾面临“水里见不到鱼，渔场工人都外出打工”的困境。</p> <p> 　　转变，缘于生态保护力度的加大。近几年，查干湖实施“以水养鱼，以鱼净水”，每年春秋两季投放鱼苗1000万尾左右。捕捞工具也进行了改革，渔网从小网眼改为大网眼，网目可达6寸。</p> <p> 　　“现在每年的捕捞量远小于投放量，湖里的鱼自然越来越多。”前郭尔罗斯查干湖旅游经济开发区管理委员会工作人员单君国介绍。</p> <p> 　　不仅如此，从2019年起，查干湖主体所在的前郭尔罗斯蒙古族自治县开展环湖生态保护工作，调整种植结构，减少化肥、农药污染。退耕还林还草工程也同步进行，截至目前查干湖周边已累计还林还草还湿6.8万亩。2020年，查干湖畔的玉龙湿地开始退耕，1500公顷稻田全部还湿。新种植的荷花不仅具有降解功能，也成了保护区的一道风景。</p> <p> 　　离开玉龙湿地，继续向北行驶，便是查干湖北岸新甸泡。下午4点，查干湖渔场渔政管理科科长张云东从岸边下船，完成了一天的巡湖工作。今年54岁的张云东，已经在这里工作了30年，主要工作是制止捕鸟、偷鱼、盗猎等行为。“现在大家的环保意识越来越强了，巡湖一圈碰见的不良行为比以前少多了。”</p> <p> 　　查干湖自然保护区内，8家企业也参与到巡湖工作中。每家企业派出10人配合渔政管理科开展工作，区域内巡湖、保护生态的力量日渐壮大。</p> <p> 　　2020年，查干湖自然保护区共观测到野生脊椎动物336种，其中国家级重点保护野生动物45种，多年未观测到的赤狐等哺乳动物再次出现；观测到鸟类118种，同比增加37种。</p> <p> 　　“最近几年，水鸟、鸭子、鱼都明显多了，有时候赶上天气好，鱼直往船上蹦！”张云东说。</p> <p> 　　鸥鸟翔集，鱼肥水美，查干湖的名气越来越大，旅游产业也随之迎来爆发式增长。这阵子，在查干湖渔场经营渔家乐20余年的尚影愈发忙碌，也愈发开心，“好多游客都夸咱这环境好，鱼肥水美，来了还想来。我的收入至少比之前翻了两番，这好日子，真是年年有鱼。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东南亚国家加强塑料污染治理]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0506/c1010-32095360.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>本报驻泰国记者 赵益普</author>
            <description><![CDATA[<P>　　世界银行近期发布的一份报告称，疫情期间，东南亚地区塑料制品的浪费和污染问题加重。在马来西亚、泰国和菲律宾，超过75%的可回收塑料最终被填埋或进入海洋。</P><P>　　世界银行驻文莱、马来西亚、菲律宾和泰国的负责人迪奥普表示，塑料垃圾管理不善影响地区国家的社会经济和民生改善，旅游、渔业等相关产业首当其冲。研究显示，一次性塑料回收利用率低，导致东南亚国家每年损失据估高达60亿美元。</P><P>　　大量塑料垃圾给东南亚国家带来沉重环境负担。近些年，东南亚国家加紧应对塑料制品浪费和污染问题。泰国、菲律宾和马来西亚已经制定循环经济路线图，积极实施与回收利用塑料制品相关的政策，并加大相关行业投资力度。东南亚地区的部分品牌和零售商表示，将在2025年实现全部塑料包装可重复使用。</P><P>　　泰国宣布从2020年起，所有商场、便利店不再提供免费塑料袋，政府还计划于2022年禁用厚度低于35微米的塑料袋，并在2027年前将塑料制品的回收利用率提高到100%。在菲律宾，政府有关部门正在制定《海洋废弃物国家行动计划》，以期在2022年实现塑料制品回收利用率达到80%。据越南媒体报道，越南政府近期批准了“2021至2025年大力推动限制塑料垃圾宣传工作”项目，以提高全社会限制使用和加强对塑料垃圾管理的意识和责任。</P><P>　　新加坡政府4月宣布，将就对消费者征收一次性塑料袋使用费用问题，向超市等利益相关方征求意见，并于今年下半年展开公众咨询，以决定具体收费模式。新加坡目前拟议的方案包括：按塑料袋个数收费和从第三个塑料袋开始收费等，每个塑料袋拟收费新元5分或者1角（1美元约合1.3新元），也有可能按每次购物2角收取。塑料袋收费所得将用于支持绿色环保项目。</P><P>　　联合国环境规划署发布的评估报告建议，东南亚各国应该充分利用东盟地区共享技术中心，进一步推动塑料垃圾回收，提高塑料垃圾贸易监测力度，从而更有效地应对地区塑料污染问题。世界银行的报告指出，东南亚国家迫切需要建设更多塑料废品收集和回收基础设施。</P><P>　　（本报曼谷5月5日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[珍稀濒危物种滇金丝猴种群数量增至3300只以上]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0501/c1010-32093825.html</link>
            <pubDate>2021-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社昆明5月1日电（记者赵珮然）近日，云南省林业和草原局公布历时2年多的滇金丝猴全境动态监测结果，经过多年的努力，滇金丝猴保护成效明显，种群数量增加至23个种群3300只以上。</p> <p> 　　滇金丝猴是中国特有的一级珍稀濒危保护动物，也是世界自然保护联盟红色名录中的濒危物种，仅分布于金沙江和澜沧江间面积约２万平方公里的狭窄地带，与大熊猫一样被称为中国的“国宝”。</p> <p> 　　滇金丝猴全境动态监测项目由云南省林业和草原局和阿拉善SEE西南项目中心合作，联合云南白马雪山国家级自然保护区管护局等8家专业机构共同完成，是国内首次开展的滇金丝猴种群数量同步动态监测。近日，该项目成果《滇金丝猴保护绿皮书》正式出版发行。</p> <p> 　　“滇金丝猴保护成效明显，为旗舰物种的保护积累了经验，树立了典范。”云南省林业和草原局野生动植物保护处处长向如武说，监测结果显示，滇金丝猴种群数量从1996年的大约13群1000只至1500只、2016年调查的18个种群3000只，增加到目前的23个种群3300只以上。</p> <p> 　　据介绍，绿皮书填补了滇金丝猴全境动态监测的科学基础材料空白，记录了滇金丝猴种群全面和系统监测评估的全过程。此外，项目采用“政府+公益组织+专家+保护人员+社区居民”协同行动的调查方式，获得数据翔实可靠，值得在野生动物监测调查中推广。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[水利部开展京津冀水资源专项执法行动 重点整治五类取用水突出问题]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0430/c1010-32093069.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#800000;"><strong>核心阅读</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#800000;"><strong>·五项执法重点：</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 未经批准擅自取水的；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未依照批准的取水许可规定条件取水的；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未按照规定安装计量设施、计量设施不合格或者运行不正常的；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伪造、涂改、冒用取水申请批准文件、取水许可证的；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其他违反水资源管理相关法律法规的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#800000;"><strong>·三项工作任务：</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 建立台账、严格查处、强化整改</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#800000;"><strong>·开设专项执法行动举报专栏：</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 水利部监督举报电话：12314</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监督举报平台</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月30日电 （王仁宏）日前，水利部印发《京津冀水资源专项执法行动工作方案》（以下简称《工作方案》），依法整治取用水突出问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">据悉，专项执法行动由水利部统一部署，由京津冀省级水行政主管部门负责本省市专项执法行动的组织实施，海委负责专项执法行动的监督检查。执法重点包括未经批准擅自取水的，未依照批准的取水许可规定条件取水的，未按照规定安装计量设施、计量设施不合格或者运行不正常的，伪造、涂改、冒用取水申请批准文件、取水许可证的，以及其他违反水资源管理相关法律法规的。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《工作方案》，水利部明确建立台账、严格查处、强化整改三方面工作任务。其中，在建立台账方面，《工作方案》要求京津冀各级水行政主管部门以取用水整治行动建立的问题整改台账为基础，水资源管理机构将取用水整治行动整改台账中未按整改时限要求完成的整改类问题，以及通过其他途径发现的未纳入整改台账的违法取用水问题，及时移送水行政执法机构，建立移送问题台账。水利部在12314监督举报平台开设专项执法行动举报专栏，京津冀各级水行政主管部门通过多种方式对外公布本单位的水资源违法行为举报电话及受理时间，同时公布水利部监督举报电话（12314）及监督举报平台（http://supe.mwr.gov.cn/），建立违法行为投诉举报台账；对2020年以前执法检查中作出行政处罚、行政强制决定的履行情况进行复核检查，未履行落实到位的，应当分析原因、落实责任，建立存量案件台账。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严格查处方面，《工作方案》要求认真核实移送问题、投诉举报清单，建立执法台账，同时将存量案件台账一并纳入其中，实施动态管理；切实落实执法公示、执法全过程记录、重大执法决定法制审核“三项制度”，全面客观认定违法事实，依法采取行政处理措施；建立案件查处首问负责制，并将扫黑除恶常态化工作贯穿于重大违法案件查处过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 强化整改方面，《工作方案》要求京津冀省级水行政主管部门加强对执法台账建立情况和违法案件查处整改落实情况的督促检查，海委适时开展案件查处整改情况的抽查并挂牌督办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《工作方案》明确，专项行动分为动员部署、建立台账、严格查处、督办落实、总结成效五个阶段。<span style="text-indent: 2em;">水利部要求强化组织领导，水行政执法机构和水资源管理机构加强协作配合，共同抓好组织实施，同时做好专项执法行动与取用水整治行动台账、工作的衔接。要创新方式方法，建立健全区域与区域、水利部门与其他部门之间的联合执法机制，完善水行政执法与刑事司法的衔接机制，探索形成精准执法的举措和机制。要严格责任落实，坚持严格规范公正文明执法，依法查处水资源违法行为。要强化普法宣传，加大水资源管理法律法规宣传以及水资源违法违规行为曝光力度，畅通水资源违法行为举报渠道，营造全社会关注、支持和参与水资源执法监管的良好氛围。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“像爱护眼睛一样爱护三江源”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0430/c1010-32092893.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>严 冰 陈嘉淇 张星翼</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210429/1619643311844_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：在青海省果洛藏族自治州班玛县玛柯河林区里，国家二级野生保护动物岩羊正在悠闲地活动。<BR/>　　图②：牧民向游客展示自己的牦牛。<BR/>　　图③：生态管护员正在救助掉进冰窟的野生动物。<BR/>　　（本版图片由三江源国家公园管理局提供）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　脚下，曾经光秃秃的草地冒出新芽；远眺，湛蓝的鄂陵湖与碧绿的扎陵湖波光粼粼，交相辉映。</P><P>　　“这才是我心中最美的家乡啊！”在这片土地生活了几十年的生态管护员公桑，心里乐开了花。他心中“最美的家乡”，是青海省果洛藏族自治州玛多县，位于黄河源头，有“千湖县”的美称。</P><P>　　和青海果洛一起迎来巨变的，是辽阔的三江源地区。</P><P>　　2016年3月5日，中共中央办公厅、国务院办公厅正式印发《三江源国家公园体制试点方案》，标志着中国第一个国家公园体制试点正式启动，开启了中国建立国家公园体制的新征程。北以昆仑山脉为界，南至藏区玛日尕扎赛山，三江源国家公园坐落在我国的西部青海省境内，包含长江源、黄河源、澜沧江源三个园区，总面积达12.31万平方千米。</P><P>　　今年，是国家公园体制试点的第5个年头。5年来，三江源国家公园建设成果斐然：野生动物受到良好保护，“源头活水”惠及下游、造福四方，当地居民搭上特许经营制度的“顺风车”，日子越过越红火……</P><P>　　三江源国家公园管理局局长赫万成表示，三江源国家公园积极探索生态保护和民生改善共赢之路，实现了生态保护与精准脱贫相结合。</P><P>　　近日，笔者采访了三江源国家公园管理局和当地居民，为您揭开4500米高原之上“生态保护奇观”的神秘面纱。</P><P>　　</P><P>　　生态乐园失而复得</P><P>　　三江源国家公园这张名片上，最吸引人的莫过于珍稀的野生动物了。</P><P>　　每年7月，是藏羚羊产羔的季节。青海省三江源区的可可西里腹地变得格外热闹，藏羚羊群从四面八方汇集而来产下羊羔。</P><P>　　“现在藏羚羊的数量已经恢复到7万多只了，三江源的生态环境也越来越好。”透过电话，三江源国家公园管理局党委委员、副局长王湘国向笔者骄傲地说道。1986年从青海大学农学系土壤农化专业毕业的他，可以说将大半辈子都奉献给了三江源。</P><P>　　“1998年赶上气候变化，属于干热时期，黄河源头都断流了。”电话那头传来略带苦涩的回忆。尽管三江源越变越好，但如今的王湘国还能清晰地想起这片生态乐园曾经“伤痕累累”的模样。</P><P>　　自上世纪90年代以来，由于环境恶化，牧民守着三江源头，却没有水喝。牛羊守着草场，却啃得一嘴泥沙。凶残的偷盗者盯上了浑身是宝的藏羚羊，情况最严峻时，可可西里藏羚羊的数量不足2万只。</P><P>　　修复生态环境的重任迫在眉睫！</P><P>　　转机出现在2015年，“国家公园”这个新概念正式落地中国。2015年12月9日，中央全面深化改革领导小组第19次会议，审议通过《中国三江源国家公园体制试点方案》。这一年，三江源国家公园成为“摸着石头过河”的先行者。</P><P>　　国家公园是国家为了保护一个或多个典型生态系统的完整性，而划定的需要特殊保护、管理和利用的自然区域。每一处国家公园体制试点，都是一座天然的物种基因库，更是一个缤纷多彩的生物乐园。</P><P>　　乐园建好了，守乐园的人也赶来了。2016年4月，三江源国家公园体制试点正式启动，生态管护员们也陆续上岗了。登高山、钻丛林、清河道……生态管护员们采取“全面巡护+野生动物活跃点重点巡护+定期专项巡护”的方式排除着野生动物生存的隐患。</P><P>　　“我从小就在马背上长大，保护三江源就是保护我的家。”今年39岁的公桑有些腼腆向笔者说道。2016年，他当上了黄河源园区黄河乡斗江村的生态管护员，平日早上8点匆匆出门，有时要到下6点才能完成巡护工作。当被问及巡护过程中最难忘的事情时，这位淳朴的藏民一下子激动了起来。</P><P>　　“2020年11月16日，星期一……”电话那头的公桑翻开了他的《巡护日志》，操着一口磕磕绊绊的普通话，将笔者带回到那个惊险的下午。</P><P>　　“下午4点左右，我们巡完山正准备回家，路上司机突然喊起来了。”公桑的语气越来越严肃，“那有匹狼！”在同伴惊呼之下，公桑这才发现路边小湖深处的一个冰窟里，竟然卡着一匹野狼。</P><P>　　“那时情况太危险了，我们都没想过结冰的湖有多冷！”顾不上零下10摄氏度的气温，公桑扯下牵引绳，冲向冰窟。几人合力将牵引绳套在野狼头上，奋力向岸边拖曳。僵持40分钟后，公桑终于将野狼拽上了岸。冻得行动迟缓的野狼抖下满身的湖水和冰碴，才奔向了远方。</P><P>　　“我当时只有一个念头，野狼绝对不能被淹死。”说到最后，电话那头的公桑终于放松了下来，心有余悸地舒了一口气。尽管近年来野狼的数量有所增加，但在公桑心里，每一只野生动物都弥足珍贵。</P><P>　　三江源国家公园内，像公桑这样的生态管护员共有17211名。为了推动牧民从生态利用者转变为生态守护者，三江源国家公园建立了生态管护公益岗位“一户一岗”机制，组织大伙展开了无死角的地毯式巡护排查工作。</P><P>　　公桑冒险解救野狼的故事，只是生态管护员们救助野生动物的一个缩影。在杂多县昂赛乡，南迁的黑颈鹤遭猛兽攻击，翅膀受伤，生态管护员们将其接回家里，悉心照料；都兰县沟里乡，崖顶上一只雪豹被困住，急得原地打圈，幸好管护员们及时赶到，将其放归雪山……</P><P>　　“三江源区主要保护对象都得到了更好的保护，生态环境质量得以提升，生态功能得以巩固，水源涵养量年均增幅6%以上，草地覆盖率、产草量分别比10年前提高了11%、30%以上。”2020年3月，国家发改委生态成效阶段性综合评估报告正式出炉。令人欣喜的数字背后，是水草丰美、湖天一色的生态乐园新景象。</P><P>　　一江清水惠及四方</P><P>　　动物是三江源的动物，水却不仅仅是三江源的水。如今，一江清水从巍巍昆仑流向祖国各地，惠及全国。</P><P>　　青海省玉树藏族自治州杂多县昂赛乡境内，雪山洁白，崖柏苍苍。澜沧江的上游——那曲河，就这样浩浩汤汤地流经这片无人打扰的桃源圣地。</P><P>　　“这是有害垃圾，这是生活垃圾……”如果说那曲雄浑的水流声是高音，那么昂赛乡牧民的低语是低音，两者就这样交织出三江源美丽的合奏乐章。</P><P>　　自2016年三江源国家公园试点建立以来，垃圾分类就变成了乡民每日的功课。家家户户门前都有好几个垃圾桶，只为了那句“像爱护眼睛一样爱护三江源”的承诺。</P><P>　　即使是离开了生活的村子，在草原上挖虫草的牧民，也会在放牧时时刻留心着脚下，把能看到的垃圾都捡回去，交给村里的垃圾收集点集中清理。</P><P>　　昂赛乡年都村的查吾村主任有一张坚毅的国字脸和黝黑的皮肤，看着村民们变成了积极的环保使者，这个高大的藏族汉子高兴地笑出了一口白牙：“保护环境对人类的益处是不可衡量的，这必须是重中之重的事情。现在保护环境已经是村民们的一种自觉行为，经常能看到老人和小孩随手捡起草场上的垃圾。”</P><P>　　除了发动牧民，三江源国家公园也积极探索高新科技力量。早在2018年，三江源通过与科技公司的合作，建设起了一套自主智能终端操作系统。水质传感器、监控视频、无人机等技术成了监控河流的“新法宝”，配合大数据实现了“数据巡河”。</P><P>　　有了科技助力，中华水塔更显威力。三江源每年向三条江河中下游的供水总量达600多亿立方米，成为中国和东南亚地区10亿人的生活源泉。</P><P>　　随着三江源国家公园的建立，水污染从上游得到了遏制，长江的水一日比一日清，江豚也一日比一日常见。不少摄影爱好者架着“长枪短炮”赶来武汉，蹲守在鹦鹉洲长江大桥，只等江豚跃出水面的那一刻，一按快门，“江豚与黄鹤楼同框”的精彩瞬间就成了。</P><P>　　三江源国家公园辛勤“治水”，换来了江豚的日益活跃。</P><P>　　上游治理，惠及四方。三江源国家公园的河湖治理成果分外傲人，短短5年内，扎陵湖、鄂陵湖面积分别增大74.6平方公里和117.4平方公里，湿地面积增加104平方公里，湖泊数量增加到5849个，“千湖美景”，“碧波浩渺”，“琉璃千顷”都已不再是梦。</P><P>　　共享生态保护红利</P><P>　　近有当地生态得到恢复，远有清水潺潺流经全国，但迈出了体制试点第一步的三江源国家公园却没有止步于此，转而探索起“人与自然和谐相处”的新妙招。</P><P>　　“第一次，确实很难做。”面对笔者的提问，三江源国家公园管理局规划财务处处长赵海霞坦言。忙碌了一天的赵处长有些疲倦，但依然很耐心地回答着笔者的问题：“三江源国家公园作为首个国家公园体制试点，一切都是摸着石头过河，参考国外的经验和国内其他行业的例子，才有了特许经营制度。”</P><P>　　赵处长提到的“特许经营制度”，是指通过合理利用现有生态资源，打造一批可吸纳就业的旅游、有机农牧等绿色产业，最终让群众共享生态保护红利的创新举措。</P><P>　　而生活在玛多县扎陵湖乡擦泽村的牧民曲代就是第一批受益者之一。</P><P>　　笔者联系上曲代时，这个36岁的藏族汉子还有些腼腆，每一句话结尾时都要带上一句“老师”。但随着聊天越发深入，曲代也丢掉了先前的局促，和笔者说起了“掏心窝”的话。</P><P>　　回忆起曾经的牧民生活，曲代显然有些不快，连声音都带上了几分压抑。“就是放牧，起早贪黑，一年到头赚不到什么钱。”</P><P>　　不过随着谈话进行到了特许经营制度，曲代阴沉的情绪便一扫而空。那是2020年的6月初，草原的太阳已经很烈了，社区的工作人员冒着烈日上门找他，和他商量起了参与特许经营的生态旅游项目的事。</P><P>　　“因为我有辆车，社区就安排我跑运输，从县城出发，一共有三条线路。我们一个车队7、8辆车，一个月能跑两三趟，一趟就能赚2000多元。”</P><P>　　“要跑那么远，不累吗？”笔者问他。</P><P>　　“干活都会累，但是比起那时候放牧，能多挣不少钱咧！”曲代高兴地回答。</P><P>　　生态旅游的路线深入三江源腹地，往返需要两三天，夜间曲代会休息在线路上的其他牧民家里。在睡觉前，曲代还要举着手机到处“乱晃”一会儿，直到找到一个信号好的位置，和家里的人通个电话。这种跑一跑就能歇一歇的生活，让他感到满足。</P><P>　　不过最让曲代满意的，还是那个“焕然一新”的家。曲代清晰地记得自己在参加特许经营之后，终于攒够了钱，在县城店里买了那台看中了很久的新电视。一转眼又是几趟运输跑下来，不仅电视换了，洗衣机也换了，那些老旧的电器和家具一个个“翻了新”；餐桌上的蔬菜多了，孩子和妻子的笑脸也多了。</P><P>　　三江源的特许经营已经初见成果，澜沧江源园开展的昂赛自然体验特许经营活动，自2020年4月10日起，接待访客30批600人次，运行收入100万元。黄河源园区开展的黄河源园区生态体验特许经营活动，自2020年7月10日起开始运营，2020年共接待访客7批79人次，运行收入31万元。</P><P>　　三江源国家公园特许经营项目的成功，也吹响了各地国家公园改革的起跑哨，祁连山国家公园、海南热带雨林国家公园等也开始尝试特许经营。而“人与自然和谐共生”的中国智慧，随着国家公园的全面铺开，正一步步地走向美丽中国的每一片疆土。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《生物多样性公约》第十五次缔约方大会东道国网站正式上线（共建地球生命共同体）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0430/c1010-32092883.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月29日电&nbsp;&nbsp;（记者孙秀艳、寇江泽）记者从生态环境部获悉：《生物多样性公约》第十五次缔约方大会（COP15）东道国网站29日正式上线，旨在提供COP15会议服务和管理、宣传我国生态文明建设和生物多样性保护成就、开展生物多样性保护科普宣传、展现云南风土人情。</P><P>　　COP15东道国网站，按照大会进程分为会前、会中、会后三个阶段版本。“会前版本”侧重于大会的介绍和宣传，“会中版本”侧重于大会的管理和服务，“会后版本”侧重于大会的总结和成果展示。今天正式上线的是“会前版本”，主要包括网站首页、新闻和媒体、消息和通知、生物多样性等4个以介绍和宣传为主的栏目。</P><P>　　COP15今年10月将在云南昆明举行，是联合国首次以生态文明为主题召开的全球性会议。中国政府高度重视COP15筹备工作。中国作为COP15东道国，将认真履行义务，与国际社会携手努力，加强双、多边合作，努力将COP15办成一届圆满成功、具有里程碑意义的大会。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月30日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[8组数据看水利部实事推进阶段性进展]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091959.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京4月29日电 （王仁宏）据水利部官网消息，党史学习教育开展以来，水利部党组把开展“我为群众办实事”实践活动作为党史学习教育的重要内容，</span><span style="text-indent: 2em;">加强组织领导，坚持以上率下，扎实推进直接组织和推动的8件实事取得阶段性成效。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>55个</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加快推进水系连通及水美乡村建设试点县建设</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 组织赴河北、浙江等地试点县开展调研，建立完善调度机制，按月跟踪进展情况。目前，累计向55个试点县下达中央财政资金75.1亿元，完成投资超过140亿元，治理成效初步显现。据统计，增加水面面积36万亩，治理农村河道2200多公里、湖塘600多个，受益村庄上千个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>356个县（区） 1389座</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>扎实推动小型水库除险加固项目主体工程建设</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 明确水利部2个司局、7个直属单位对24个相关省份进行指导帮扶，将所有项目全部纳入水库除险加固项目管理系统，形成项目清单，动态跟踪进展。建立小型水库除险加固沟通机制，及时解答有关政策和相关问题。目前，1389座小型水库除险加固项目完成初步设计批复994座，占比71.6%；已开工建设311座，占比22.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>550个</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>清理整治山东省黄河干流、金堤河、大汶河岸线利用项目</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">坚持深入基层一线开展摸底调查，区分项目性质、违法违规实质，逐项研判清理整治方案，明确拆除取缔9个、整改规范541个。截至目前，地方上报已拆除取缔8个、整改规范536个，正在组织对已完成项目开展全覆盖核查。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>在山西省和甘肃省各选取1个</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>在革命老区县实施国家水土保持重点工程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">深入革命老区开展实地调研，按照“切口小、发力准、效果好”的工作原则，选取山西省岢岚县温泉乡前温泉等3个村和甘肃省环县八珠乡马连掌等2个村实施国家水土保持重点工程，精心编制工作方案，明确10个方面具体建设内容，建立省部、省市县共建的推进落实机制。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5万处以上</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对中西部地区集中供水工程实施维修养护</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">按照“做则做成、做就做好”的原则，建立工程名录，实行清单化管理。目前，已完成农村供水工程维修养护中央补助资金5.11亿元，涉及农村集中供水工程1.76万处，服务群众3120万人。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>70个以上</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>实施大中型灌区续建配套与现代化改造</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 依托灌区信息化平台，建立大型灌区春灌台账和70余处灌区现代化改造项目任务台账。深入工作服务对象，到山东、河北、河南、四川、贵州等地调研灌区现代化改造及春灌供水保障等工作。目前，全国大型灌区已累计灌溉农田近1亿亩，饮水量超过100亿立方米，编制完成74处大型灌区项目可研报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>6个定点帮扶县（区）</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>落实后续帮扶措施</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 积极与重庆市丰都县、武隆区、城口县和湖北省十堰市郧阳区进行工作对接，确定后续帮扶年度工作重点。指导重庆市巫溪县编写供水工程规范化建设方案，帮助销售农副产品48万余元。赴重庆市万州区开展专题调研，与溪口乡玉竹村开展支部共建活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对青海省海北州、宁夏回族自治区中卫市各1个乡（镇）</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>实施山洪灾害防御定向帮扶</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 结合山洪灾害防治实际，确定在青海省海北州海宴县金滩乡光明沟、宁夏回族自治区中卫市沙坡头区东园镇黑山嘴山洪沟开展山洪沟防洪治理。目前，协调地方安排下达中央财政补助资金各800万元，完成山洪沟治理初步设计。同时，组织两地基层工作人员参加全国山洪灾害防治建设管理及技术培训，强化技术指导，加大智力帮扶力度，精准提升帮扶实效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长江渤海黄河排污口将实施精准管理]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091184.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月28日电&nbsp;&nbsp;（记者孙秀艳）入河入海排污口是连接岸上和水里的关键节点和最后一道闸口。入河入海排污口排查整治是水生态环境质量改善的重要基础性工作。生态环境部执法局局长曹立平在28日召开的例行新闻发布会上透露，2021年底前，生态环境部将完成长江、渤海和黄河试点地区排污口命名编码并竖立标志牌，全面实施排污口“户籍”管理，确保将整治责任及要求落到实处。</P><P>　　据介绍，2019年起，生态环境部会同相关省份相继启动了长江、渤海和黄河排污口排查整治工作，通过无人机航测、人工徒步排查、专家质控核查“三级排查”方式，运用高科技，下足笨功夫，基本摸清了长江、渤海和黄河试点地区排污口底数，为精准整治提供了靶向。</P><P>　　曹立平表示，排污口虽小，但涉及管网建设、污水处理能力、农业面源管理等多个方面，与城乡工业、生活布局和产业发展等都息息相关。需要按照系统治理的思路，根据各地实际情况，紧盯突出问题，对症下药、分类施策、精准治理。针对性补齐基础设施短板，不断提升环境治理能力，推动优化产业布局，才能真正从源头解决水环境问题。</P><P>　　他表示，近期将重点抓好三方面工作。一是完成排污口监测溯源，掌握排污状况，了解污水来源，找准污染“症结”；二是制定整治方案，将排查发现的排污口纳入管理，明确具体治理措施、责任单位和进度安排；三是实施分类整治，立行立改和长期整治相结合，对能够立即解决的，迅速采取措施解决；对涉及管网建设、污水处理厂建设等需要时间的，明确阶段目标，由易入难，分步推进，不搞一刀切。</P><P>　　曹立平还介绍，“十三五”时期我国生态环境执法工作取得重要进展，不仅在构建生态环境监督执法体系方面实现新突破，而且通过严格执法，在推动生态环境法律法规落地见效方面也取得了新成绩。</P><P>　　据介绍，5年间，生态环境执法持续保持高压态势，清理整顿常年累积的违法违规建设项目64.1万个，关停取缔污染严重单位2万余家，废除阻碍环境监管执法的“土政策”206件。“十三五”时期，全国实施环境行政处罚案件83.3万件，罚款金额536.1亿元，分别较“十二五”期间增长1.4倍和3.1倍。全国适用新环境保护法配套办法案件达到14.7万件。</P><P>　　生态环境执法畅通环境保护法与刑法的衔接工作，与公检法部门切实形成执法合力。5年间，全国累计移送行政拘留案件2.9万余件，移送涉嫌环境污染犯罪案件1万余件，有力震慑了环境违法犯罪行为。</P><P>　　生态环境执法还突出重点专项行动，持续强化重点领域监管。生态环境系统会同多部门，开展水泥、玻璃行业淘汰落后产能专项督查，推动有效化解2492万吨水泥和1456万箱平板玻璃落后产能。连续3年开展严厉打击涉消耗臭氧层物质（ODS）违法行为专项行动，查处102家违法企业，对19家四氯化碳（CTC）副产企业实行驻厂监督帮扶。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月29日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善生态环境损害赔偿案件办理]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091186.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报贵阳4月28日电&nbsp;（记者黄娴）记者日前获悉：围绕构建案件调查范围清晰、案件办理程序规范、磋商诉讼有序衔接、受损环境精准修复的案件办理程序，贵州制定《贵州省生态环境损害赔偿案件办理规程（试行）》，形成了可操作性较强的生态环境损害赔偿案件办理指南。</P><P>　　《规程》明确，开展生态环境损害赔偿工作包括启动案件调查、启动索赔、开展磋商、提起诉讼、生态环境修复等步骤。《规程》规定，在案件调查中，赔偿义务人主动表示对赔偿相关事项进行磋商的，可以先行启动磋商，此措施首先可以鼓励赔偿义务人修复的主动性，其次更加有利于生态环境得到及时有效的修复。</P><P>　　《规程》还细化案件调查范围，规定了生态环境损害赔偿案件简易程序和一般程序，将损害量化金额估算在50万元以下的案件，赔偿义务人对损害责任认定无争议的，采用简易程序办理，其他采取一般程序办理。</P><P>　　版式设计：蔡华伟&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月29日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[规上工业单位增加值能耗降8.1%]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091185.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月28日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）记者28日从工信部获悉：一季度，我国制造业绿色化转型加快推进，低碳、智能产品产量高速增长，规模以上工业单位增加值能耗同比下降8.1%。</P><P>　　工业是能源消耗和二氧化碳排放的主要领域，工业绿色低碳改造，是做好碳达峰、碳中和工作的关键。工信部新闻发言人、运行监测协调局局长黄利斌介绍，今年将组织开展钢铁去产能“回头看”检查，落实压减粗钢产量任务，持续推进传统产业技术改造。同时，将编制重点行业碳达峰实施路线图，加快低碳工业园区建设，通过深入实施智能制造、绿色制造等重大工程，推动制造业高端化、智能化、绿色化发展，助力碳达峰、碳中和目标实现。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月29日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打个“网约船” 运走污染物]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091187.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>本报记者 强郁文</author>
            <description><![CDATA[<P>　　上午10点，从上海出发的“长航集运0329”号集装箱船停泊在湖北宜昌临江坪待闸锚地，等待通过葛洲坝船闸。船长席映军在“船E行”APP上提交了一份污染物交付订单。船上10余名船员，在近10天的航行中产生了2.5立方米生活污水。</P><P>　　“出发，去第二排待检区！”行驶在锚地附近的污染物接收船“宜昌环保9号”船长张首之在“净小宜”小程序上接单后，循着导航指挥开船。</P><P>　　10分钟后，两艘船停靠在一起，生活污水通过排污泵被抽到污染物接收船上。污水交付完成后，两位船长的手机上都收到了一张船舶污染物接收电子联单，上面清楚地标明污水接收的时间和数量。“以前收垃圾，要沿着锚地一艘船一艘船地去问。现在行船自己会提交申请，我们线上接单、点对点服务，方便多了！”张首之说。</P><P>　　宜昌市拥有232公里长江岸线，每年约6万艘（次）船舶在此通行。受葛洲坝和三峡大坝两座船闸通行能力制约，大量船舶在江上锚泊待闸是常态。宜昌市水路交通执法支队支队长胡继学告诉记者，为节约时间、降低成本，船舶大多选择在待闸期间交付污染物，“宜昌江段行船多，船舶不靠岸、停留时间长，污染物交接、转运、处置工作监管压力大。”</P><P>　　除了生活污水，行船还会产生生活垃圾和含油废水，这几类污染物涉及不同的监管部门——生活污水归住建部门管，生活垃圾归城管部门管，含油废水则归环境部门管，船舶和港口本身又分别归属海事和交通部门。“污染物从哪来，到哪去了？以前，大家信息不互通，谁也说不清。”胡继学说。</P><P>　　2019年，宜昌市推出船舶污染物协同治理信息系统“净小宜”。系统由应用程序、后台数据库及显示大屏三部分组成，既是船舶污染物接收、转运、处理的工具，也是承载多部门协同监管的公开平台。</P><P>　　临近中午，“宜昌环保9号”接收船满载着垃圾。张首之再次点开“净小宜”，提交60立方米生活污水的转运申请，宜昌市红联船舶污染物转运码头调度员杨红新接单。杨红新将船上的排污泵与岸上的生活污水管道相接，污水泵入市政管网进行无害化处置。宜昌市交通运输智慧中心大厅的显示屏上，实时显示这批污染物的处置去向，监管部门能够随时追踪。</P><P>　　“生活污水由码头接单转运，直接排入市政管网；生活垃圾由环卫部门接单，通过环卫车转运至固废处理中心；含油废水在码头经预处理后，由油罐车转运至炼油厂。”宜昌市交通运输智慧中心负责人李宪介绍，通过“净小宜”，过往行船、接收船舶、转运车辆、终端处理单位4个主体实现联动，电子联单制打破了监管部门间的信息壁垒，污染物“交接转处”全流程可以做到闭环管理。</P><P>　　李宪介绍，自2019年11月“净小宜”上线以来，截至2021年4月27日，宜昌江段累计接收污染物111885单，共接收生活垃圾2002.7吨、生活污水81747.5立方米、含油废水5408.3立方米。目前，“净小宜”已与交通运输部的长江经济带船舶水污染物联合监管与服务信息系统“船E行”系统对接，全长江干线船舶将统一通过“船E行”开展船舶污染物交付工作，宜昌江段沿用“净小宜”完成船舶污染物后续接收、转运、处置工作。</P><P>　　据了解，目前，宜昌市船舶生活垃圾和生活污水接收转运处置实行全免费。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月29日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如画苍山 生机盎然（共建万物和谐的美丽家园）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091183.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>本报记者 杨文明 叶传增</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210429/1619646031597_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　苍山植被茂盛。<BR/>　　杨继培摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210429/1619646037217_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　云南省大理市。<BR/>　　杨继培摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210429/1619646042807_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　苍山洱海。<BR/>　　杨继培摄（人民视觉） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　“苍山不墨千秋画，洱海无弦万古琴”。苍山是世界地质公园、国家级自然保护区的重要组成部分，也是洱海的重要水源地，生物多样性非常丰富。</P><P>　　当地修订条例，严禁开山采石，建设繁育基地，开展人工繁育和野外放归，守护苍山生态环境，维护生物多样性。</P><P>　　　&nbsp;</P><P>　　乘索道一路向上，经落叶乔木、飞播成林的云南松华山松，过竹丛灌木，至山巅便只剩杜鹃和冷杉——这里便是苍山。</P><P>　　加强巡护，全面禁采大理石</P><P>　　角峰、刃脊、冰斗、冰碛物……海拔超过3600米，距今1万多年的第四纪末次冰期——大理冰期——的遗存也开始多了起来。2014年，苍山这部耗时20多亿年孕育的“天然地质史书”被列入世界地质公园，苍山也因此受到更多关注，得到更加严格的保护。</P><P>　　如今，这个大理石的命名地，早已全面禁采大理石。“一块品相好的大理石随随便便就能卖到上万元，以前个别人会因此铤而走险，不过这几年，情况已经好转。”大理市苍山保护管理局银桥巡护所工作人员顾庭辉告诉记者，以往盗采大理石也就罚款几百元，违法成本远低于收益；但2019年修订的《云南省大理白族自治州苍山保护管理条例》明确，进行开山、采石、开矿等破坏景观、植被、地形地貌的活动，不仅要限期恢复原状或者限期拆除，还要没收违法所得，并处50万元以上100万元以下罚款。</P><P>　　曾经的矿洞如今都已经封堵，但部分露天大理石矿区被盗采的风险依然存在。为了守护苍山大理石，顾庭辉这样的守护者要24小时轮流值班，白天巡查，夜间巡护。“晚上、凌晨是盗采高风险时段，夜晚巡逻是常态，要是遇到群众举报，还要蹲守。”顾庭辉说。</P><P>　　山路难行，从值班室到露天矿区，单程就要四五十分钟。苍山洱海国家级自然保护区管理局大理市苍山分局副局长袁亚治期待，旧矿区附近正在建设的实时监控系统能早点运行，这样就可以更好地守护苍山。</P><P>　　环境好、人工繁育有序开展，苍山渐成野生动物的乐园</P><P>　　“现在气候、土壤条件比较好的地方都是树。”袁亚治告诉记者，一方面是因为当地持之以恒的环保教育，另一方面也是因为大家的日子越过越好，“以往砍树是为了烧柴，现在都用上了电，谁还愿意上山砍柴？”</P><P>　　树多、环境好，苍山渐渐成为野生动物的乐园。据介绍，苍山的生物多样性非常丰富。但另一方面，虽然树木茂盛，但个别物种由于自身特性，依然需要人工繁育。</P><P>　　2015年，苍山洱海国家级自然保护区管理局大理市苍山分局副局长杨堂亮在巡护中发现3株珍稀植物龙女花。它们虽然能正常开花、结果，却从不见幼苗。四五年时间不见动静，杨堂亮和同事开始尝试人工繁育，扦插不成，他的目光又回到种子繁殖上。</P><P>　　龙女花属于木兰科，杨堂亮分析，可能是种子落地后水分不够，慢慢失活导致无法繁殖，“以往苍山积雪多，繁殖没问题。现在季节性干旱时间长，种子失活的可能性更大。”</P><P>　　杨堂亮想到了沙藏——把种子埋到沙子里，时不时往里洒水，保持湿润。“不能浇太多，不然会把种子憋死；但又不能太干，那样种子可能又会失活。”2019年，保护区终于在温室内培育出龙女花幼苗。杨堂亮期待，有一天，温室内的幼苗长大后，能够再回到野外。</P><P>　　人工繁育、野外放归，在苍山早有成功案例。从2009年到2015年，还在大理大学读书的房以好在老师指导下，花了6年时间尝试苍山白腹锦鸡的人工繁育。为了便于放归，建设人工繁育基地之初，就选择了远离人群的苍山深处，从大理大学去一趟基地得3个小时，房以好干脆就长住在山里。</P><P>　　2015年，房以好把网一撤，几十只白腹锦鸡悠闲地走到网外，回归苍山。“野外，才是野生动物最好的归宿。”房以好说。</P><P>　　“虽然是国家二级重点保护野生动物，但现在白腹锦鸡在苍山并不罕见。”已经是大理大学东喜玛拉雅研究院老师的房以好坦言，白腹锦鸡的人工繁育项目意义并非补充白腹锦鸡野外种群，而是掌握其人工繁育、野外放归的完整技术。房以好估计，如今苍山白腹锦鸡种群数量超过万只。杨堂亮巡护中的观察也印证了这一估计：“每天早上10点多、下午四五点，只要巡山，基本都能看到三五成群的白腹锦鸡。”</P><P>　　保护洱海苍山，生产生活习惯都在跟着改变</P><P>　　苍山十九峰，孕育了十八溪。山上树多，山间溪活。大理市银桥镇鹤阳村管水员杨现社带记者沿锦溪一路逆流而上，越往上水流声越大。到农灌水闸附近，水深已近一米。</P><P>　　以往，当地群众引溪水比较随意；如今，安装了水闸，取水需上级审批后，杨现社这样的管水员才会打开水闸放水。一开始有农户嫌麻烦，如今慢慢习惯了。杨现社说，以往村里用水免费，可也浪费。如今，改为集中统一供水，家家户户都知道珍惜水了。</P><P>　　不仅是生活用水，生产用水也越来越节约。大凤路是洱海苍山之间的一条道路。“大凤路以下，灌溉优先用农田尾水循环灌溉；到了旱季需要上报市里统一审批抽取洱海水灌溉。不过像鹤阳村这样大凤路以上的地块，由于泵站没有覆盖，到了枯水期还是需要引苍山溪水灌溉。”大理市水务局局长杨春淑介绍，2020年，大理市农业灌溉用水量2457万立方米，其中近三成为库塘水，比2019年的2810万立方米减少12%以上。</P><P>　　保护洱海苍山，生产生活习惯都要跟着改变。如今，大凤路以上区域的种植结构已经改变——现在的鹤阳村没了水稻种植，取而代之的是玉米等旱作品种，“种植水稻要泡田，种植玉米只有春播时需要灌溉，雨季一来，自然降水基本就够了。现在村里的灌溉用水量也就是以前的一半。”杨现社说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月29日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“像爱护眼睛一样爱护三江源”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0429/c1010-32091134.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>严 冰 陈嘉淇 张星翼</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210429/1619643311844_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：在青海省果洛藏族自治州班玛县玛柯河林区里，国家二级野生保护动物岩羊正在悠闲地活动。<br /> 　　图②：牧民向游客展示自己的牦牛。<br /> 　　图③：生态管护员正在救助掉进冰窟的野生动物。<br /> 　　（本版图片由三江源国家公园管理局提供）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　脚下，曾经光秃秃的草地冒出新芽；远眺，湛蓝的鄂陵湖与碧绿的扎陵湖波光粼粼，交相辉映。</p> <p> 　　“这才是我心中最美的家乡啊！”在这片土地生活了几十年的生态管护员公桑，心里乐开了花。他心中“最美的家乡”，是青海省果洛藏族自治州玛多县，位于黄河源头，有“千湖县”的美称。</p> <p> 　　和青海果洛一起迎来巨变的，是辽阔的三江源地区。</p> <p> 　　2016年3月5日，中共中央办公厅、国务院办公厅正式印发《三江源国家公园体制试点方案》，标志着中国第一个国家公园体制试点正式启动，开启了中国建立国家公园体制的新征程。北以昆仑山脉为界，南至藏区玛日尕扎赛山，三江源国家公园坐落在我国的西部青海省境内，包含长江源、黄河源、澜沧江源三个园区，总面积达12.31万平方千米。</p> <p> 　　今年，是国家公园体制试点的第5个年头。5年来，三江源国家公园建设成果斐然：野生动物受到良好保护，“源头活水”惠及下游、造福四方，当地居民搭上特许经营制度的“顺风车”，日子越过越红火……</p> <p> 　　三江源国家公园管理局局长赫万成表示，三江源国家公园积极探索生态保护和民生改善共赢之路，实现了生态保护与精准脱贫相结合。</p> <p> 　　近日，笔者采访了三江源国家公园管理局和当地居民，为您揭开4500米高原之上“生态保护奇观”的神秘面纱。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　生态乐园失而复得</strong></p> <p> 　　三江源国家公园这张名片上，最吸引人的莫过于珍稀的野生动物了。</p> <p> 　　每年7月，是藏羚羊产羔的季节。青海省三江源区的可可西里腹地变得格外热闹，藏羚羊群从四面八方汇集而来产下羊羔。</p> <p> 　　“现在藏羚羊的数量已经恢复到7万多只了，三江源的生态环境也越来越好。”透过电话，三江源国家公园管理局党委委员、副局长王湘国向笔者骄傲地说道。1986年从青海大学农学系土壤农化专业毕业的他，可以说将大半辈子都奉献给了三江源。</p> <p> 　　“1998年赶上气候变化，属于干热时期，黄河源头都断流了。”电话那头传来略带苦涩的回忆。尽管三江源越变越好，但如今的王湘国还能清晰地想起这片生态乐园曾经“伤痕累累”的模样。</p> <p> 　　自上世纪90年代以来，由于环境恶化，牧民守着三江源头，却没有水喝。牛羊守着草场，却啃得一嘴泥沙。凶残的偷盗者盯上了浑身是宝的藏羚羊，情况最严峻时，可可西里藏羚羊的数量不足2万只。</p> <p> 　　修复生态环境的重任迫在眉睫！</p> <p> 　　转机出现在2015年，“国家公园”这个新概念正式落地中国。2015年12月9日，中央全面深化改革领导小组第19次会议，审议通过《中国三江源国家公园体制试点方案》。这一年，三江源国家公园成为“摸着石头过河”的先行者。</p> <p> 　　国家公园是国家为了保护一个或多个典型生态系统的完整性，而划定的需要特殊保护、管理和利用的自然区域。每一处国家公园体制试点，都是一座天然的物种基因库，更是一个缤纷多彩的生物乐园。</p> <p> 　　乐园建好了，守乐园的人也赶来了。2016年4月，三江源国家公园体制试点正式启动，生态管护员们也陆续上岗了。登高山、钻丛林、清河道……生态管护员们采取“全面巡护+野生动物活跃点重点巡护+定期专项巡护”的方式排除着野生动物生存的隐患。</p> <p> 　　“我从小就在马背上长大，保护三江源就是保护我的家。”今年39岁的公桑有些腼腆向笔者说道。2016年，他当上了黄河源园区黄河乡斗江村的生态管护员，平日早上8点匆匆出门，有时要到下6点才能完成巡护工作。当被问及巡护过程中最难忘的事情时，这位淳朴的藏民一下子激动了起来。</p> <p> 　　“2020年11月16日，星期一……”电话那头的公桑翻开了他的《巡护日志》，操着一口磕磕绊绊的普通话，将笔者带回到那个惊险的下午。</p> <p> 　　“下午4点左右，我们巡完山正准备回家，路上司机突然喊起来了。”公桑的语气越来越严肃，“那有匹狼！”在同伴惊呼之下，公桑这才发现路边小湖深处的一个冰窟里，竟然卡着一匹野狼。</p> <p> 　　“那时情况太危险了，我们都没想过结冰的湖有多冷！”顾不上零下10摄氏度的气温，公桑扯下牵引绳，冲向冰窟。几人合力将牵引绳套在野狼头上，奋力向岸边拖曳。僵持40分钟后，公桑终于将野狼拽上了岸。冻得行动迟缓的野狼抖下满身的湖水和冰碴，才奔向了远方。</p> <p> 　　“我当时只有一个念头，野狼绝对不能被淹死。”说到最后，电话那头的公桑终于放松了下来，心有余悸地舒了一口气。尽管近年来野狼的数量有所增加，但在公桑心里，每一只野生动物都弥足珍贵。</p> <p> 　　三江源国家公园内，像公桑这样的生态管护员共有17211名。为了推动牧民从生态利用者转变为生态守护者，三江源国家公园建立了生态管护公益岗位“一户一岗”机制，组织大伙展开了无死角的地毯式巡护排查工作。</p> <p> 　　公桑冒险解救野狼的故事，只是生态管护员们救助野生动物的一个缩影。在杂多县昂赛乡，南迁的黑颈鹤遭猛兽攻击，翅膀受伤，生态管护员们将其接回家里，悉心照料；都兰县沟里乡，崖顶上一只雪豹被困住，急得原地打圈，幸好管护员们及时赶到，将其放归雪山……</p> <p> 　　“三江源区主要保护对象都得到了更好的保护，生态环境质量得以提升，生态功能得以巩固，水源涵养量年均增幅6%以上，草地覆盖率、产草量分别比10年前提高了11%、30%以上。”2020年3月，国家发改委生态成效阶段性综合评估报告正式出炉。令人欣喜的数字背后，是水草丰美、湖天一色的生态乐园新景象。</p> <p> <strong>　　一江清水惠及四方</strong></p> <p> 　　动物是三江源的动物，水却不仅仅是三江源的水。如今，一江清水从巍巍昆仑流向祖国各地，惠及全国。</p> <p> 　　青海省玉树藏族自治州杂多县昂赛乡境内，雪山洁白，崖柏苍苍。澜沧江的上游——那曲河，就这样浩浩汤汤地流经这片无人打扰的桃源圣地。</p> <p> 　　“这是有害垃圾，这是生活垃圾……”如果说那曲雄浑的水流声是高音，那么昂赛乡牧民的低语是低音，两者就这样交织出三江源美丽的合奏乐章。</p> <p> 　　自2016年三江源国家公园试点建立以来，垃圾分类就变成了乡民每日的功课。家家户户门前都有好几个垃圾桶，只为了那句“像爱护眼睛一样爱护三江源”的承诺。</p> <p> 　　即使是离开了生活的村子，在草原上挖虫草的牧民，也会在放牧时时刻留心着脚下，把能看到的垃圾都捡回去，交给村里的垃圾收集点集中清理。</p> <p> 　　昂赛乡年都村的查吾村主任有一张坚毅的国字脸和黝黑的皮肤，看着村民们变成了积极的环保使者，这个高大的藏族汉子高兴地笑出了一口白牙：“保护环境对人类的益处是不可衡量的，这必须是重中之重的事情。现在保护环境已经是村民们的一种自觉行为，经常能看到老人和小孩随手捡起草场上的垃圾。”</p> <p> 　　除了发动牧民，三江源国家公园也积极探索高新科技力量。早在2018年，三江源通过与科技公司的合作，建设起了一套自主智能终端操作系统。水质传感器、监控视频、无人机等技术成了监控河流的“新法宝”，配合大数据实现了“数据巡河”。</p> <p> 　　有了科技助力，中华水塔更显威力。三江源每年向三条江河中下游的供水总量达600多亿立方米，成为中国和东南亚地区10亿人的生活源泉。</p> <p> 　　随着三江源国家公园的建立，水污染从上游得到了遏制，长江的水一日比一日清，江豚也一日比一日常见。不少摄影爱好者架着“长枪短炮”赶来武汉，蹲守在鹦鹉洲长江大桥，只等江豚跃出水面的那一刻，一按快门，“江豚与黄鹤楼同框”的精彩瞬间就成了。</p> <p> 　　三江源国家公园辛勤“治水”，换来了江豚的日益活跃。</p> <p> 　　上游治理，惠及四方。三江源国家公园的河湖治理成果分外傲人，短短5年内，扎陵湖、鄂陵湖面积分别增大74.6平方公里和117.4平方公里，湿地面积增加104平方公里，湖泊数量增加到5849个，“千湖美景”，“碧波浩渺”，“琉璃千顷”都已不再是梦。</p> <p> <strong>　　共享生态保护红利</strong></p> <p> 　　近有当地生态得到恢复，远有清水潺潺流经全国，但迈出了体制试点第一步的三江源国家公园却没有止步于此，转而探索起“人与自然和谐相处”的新妙招。</p> <p> 　　“第一次，确实很难做。”面对笔者的提问，三江源国家公园管理局规划财务处处长赵海霞坦言。忙碌了一天的赵处长有些疲倦，但依然很耐心地回答着笔者的问题：“三江源国家公园作为首个国家公园体制试点，一切都是摸着石头过河，参考国外的经验和国内其他行业的例子，才有了特许经营制度。”</p> <p> 　　赵处长提到的“特许经营制度”，是指通过合理利用现有生态资源，打造一批可吸纳就业的旅游、有机农牧等绿色产业，最终让群众共享生态保护红利的创新举措。</p> <p> 　　而生活在玛多县扎陵湖乡擦泽村的牧民曲代就是第一批受益者之一。</p> <p> 　　笔者联系上曲代时，这个36岁的藏族汉子还有些腼腆，每一句话结尾时都要带上一句“老师”。但随着聊天越发深入，曲代也丢掉了先前的局促，和笔者说起了“掏心窝”的话。</p> <p> 　　回忆起曾经的牧民生活，曲代显然有些不快，连声音都带上了几分压抑。“就是放牧，起早贪黑，一年到头赚不到什么钱。”</p> <p> 　　不过随着谈话进行到了特许经营制度，曲代阴沉的情绪便一扫而空。那是2020年的6月初，草原的太阳已经很烈了，社区的工作人员冒着烈日上门找他，和他商量起了参与特许经营的生态旅游项目的事。</p> <p> 　　“因为我有辆车，社区就安排我跑运输，从县城出发，一共有三条线路。我们一个车队7、8辆车，一个月能跑两三趟，一趟就能赚2000多元。”</p> <p> 　　“要跑那么远，不累吗？”笔者问他。</p> <p> 　　“干活都会累，但是比起那时候放牧，能多挣不少钱咧！”曲代高兴地回答。</p> <p> 　　生态旅游的路线深入三江源腹地，往返需要两三天，夜间曲代会休息在线路上的其他牧民家里。在睡觉前，曲代还要举着手机到处“乱晃”一会儿，直到找到一个信号好的位置，和家里的人通个电话。这种跑一跑就能歇一歇的生活，让他感到满足。</p> <p> 　　不过最让曲代满意的，还是那个“焕然一新”的家。曲代清晰地记得自己在参加特许经营之后，终于攒够了钱，在县城店里买了那台看中了很久的新电视。一转眼又是几趟运输跑下来，不仅电视换了，洗衣机也换了，那些老旧的电器和家具一个个“翻了新”；餐桌上的蔬菜多了，孩子和妻子的笑脸也多了。</p> <p> 　　三江源的特许经营已经初见成果，澜沧江源园开展的昂赛自然体验特许经营活动，自2020年4月10日起，接待访客30批600人次，运行收入100万元。黄河源园区开展的黄河源园区生态体验特许经营活动，自2020年7月10日起开始运营，2020年共接待访客7批79人次，运行收入31万元。</p> <p> 　　三江源国家公园特许经营项目的成功，也吹响了各地国家公园改革的起跑哨，祁连山国家公园、海南热带雨林国家公园等也开始尝试特许经营。而“人与自然和谐共生”的中国智慧，随着国家公园的全面铺开，正一步步地走向美丽中国的每一片疆土。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[生态环境部今年将开展四项专项执法]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32091037.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月28日电（记者黄垚、高敬）生态环境部生态环境执法局局长曹立平28日表示，今年将聚焦影响群众环境权益和环境质量的突出问题、污染防治攻坚战的重点领域和环境问题多发频发的重点行业开展4项专项执法活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天举行的生态环境部例行新闻发布会上，曹立平介绍，这4项专项执法活动分别是：开展危险废物环境违法专项执法，重点打击跨行政区域非法排放、倾倒、处置危险废物等环境违法犯罪行为；开展针对监测数据造假的专项执法，严厉打击篡改、伪造自动监测数据的环境违法犯罪；开展大气污染防治监督帮扶，针对问题突出的行业开展专业化监督，针对问题严重的区域进行机动化帮扶；开展自然保护地专项执法，即“绿盾”行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曹立平说，“十三五”期间，生态环境执法持续保持高压态势，全国共实施环境行政处罚案件83.3万件，罚款金额536.1亿元，分别较“十二五”期间增长1.4倍和3.1倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他表示，下一步，生态环境部将在执法方式、手段等方面进行改革提升。同时进一步加强与公安、检察、司法等部门协同配合，对跨区域、跨流域的重特大环境污染案件，联合挂牌督办、联合现场督导，确保案件查办到位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[生态环境部：日方在启动核废水排海之前应及时全面公开相关信息]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32091035.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京4月28日电（记者高敬、黄垚）生态环境部新闻发言人刘友宾28日表示，日方在启动核废水排海之前，应及时全面公开相关信息，切实满足利益攸关方和国际社会的关切。</p> <p> 　　生态环境部当天举行的例行新闻发布会上，刘友宾说，日本核事故废水处置不仅涉及本国环境安全，也事关区域和全球环境安全，必须慎之又慎。日本政府不顾本国民众反对和国际社会质疑，在未穷尽安全处置手段的情况下，未与周边国家和国际社会充分协商，单方面作出废水排海决定。作为日本近邻和利益攸关方，我们对此表示严重关切。</p> <p> 　　他表示，中方主张国际原子能机构尽快成立包括中方等利益攸关方在内的技术工作组，就日本福岛核事故废水处置方案、后续落实与国际评估和监督等开展工作。</p> <p> 　　据刘友宾介绍，4月26日，外交部发言人表示，国际原子能机构正积极筹建相关的技术工作组，并向中方确认，将邀请中国专家加入工作组。</p> <p> 　　他说，生态环境部将与外交部、中国国家原子能机构保持密切联系，就技术工作组有关事宜进行沟通，配合做好相关工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长江经济带（云南段）380座废弃露天矿山生态修复主体工程完成]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090953.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社昆明4月28日电（记者 赵珮然）记者4月28日从云南省自然资源厅了解到，云南省积极推动长江经济带（云南段）废弃露天矿山生态修复工作，截至2020年底，项目涉及的380座矿山已全部完成主体工程建设，共投入资金2.2亿元，生态修复面积超2万亩。</p> <p> 　　据介绍，云南省长江经济带（云南段）废弃露天矿山生态修复工作实施范围为金沙江及赤水河沿线10公里范围内，包括迪庆州、丽江市、大理州、楚雄州、昆明市、曲靖市、昭通市7个州（市）22个县（区）。经相关部门核实确认，该范围内云南最终纳入生态修复项目共计380座废弃露天矿山，治理任务面积1347.21公顷。</p> <p> 　　云南省自然资源厅副厅长王卫国说，结合云南实际，云南省长江经济带废弃露天矿山生态修复项目按自然修复、绿化修复和工程治理3种模式开展治理，以节约优先、保护优先、自然恢复为主，选择乡土植物进行生态恢复，用最小的投入实现最大的收益，取得了周边群众普遍受益、矿区生态环境明显改善、防范化解矿区地质灾害隐患等成效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[明沙地变旅游区——科尔沁沙地生态综合治理见闻]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090952.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社呼和浩特4月28日电 题：明沙地变旅游区——科尔沁沙地生态综合治理见闻</p> <p> 　　新华社记者魏婧宇、贺书琛</p> <p> 　　沙连沙，不见头。内蒙古自治区通辽市奈曼旗称为“科尔沁沙地腹地中的腹地”。</p> <p> 　　如今的奈曼旗植被覆盖率已达70%以上，穿沙公路两旁的樟子松如卫兵般守护着当地生态。</p> <p> 　　2000年，26岁的何团亮嫁到了奈曼旗白音他拉乡包头嘎查，丈夫尹布仁巴特尔家三代人以放牧为生。由于过度放牧，曾经的草地变成了一片荒沙。何团亮回忆：“娘家人哭着回去了，说我好好的姑娘嫁了沙子地。”</p> <p> 　　2001年，奈曼旗开始推行退耕还林和禁牧轮牧。何团亮和丈夫卖掉了赖以生存的150多只羊，换了38头牛进行舍饲喂养。“蒙古族世代以放牧为生，当时舍饲养牛我还不太乐意。”尹布仁巴特尔说，“但是草没了，放牧不成了，沙子一来人都活不下去了。”</p> <p> 　　为了在沙窝里活下去，尹布仁巴特尔夫妻和嘎查里40多户牧民组成植树队，每天一早赶着骆驼驮着树苗和三四百斤水，到沙地里种树。由于牧民缺少植树经验，一开始成活率还不到40%。何团亮说：“嫁了沙，不能从了沙，有绿色才有生活的希望，再难也得种。”何团亮和丈夫坚定决心，男人驮苗搬水，女人挖沙栽苗，一栽就是20年。</p> <p> 　　2013年，造绿初见成效，连片的沙地被锦鸡、黄柳等覆盖，站在高坡上一看满眼绿色。在政府投资引导下，包头嘎查建了2万余亩旅游区，每到夏季游客络绎不绝。牧民牵骆驼给游客照相，办起了牧家乐，最多时旅游区一天收入5万多元。</p> <p> 　　“我们家现在养着82头牛和4峰骆驼，娘家人前段时间来了，说没想到我们生活变得这么好。”何团亮说，现在嘎查里近一半的牧户家里都有了小汽车，生活越来越好了。</p> <p> 　　经过持续生态治理，科尔沁沙地披上了绿装。何团亮笑着说：“越来越多的游客来到我的家乡，我们用绿色换来了更好的生活、更广阔的世界。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[聚焦农业科技成果交流转换 瓜菜菌博览会云端展会开幕]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090898.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月26日，由聊城市人民政府、山东省商务厅主办的第十届山东聊城（莘县）瓜菜菌博览会云端展会在莘县主会场开幕。<span style="text-indent: 2em;">网友通过本届莘县瓜菜菌博览会云端展会的官方网站“线上云浏览”，游览莘县现代农业发展盛况，共享云端农业视觉盛宴。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在互联网经时代，数据是新的生产要素。本次博览会主题为：“绿色 科技 健康 共享”，更加注重智慧农业科技元素的使用和展现，把现代高效农业的展示作为重中之重。在国家大力推进乡村振兴的背景下，莘县蔬菜产业也开始向数字化加速转型，莘县智慧农业的图景正在徐徐展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莘县县委书记王峰在致辞中谈到，莘县顺应互联网发展趋势，加快发展智慧农业、数字农业，与多家龙头企业达成战略合作，建成了农产品供销一体化平台、农业数字经济产业基地、农产品国际物流园等一批高端项目，实现了信息技术和农业产业的深度融合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本届博览会云端展会将全景展示莘县瓜菜菌及相关产业发展的新理念、新成果、新技术、新产品，将在农业科技成果交流转换，优良品种推广等方面发挥重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是山东聊城（莘县）瓜菜菌博览会走到的第十个年头。山东农业农村厅一级巡视员林国华在致辞中谈到，“瓜菜菌是莘县的优势产业，在带动地方发展、促进农民致富、助力乡村振兴上，发挥着极其重要的作用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为本次活动的亮眼一环，在云端展会开幕式进行的同时，“网落直播展”已经展开强势助攻，为网友策划最佳逛展路径。以第一视角带网友打卡莘县网红地标，深度体验嘉年华展会，在地展园里与万千种瓜菜菌“莘情”邂逅，广大网友可以通过直播间感受莘县瓜菜菌的美味与科技感。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州出台补偿办法]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090087.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报贵阳4月27日电&nbsp;（记者程焕）近日，贵州制定出台了《贵州省陆生野生动物造成人身财产损害补偿办法》，旨在构建人与自然和谐共生的生态文明发展格局，切实保障民众人身财产安全，为保护陆生野生动物提供制度保障。</P><P>　　《补偿办法》明确，公民、法人和其他组织因保护陆生野生动物造成了人身伤害、财产损失时，享有依法取得政府补偿的权利，包括造成公民身体伤害或者死亡，合法养殖的畜禽及其他养殖物造成伤亡，在依法承包的土地上种植农作物、经济作物、经济林木及其他种植物造成损毁，合法财产造成损毁，以及经县级以上林业主管部门依法认定的其他情形，可以依法取得补偿。陆生野生动物造成人身伤害的，医疗救治费由政府进行全额补偿，医疗救治期间的误工损失按照所在县上年度就业人员日平均工资计算，残疾补偿金为上年度贵州省城镇单位就业人员年平均工资的1至10倍。</P><P>　　《补偿办法》特别指出，对于主动攻击或者故意伤害陆生野生动物，违规饲喂、挑逗陆生野生动物，非法狩猎陆生野生动物等行为造成的人身伤害和财产损失，政府不承担补偿责任。对于人工繁育、运输的陆生野生动物逃逸造成人身伤害和财产损失，由人工繁育、运输单位或者个人依法承担民事责任。</P><P>　　版式设计：蔡华伟&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海洋伏季休渔专项执法行动将开展]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090083.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月27日电&nbsp;&nbsp;（记者刘博通）日前，中国海警局、农业农村部和公安部联合印发“亮剑2021”海洋伏季休渔专项执法行动方案，部署各级海警机构、地方渔政执法机构和公安机关于5月1日至9月16日加强伏季休渔执法监管，全面维护伏季休渔秩序，保护海洋渔业资源。</P><P>　　5月1日起，我国渤海、黄海、东海和北纬12度以北南海将全面进入海洋伏季休渔期。海洋伏季休渔是我国加强海洋渔业资源保护、促进海洋生态文明建设的一项重要举措。此次行动将继续坚决落实伏休管理制度，紧盯在港渔船监管、重点区域管控、“三无”渔船清理、涉外渔业整治等重难点环节，坚持源头预防和打击整治相结合，综合运用依港管船、港内巡查、海上巡航和科技监控等手段，加强在港渔船管理，强化渔船民宣传教育，加大海上常态巡逻检查力度，适时集中组织专项行动，全面排查消除海上安全隐患。</P><P>　　据了解，中国海警局将与相关部门密切合作，强化联勤联动，建立完善信息通报、情报共享、形势会商和执法协作等机制，深入开展信息线索摸排，加大各类案件侦办力度，严厉打击涉渔违法犯罪活动，形成严打高压态势。广大群众可通过95110海上报警电话、（010）59191110渔政执法举报受理平台和110报警电话等渠道及时提供有关信息线索。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节约用水工作部际协调机制建立]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090084.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月27日电&nbsp;&nbsp;（记者王浩）《国家节水行动方案》要求，由水利部牵头，会同有关部门建立节约用水工作部际协调机制。近日，节约用水工作部际协调机制第一次全体会议在京召开。20个成员单位将充分发挥好协调机制作用，落实《国家节水行动方案》，按照既定目标要求，倒排工作进度，逐项压茬推进，确保落实到位。</P><P>　　各成员单位将协同解决节水工作重大问题，研究制定相关配套措施，推动节水各项工作有力有序有效实施；保障部际协调机制顺畅运行，形成齐心协力共抓节水工作的强大合力。接下来，各单位将加强统筹谋划、完善法规政策、推进水价改革、加大支持力度，将水资源刚性约束贯穿到经济社会发展各领域各方面，加快推动水资源节约集约利用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南新造红树林1.2万亩]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090085.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报海口4月27日电&nbsp;&nbsp;（记者曹文轩）记者日前从海南省林业局获悉：“十三五”时期，海南持续加大红树林资源保护修复力度，开展湿地保护专项行动，全面恢复提升红树林湿地生态功能。5年间，全省共退塘还湿4.4万亩，其中新造红树林1.2万亩。此外，海南进一步完善湿地保护政策和管理标准体系，推动湿地管理进入标准化、科学化的轨道。5年间建立了12个湿地公园，其中国家级湿地公园7个、省级湿地公园5个。</P><P>　　“十三五”时期，海南加大对湿地保护和修复力度，出台《海南省湿地保护条例》，立法保护湿地，避免湿地遭到过多人为干扰破坏。此外，海南还印发了《海南省湿地保护修复制度实施方案》《海南省加强红树林保护修复实施方案》等一系列文件，理顺湿地保护管理体制机制，加大保护修复力度，维护湿地生态功能和生物多样性，促进湿地资源可持续利用。</P><P>　　海南野生动植物保护管理局相关负责人表示，海南将继续加强红树林和湿地保护修复，建立红树林动态数据库及监测体系，利用大数据分析做好红树林湿地的日常保护与管理工作。“十四五”时期，海南计划完成新增红树林面积2.6万亩，修复退化红树林湿地4.8万亩。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三峡水库向下游补水超百亿立方米]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090086.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210428/1619554990430_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　4月27日，三峡大坝与湖北省宜昌市秭归县的古民居群隔水相望。</P><P>　　今年一季度，长江中下游流域降雨量总体较多年同期均值偏少，局地供水紧张。水利、航运、电力等有关部门优化补水方案，开展补水调度。目前，三峡水库水位有序消落至160米以内。</P><P>　　自2020年12月13日启动消落补水调度以来，三峡水库已累计为长江中下游补水超100亿立方米，有效满足了长江中下游用水需求。</P><P>　　郑家裕摄（影像中国）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[树木成行 郁郁葱葱（美丽中国）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0428/c1010-32090082.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>本报记者 侯琳良 李 蕊</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210428/1619554979070_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　嘉祥县实施封山禁采后绿意盎然的山体。<BR/>　　嘉祥县委宣传部供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210428/1619554984060_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　远眺嘉祥县南部山区。<BR/>　　嘉祥县委宣传部供图 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　山东济宁嘉祥县是个石雕产业之乡，石材开采一度成为全县支柱产业。但同时，由于乱采滥伐，山体破坏严重。</P><P>　　名字取自“嘉美祥瑞”之意的嘉祥县，何以“嘉美”？10多年来，从矿山乱采滥伐到按下停止键，从抓封山禁采到生态立县，嘉祥县探索出一条山区绿色发展之路。</P><P>　　　　</P><P>　　从山下远望，被劈开的山体裸露着黄白色；在山上近看，树木成行、郁郁葱葱——山东省济宁市嘉祥县纸坊镇的钻石山呈现的这两种景象，对比鲜明。</P><P>　　当地人说，那些断崖仿佛累累伤痕，记录着嘉祥过度开采矿山的昨天；现在山上的浓浓绿意，恰恰代表着嘉祥县转型发展的今天。</P><P>　　划定封山育林范围，拆除石灰窑</P><P>　　黄泛冲积平原边缘，嘉祥县境内，有大小山头126座，探明石灰岩储量90亿吨，是全国石灰岩资源最为富集的地区之一。从上世纪80年代开始，受经济利益驱动，人们一窝蜂地开山采矿，建起大量石灰窑。</P><P>　　夏纪军是嘉祥县纸坊镇夏庵村村民。2005年，他办理了采石证，买了一台石子机，找来60多个工人，一天能生产4000吨石子，并源源不断地销往省外一些地区。“市场行情好的时候，能卖到28元一吨。”夏纪军说。</P><P>　　一份影像资料还原了当年的景象：石灰窑尘土飞扬，加工厂星罗棋布。</P><P>　　“被子一晒全是灰”“不包头巾、不戴口罩不出门”“能见度不超过100米”，说起那些年的情景，附近的居民们直摇头。</P><P>　　2010年3月，嘉祥县召开十万干部群众誓师大会，封山禁采全面开展：划定封山育林范围，拆除石灰窑，关闭所有锯石机、碎石机……</P><P>　　封山禁采，不能让百姓断了收入来源。嘉祥县注重“堵疏结合”，建立帮扶制度，让矿主、矿工们走下大山，谋求其他出路。</P><P>　　经过几年的努力，封山禁采取得阶段性胜利，但盗采时有发生。2013年，全县开展集中行动，多部门联合执法，上山巡查、上路稽查、倒查石材来源，打击回采行为。</P><P>　　嘉祥县境内的大山渐渐归于平静。据统计，截至2015年，嘉祥县累计封山65座，关停石灰窑97座，封停锯石机5000多部，下山业户2.1万余户。</P><P>　　“按下停止键只是第一步，闯出新路才是关键。”嘉祥县委书记周生宏说。</P><P>　　修复破损山体，一锨一镐播撒绿意</P><P>　　长期无序粗放式地开采，导致嘉祥县域内近2/3的山体被破坏，特别是南部山区65座山体破损严重。</P><P>　　遭到破坏的山头如何修复成青山？</P><P>　　嘉祥县下了这么几步棋：“谁破坏、谁治理”，支持开采户开发治理；“谁治理、谁受益”，鼓励联户承包复绿；引进有实力的公司综合施治。</P><P>　　夏纪军响应政府号召，重返钻石山，栽树复绿。“种树不易，光是回填，就拉了几十万立方米的土！”夏纪军指向山上的树林，“之前山上的杨树所剩无几，如今已经种了两万棵。”</P><P>　　嘉祥县制定地质环境治理方案，出台矿山复绿奖补政策，落实捆绑式包山头责任制，发动广大干部群众实施“十万干群上山培土育林工程”，全方位、多角度进行绿化。</P><P>　　纸坊镇先后投入荒山治理资金3亿多元，引入社会资本1亿多元，与农民专业合作社合作，先后治理修复破损山体8820余亩、复垦耕地500多亩。</P><P>　　10多年来，当地人一锨一镐播撒绿意，仅嘉祥县南部山区就封山育林4.6万多亩，植树造林1000多万株。</P><P>　　“把生态短板转化为发展优势，全县发展思路要从封山禁采向绿色发展转变。”周生宏说。</P><P>　　矿山种上经济林，打造网红打卡地；拉通交通路，串起各景点；组建文化旅游公司，推动旅游业发展。2016年起，嘉祥县办起了杏花节，每年迎来十几万游客。</P><P>　　截至目前，嘉祥县武氏祠景区、曾子文化旅游区等近20个重点文化旅游项目相继开工建设，青山景区等文旅项目已初具规模。</P><P>　　靠着绿色发展，百姓的腰包鼓起来了。封山后，下山业户达6000余户，顺利转移就业5.3万人，农民人均收入明显增加。</P><P>　　加速产业转型升级，走高质量发展之路</P><P>　　“矿山治理前，我们曾试图引进一家电子厂。可人家来参观后，只提出一点：‘粉尘太重，运营成本高，不适合在嘉祥落户。’”周生宏说。</P><P>　　经过10多年的治理，情况大大转变。“绿水青山就是金山银山”的理念在嘉祥生根。过去，主动招商，却招不进来；而今，一批绿色企业主动来落户。</P><P>　　“不能捡到篮子里的都是菜，落户门槛要越来越高！”嘉祥县经开区管委会副主任荆培峰介绍，作为全县经济发展主战场，经开区实行严格准入政策，实施“四级联审”制度，从园区自我把关，到专家出具意见，再到县直部门联审，最后市级评审打分。</P><P>　　经过层层联审，对负面清单类、不符合产业政策类、达不到环保要求类的项目，一律说不。</P><P>　　前不久，一家生产固体酸的企业找上门。尽管这家企业有着较高的投入产出比，但经过层层联审，环保并不达标，经开区果断将其拒之门外。</P><P>　　发展经济不能以牺牲环境为代价，绿色发展越来越成为嘉祥企业的自觉。</P><P>　　工业污水竟能“产”出洗衣粉？在当地一家企业，董事长屈莉铭拿起展示瓶，在眼前轻轻晃了晃：“里面的白色粉末，便是元明粉，是我们从污水中提取而来。可别小瞧它，这是生产洗衣粉的重要原材料。”</P><P>　　“我们一天提取约80吨元明粉，直接供给园区内做洗衣粉的厂家。价格实惠，还帮他们省了一笔成本。”据屈莉铭介绍，公司投资近3亿元，用于建设资源化利用项目，处理生产过程中产生的含盐尾水、废酸，同时，产出硫酸钠等副产品，加工后实现商品化。</P><P>　　像这样的企业，在嘉祥县经开区并非个例。理念引领，促进全县经济高质量发展。2020年，嘉祥县全力转方式调结构，加速产业转型升级，新增规上工业企业12家、总数达到148家。</P><P>　　让天更蓝、水更清、山更绿、产业更旺，走高质量发展之路，正是嘉祥所追求的明天。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月28日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大项目来了，生态环保就要靠边站？]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32089875.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月27日电 <strong>题：大项目来了，生态环保就要靠边站？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社“新华视点”记者高敬、谭谟晓、刘诗平、秦交锋</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本该用于农业灌溉的黄河水，却汩汩流入湿地公园搞旅游项目；未经法定程序审批即盲目上马的多个焦化项目，造成当地村民饮水困难；国家湿地公园里竟然出现多个房地产开发项目，多次通报仍未彻底整改……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正在8省区进行的第二轮第三批中央生态环境保护督察发现，一些地方“重发展、轻保护”的理念没有根本扭转，屡屡出现生态环境保护为项目开发让路的乱象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>多地生态环保为项目开发让路</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 提起三刘寨引黄灌区调蓄工程，在河南郑州可能没几个人听过。但说起中牟县的湿地公园，已经成为这两年很多人去打卡的景区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本就十分缺水的河南，哪儿来的水造这么大的人工湖呢？原来，人工湖的水都是引的黄河水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察组在河南发现，三刘寨调蓄工程以引黄调蓄工程报批，但引来的宝贵黄河水却被当地政府开发成湿地公园，旅游活动开展得红红火火，游客络绎不绝。而与此同时，下游干渠杂草丛生、垃圾充斥，灌区农田多年来只能使用地下水进行灌溉，进一步加剧了地下水资源压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅如此，三刘寨调蓄工程在未取得合法用地审批手续情况下，擅自占用中牟县大孟镇集体土地902亩，其中耕地775亩。且该项目每年引黄河水量远超许可水量，大量黄河干流水被白白浪费。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山西省晋中市人均水资源占有量不足全国平均水平六分之一，属于极度缺水地区。同时，晋中地处汾渭平原，大气污染防治形势严峻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就是在这样生态环境极为脆弱的地方，却分布着一大批违规上马的焦化项目。这些项目未批先建，污染严重，且与民争水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，山西省平遥煤化集团2020年违规从周边村庄抽取地下水30余万吨，导致厂区周边西安社村、七洞村村民吃水困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，在西安社村，原本用来解决村民生活和农业生产用水的机井，被企业和村干部通过私下协议方式，将用途变成了优先保证焦化生产用水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “4天才供一次水，接一次水的时间是半个小时、四十分钟。”平遥县西安社村一位村民告诉记者。至于种地用水，只能“靠老天爷吃饭”了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察人员介绍，山西省平遥煤化集团等5家企业的焦化项目属于未批先建，项目全部建成投产后，每年将新增用水约1200万吨，并大幅增加主要大气污染物和二氧化碳排放量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青翠的山林间，一个个采石场如同一块块伤疤，显得格外扎眼。这是督察人员在广西唯一的世界地质公园保护区内看到的让人痛心的情景。不但如此，地质公园所在的凤山县，当地县委、县政府还以旅游开发名义行房地产开发之实，多个房地产项目在保护区大兴土木，地质地貌严重受损。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 觊觎好山水的，不只是广西。在安徽省第一个国家湿地公园——黄山市太平湖，2017年以前长期过度开发，大量房地产、酒店和旅游度假村项目持续开工建设。此前第一轮中央生态环境保护督察时就指出这一问题，要求整改。但直至此次督察进驻，当地才彻底排查，发现湿地范围内违规项目竟然高达30个，涉及建筑面积达63.5万平方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>谁在为违法违规项目大开方便之门</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 违法违规项目何以能顺利上马？谁在为这类项目大开方便之门？记者对部分典型案例进行梳理发现，最重要的原因是，一些地方领导干部“重发展、轻保护”的政绩观还没有根本扭转，生态环境保护仍是“说起来重要、做起来次要”，屡屡要求保护为发展让路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “政府一开始承诺很快能办完相关手续，态度很积极，说帮企业积极推进。”晋中市平遥县一家焦化企业的工作人员说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 晋中市的5个焦化项目在未完成水资源论证和节能评估、部分项目未获得环评批复情况下，从2019年初开始陆续违法开工建设，有的焦化项目已于2021年1月部分建成投产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在督察组看来，晋中市及介休、平遥、灵石等地党委、政府及有关部门对未经法定程序审批即盲目上马的多个高耗水、高耗能、高污染焦化项目监管不力，甚至默许纵容，不作为、乱作为问题突出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广西的凤山县良利采石场位于地质公园三级保护区内，《地质遗迹保护管理规定》和公园规划明确规定该区域内禁止采石、开矿。那企业的采矿权证是怎么来的呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在该区域矿业权出让过程中，原凤山县旅游局作为地质公园的主管部门出具了“该地块不属于地质遗迹保护名册范围”的意见，原凤山县国土资源局为其下发了采矿权证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对地质公园里的房地产开发项目，凤山县委、县政府多次召开会议积极推动房地产项目上马。为使违规项目合规化，凤山县政府组织编制并于2020年11月公布《广西凤山岩溶国家地质公园规划（2020—2030年）》，规划中现有开发项目绝大部分区域被降级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，一些地方打着生态旗号，存在乱作为问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在符合当地自然禀赋的前提下，因地制宜建设自然湿地公园，本是一件好事。但河南郑州违背自然规律，不顾水资源禀赋、不惜违规占用大量耕地，硬是把一个A类农业建设项目，搞成了招商引资的旅游开发项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “因为人工湖的形成，周边地价上涨，给当地财政带来了非常大的效益。”当地住建部门一位工作人员说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，一些地方对督察指出的老问题敷衍整改、表面整改。针对安徽太平湖存在的问题，督察组指出，黄山市黄山区委、区政府没有真正扛起生态环境保护的政治责任，在推动太平湖违法违规项目整改工作中不敢动真碰硬，浮于表面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>整改举措能否恢复生态创伤</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 以督察促整改。被督察组点名批评后，各地如何推进问题整改？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在安徽，黄山市要求对涉及项目要进行一次精准的大排查、大起底，在全面复核的基础上，逐项逐条制定整改方案，不折不扣落实整改举措，确保问题一体整改到位、尽快见效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在山西，晋中市平遥县要求平遥煤化集团立即停止施工，立即切断企业供水管网，确保西安社村民正常用水。晋中市各相关地方要求对企业违法行为从严调查处理，对不作为、乱作为问题从严追究责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在河南，郑州市决定对去年以来开展的“占地造湖”专项整治行动涉及项目，全面开展“回头看”，严格标准、加大力度、强化推动，逐个验收、逐个销号，确保及时完成整改任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广西，凤山县要求按照既定时间节点，高质高效全面完成问题整改工作。各相关企业按要求开展违建项目拆除整改，全面清理违建项目内的工地废料、工程垃圾，推进生态环境保护和修复。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，就在督察组进驻前几天，3月31日，凤山县政府与项目单位紧急磋商，安排1.2亿元财政资金用于返还建设方土地出让金、建设前期投入及土地增值，并对相关建筑进行拆除。对于去年财政收入只有2.21亿元的凤山来说，这是用全县半年多的财政收入为违规决策买单，教训深刻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要看到，不论付出的经济代价和问责情况如何，一些地方生态修复可能是一个非常长期和艰巨的任务，甚至毁掉一座山就永远少了这样一座山。督察组表示将继续关注后续整改进展，一追到底。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[珠三角国家森林城市群建成]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088895.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州4月26日电&nbsp;&nbsp;（记者洪秋婷）近日，国家林业和草原局专家验收组对珠三角9市森林城市建设进行考核后，一致认为珠三角国家森林城市群通过国家级考核验收，标志着我国首个森林城市群——珠三角国家森林城市群正式建成。</P><P>　　据介绍，2016年8月，原国家林业局批复同意珠三角地区成为全国首个“国家级森林城市群建设示范区”；2017年4月，广东省印发《珠三角国家森林城市群建设规划》，全面启动珠三角国家森林城市群建设。2018年，珠三角9市实现森林城市全覆盖；2020年，16项指标全部达到《国家森林城市群评价指标》标准，珠三角国家森林城市群建设规划提出的各项重点任务超额完成，已基本建成林城一体、生态宜居、人与自然和谐相处的森林城市群。</P><P>　　5年来，珠三角地区完成碳汇造林3.4万公顷，湿地类型的自然保护区达到26个，湿地公园达127个；共建设带状森林89处、街心公园717个，新建和提升生态景观林带6900公里、绿道4200公里，古驿道绿化提升86公里，建设碧道97.79公里。</P><P>　　版式设计：蔡华伟</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西藏草原综合植被盖度达47%]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088893.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报拉萨4月26日电&nbsp;&nbsp;（记者袁泉、鲜敢）日前，记者从西藏自治区林业和草原局获悉：“十三五”时期，西藏通过实施天然林保护、退耕还林、防沙治沙等林业重点工程，共到位林草生态保护与建设资金202.3亿元，森林覆盖率由12.14%提高至12.31%，草原综合植被盖度由42.3%提高到47%。</P><P>　　“十三五”时期，西藏通过实施营造林工程先造后补，开展飞播造林试验，试验推广“江水上山”水能提灌技术；大力实施防沙治沙、退耕退牧还林还草、重要湿地保护与恢复、自然保护区建设等重点生态保护修复工程，实现了林草事业快速发展，完成营造林596.48万亩，累计在深度贫困县实施营造林、退耕还林、防沙治沙等林草项目1764万亩。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[野生动物应该怎么保护]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088894.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>本报记者 郝迎灿 张艺开</author>
            <description><![CDATA[<P>　　扑倒村民、拍碎车窗、咬爆车胎……近日，一只野生东北虎闯进黑龙江省密山市临湖村，造成一名村民轻伤，事件引发广泛关注。记者从密山市委宣传部了解到，目前这名村民已得到有效救治，伤情稳定。</P><P>　　据黑龙江省林业和草原局通报，该虎体重450斤，是2—3岁的亚成体雄虎，身体强壮，现已被命名为“完达山1号”。目前，该虎已被送往中国横道河子猫科动物饲养繁育中心进一步观察。</P><P>　　野生虎种群自然扩散</P><P>　　“该虎刚离开母虎独立生活，正在探索新的栖息环境，寻找适宜栖息地，建立自己的领地。”国家林草局猫科动物研究中心主任、东北林业大学野生动物与自然保护地学院教授张明海介绍，处于该年龄段的东北虎，自身的捕食技能、躲避危险的能力、辨识方向能力等均未达到成年虎水平，但活动范围却较成年虎更大。</P><P>　　“从其在农田扑倒村民、藏匿于居民区等情况可以判断，之所以来到没有森林分布的‘农田—村落’区域，可能是由于这只虎在附近森林活动时迷路了。”张明海说。</P><P>　　“从2000年以来，黑龙江省植被生态质量持续转好。”黑龙江省人民政府绿化委员会办公室专职副主任白旭辉说，东北虎对栖息地的生态环境要求很高，其频繁出现，也说明当地生态环境越来越好。</P><P>　　“近5年，我国已监测到东北虎繁殖幼崽近20只，东北虎种群呈现稳定增长趋势。这只亚成体雄虎的发现，也是野生虎种群自然扩散的结果。”国家林草局猫科动物研究中心常务副主任、东北林业大学教授姜广顺介绍。</P><P>　　但野生虎种群的扩散也带来了新的问题。</P><P>　　“人虎相遇”频繁发生</P><P>　　一段时间以来，“大王”频频下山，人虎相遇时常发生。今年1月11日，在吉林省延边朝鲜族自治州敦化市发现野生东北虎足迹；3月14日，在黑龙江省牡丹江市宁安市三陵乡出现野生东北虎足迹；去年11月13日，吉林省汪清森林公安局民警巡逻时偶遇一只野生东北虎……</P><P>　　“这为我们敲响了警钟，针对偏远地区野生动物突发事件的快速响应和应急管理机制应加快建立和完善。”中国横道河子猫科动物饲养繁育中心总工程师刘丹表示，公安、动保、林业等部门应形成跨界、跨域联动机制，统筹形成应急预案，确保封锁第一时间完成、救援第一时间抵达，“针对虎豹出没地区，可以网格化配备巡护、救援人员，以防野生动物突发事件发生后还要从较远的城市调拨专业人员，贻误救护时机。”</P><P>　　《野生动物保护法》规定：“因保护本法规定保护的野生动物造成人员伤亡、农作物或者其他财产损失的，由当地人民政府给予补偿。具体办法由省、自治区、直辖市人民政府制定。”“也可以探索商业保险解决野生动物损害补偿的新途径、新方法，建立对野生动物造成的损害进行补偿的长效机制。”刘丹表示，只有保护人民生命、财产安全，人们才更有动力保护野生动物生存繁衍。</P><P>　　应建造和修复东北虎迁徙廊道</P><P>　　刘丹表示，目前我国东北虎豹国家公园内至少有野生东北虎27只。虽然近些年数量有所增加，但东北虎野外种群仍然较小，恢复较慢，依旧处于濒危状态，需要我们倍加爱护。</P><P>　　目前，人们目击野生东北虎出没的区域相对集中，主要分布在其迁徙的重要廊道区域周围。“哪里是重点防范区域，是可以科学预判的。”姜广顺介绍，一方面，要深入村屯进行宣教活动，做到动物保护意识、防范意识两手抓，“比如这次，很多村民觉得稀奇，其中一些甚至去围观，这是十分危险的。”</P><P>　　另一方面，东北虎在扩张领地、追踪猎物种群及寻找配偶的过程中，会沿着条件适宜的生态廊道进行迁徙，栖息地斑块之间的隔离会给东北虎迁徙带来困扰。“应该建造和修复便于老虎迁徙的森林廊道，将栖息地斑块连点成线，实现各斑块连通，助力种群迁徙和繁衍，减少虎被迫经过人类村屯区域造成人虎冲突的可能。”姜广顺说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长江流域水库群调度格局初步形成]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088891.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报武汉4月26日电&nbsp;&nbsp;（记者范昊天）记者从26日召开的长江河湖保护与修复高端论坛获悉：为迎接汛期，今年拟将长江流域107座水工程纳入联合调度，其中控制性水库47座，总调节库容1066亿立方米，总防洪库容695亿立方米。目前长江干支流已建成防洪控制性水库55座、防洪库容约649亿立方米，已达规划防洪库容89%。流域水库群调度格局初步形成。</P><P>　　本次论坛主题为“聚焦长江河湖大保护，共谋绿色发展新篇章”。论坛上，水利部长江水利委员会公布了2016年以来长江治理与保护工作成效。</P><P>　　优化水资源配置格局。截至今年4月25日，南水北调中线工程累计供水375亿立方米。截至4月初，南水北调东线一期工程累计调水入山东省46亿立方米。长江委加强水质安全管理，系统梳理长江流域2.4万个入河排污口基本信息，推进入河排污口整治与整改提升。</P><P>　　强化生态需水保障。长江委开展流域河湖生态水量（流量）研究，确定生态流量监管河湖110条（控制断面190个）的生态流量保障目标，开发运行长江流域生态流量监管平台，持续开展三峡水库以及溪洛渡、向家坝、三峡水库联合生态调度试验，2020年长江沙市断面四大家鱼鱼卵年径流量达20.22亿粒，为2011年以来最高。</P><P>　　加强水土流失防治。长江流域新增水土流失治理面积9.88万平方公里，水土流失面积较2010年减少4.96万平方公里，减幅达12.68%，其中中度及以上侵蚀面积减幅达58%，实现水土流失面积和强度双降。</P><P>　　严格水行政执法监督。长江委加强河道采砂管理，暗访巡江检查近300次，累计巡查江段超12万公里，指导各地查处非法采运砂船舶7200余艘（次）；加强河湖水域岸线管理，开展长江干流岸线保护和利用专项检查行动，截至目前，2441个涉嫌违法违规项目已完成清理整治2431个；暗访河湖2200余条（个）、督促完成1.1万余个“四乱”问题整改，河湖面貌明显好转。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赴重点地区开展汛前检查]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088892.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月26日电&nbsp;&nbsp;（记者邱超奕）据气象部门预测，今年汛期我国气候状况总体为一般到偏差，旱涝并重，区域性、阶段性旱涝灾害明显，极端天气气候事件偏多。记者从应急管理部获悉：国家防总近期组织7个工作组分赴长江、黄河、珠江、淮河、松花江、辽河、海河等七大江河和太湖流域18个省份检查防汛抗旱准备工作。</P><P>　　工作组分别由国家发展改革委、水利部、应急管理部等部门的负责同志带队，重点检查防汛抗旱责任落实、预案修订、隐患排查、抢险应急等情况，督促各地立足防大汛、抗大旱、抢大险、救大灾，细化落实措施，做好迎汛备汛各项准备。针对检查中发现的问题和薄弱环节，各组要求地方尽快排查整改，补齐短板和不足，切实做好防汛度汛抢险应急各项准备。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提升海洋灾害防范应对能力]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0427/c1010-32088890.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210427/1619468160125_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　2020年，我国海洋灾害以风暴潮和海浪灾害为主，与近10年相比，海洋灾害直接经济损失达最低值；去年，我国沿海海平面变化总体呈波动上升趋势，其原因有气候变暖、局地区域水文气象要素变化等。我国开展多种工作，不断提升海洋灾害防范和应对能力。</P><P>　　</P><P>　　近日，自然资源部海洋预警监测司发布2020年《中国海洋灾害公报》和《中国海平面公报》。</P><P>　　《中国海洋灾害公报》显示，2020年，我国海洋灾害以风暴潮和海浪灾害为主，海冰、赤潮、绿潮等灾害也有不同程度发生。各类海洋灾害共造成直接经济损失8.32亿元，死亡（含失踪）6人。与近10年（2011—2020年）相比，2020年海洋灾害直接经济损失和死亡（含失踪）人数均为最低值，分别为平均值的9％和12％。</P><P>　　2020年，我国沿海共发生风暴潮过程14次（统计范围为达到蓝色及以上预警级别的风暴潮过程），7次造成灾害，直接经济损失8.10亿元。我国近海共发生有效波高4.0米（含）以上的灾害性海浪过程36次，其中台风浪18次，冷空气浪和气旋浪18次。2019/2020年冬季，我国渤海和黄海北部海域受海冰影响较常年偏轻，未造成直接经济损失，共发现赤潮31次，累计面积1748平方千米。其中，有毒赤潮2次，累计面积81平方千米。2020年4—7月，绿潮灾害继续影响我国黄海海域，但与近10年相比，2020年浒苔绿潮具有消亡时间早，分布面积和覆盖面积小等特点。浒苔绿潮消亡时间提前至7月下旬；最大分布面积和最大覆盖面积均为最低值。全年我国未发生海啸灾害。</P><P>　　应对海洋灾害，我国展开多方面工作</P><P>　　自然资源部有关专家介绍了我国在应对海洋灾害方面开展的工作。</P><P>　　实施浒苔绿潮灾害源头治理。与近5年均值相比，2020年浒苔绿潮最大覆盖面积下降54.9％，单日最大生物量从150.8万吨减少至68万吨，持续时间缩短近30天。</P><P>　　扎实推进自然灾害防治工程。一是海岸带保护修复工程取得阶段性进展。二是全国海洋灾害风险普查工作稳步推进。</P><P>　　不断完善海洋生态预警监测业务体系。填补国内海洋生态分类空白，出台《海洋生态分类指南（试行）》，形成划定我国海洋生态类型的通用框架。实施全国海洋生态预警监测，布设站位1100余个，完成12条近海标准断面调查。针对全国36个赤潮高风险区开展早期预警监测，及时应对31次赤潮过程。</P><P>　　优化海洋观测布局。“十三五”时期新增47个岸基观测站点，布放84套锚系和漂流浮标。国家基本海洋观测站点达到155个，各类浮标达143个，实现“十三五”时期岸基海洋站点密度分布目标。</P><P>　　做好海洋预警报公众服务。全面部署海洋灾害应急预警，2020年共启动海洋灾害应急响应29次，编制海洋灾害警报227期。不断提升海洋灾害预警报能力，预报时效由“十三五”初期的3天提高至5—7天，准确率提升5％。海啸预警时效由“十三五”初期的15—20分钟缩短至8分钟，海啸预警技术达到国际先进水平。以及，不断提升海洋灾害防范和应对能力，加强海洋领域应对气候变化工作。</P><P>　　沿海海平面变化总体呈波动上升趋势</P><P>　　《中国海平面公报》显示，中国沿海海平面变化总体呈波动上升趋势。1980—2020年，中国沿海海平面上升速率为3.4毫米/年，高于同时段全球平均水平。2020年，中国沿海海平面较常年高73毫米，为1980年以来第三高。过去10年（2011—2020年）中国沿海海平面均处于近40年来高位。</P><P>　　2020年，中国沿海海平面变化区域特征明显，与常年相比，渤海、黄海、东海和南海沿海海平面分别高86毫米、60毫米、79毫米和68毫米。与2019年相比，2020年中国沿海海平面总体呈现“北升南降”的特点，渤海和黄海沿海海平面均上升12毫米，东海和南海沿海海平面均下降9毫米。</P><P>　　2020年，中国沿海海平面偏高，加剧了风暴潮和滨海城市洪涝的影响程度，其中浙江和广东沿海受影响较大。与2019年相比，长江口、钱塘江口咸潮入侵程度总体减轻，珠江口咸潮入侵程度加重。受海平面上升及多种因素影响，辽宁、江苏、福建和广西沿海部分岸段海岸侵蚀加剧；辽宁、河北和江苏沿海局部地区海水入侵范围加大。</P><P>　　海平面上升由多种因素造成</P><P>　　自然资源部有关专家解读了海平面持续上升的主要原因。</P><P>　　专家表示，全球海平面上升主要由气候变暖导致的海水增温膨胀、陆地冰川和极地冰盖融化等因素造成。2019年，全球二氧化碳浓度创历史新高，是工业化前水平的148％。2020年，全球平均表面温度比工业化前水平（1850—1900年平均值）高约1.2±0.1摄氏度，为有观测记录以来三个最暖年份之一。同时，全球海平面上升具有区域差异，西太平洋属于海平面上升速率相对较大的区域，我国沿海位于该区域中，海平面上升速率高于全球平均水平。</P><P>　　专家还指出，中国沿海海平面还与局地的区域水文气象要素变化、地面沉降等密切相关。海温和气温升高、气压降低等因素都会造成局地海平面上升。1980—2020年，中国沿海海温和气温均呈上升趋势。2020年中国沿海海温较常年高0.9摄氏度，处于1980年以来最高位，沿海气温较常年高0.8摄氏度，处于1980年以来第二暖年。风场异常变化导致海水长时间向岸堆积，也是造成局地海平面升高的原因之一。地面沉降也会造成海平面相对上升。在我国，上海和广州等经济发达的沿海城市位于河口淤积平原，地质结构较松软，由于地下水超采和大型建筑物压实等作用，存在地面沉降，相对海平面上升幅度较大。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月27日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[镜头中的国家生态战略 母亲河的人文地理颂歌]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0426/c1010-32088629.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为展现推动长江经济带发展战略实施五年以来，长江全流域经济发展和环境保护等方面取得的举世瞩目的成果，4月24日，国家发展和改革委员会与中央广播电视总台联合出品的六集纪录片《长江之歌》在总台央视纪录频道播出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《长江之歌》共6集，每集50分钟。摄制组历时五年从三江源沿金沙江、大渡河、雅砻江、嘉陵江、岷江等长江干支流进行全流域、全时空的大规模拍摄。用真实的镜头生动地记录了推进长江经济带发展战略实施以来长江流域经济发展、环境保护等方面发生的崭新变化和取得的历史性成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从三江源、入海口瑰丽壮阔的自然风貌到三星堆、河姆渡充满自然智慧的文化内涵，《长江之歌》恪守纪录片的真实性原则，发现大美、直面现实，在展开一幅幅大美江河壮丽画卷的同时，大胆采用触目惊心的生态危机场景，展示牺牲环境的惨痛代价和长江大保护的时代迫切性，充分利用纪录片最真实、直接的影像力量，为人类利用自然、改造自然的急剧脚步，敲响了警钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《长江之歌》为江河立传，为时代存档，敏锐记录、适时发声，显现出多媒体时代主旋律大片的强大生命力。随着长江经济带高质量推进，“一带一路”的发展和人类命运共同体的构建，在百年不遇的世界大变局中，未来还将会有绵延不绝的长江之歌沿江生发，如春江连海，日月共生。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“太臭了，我要想办法搬出去”……中央环保督察发现多地“母亲河”遭严重污染]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0426/c1010-32088700.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京4月26日电 <strong>题：“太臭了，我要想办法搬出去”……中央环保督察发现多地“母亲河”遭严重污染</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社“新华视点”记者谭谟晓、秦交锋、刘诗平、高敬</p> <p style="text-indent: 2em;"> “太臭了，我要想办法搬出去”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 滋润一方土地、哺育沿岸百姓的“母亲河”被人们深深眷恋，成为故乡记忆的重要标志。然而，正在8省进行的第二轮第三批中央生态环境保护督察发现，一些地方的“母亲河”正遭遇严重污染，令当地居民被迫选择逃离。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有的河流每天被直排污水超万吨，有的形成明显黑色污染带</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在云南，保山市主城区隆阳区每天约4.5万吨污水直排“母亲河”东河，致使东河成为纳污河，自2018年以来水质持续恶化为劣Ⅴ类。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在湖南，湘潭市港口、码头作业粗放，大量雨污水、煤炭淋溶水未经有效处理直排湘江，在湘江上形成明显黑色污染带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “臭，太臭了，我要想办法搬出去。”广西崇左市百货大楼附近居民无奈地告诉记者，好几户邻居都已经搬走了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广西崇左市大量生活污水没有纳入城市排污系统，2020年污水集中收集率仅为6.7%。督察组称崇左市“全区最差，全国罕见”。在百货大楼排涝泵站，每天有超过万吨污水直排左江，水体达到重度黑臭程度。在丽江南路丽江加油站斜对面的河堤下，同样存在大量污水直排左江。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察组近日通报了多起“母亲河”被严重污染的典型案例。从公布的典型案例看，云南保山、湖南湘潭、广西崇左、山西清徐县等都存在将污水直排江河，污染治理做表面文章的现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发黑的污水表面遍布油污，焦油散发出刺鼻的气味……这是督察人员在河南汝州天瑞煤焦化有限公司厂区东北角围墙处排水口发现的一幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过一片农田间的沟渠，污水蜿蜒流入一个没有任何防渗措施的污水坑。这个坑距当地“母亲河”汝河不足400米。污水沿线的沟渠黑泥沉积，水面油花浮动。直到晚上，这个排水口仍在“哗哗”地外排污水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 采样监测结果显示，外排污水COD、氨氮、氰化物的浓度分别超过直接排放标准0.5倍、3.5倍、1.4倍。而根据项目建设审批要求，天瑞焦化的废水应实现“零排放”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天瑞焦化创立初期誓要打造一座“高标准”“高起点”现代化的煤化工循环经济生产基地。然而，自投产以来，曾经标榜环保的龙头企业逐渐成为今天地方的污染源头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察人员透露，自2017年以来，关于天瑞焦化违法排污，仅仅可查证的群众举报就超29次，但违法问题依然突出，且存在不正常运行污染治理设施的现象，性质恶劣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>管网建设弊病重重：雨污不分、错接混接、破损严重</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “新华视点”记者跟随督察组督察发现，大量河流被污染，除了企业故意违规排污的原因，还暴露出基础设施管网建设的重重弊病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为汾河的二级支流，南白石河是黄河重要的“毛细血管”，水质长期为劣Ⅴ类。南白石河的污染主要来自东湖退水渠、九斗退水渠等混入的上游村庄生活污水及农田退水。清徐县铺设了九斗退水渠雨污分流管道，但记者现场发现，污水管网只铺设了主管线，却没有铺设配套的支管，管网中仍然是雨污合流、清污合流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这属于城市管网基础设施建设问题，雨污分流没做到位。到了夏季，降水量骤然加大，污水便会大量涌入南白石河。”督察人员说，根本举措还是要截污纳管。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广西崇左市污水直排“全国罕见”，根本原因也在于不重视污水管网建设。大量生活污水经沟渠汇集、地表漫流、渗流，在低洼处形成多个污水池塘。有关部门对这些池塘一填了之，而不对污水管网“动刀子”，属于“头痛医头、脚痛医脚”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者发现，因排污管网不完善，在崇左市一些区域特别是老城区，排污管错接、混接到雨水管的情况较多，一些自建房甚至“无管可排”，生活污水直排房屋周围，黑臭水体越积越多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从督察通报来看，辽宁铁岭市也同样存在污水管网破损严重、不配套等问题，大量生活污水长期直排，造成凡河水质严重恶化；部分污水渗漏进入地下水，导致凡河新区地下水严重超标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有的地方通过“加药”美化监测数据，督察组措辞严厉批不作为和弄虚作假</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者发现，一些地方对污染听之任之、无动于衷，还有地方官员存在为达标而达标、蒙混了事的心态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崇左市至今仍没有摸清管网底数，面对督察组的提问，市住建部门对污水走向也是“一问三不知”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 督察发现，山西清徐县未在雨污分流、截污纳管、提升处理能力上下功夫，而是在南白石河末端，通过“加药”的方式，让监测断面的监测数据看起来很“美”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “长期不作为”“思想认识不到位”“敷衍潦草”“上报虚假材料”“谎报瞒报”……督察组的通报问题导向明确，措辞严厉，直指一些地方政府在治污方面的缺位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从通报的涉河流污染案例来看，当地政府都或多或少存在形式主义、官僚主义问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——保山市委、市政府对东河水污染治理工作重要性、艰巨性、紧迫性认识不够；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——湘潭市政府在推进防治工作上尚未形成思想自觉和行动自觉；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——铁岭市委、市政府及其有关部门思想认识不到位，长期不作为、慢作为；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——崇左市党委、政府在推动管网建设和污水收集上不作为、慢作为；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 被点名地区如何整改？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 清徐县委书记王剑峰告诉记者，将完善源头管理，对南白石河流域内村庄进行截污纳管、雨污分流，开展村庄内大街小巷雨水、污水收集管网建设；对“一河两渠”进行清淤和综合治理，并在沿线开展环境整治活动；深化终端治理，扩建南白石河东于污水厂；加大“一河两渠”巡查力度，加大水质监测频次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崇左市住房和城乡建设局有关负责人介绍，崇左市将加快江南污水处理厂第二条氧化沟的调试，力争5月底出水水质达到一级A排放标准。2021年6月底前完成老城区管网普查，开展错混接点改造。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对督察组通报的问题，我们诚恳接受、照单全收。”铁岭市针对凡河新区水环境污染问题召开专题会议，表示要对全市所有污水处理厂和净水厂进行一次拉网式排查，对存在问题立即整改。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除上述地区外，云南保山、湖南湘潭等地也纷纷表态，聚焦环境治理工作难点、痛点，对情况进行整改。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 典型案例通报曝光强化了警示震慑效应。在责任面前，任何表态多、行动少、落实差尤其是阳奉阴违、弄虚作假等形式主义、官僚主义顽症和突出问题，都将受到严肃执纪的真问责、严问责。督察组表示将继续关注后续整改进展，一追到底。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“碳中和-零碳中国”峰会在京召开]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0425/c1010-32087585.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月24日，由生态环境部应对气候变化司指导，中国投资协会能源投资专业委员会和北京市昌平区人民政府主办的2021“碳中和-零碳中国”峰会在北京未来科学城召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次会议是自“零碳中国”倡议于2020年1月发起以来的首次“碳中和-零碳中国”峰会。本次大会旨在聚集零碳相关产业有生力量，群策群力，理清思路，推进合作，进一步推动贯彻落实国家“双碳目标”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “双碳目标”的提出，对中国来说是挑战更是机遇，引导着中国能源转型的方向，也事关投资的方向。为此，中国投资协会能源投资专业委员会与落基山研究所共同研究编制了《零碳中国·绿色投资蓝皮书》，并在峰会上进行了发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书梳理了零碳从理念到行动在全球和中国发展的趋势，分析了中国零碳产业发展的阶段性特点，描绘了零碳中国的发展图景、实施路径、投资场景以及潜在市场规模，认为中国“碳中和”零碳转型将带来巨大的市场规模和效益，预计能带动70万亿零碳产业投资。其中，再生资源利用、能效、终端消费电气化、零碳发电技术、储能、氢能、数字化七大投资领域最为重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 峰会举办了零碳中国倡议2.0版——碳中和技术创新产业联盟启动仪式。碳中和技术创新产业联盟旨在快能源转型和绿色复苏，以“绿色+数字”为理念，以零碳产业技术创新需求为导向，以绿色投资为引领，积极探索低碳发展模式与路径，加快构建低碳发展的产业体系，推动产融结合的双循环发展格局，共谋“碳中和”发展大计。该联盟将建立“共同投入、联合开发、利益共享、风险共担”的工作平台;建立政、产、学、研、金、用的协同创新平台;建立参与和引领全球气候治理进程的国际对话平台。（张彤）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让青春与梦想展翅飞翔（保护区里的年轻人）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0426/c1010-32087786.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者 任胜利</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210426/1619382136174_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　河南黄河湿地国家级自然保护区三门峡段一景。<BR/>　　张明元摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　核心阅读</P><P>　　在河南黄河湿地国家级自然保护区三门峡管理处，有这样一群年轻人：他们有的是观鸟能手，对保护区的生物多样性进行调查研究；有的是野生动物救护员，为受伤的白天鹅提供救助；有的是疾病监测员，为动物的异常查找原因……他们让青春与梦想展翅飞翔，用脚步践行生态保护，为黄河生态廊道建设贡献着力量。</P><P>　　　&nbsp;</P><P>　　清水深流，波光粼粼，群鸟翔集……在河南三门峡市区至灵宝市的百里黄河生态廊道，冬、春时节常常可见白天鹅在河边湿地栖息、觅食。</P><P>　　“我从翔集的鸟群里，看到了太阳在飞，从翅膀缝隙里穿过”，这是河南黄河湿地国家级自然保护区三门峡管理处主任董帅伟发在微信朋友圈里的诗。近日，记者来到保护区，随着董帅伟采访这里的年轻人，感受他们的诗意青春，倾听他们保护白天鹅的故事。</P><P>　　“鸟的生活丰富有趣，要善于观察”</P><P>　　“到了，这就是王官湿地，是白天鹅来三门峡越冬的集散地。”保护区三门峡管理处科研科科长董睿龙介绍，“这是个河湾，避风、阳光好，水草又多，所以白天鹅喜欢这个地方。”</P><P>　　董睿龙说，白天鹅学名大天鹅，每年来越冬时，都是先在这里待上几天，然后再飞到保护区附近的湿地，稳定生活至第二年3月底。</P><P>　　“鸟的生活丰富有趣，要善于观察。”聊起鸟的世界，董睿龙如数家珍：“像红头鸭捕鱼，它们在河上组成三排人字形的队，一排一排地下潜捕鱼，这一排上来那一排下去，非常整齐，像是听着什么口令。后来我研究明白了，这样它们就像在河上织了三道网，便于捕到鱼。大鸨是国家一级保护野生动物，属候鸟，据监测，每年11月份在我们保护区有70多只，平时很少能观测到，观测到求偶更是难得。幸运的是我们观测到过雄鸟求偶状态，伸直颈部，尾羽向上抬起，还不停地抖动，用现在的话说，真是炫酷。”</P><P>　　董睿龙的第一份工作是法院书记员，因为喜欢鸟类，通过保护区的考试来到这里。开始时，他对湿地保护工作很陌生，甚至连观测笔记都记不好。但他一切从头学起，上学习班接受培训，拜“观鸟达人”为师，如今已成了小有名气的观鸟能手。</P><P>　　董睿龙的工作可不只是为了找乐趣，他同时也在对保护区的生物多样性进行调查研究。作为一名80后年轻人，自2007年到保护区三门峡管理处以来，他参与编制了《河南黄河湿地国家级自然保护区三门峡段生物多样性调查》，出版了《黄河湿地鸟类——三门峡》等科普书籍，发表了《三门峡黄河湿地鸟类资源调查与保护对策研究》《黄河三门峡库区的雁鸭类》等论文，其中《河南黄河湿地国家级自然保护区三门峡段生物多样性调查》等荣获河南省林业部门的科技进步一等奖。</P><P>　　“查明原因及时上报，这是我们的任务”</P><P>　　“赶紧去，有人在灵宝黄河滩涂上发现一只白天鹅死了。”说着，野生动物疫源疫病监测站站长崔源把装具放在车上，跟同事直奔现场。</P><P>　　1984年出生的崔源，2013年来保护区工作，一旦发现动物死亡等异常情况，他就得立即行动。“鸟死亡的原因很多，有老死的，有病死的，也有长途迁徙累死的。查明原因及时上报，这是我们的任务。”崔源说。</P><P>　　说着，崔源一行来到了现场。这是一大片泥沼地，白天鹅死亡地点距岸边直线距离500多米。皮艇划不动，他跟同事穿上防水皮服，下到齐腰深的泥沼里，艰难行进两个多小时，终于把死亡的白天鹅运到岸上。顾不上休息，他们又将白天鹅尸体解剖，把解剖标本发送到专业机构进行检测、分析。</P><P>　　“我们还有一项工作，就是野生动物救护。”崔源介绍，三门峡市野生动物救护监测中心于2005年成立，承担野生动物救护、监测、收容、放生等职责，并负责野生动物救护相关技术研究与推广，具体工作还是野生动物疫源疫病监测站的人来做。</P><P>　　“两个摊子一起守、两项工作一起做，大家都挺拼的。这几年，救护了草原雕、豹猫等野生动物50余只（次）。”崔源说。</P><P>　　“救助动物的过程，需要很用心”</P><P>　　“到2020年冬季，保护区三门峡段野生鸟类种类增加到279种，每年最多时这里栖息着各种鸟100多万只。”野生动物疫源疫病监测站监测员吉晨晓说，一发现有病、有伤的动物，首先进行采样、把它隔离起来，然后再根据情况把它转移到大的观察室，接着把它放到笼子里饲养，确定它没有疫病，等它有能力自己生存了再放归。这个过程，需要人全程监护，要给它打针、饲食，还要观察打针、饲食后的身体反应、变化，并作观察记录，“救助动物的过程，需要很用心。”</P><P>　　这几年，保护区配备了专门的设施和设备，有了相对独立的野生动物救护监测办公室、初检实验室。“她以前是坐办公室的，平常做饭连鱼都不敢杀。”说起吉晨晓，董睿龙介绍，通过边干边学边总结经验，吉晨晓战胜了恐惧，成了解剖能手。</P><P>　　崔源说起有次救助草原雕的经过：“有年大雪天，一只草原雕到农家鸡舍里捕食时被困，翅膀受了伤。我们发现后，立即把它带回三门峡市野生动物救护监测中心救护。雕的野性很大，在救护笼里，连续几天不食。我们想了各种办法才激起雕进食的欲望。慢慢地，雕翅膀上的伤好了，又经过放飞前的训练，我们才把它放归了自然。”</P><P>　　本版制图：蔡华伟&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[玉树枝头绽新绿（奋斗百年路 启航新征程·同心奔小康）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0426/c1010-32087788.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者 刘成友 姜 峰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　碧空下，成排的红顶黄墙民居，亮丽醒目；沟道里，巴塘河静静流淌，绿如翡翠。</P> <P>　　这里是青海省玉树市禅古村。11年前，玉树发生7.1级地震，抗震救灾的第一个“帐篷党支部”就设立在此。</P> <P>　　灾后恢复重建，禅古村一度经营起砂石料厂。如今，经过一番探索，厂子早已关张。“一来市场需求减少，二来破坏污染河道”，村支书扎格意识到这碗“资源饭”端不稳、端不久。玉树藏族自治州建成集中式光伏扶贫电站后，禅古村转而吃上“阳光饭”，年年有30万元收益。看着村前河水复清，扎格正盘算怎么拿这笔钱助力乡村振兴。</P> <P>　　既担三江源保护重任，又要小康路上不掉队，禅古之变，是玉树坚持生态优先、绿色发展的缩影。</P> <P>　　通天河畔，巴塘盆地，108万株树苗高低错落。玉树州林业和草原局局长阿智·昂江多杰说，5年前，从6棵野生古木培育起步，如今这里栽培的柳树树种成活率已达99%。</P> <P>　　这座高原千亩林木良种繁育基地，让“玉树种不活树”成为历史。“别处‘三分种、七分养’，我们可是拿出了‘以十当一’的劲头。”换土、剪苗、插条、灌溉，阿智·昂江多杰不顾地震时落下的腿伤，带着养护人员埋头苦干。耐高寒、长势好、树龄长的柳树，未来有望在玉树大面积推广栽植。</P> <P>　　去年，青海省国土绿化现场会头一回在玉树召开，玉树造林的成就让兄弟市州刮目相看。</P> <P>　　时值春灌，一畦畦柳树饱饮着江源水。长势最好的一茬，经济价值已翻了几番。眼前这座“绿色银行”，正为江源保护“储蓄”出新愿景：不仅守好资源存量，还要发力生态增量。按照规划，玉树市南北两山绿化灌溉工程、囊谦县和称多县湿地公园等项目今年都要实施建设，阿智·昂江多杰准备继续撸起袖子加油干。</P> <P>　　海拔4000多米的甘达村，是玉树市的饮用水源地，全村分布着213处泉眼。以前，牧民逐水草而居，帐篷就扎在河边，“烧剩的炉灰，顺手就往水里倒”，塑料袋等白色垃圾也是风吹满地跑。</P> <P>　　而今，甘达村牧民自觉搬离了水源地，家家户户住进政府统一建设的民居。伴随三江源国家公园建设，甘达村成立了牧民自己的环保队伍，全村划分成23个环保小组，实行网格化管理，牧民从草原利用者转型为生态保护者。</P> <P>　　生态向好，游客纷至沓来，甘达村组建起一支“生态马帮”。去年刚营业，“生态马帮”就接待游客上千人次，为村集体带来28万元收入。村民才丁文次牵来自家两匹马加入马帮，边带游客骑行，边讲自然知识，年收入上了五位数。全村吃上“生态饭”的村民还有50多名，每人年增收上万元。</P> <P>　　过去有的人谈保护、说发展，像“酥油漂在凉水里”，各是各；如今摸着门道、尝到甜头的甘达村人回过味来：生态保护者，也是红利共享者。保护与发展、生态与民生，化在一起、水乳交融，稠得分不开。</P> <P>　　“十四五”开局之年，玉树州提出坚持生态保护优先，筑牢三江源生态安全屏障，努力走出适合当地实际的高质量发展之路。去年，玉树市成功入选全国文明城市。在玉树州委书记蔡成勇看来，这份荣誉是玉树过去10多年灾后重建、脱贫攻坚、生态保护的“中期毕业证”，也是探路高质量发展的“入学通知书”，“发展的底色，始终离不了绿。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[二十三万余尾珍稀鱼苗投放金沙江]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0426/c1010-32087787.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报昭通4月25日电&nbsp;&nbsp;（记者叶传增）近日，长江上游珍稀特有鱼类国家级自然保护区云南段增殖放流活动在云南昭通水富市举行，23.3万尾国家一级、二级保护鱼苗投放进金沙江，其中国家一级保护野生动物长江鲟（达氏鲟）3000尾，国家二级保护野生动物胭脂鱼7万尾，国家二级保护野生动物岩原鲤16万尾。</P><P>　　此次增殖放流活动由云南省林业和草原局、昭通市政府主办，所有放流的长江鲟在背鳍上安装了“T形标”，胭脂鱼和岩原鲤采用了“银光标”，便于对放流鱼种的数量变化、繁殖情况、血缘关系进行科学研究。主办方委托科研单位对放流鱼类开展为期6年的跟踪监测，每年都将作出增殖放流效果评价报告。</P><P>　　据介绍，长江鲟、胭脂鱼、岩原鲤种群数量少、生存环境要求特殊、自我调节能力和抵抗外界干扰的能力差，通过开展增殖放流活动，可扩大鱼类种群规模，储备繁殖后备群体，有效维护长江鱼类资源多样性，保持水域生态系统平衡。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让母亲河永葆生机活力（共建地球生命共同体）]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0424/c1010-32086476.html</link>
            <pubDate>2021-04-24</pubDate>
            <author>本报记者 高云才 郁静娴 李晓晴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　晨光熹微，鄱阳湖水面如镜。江西湖口县北门渡口码头，江豚协助巡护队队员舒银安和几名队员登上103号巡护船，开始新一天的巡护任务。长江十年禁渔实施以来，舒银安的身份变了，由过去的渔民变成了现在的护鱼员，这是他做梦也没有想过的事。</P><P>　　2021年1月1日零时起，长江干流、重要支流、大型通江湖泊和长江口禁捕管理区正式启动十年禁渔。</P><P>　　习近平总书记强调，实施长江十年禁渔计划，要把相关工作做到位，让广大渔民愿意上岸、上得了岸，上岸后能够稳得住、能致富。</P><P>　　实施长江十年禁渔之前，水生生物保护区等部分重点水域已分类分阶段禁止天然渔业资源的生产性捕捞。长江禁捕退捕范围内涉及退捕渔船10多万艘，退捕渔民23万人。禁捕后，长江生态有哪些变化？退捕上岸渔民的生计如何保障？如何健全跨地区、跨部门的渔业资源长效保护机制？记者就这些问题一探究竟。</P><P>　　从捕鱼到护鱼，久违的江豚又回来了</P><P>　　“江豚吹浪立，沙鸟得鱼闲”，被称作“水中大熊猫”的江豚，是长江流域生态环境的重要物种，目前数量仅存1000头左右，其中450头分布在鄱阳湖水域。2017年，在渔船上出生、捕了40多年鱼的舒银安收起渔网，加入了湖口协助巡护队。</P><P>　　鄱阳湖全面禁渔一年来，江豚在湖区频频出没。舒银安说：“最多的一次发现了13头江豚群。今年春节期间，还有不少游客来这儿照相呢。”目前，协巡队共有11名队员和3条巡护船，分别巡护长江湖口段及鄱阳湖鞋山水域、屏峰水域。</P><P>　　“水生生物是水域生态的重要组成部分，也是江河湖泊健康状况的终极指标。”农业农村部长江流域渔政监督管理办公室主任马毅说，相比于50年前，如今长江流域的鱼类种类减少了近1/3。过度开发和捕捞之下，长江生物完整性指数到了最差的“无鱼”等级，情况不容乐观。</P><P>　　“生物多样性完整，生态系统的服务功能才能发挥。”长江十年禁渔首倡科学家、中国科学院院士曹文宣说，保护长江水生生物十分紧迫。</P><P>　　为何将禁捕期限设定为10年？曹文宣说，长江里最常见的“四大家鱼”等鱼类通常需要生长4年才能繁殖，连续禁渔10年，它们将有2—3个世代的繁衍，种群数量有望显著增加。野生鱼类种群的恢复将有利于长江整体生态环境的修复，并为养殖鱼类提供优质的种质资源。</P><P>　　“过去捕鱼是为了生计，现在护鱼是为了子孙。”湖北武汉江夏区退捕渔民王明武说，过去一条小木筏，就能养活一大家子人，这些年长江里的鱼越来越少，想捕条大鱼都不容易。退捕上岸以后，他同舒银安一样，成了一名护鱼员，“有行船经验，又熟悉长江航道，干这活，在行。”</P><P>　　随着禁捕行动持续推进，长江水生生物资源衰退的趋势逐步得到遏制。</P><P>　　监测数据显示，赤水河全面禁渔4年多以来，鱼类资源明显恢复，多样性水平逐步提升。洞庭湖、鄱阳湖禁渔一年来，枯水期同时段的长江江豚出现频次明显增加，在以前多年未见的水域也有出现。刀鲚、中华绒螯蟹等洄游性水生生物资源明显趋于恢复。</P><P>　　退得出、稳得住、能致富，上岸渔民有奔头</P><P>　　为了让渔民愿意上岸、上得了岸，各地积极组织退捕渔民成立合作社，开展水产养殖、休闲农（渔）业等，实施免费职业技能培训，通过组织劳务输出、设立公益性岗位等方式，拓宽就业渠道，确保每个退捕渔民家庭至少有一人实现就业。</P><P>　　家门口就业，转产有门路。</P><P>　　在湖南衡阳市，根据渔民意愿，免费开展面点师和烹调师、果树栽培和花卉园艺等各类技能培训，帮助渔民转行。“捕了30多年鱼，现在学到了新技术，对新生活很期待。”水口山镇松渔社区渔民刘春生，世代居住在湘江边。去年年初，他参加退捕渔民技能培训班，学习中式面点制作方法，开了一家面点店。</P><P>　　社保兜底，生活有保障。</P><P>　　“您的退捕渔民社保补贴已计入您的居民养老保险个人账户，请到所在村（居）委会或镇、街道社保所进行查询。”这是来自安徽巢湖市人社局的短信提示信息。巢湖市对退捕渔民参加城乡基本养老保险给予补贴，并将补贴金额逐年或一次性计入其个人账户。</P><P>　　截至2021年2月底，各地通过发展产业、务工就业、扶持创业和公益岗位安置等措施，帮助16万退捕渔民实现转产就业，超过需转产就业总人数的99%；累计落实社会保障21.5万人，实现应保尽保。同时，还积极帮助渔民解决上学、看病、住房等实际困难。</P><P>　　农业农村部渔业渔政管理局局长刘新中说：“接下来，将继续加强农业农村领域就业帮扶，推动落实相关政策，坚决防止退捕渔民变成贫困人口，确保退得出、稳得住、能致富。”</P><P>　　统筹监管，分类施策，禁捕长效管护机制不断健全</P><P>　　“搭把手，把那张渔网赶紧清理掉，我们等下继续向下游走。”在长江镇江段，伴随着柴油马达的轰鸣，一场为期一周的长江禁渔专项执法行动拉开序幕。</P><P>　　去年5月份以来，江苏镇江市政府组织各辖区内交通运输、公安、海事、渔政、水利等部门开展联合执法取缔“三无”船舶，对排查出的“三无”船舶发现一起、查处一起，其中涉渔船只683艘，均已完成拆解。“下网、布笼、电鱼等非法捕捞行为，大多与此相关。”市“三无”船舶整治办公室联络员包晟介绍。</P><P>　　在长江嘉鱼段沿线重点位置，40余套“红外热成像”技术的监控装置正在安装调试。“利用全景监控、电子围栏等技术手段，将所有的禁捕水域和船只纳入监管范围，确保不留死角。”湖北嘉鱼县农业农村局副局长石六华说。</P><P>　　禁捕统筹监管，分类施策，确保禁得住、管得牢。</P><P>　　今年，长江流域重点水域已经进入了十年禁渔期的新阶段，防范和打击非法捕捞成为管理的重点。中央一号文件明确提出，加强水生生物资源养护，推进以长江为重点的渔政执法能力建设，确保十年禁渔令有效落实，做好退捕渔民安置保障工作。今年1月以来，各地渔政部门共清理取缔涉渔“三无”船舶3437艘，清理违规网具34255张（顶），查办违法违规案件1834起，查获涉案船舶464艘，查获涉案人员1955人，司法移送481人，行政处罚金额约220万元，有力遏制了非法捕捞多发态势，长江禁捕管理秩序总体平稳。</P><P>　　从顶层设计到地方行动，相关流域配套机制不断完善。</P><P>　　去年年底，农业农村部正式成立长江流域水生生物资源监测中心，全面部署长江流域重点水域禁捕后水生生物资源监测和效果评估；3月1日起，我国首部流域法长江保护法正式施行。在各地，今年以来，江西省水生生物保护救助中心、南京市长江禁渔联动执法中心先后挂牌……</P><P>　　“长江生态问题是多重原因造成的，过度捕捞是一个重要方面。”中国科学院水生生物研究所研究员徐旭东建议，采取十年禁渔的同时，还需尽可能地配套实施其他生态修复措施，如建档登记、实施水库联合调度、试行季节性开闸等，保护和修复长江鱼类栖息地，促进长江生态获得更为全面、快速的修复。</P><P>　　为全局计、为子孙谋，保护健康长江。相信“数声渔笛，芦花风起作作”定会重现，“一江碧水向东流”的胜景定会到来。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月24日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[敢让江水倒流 甘护清波南流——记香港供水生命线东深供水工程建设者群体]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085046.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/45/8205351550010118817.jpg" /></p> <p> 　　这是4月20日拍摄的77岁的何霭伦。何霭伦1964年支援东深供水工程时还是一名大学学生，被分配到设计组，辅助工程设计工作。新华社记者 李雄鹰 摄</p> <p> 　　1965年的东深供水工程落成庆祝会上，东深供水工程的建设者们收到港方两面锦旗，分别写着“江水倒流，高山低头；恩波远泽，万众倾心”“饮水思源，心怀祖国”。</p> <p> 　　56年过去，东深供水工程向香港输送了大半个三峡水库的水量，并保持着优于国家地表水Ⅱ类水质的质量。</p> <p> 　　可见的未来，来自东深供水工程的清波碧流仍将滋养香港这颗东方明珠。</p> <p> 　　被誉为东方之珠的香港，曾经面临着严重的水资源短缺问题，历史上数次出现居民大规模离港的现象。</p> <p> 　　1963年，香港遭遇大旱，当局严厉控水，最紧张时4天才供一次水，一次只供4个小时，数百万香港居民生活用水遭遇严重困难。</p> <p> 　　应香港同胞之请，为解香港供水短缺并兼顾广东部分地区供水灌溉而建的水利工程——东深供水工程应运而生。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/84/2643949332449569088.jpg" /></p> <p> 　　这是4月20日拍摄的86岁的林圣华。林圣华曾在原东深供水局任职，参加了东深供水工程二期、三期扩建工程建设。新华社记者 李雄鹰 摄</p> <p> 　　最初的东深供水工程全长83公里，用8级抽水站将东江水提升46米，“倒流”注入深圳雁田水库，再供给香港。</p> <p> 　　当时施工缺乏机械设备，也没有先进技术支撑，主要靠人力完成，要将水位逐级往上提升，困难可想而知，初期工程有1万多人参与建设。一些必要的设备靠各方支援，上海、西安、沈阳、广州等地50多个工厂为工程赶制机电设备。举全国之力，仅用1年时间就建成东深供水工程。</p> <p> 　　东深供水工程高速建成的背后，有无数可歌可泣的英雄故事。</p> <p> 　　1963年，孩子刚出生不久的王书铨被抽调参与东深供水工程建设。当时他所在的旗岭闸坝工地非常荒凉，油毛毡搭的工棚，就是打几根木头桩再搭上木板，睡的是大通铺，一床被子半垫半盖。“为了赶工期，工程都是多工种同时进行，工作人员都集中在工地，大部分工作都是24小时三班倒。”84岁的王书铨对那段经历记忆犹新。</p> <p> 　　因为任务重，时间紧，技术力量不足，时为广东工学院农田水利系大四学生陈汝基和另外83名同学也被派上了建设一线。今年82岁的陈汝基说：“我到凤岗工区工务股工作，股里还有一名60多岁的老工程师，身体虽然瘦弱也奋战在一线。”</p> <p> 　　困难不仅来自工程建设本身，还有天灾。广东是台风灾害多发地，东深供水工程在施工过程中先后受到5次强台风暴雨袭击，两个围堰被冲垮。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/80/17117494624931898616.jpg" /></p> <p> 　　这是4月20日拍摄的81岁的陈宝强。陈宝强1964年参与东深供水工程建设，在东深供水工程沙岭工地施工。新华社记者 李雄鹰 摄</p> <p> 　　1964年第19号强台风袭击，一天一夜降雨量达300多毫米，雁田水库水位暴涨，被迫开闸泄洪，导致下游竹塘工地围堰面临没顶垮塌风险。因电话不通，陈汝基和工友顶着8级大风，蹚过齐胸深的水，步行几公里在凌晨2点多赶到雁田水库通知减少泄洪量。</p> <p> 　　建设者们付出的不仅有汗水、心血，还有生命。就在工程建设到尾声，离既定回校时间不到两周时，广东工学院一名学生在工作中从闸墩工作桥上坠地，不幸身亡，令人痛惜。</p> <p> 　　“筲箕水冷，鳌头暑酷，东深供水工程的困难是难以想象的。但粤港两地，血脉相通，我们义无反顾，并不辱使命完成了祖国和人民交给的艰巨任务。”今年81岁的谢念生动情地说。</p> <p> 　　“万人大会战”的建设过程，考验的是克服天险和自然灾害的勇气和决心，通水后的管护工作，则需要持之以恒的耐力。</p> <p> 　　今年79岁的黄惠棠，将生命中的大半奉献给了东深供水工程。他于1964年参加东深供水初期工程建设，因表现优秀留下来在原东深供水局工作，并全程参与了东深供水工程一期、二期、三期扩建工程建设。作为东深供水工程通水后的管护者，黄惠棠除了8年时间在泵站工作外，其余近30年时间都在水渠沿线巡查，平均每天需要走约20公里的路程。</p> <p> 　　老一辈建设者为建设守护香港供水生命线忠诚使命、艰苦奋斗，新一代建设者仍在继续着这一光荣使命。一代又一代的东深供水工程建设者，讲述着内地与香港血浓于水的牵挂。</p> <p> 　　48岁的陈娈是黄惠棠的儿媳妇，大学毕业后就来到广东粤港供水有限公司。她目前在莲湖泵站担任站长职务，和站里的工作人员每天负责泵站的日常工作。“供水工程是老一辈人一担一担挑出来的，作为后来者我们要继续在基层一线，传承供水工程的精神，守护好这条供水生命线。”陈娈说。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/27/16650845970601894391.jpg" /></p> <p> 　　这是4月20日拍摄的佟立辉。佟立辉2010年毕业后供职于广东粤港供水有限公司，目前担任生产技术部水质管理经理。新华社记者 李雄鹰 摄</p> <p> 　　位于深圳市罗湖区的深圳水库，湖水明净碧绿，层层鳞浪随风而起，这里是东深供水工程的最后一站，水质的重要性不言而喻。1986年出生的佟立辉，2010年从武汉大学毕业后就来到广东粤港供水有限公司，目前是公司生产技术部水质管理经理，主要工作是负责整个工程的水质保护，包括水质监测、监测方案制定以及查找水质可能存在的潜在问题，并解决这些问题。</p> <p> 　　日常工作虽然琐碎，但佟立辉和同事们却不敢有丝毫放松。从青涩的大学毕业生，到干练的东深人，佟立辉见证了市民对水源重要性认识的不断提高，工作上的成就感越来越强。</p> <p> 　　东深供水初期工程建成后，政府又投入76亿元对东深供水工程经过三次扩建和一次改造。如今，东深供水工程北起东莞桥头镇，南至深圳水库，工程途经东莞、深圳两地，年供水能力24.23亿立方米，而且实现了清污分流，确保了优异的供水水质。</p> <p> 　　“我们将继承前辈们敢让江河倒流、高山低头的气魄，学习他们攻坚克难、无私奉献的精神，为维护香港繁荣稳定、推进粤港澳大湾区建设贡献力量。”佟立辉说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[托起香港的“生命之源”]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085012.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　◎ 科技日报记者 叶青</p> <p> 　　“东深供水工程56年的对港供水史，是一部艰苦奋斗、无私奉献的历史，刻录着我们这一代又一代水利工作者成长的足迹。”眼前的王寿永已86岁高龄， 东深供水工程是他参加工作后参与的第二个设计项目。</p> <p> 　　奔流不息的东江水，从广东省东莞市一路向南，越过高山，淌过河流，汇入深圳水库，流到香江。自1965年3月通水以来，这项绵延68公里的东深供水工程不间断供水2万多天，累计向港供水267亿立方米，保障香港用水量的70%—80%。</p> <p> 　“作为东深供水人，我们感到使命光荣，责任重大。56年来，我们尽全力确保香港人民喝上放心水、优质水。”广东省水利厅党组书记、厅长王立新坚定地说。</p> <p> 　　打通对港供水生命线</p> <p> 　　“用车拉水、用肩挑水、排队等放水，成了香港老一辈人难以磨灭的记忆。” 广东省水利厅原总工程师茹建辉回忆道。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/72/12342911115397937016.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　1963年香港遭遇大旱，一位小女孩到远处挑水。</p> <p> 　　香港三面环海，但淡水资源奇缺。1962年，香港出现了自1884年以来的最严重干旱，并持续至1963年。“家里的水，先洗菜，再洗衣服、拖地，最后冲马桶，惜水如金。”今年77岁的何霭伦年幼时居住在香港，因香港严重缺水，举家迁到广州。</p> <p> 　　缺水之痛，情牵两地。为从根本解除香港水荒，1963年底，周恩来总理亲自批准建设东江供水工程。</p> <p> 　　此工程有多大规模？从取水口到深圳水库，经过80多公里，翻越6座高山，提升水位46米，沿途光大型的机械闸门就要17座，大功率水泵几十部。建设资金从何来？“该工程关系到港九300万同胞，应从政治上看问题，工程作为援外专项，由国家举办，广东省负责设计、施工。”周总理的话铿锵有力。他批示拨款3800万元人民币。而此时的中国刚经历了3年自然灾害，“这笔巨款何其厚重和不易”。</p> <p> 　　1964年2月20日，工程正式动工兴建。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/55/5787989078891045167.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　建设现场。</p> <p> 　　为了让香港同胞早日喝上东江水，施工人员喊出“要高山低头、让河水倒流”的豪迈口号；设计人员的施工图画好一张就往工地送一张，“画到哪里，工地建设就推进到哪里”。</p> <p> 　　1965年2月25日，东深供水工程如期全线完工。有了东江水的滋养，香港初步摆脱了缺水之苦，心无旁骛发展经济，成为亚洲“四小龙”之一。1989年，何霭伦到香港探亲，望着今非昔比的香港，喝着自己曾参与建设的东江水，她心情澎湃不已。</p> <p> 　　“为了共同目标而奋斗”</p> <p> 　　“紧张的工期让人难得喘息，高峰期时有技术人员、工人2万多人现场作业。大家不分彼此，都是为了一个共同目标而奋斗的战友。” 王寿永回忆道，长达一年他都在施工现场盯建设、改设计。</p> <p> 　　“工程实验主要在工地里做，机械材料大都不具备，艰苦条件下，颇为考验智慧。”陈荣盛仍清晰记得，“没有抗折机，我们就把它截短，利用杠杆原理，通过杠杆的长短来折算出钢筋抗折的压力。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/10/16002687275159931098.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　东改工程旗岭渡槽吊装。</p> <p> 　　随着香港经济社会的快速发展，人口不断增长，东深供水工程当初的设计供水量，已难于满足需要。1974年到2003年，东深供水工程先后经历了三期扩建和一次全面改造，将供水能力提升至初期的30倍之余。</p> <p> 　　“改造是为了建设全封闭的专用输水系统，实现清污分流，彻底避免东江原水在输送途中受到二次污染。”广东省水利电力勘测设计研究院有限公司总经理严振瑞先后参加了东深供水工程的三期扩建和全面改造工程。</p> <p> 　　遇山建隧、平地搭渠……建设者们先后克服了“头顶水库”“脚踩淤泥”“腰穿公路”等一系列复杂难题，攻克了无数专业壁垒。“为确保渡槽不渗漏，仅确定槽壁厚度一事，大家吵得面红耳赤，甚至拍桌子。”严振瑞回忆道。</p> <p> 　　双方相持不下，工程指挥部反复请国内各方专家咨询，最后提出采用300mm壁厚开展1∶1原型试验，顺利通过试验验证后，才应用到工程中。直到今天，渡槽依然滴水不渗，“南水北调”工程也借鉴了这一做法。</p> <p> 　　短短三年内，建设者们重新修建了一条现代化的供水通道，实现输水系统与天然河道的彻底分离，一举创造了四项“世界之最”。</p> <p> 　　只要东江不断流，香港用水永无忧</p> <p> 　　一走进深圳水库，立刻被绿茵覆盖、水源清澈、自然和人工景观设计和谐的景观吸引住。这是东深供水工程的最后一站。深圳水库被亲切称为深港两市人民的“大水缸”。“三分建设，七分管理”，为确保对港供水安全，广东用科学的工程管理助其永葆活力。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/44/5520834406500921632.jpg" /></p> <p> 　　东江水从东莞桥头镇的太园抽水站开始流，最后流进香港。图为太园抽水站取水口水闸。邹锦华/摄</p> <p> 　　“我们摸索出一套24小时在线监测、现场检测和实验室检测相结合的‘三级监测模式’，日夜守护东江水。”广东粤港供水有限公司党委书记、董事长郑航桅说。</p> <p> 　　对严振瑞来说，香港和内地筋骨相连，血脉相通的精神，一直激励着他前进，“我目前正在主持国家重点工程项目珠江三角洲水资源配置工程的设计研究。工程建成后，将实现从西江向珠三角东部地区引水，有效解决广州、深圳、东莞生活生产缺水问题，并为香港等地提供应急备用水源，为粤港澳大湾区的建设发展提供重要的水安全支撑”。他的经历，不仅代表着一代代水利人的故事，也是祖国内地与香港人民的深厚情缘，是同胞之谊、手足之情。</p> <p> 　　东江水弯弯向南流，流到香江去看一看……无论岁月如何变迁，东深供水工程中流淌出的 “生命之水”，日夜滋养着香港的每一寸土地，见证着内地和香港同胞的骨肉亲情，“只要东江不断流，香港用水永无忧”。</p> <p> 　　一曲骨肉亲情的赞歌</p> <p> 　　科技日报评论员</p> <p> 　　清清东江水，通过东深供水工程，向南而流,流向深圳，流进香港，被誉为“生命水、政治水、经济水”。如今，回顾工程的建设始末，回望工程的建设者群体，感受工程的时代价值，让人心潮澎湃、豪情满怀!</p> <p> 　　这一工程用事实诠释了党的初心和使命。中国共产党人的初心和使命，就是为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴。香港历史上曾出现多次水荒，水成为制约香港发展瓶颈。初心和使命鞭策着共产党人迎难而上、砥砺奋进——中央指示要不惜一切代价保证香港同胞渡过难关。在跨越半个多世纪的建设、扩建与改造、管理过程中，一代代建设者牢记初心使命，扎实推进工程建设，让香港同胞摆脱了缺水之苦，有力促进了香港经济社会发展。</p> <p> 　　这一工程用事实彰显了集中力量办大事的优越性。当时要在一年的时间内建成这一项目，几乎是不可能完成的任务。为了尽快完成施工，中央和广东省几乎动员了可以动员的一切力量，全力支持工程建设。几万名建设者不分领导者、技术人员、工人，一起吃住，一起克服困难，为了一个共同目标而奋斗。东深供水工程按期实现建设目标，充分体现了社会主义制度能够集中力量办大事的优势。</p> <p> 　　这一工程用事实证明了祖国和人民是香港最坚强的后盾和依靠。中央下定决心来打造这一工程，就是对香港缺水感同身受，尽一切力量来呵护香港成长。根据发展需要，东深供水工程经过三期扩建和一次改造，实现供水“量”与“质”的双重腾飞，香港逐步摆脱了缺水之苦，经济一飞冲天，成为了亚洲“四小龙”之一。正如香港中华总商会赠送的锦旗所言：“饮水思源，心怀祖国”。</p> <p> 　　这一工程用事实凸显了科技创新的重大意义。“让高山低头，令河水倒流”是工程建设的真实写照。为了实现“低头”“倒流”，建设者充分发挥出了智慧，科技创新始终相依相随。2000年8月，东深供水工程改造全面启动，建设者们先后克服了无数专业技术壁垒，一举创造了四项“世界之最”。直到现在，渡槽依然滴水不渗。工程先后获得“鲁班奖”“詹天佑土木工程大奖”“大禹奖”等多项荣誉，被誉为“大型工程建设的一面旗帜”。</p> <p> 　　东深供水工程谱写了一曲奋斗的赞歌，建设者的可贵精神至今仍彰显着时代价值。在推进粤港澳大湾区和深圳先行示范区建设进程中，要铭记工程建设者的贡献，发扬工程建设者的精神，饮水思源、携手共进，扎实走好未来之路，为全面建设社会主义现代化国家开好局起好步贡献力量。（文中图片均由作者提供）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中宣部授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085007.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京4月21日电　在“十四五”规划开局、粤港澳大湾区建设深入推进之际，中宣部向全社会宣传发布东深供水工程建设者群体的先进事迹，授予他们“时代楷模”称号。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/86/186693464567438950.jpg" /></p> <p> 　　4月18日，东深供水工程建设者群体代表在“时代楷模”发布仪式上领取“时代楷模”奖牌和证书。新华社记者 潘旭 摄</p> <p> 　　东江—深圳供水工程（简称“东深供水工程”），是党中央为解决香港同胞饮水困难而兴建的跨流域大型调水工程。上世纪60年代，来自珠三角地区的上万名建设者，响应国家号召，心系香港同胞，不惧艰难困苦，克服重重挑战，一锹一筐、肩挑背扛，开山劈岭、修堤筑坝，以“要高山低头、令江水倒流”的壮志豪情，短短一年时间，建成了全长83公里的宏大供水工程，极大缓解了香港的用水困难。50余年来，共有3万多名工程勘探、设计、施工人员和运行维护人员参与东深供水工程建设运行。他们接力传承，精心守护，先后四次对供水线路进行扩建、改造，使供水能力提升三十多倍、水质安全得到根本保障，惠及了沿线各地，满足了香港约80%的淡水需求，成为保障香港供水的生命线，助力了香港经济腾飞，保障了香港民生福祉，支撑了香港的繁荣稳定。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/39/17466684580764999487.jpg" /></p> <p> 　　4月18日，一名东深供水工程建设者代表在“时代楷模”发布仪式上展示工程建设者的老照片。新华社记者 潘旭 摄</p> <p> 　　东深供水工程建设者群体的先进事迹经媒体广泛宣传报道后，引起热烈反响。广大干部群众认为，东深供水工程建设者群体是建设守护香港供水生命线的光荣团队，他们的先进事迹充分彰显了忠于祖国、心系同胞的家国情怀，勇挑重担、攻坚克难的使命担当，艰苦奋斗、甘于付出的奉献精神。大家表示，要以时代楷模为榜样，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断丰富“一国两制”伟大实践，在更高起点上推进改革开放，以优异成绩庆祝中国共产党成立100周年。</p> <p> 　　香港各界对东深供水工程给予高度评价，认为这一工程体现着党和国家对香港的关心爱护和全力支持，凝结着香港与祖国甘苦与共、命运相依的血脉亲情，彰显着粤港两地人民心手相牵、守望相助的同胞情谊。宣传建设者们的先进事迹，对于教育香港各界特别是广大青少年饮水思源、爱国爱港，具有重要推动作用，对于增强香港广大民众的国家认同感、归属感和民族自豪感，全面落实“爱国者治港”原则，具有重大现实意义。</p> <p> 　　“时代楷模”发布仪式现场宣读了《中共中央宣传部关于授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号的决定》，播放了反映他们先进事迹的短片。中央宣传部负责同志为东深供水工程建设者群体代表颁发了“时代楷模”奖牌和证书。水利部、国务院港澳办、广东省委负责同志，东深供水工程建设者代表、青少年学生代表等参加发布仪式。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210422/79/17733151483808328087.jpg" /></p> <p> 　　4月18日，三名东深供水工程建设者代表在“时代楷模”发布仪式上。新华社记者 潘旭 摄</p> <p> 　　来源：新华网</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央宣传部关于授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号的决定]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085006.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　东江—深圳供水工程（简称“东深供水工程”），是党中央为解决香港同胞饮水困难而兴建的跨流域大型调水工程。上世纪60年代，来自珠三角地区的上万名建设者，响应党的号召，克服施工装备落后、5次强台风袭击等重重困难，通过人工开挖、肩挑背扛等方式，开山劈岭、凿洞架桥、修堤筑坝，仅用一年时间就建成了规模宏大的供水工程。上世纪70年代至2003年，工程又先后进行了四次大的扩建、改造，供水能力提升至建设初期的三十多倍。经过50多年精心建设守护，东深供水工程满足了当前香港约80%的淡水需求，成为保障香港供水的生命线，增进了香港的民生福祉，保证了香港的繁荣稳定。</P><P>　　一代代东深供水工程建设者不忘初心、牢记使命，敢于创新、接续奋斗，充分彰显了他们忠于祖国、心系同胞的家国情怀，勇挑重担、攻坚克难的使命担当，不畏艰苦、甘于付出的奉献精神。他们的拼搏奋斗故事，激励了一代代特区建设者敢闯敢试、勇立潮头；他们的真挚爱国情怀，感召了广大香港民众饮水思源、爱国爱港；他们的几代接力传承，凝聚了推进粤港澳大湾区建设、推动香港繁荣发展的磅礴精神力量。为宣传褒扬他们的先进事迹和崇高精神，中共中央宣传部决定，授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号，号召全社会特别是广大党员干部学习英雄、争做先锋，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，在更高起点上推进改革开放，不断丰富和发展“一国两制”在香港的实践，以优异成绩庆祝中国共产党成立100周年。</P><P>　　（新华社北京4月21日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月22日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085005.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京4月21日电&nbsp;&nbsp;在“十四五”规划开局、粤港澳大湾区建设深入推进之际，中宣部向全社会宣传发布东深供水工程建设者群体的先进事迹，授予他们“时代楷模”称号。</P><P>　　东江—深圳供水工程（简称“东深供水工程”），是党中央为解决香港同胞饮水困难而兴建的跨流域大型调水工程。上世纪60年代，来自珠三角地区的上万名建设者，响应国家号召，心系香港同胞，不惧艰难困苦，克服重重挑战，一锹一筐、肩挑背扛，开山劈岭、修堤筑坝，以“要高山低头、令江水倒流”的壮志豪情，短短一年时间，建成了全长83公里的宏大供水工程，极大缓解了香港的用水困难。50余年来，共有3万多名工程勘探、设计、施工人员和运行维护人员参与东深供水工程建设运行。他们接力传承，精心守护，先后四次对供水线路进行扩建、改造，使供水能力提升三十多倍、水质安全得到根本保障，惠及了沿线各地，满足了香港约80%的淡水需求，成为保障香港供水的生命线，助力了香港经济腾飞，保障了香港民生福祉，支撑了香港的繁荣稳定。</P><P>　　东深供水工程建设者群体的先进事迹经媒体广泛宣传报道后，引起热烈反响。广大干部群众认为，东深供水工程建设者群体是建设守护香港供水生命线的光荣团队，他们的先进事迹充分彰显了忠于祖国、心系同胞的家国情怀，勇挑重担、攻坚克难的使命担当，艰苦奋斗、甘于付出的奉献精神。大家表示，要以时代楷模为榜样，认真学习贯彻习近平总书记关于粤港澳大湾区建设和香港工作的重要论述精神，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断丰富“一国两制”伟大实践，在更高起点上推进改革开放，以优异成绩庆祝中国共产党成立100周年。</P><P>　　香港各界对东深供水工程给予高度评价，认为这一工程体现着党和国家对香港的关心爱护和全力支持，凝结着香港与祖国甘苦与共、命运相依的血脉亲情，彰显着粤港两地人民心手相牵、守望相助的同胞情谊。宣传建设者们的先进事迹，对于教育香港各界特别是广大青少年饮水思源、爱国爱港，具有重要推动作用，对于增强香港广大民众的国家认同感、归属感和民族自豪感，全面落实“爱国者治港”原则，具有重大现实意义。</P><P>　　“时代楷模”发布仪式现场宣读了《中共中央宣传部关于授予东深供水工程建设者群体“时代楷模”称号的决定》，播放了反映他们先进事迹的短片。中央宣传部负责同志为东深供水工程建设者群体代表颁发了“时代楷模”奖牌和证书。水利部、国务院港澳办、广东省委负责同志，东深供水工程建设者代表、青少年学生代表等参加发布仪式。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月22日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东深精神 灼灼其华]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32085008.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　历史上，一些人的时代功绩，往往在“如果没有他们”的假设中才愈发彰显。近日被授予“时代楷模”称号的东深供水工程建设者群体便是如此：如果没有他们，香港如今的“用水自由”或许不再是寻常，实现经济腾飞的基础亦成未知。</p> <p> 　　上世纪60年代初，香港淡水奇乏，1963年又逢大旱，水荒接踵而至。缺水严重时，香港每4天才能供水1次，“山塘无水地无粮”“唔知几时没水荒”等流行歌谣中，满是当地民众的困窘与无奈。于是，引东江水以济香港的议程呼之欲出。尽管国家刚刚经历困难时期，可只因“香港百分之九十五以上是自己的同胞”，周恩来总理仍特批，拨款3800万元建设东深供水工程。</p> <p> 　　自此，心系同胞、迎难而上，成为一代代东深人的担当和责任。“要高山低头、令河水倒流”，这一看似不可能完成的任务，在东深工程建设者手中一步步成为现实。当上万名下乡知青、农民、大学生、工人汇集力量、肩挑人扛，不舍昼夜地开山劈岭、凿洞挖渠，一座座水坝、泵站、厂房拔地而起，由南至北的河流终被改向，一路拾级而上，倒流83公里进入深圳水库。</p> <p> 　　凭借惊人的设计和建设速度，仅用不到1年时间，东江之水便翻山越岭奔流而下，使倾注着祖国拳拳情意的汩汩清流挹注香江。从此，香港同胞缺水的困扰不再，当初那句愁云笼罩的“唔知几时没水荒”也终于有了历史的答案。</p> <p> 　　或许，当时临危受命的东深工程建设者，无暇细想这项工程的重大历史意义，但同胞受困便当鼎力相助，国家召唤自当义不容辞。他们勇敢担当起了属于自己的时代使命，也为一衣带水的粤港情谊写下了感人至深的历史篇章。</p> <p> 　　“其难可知，其情动人”，东深人的楷模精神，不仅在于从无到有、无惧风雨的建设热忱，更在于对香港供水“生命线”数十年如一日的用心守护。1965年至2020年，东深工程对港供水量超过260亿立方米，相当于1800多个杭州西湖。连续50余年安全、不间断对港供水的背后，是东深人孜孜不倦的奉献和坚持义在利先的魄力。</p> <p> 　　自建成以来，东深供水工程历经3次大规模扩建和1次全方位改造，前者是为满足日渐增长的用水需求，后者则为不断提升水质，确保“清流如许”。正因意识到“生命水、政治水、经济水”的重要作用，一代代东深人都深知自身责任之重大，并用一丝不苟的专业态度守护着数百万香港同胞的生命源泉。</p> <p> 　　据报道，进行东改工程时，51.7公里的路线，勘测设计人员来回走了数百次、成千上万公里，才定下最终方案。为保护水源专门出台的十余部法规文件、为避免污染忍痛拒绝的无数个工业项目、为保障水质斥巨资建设的清污分流管道，无不凝聚着来自祖国的殷殷关切，体现着东深工程建设者务实创新的情怀担当。</p> <p> 　　“恩德相结者，谓之知己；腹心相照者，谓之知心。”50多年来，东深工程建设者所倾力创造和维护的，是香港同胞赖以生存发展的“生命线”管道，亦是内地与香港心意相连、休戚与共的情感通道。这份血浓于水的真情，数十年如一日，随着汩汩清水浸润人心。</p> <p> 　　如今，身处百年未有之大变局，粤港澳大湾区的宏伟蓝图已然绘出，作为粤港澳基础设施互联互通的重要一环，东深供水工程也承担起新时代的历史使命。“却顾所来径，苍苍横翠微。”从共克时艰到共谋发展，东深工程建设者是用自己不懈的坚守，为香港的繁荣、稳定、健康发展发挥着不可或缺的作用，证明着祖国永远是香港保持繁荣昌盛最坚强、最可靠的后盾。</p> <p> 　　不忘历史，砥砺前行。如今，我们致敬“东深精神”，就是要学习其胸怀大局、心系同胞、不畏艰难的浓厚情怀，感受其齐心协力改造大自然、令河水倒流的“第一流”智慧，体悟其坚守生态保护底线、守护一泓东江清水的坚定决心。</p> <p> 　　江水无言，深情如斯。东深供水工程建设者群体为国奉献的灼灼光辉，值得我们每个人深深铭记。</p> <p> 　　任冠青 来源：中国青年报</p> <p> 　　（来源：中国青年报）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长三角一体化示范区发布三项生态环境统一标准]]></title>
            <link>http://env.people.com.cn/n1/2021/0422/c1010-32084928.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社上海4月22日电（记者胡洁菲）近日，沪苏浙两省一市联合发布三项针对长三角生态绿色一体化发展示范区的生态环境统一标准，以期形成可复制、可推广的经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市生态环境局相关负责人介绍，三项标准主要涉及挥发性有机物走航监测技术规范、固定污染源废气现场监测技术规范和环境空气质量预报技术规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “环境标准是环境执法和环境监测的重要技术依据，具有基础性、关键性作用。”长三角一体化示范区执委会副主任张忠伟说，这三个标准，都是目前环境空气监测治理的重要领域，与老百姓健康密切相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如，固定污染源废气现场监测技术规范包含了锅炉和工业炉窑、工业生产过程中有组织及无组织排放，以及餐饮业油烟等生活服务产生的废气监测；挥发性有机物走航监测技术规范能快速掌握工业园区、化工等行业企业挥发性有机物的动态空间分布及其污染特征。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年下半年，沪苏浙两省一市生态环境局（厅）会同长三角一体化示范区发布示范区生态环境管理“三统一”制度建设行动方案，主要包括生态环境标准统一、环境监测统一和环境监管执法统一。此次发布的首批三项技术规范是“标准统一”的组成部分，也是“监测统一”的重要基础和“执法统一”的技术支撑。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
