<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[财经频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[财经频道]]></title>
            <link>http://finance.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[财经新闻]]></description>
        <link>http://finance.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2022-03-30 13:49:17</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[科技部：浙江、山东、湖北、江苏、安徽五省份创新驱动发展成效明显]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387881.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （记者赵竹青）科技部官网29日晚公示了一份2021年创新驱动发展和科技创新能力提升成效明显地方的名单，浙江、山东、湖北、江苏、安徽五省上榜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，去年12月，国务院办公厅《关于新形势下进一步加强督查激励的通知》（国办发〔2021〕49号），要求科技部、财政部研究制定《地方创新驱动发展和科技创新能力提升评价办法》，并委托第三方根据《地方创新驱动发展和科技创新能力提升评价办法》对各地方进行评估。近日，科技部会同财政部对评估结果作了复核，拟推荐浙江、山东、湖北、江苏、安徽作为2021年创新驱动发展和科技创新能力提升成效明显督查激励省份。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年是“十四五”开局之年，创新驱动发展取得积极成效。数据显示，2021年，我国全社会研发投入达2.79万亿元，同比增长14.2%，研发投入强度增长到2.44%，国家创新能力综合排名上升至世界第12位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沃野千里皆是金 广袤田野奏响“春耕曲”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387657.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网记者 李栋</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 高畴新雨足，布谷唤春耕。近日，农业农村部、财政部明确2022年粮食生产重点工作及一揽子支持政策，要求各地全力以赴保夏粮小麦丰收，稳住农业基本盘，为推动经济社会平稳健康发展提供有力支撑。眼下，正值春耕春种的关键时节，全国各地春耕生产正平稳、有序、高效推进，藏粮于地、藏粮于技，力保春季农业生产下好“先手棋”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>藏粮于地 “望天田”变“高产田”</strong><strong>为丰收夯实基础</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “你瞅！这麦苗长得多旺！现在种地产量比以前高了太多。”在河南省宝丰县赵庄镇大黄村的高标准农田示范区内，姚献臣望着绿油油的麦苗满是感慨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宝丰县地处山地向平原过渡地带，境内坡岭、洼地多，地理条件相对较差，农田水利基础设施薄弱，粮食产能低。2020年下半年当地率先建成的万亩高标准农田，实现了“田成方、林成网、路相通、沟相连、旱能浇、涝能排”的丰收田标准。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="3月26日，河南省开封市尉氏县农民利用无人机给小麦喷洒叶面肥。图片来源：人民图片" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203301039000313994542027.jpg" style="width: 650px; height: 422px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3月26日，河南省开封市尉氏县农民利用无人机给小麦喷洒叶面肥。图片来源：人民图片</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，截至2021年年底，河南累计建成高标准农田7580万亩，累计新增粮食产能230亿斤，为全省粮食产量连续五年稳定在1300亿斤以上提供了强力支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要把高标准农田建设作为主攻方向，加快中低产田改造，把更多的‘望天田’变成‘高产田’。”河南省农业农村厅农田建设管理处处长黄幸福表示，2022年河南全省要新建高标准农田756万亩，新建高标准农田示范区50万亩以上。到2025年，累计建成8759万亩高标准农田，稳定保障1300亿斤以上粮食产能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>藏粮于技 让种子“托”起农民稳稳的幸福</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 地为粮之本，种优则粮丰。种子是农业的“芯片”，要保证粮食产量持续稳定增长，必须控制好农业生产的源头，把种子主动权牢牢攥在自己的手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在山东省烟台市农科院小麦育种试验田里，科研人员李林志打趣说：“地里的小麦差不多都认识我。”看到育种目标一点一点实现，做为科技大军里的一员李林志更能体会到“开心”深层次的含义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前我们主要是做育种，对栽培生理、分子生物学、遗传机理涉足少。现在我们力量得到增强，融入了其他研究专业，学科发展更加系统丰富和多元化。”李林志介绍，以前小麦研究所只有3名博士，整合以后粮油作物研究方向博士数量达到7名，未来将在良种培育上取得更大进展。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img desc="在寿光蔬菜小镇展示区，观摩团品尝各种类番茄。人民网记者 李栋摄" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203300852000367577859502GK.jpeg" style="height:465px; width:620px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 在寿光蔬菜小镇展示区，观摩团品尝各种类番茄。人民网记者 李栋摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此时，在距离烟台市300公里的寿光市蔬菜小镇，来自全国各地的观摩团正看着展示区里各种各样的蔬菜啧啧称奇，仅西红柿就有红色、绿色、黄色等10多种颜色。山东寿光蔬菜种业集团生产总监崔庆山说：“我们已培育了70多个具有自主知识产权的蔬菜品种，有的种子质量已超过国外种子，价格还低三分之一。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “装满‘米袋子’、充实‘菜篮子’，把14亿多中国人的饭碗牢牢端在自己手中”已成为中国各方共识和努力方向。近日，农业农村部相关负责人表示，今年全国春夏播作物种子供应总体充足，可满足全年农业生产救灾和市场调剂用种需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前，农业农村部正采取针对性措施，通过密切跟踪种子市场走势、加强供种调剂、加强种子质量抽查执法等方式，保障种子市场的规范运行。”该负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>机械化助力 轰鸣声奏出稳产增产“前奏曲”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “有了旋耕机，干活轻松了不少。”在贵州省铜仁市印江土家族苗族自治县沙子坡镇，烟叶种植大户任松推着旋耕机整地，仅仅几分钟时间，一片农田便耕作完毕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “随着农机购置补贴等国家惠民政策出台，群众购买和使用现代化农机具的热情持续高涨。”当地合作社负责人王常亮表示，微耕机、旋耕机、辣椒点播机等方便实用、省时省力的农机具陆续开进田间地头，大大提高了耕种效率。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img desc="3月29日，江苏省淮安市洪泽区小麦种植户使用无人机喷洒叶面肥，提高生产效率，助力丰产增收。图片来源：人民图片" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203300852000364697419089GK.jpeg" style="height:386px; width:650px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3月29日，江苏省淮安市洪泽区小麦种植户使用无人机喷洒叶面肥，提高生产效率，助力丰产增收。图片来源：人民图片</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据农业农村部农业机械化管理司副司长王甲云介绍，今年预计全国将有超过2200万台各类农机装备、19万个农机服务组织、7.4万个农机合作社投入春耕生产。“今年重点通过持续强化农机装备关键技术研发攻关等举措，为稳产保供提供强有力的机械化支撑。”王甲云说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们需要部署新一代农机装备攻坚工程，加快农业机械化发展。”中国农业大学国家农业科技战略研究院院长高旺盛表示，我国农作物综合机械化率达到70%，已进入国际上农业机械化先进国家行列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “但同时，须清醒地认识到，我国尚有40%的农产品没有实现全程机械化，整体上农业机械装备技术水平与部分发达国家与地区差距仍然明显，农业生产全程机械化仍任重而道远。”高旺盛说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[财政部：严格准入和退出管理 有序引导高龄注册会计师逐步退出行业]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387842.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （记者王震）据财政部网站消息，近日，财政部研究起草了《关于加强新时期注册会计师行业人才工作的指导意见（征求意见稿）》（以下简称《征求意见稿》），提出严格行业准入和退出管理，有序引导高龄注册会计师逐步退出行业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《征求意见稿》提出，抓紧修订《中华人民共和国注册会计师法》及其配套制度，完善行业准入退出管理相关法律法规，严格行业准入和退出管理。以现行注册管理制度体系为基础，完善个人会员（包括注册会计师和非执业会员）注册、任职资格检查、转所等规定，增强制度衔接。探索建立任职资格检查日常审查制度，建立清理注册会计师兼职挂名情况的长效机制。完善行业退出管理手段，以任职资格检查结果为主要依据，有序引导高龄注册会计师逐步退出行业，妥善解决注册会计师队伍老龄化问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[内蒙古大力推广低碳交通装备助力交通运输行业碳达峰]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387859.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （记者乔雪峰）近日，内蒙古自治区人民政府印发《2022年坚持稳中求进推动产业高质量发展政策清单的通知》（以下简称《通知》）<strong>，</strong>大力推广新能源和清洁能源交通装备，助力交通运输行业碳达峰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《通知》明确，将有序淘汰国三以下柴油老旧车辆，新增或更新车辆全部使用新能源重型货车。实施公共领域车辆电动化替代，新增和更新的城市公交车辆全部使用新能源汽车，快递物流配送车辆、党政机关及公务机构车辆、出租车、网约车比例不低于30%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，《通知》指出，安排2亿元专项债，支持新能源汽车充电站（桩）、燃料电池加氢站建设。将独立占地的公共充换电站纳入国土空间详细规划；按照公用设施营业网点用地明确土地供应方式和流程，支持采用租赁用地方式建设公共充换电站，优化高速公路服务区、4A级及以上旅游景区、自驾车旅居车营地充电设施布局，呼包鄂乌地区开通运营的高速公路服务区不超过100公里建设一对充电设施；提高区内高速公路服务区等已建成公共充电站（桩）的管理维护水平，确保充电桩完好可用率不低于95%，支持通过合作经营等模式降低充电设施运营成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古自治区交通运输局相关负责人告诉记者，近年来，内蒙古加快发展低碳交通装备，2021年新增和更新公交车新能源和清洁能源占比达98.8%，新增充电设施569个。“截至2021年底，全区中心城区绿色出行分担率达60%。今年全区公路服务区、客运、公交场站将新建充（换）电桩348个。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[内蒙古25个重点公路建设项目已正式复工]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387858.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （记者乔雪峰）三月的内蒙古，乍暖还寒。在各重点公路项目复工施工现场，机械轰鸣、人员穿梭，呈现出一片紧张有序的作业场景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古自治区交通运输厅相关负责人接受记者采访时表示，截至3月28日，白音查干至安业高速公路、经棚至乌兰布统高速公路等52个续建重点公路项目已全部进场，巴音呼都格至巴彦浩特高速公路、国道达来呼布至东风航天城一级公路等25个项目已经正式复工建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在内蒙古自治区2022年政府工作报告中，对推动S43机场高速等项目开工建设，新改建农村牧区公路5000公里以上，加强大兴安岭林区公路和通信网络、牧区通讯基站建设等进行部署，要求加快抓住国家适度超前开展基础设施投资的机遇，抓紧构建联通全国、贯通全区的现代基础设施网络体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人指出，内蒙古交通运输行业坚持稳字当头、稳中求进，积极扩大交通运输有效投资，提早谋划公路建设项目开复工各项工作，为顺利完成年度任务目标，各地区、各项目充分利用冬歇期，加快建设用地手续等组件报批速度，加大协调盯办力度，多个项目取得实质性进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，为加强调度对接，明确建设任务，内蒙古自治区交通运输厅充分发挥厅重点公路项目建设推进工作专班作用，聚焦年度责任目标，分别与各盟市交通运输局、内蒙古高等级公路建设开发有限责任公司、内蒙古公路交通投资发展有限公司进行了对接调度，将各项目全年建设任务分解到季度，形成任务清单，将2022年计划实施的重点公路建设项目逐个制定推进横道图，实行挂账盯办，一个项目一张清单，一项问题一条路线，逐项研究解决方案，实行清单管理、挂图作战、压茬推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人表示，将“十四五”期计划新开工的项目，排布了前期工作推进时间，明确了各环节完成时限。同时，为及早安排部署，还印发《内蒙古自治区交通运输厅关于做好2022年全区重点公路建设项目推进的通知》，提早安排布置任务分解、开复工、疫情防控、质量安全排查等工作，要求各盟市、相关建设单位成立重点公路项目建设推进专班，统筹推进本地区、本单位重点公路项目。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[充电一次续航百公里 全球载电量最大的纯电动游轮“长江三峡1”号首航]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387856.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （记者杜燕飞）记者从三峡集团获悉，我国自主研制的新能源纯电动游轮“长江三峡1”号29日在湖北省宜昌市秭归新港首航，在推动电化长江进程、加快内河航运绿色低碳发展方面，具有示范意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，该游轮利用清洁水电充电，6个小时可充满，一次充电可续航100公里，每年可替代燃油530吨，减少有害气体排放1600多吨，是目前世界上载电量最大、智能化最先进的新能源纯电动游轮。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="“长江三峡1”号驶入三峡升船机。受访者供图" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203301033000520410078781GK.jpeg" style="height:450px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> “长江三峡1”号驶入三峡升船机。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据三峡集团有关负责人介绍，“长江三峡1”号游轮全长100米，有4层楼高，设计载客人数1300人，具有电池容量大、客位数多、智能化水平高等特点。该游轮是工信部高技术船舶科研项目和交通运输部交通强国试点项目，由宜昌城发集团所属湖北三峡旅游集团和三峡集团所属长江电力共同投资建造，国内大学、研究所和电动船舶设计研发制造单位共同参建，拥有自主知识产权。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="“长江三峡1”号通过三峡升船机进入三峡下游航道。受访者供图" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203301033000521202598820GK.jpeg" style="height:400px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> “长江三峡1”号通过三峡升船机进入三峡下游航道。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该负责人表示，该游轮采用了先进的直流组网控制系统，并在内河上首创应用10千伏高压充电技术。在电池动力系方面，由三峡集团牵头，联合中国船舶集团汾西重工完成了整个动力系统的设计、研发和集成，实现了国产化。船舶内部所搭载的是宁德时代动力电池，共配备了15个独立电池组，总电量约7500千瓦时，相当于100多辆以上电动汽车电池容量的总和。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="“长江三峡1”号首航。受访者供图" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203301033000516747565407GK.jpeg" style="height:450px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> “长江三峡1”号首航。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，2018年，长江电力立项“长江港口岸电及船舶电动化研究”科研项目，推进电动船项目。2019年，长江电力与宜昌交运集团签订协议，合作打造电动船。2020年12月，电动船开始建造。2021年12月顺利下水试航。该游轮投入运营后，将主要用于两坝一峡、宜昌长江夜游、三峡升船机等旅游航线，并具备宜昌城区滨江游、国际学术会议等活动功能。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何创新数据市场政策支持？邀请您参与问卷调查]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387732.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 党中央、国务院高度重视数据要素发展，近年来对加快构建数据基础制度、培育数据要素市场等工作作出系列部署。为加快构建数据基础制度，推动数据要素市场发展，国家发展改革委举行“我为数据基础制度建言献策”活动，得到社会各界广泛关注。受国家发展改革委创新和高技术发展司委托，国家信息中心结合各方观点，梳理汇总形成七个方面专题问卷。现请社会各界围绕“专题七：保障与激励措施”相关问题，提出意见和建议。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291658000231225510488.jpg" style="width: 650px; height: 1208px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 意见征集截止时间：2022年4月8日</p> <hr /> <p style="text-indent: 2em;"> 相关链接：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0322/c1004-32380536.html" target="_blank">数据属于谁？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0323/c1004-32381859.html" target="_blank">如何畅通数据交易流动？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0324/c1004-32383031.html" target="_blank">数据要素如何参与分配？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0328/c1004-32385424.html" target="_blank">数据要素市场如何治理？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0328/c1004-32385427.html" target="_blank">公共数据如何开发利用？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387728.html" target="_blank">如何构建数据流通管理规则体系？邀请您参与问卷调查</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何构建数据流通管理规则体系？邀请您参与问卷调查]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387728.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 党中央、国务院高度重视数据要素发展，近年来对加快构建数据基础制度、培育数据要素市场等工作作出系列部署。为加快构建数据基础制度，推动数据要素市场发展，国家发展改革委举行“我为数据基础制度建言献策”活动，得到社会各界广泛关注。受国家发展改革委创新和高技术发展司委托，国家信息中心结合各方观点，梳理汇总形成七个方面专题问卷。现请社会各界围绕“专题六：数据治理”相关问题，提出意见和建议。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291655000232746132291.jpg" style="width: 650px; height: 1208px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 意见征集截止时间：2022年4月8日</p> <hr /> <p style="text-indent: 2em;"> 相关链接：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0322/c1004-32380536.html" target="_blank">数据属于谁？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0323/c1004-32381859.html" target="_blank">如何畅通数据交易流动？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0324/c1004-32383031.html" target="_blank">数据要素如何参与分配？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0328/c1004-32385424.html" target="_blank">数据要素市场如何治理？邀请您参与问卷调查</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0328/c1004-32385427.html" target="_blank">公共数据如何开发利用？邀请您参与问卷调查</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[聚焦稳经济关键性举措 组合式税费支持政策详解]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387797.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网记者 车柯蒙</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 退税减税是今年稳定宏观经济大盘的关键性举措。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年以来，党中央、国务院部署实施新的组合式税费支持政策，这是党中央统筹国内国际两个大局、因时应势强化跨周期和逆周期调节的重要举措，也是稳定预期、助企纾困的关键一招。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 组合式税费支持政策如何助力稳住经济基本盘，赋能市场主体发展？五问五答详解减税、退税、免税的政策“组合拳”如何发挥财税调解作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>问：近日，财政部、税务总局推出了哪些保市场主体、保民生、保就业的税收优惠？</strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>答：</strong></strong>今年以来，财政部、税务总局推出了一系列退税、免税、减税政策，支持小微企业和制造业等行业发展。具体来看，主要以四方面政策优惠为抓手：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是加大小微企业增值税期末留抵退税力度。将先进制造业按月全额退还增值税增量留抵税额政策范围扩大至符合条件的小微企业（含个体工商户），并一次性退还小微企业存量留抵税额。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是全面解决制造业等行业留抵税额问题。加大“制造业”“科学研究和技术服务业”“电力、热力、燃气及水生产和供应业”“软件和信息技术服务业”“生态保护和环境治理业”和“交通运输、仓储和邮政业”增值税期末留抵退税政策力度，将先进制造业按月全额退还增值税增量留抵税额政策范围扩大至符合条件的制造业等行业企业（含个体工商户），并一次性退还制造业等行业企业存量留抵税额。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是对增值税小规模纳税人免征增值税。自2022年4月1日至2022年12月31日，增值税小规模纳税人适用3%征收率的应税销售收入，免征增值税；适用3%预征率的预缴增值税项目，暂停预缴增值税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是小微企业所得税有优惠。对小型微利企业年应纳税所得额超过100万元但不超过300万元的部分，减按25%计入应纳税所得额，按20%的税率缴纳企业所得税。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>问：今年的税费支持政策有何特色，如何更好地稳定宏观经济大盘？</strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>答：</strong></strong>“组合式税费支持政策”是今年税费政策的一大亮点。今年的政府工作报告提出，实施新的组合式税费支持政策，全年退税减税约2.5万亿元。其中，主要措施是留抵退税，规模约1.5万亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 减税降费是顶住经济下行压力、促进经济平稳健康运行的关键之举，是助力企业应对疫情冲击、促进生产生活稳步复苏的有效保障，是应对困难挑战、复杂多变国际环境的重要抓手，在经济发展中发挥了非常重要的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.5万亿元留抵退税与1万亿元其他的减税降费措施形成合力，通过减税、免税、缓税、退税等政策叠加发力、打组合拳，有助于多层面做好助企纾困工作，将对稳定市场主体、保障就业和民生发挥重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>问：3月21日召开的国务院常务会议，确定实施大规模增值税留抵退税的政策安排。什么是增值税留抵退税，这项政策会产生什么影响？</strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>答：</strong></strong>今年，对留抵税额提前实行大规模退税，可以说是税费支持政策中的一项“重头戏”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 留抵退税就是把增值税期末未抵扣完的税额退还给纳税人。增值税实行链条抵扣机制，以纳税人当期销项税额抵扣进项税额后的余额为应纳税额。其中，销项税额是指按照销售额和适用税率计算的增值税额；进项税额是指购进原材料等所负担的增值税额。当进项税额大于销项税额时，未抵扣完的进项税额会形成留抵税额。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，2019年至2021年，税务部门累计办理留抵退税12339亿元，从实施情况看，留抵退税政策规模大、指向准、效果好，对促进制造业等实体经济高质量发展起到了积极促进作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年我国大力改进增值税留抵退税制度，对留抵税额实行大规模退税，优先安排小微企业，对小微企业的存量留抵税额于6月底前一次性全部退还，增量留抵税额足额退还。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 退税资金全部直达企业，既大力改进增值税留抵退税制度，又有力为企业提供现金流支持、促进消费投资，为市场主体“输血”“活血”、纾困解难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>问：为什么要在今年推出大规模的留抵退税，在留抵退税政策安排上，为什么将小微企业和制造业作为重点支持领域？</strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>答：</strong></strong>今年推出大规模的留抵退税，一是应对当前经济下行压力的需要。留抵退税将为市场主体提供约1.5万亿元的现金流，能够提升企业发展的信心和预期，为稳定宏观经济大盘提供强力支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是有利于完善现代增值税制度。今年实施大规模的留抵退税，大幅消化存量留抵税额，大力改进增量留抵退税制度，是对此前增值税改革的深化和持续推进。期末留抵税额由结转下期抵扣转为当期退税，有利于缩短抵扣周期，减少企业成本，引导企业按市场情况合理决策，更加符合现代增值税税制要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 之所以将小微企业和制造业作为重点支持领域，是因为小微企业是发展的生力军，就业的主渠道，也是当下最困难的群体。制造业是国家发展的基石和基础，需要重点支持和扶持。今年继续将小微企业和制造业作为重点支持领域，就是直接给这些企业增加现金流，帮助解决发展中遇到的实际困难，增强企业发展的底气、勇气和信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>问：今年实施了更大规模的退税和减税政策，这样大规模的退税会不会对地方财政造成减收压力？</strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><strong>答：</strong></strong>实施大规模退税，对于地方财政确实存在影响。针对这种情况，今年的财政预算安排也采取了相应的措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 梳理来看，今年全年预计退税减税是2.5万亿元，其中留抵退税1.5万亿元，地方要按五五分成来承担，约承担7500亿元。按照国务院常务会议的部署，中央财政在正常的转移支付之外，专门安排支持基层落实减税降费和重点民生等转移支付共1.2万亿元，首批用于支持小微企业留抵退税的转移支付4000亿元已经于3月21日提前下达。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从总量上来看，能够支撑地方减收。除了特殊的一次性安排之外，还有正常转移支付的资金安排。一次性安排和正常的转移支付资金安排相加，以确保退税减税的政策落实到位，确保县区财政平稳运行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网商银行领跑计算机视觉技术榜单 金融领域应用前景广泛]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387481.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在2022年3月公布的场景解析及语义分割技术国际榜单ADE20K上，网商银行以0.6730的新高排名总分第一，这是继去年斩获并保持cityscapes语义分割榜冠军后，在又一个计算机视觉领域权威榜单上取得的佳绩。</p> <p> 　　ADE20K是麻省理工学院（MIT）于2017年发布的一个可用于场景感知、分割和多物体识别等多种任务的数据集，包含150多种室内外不同场景，2万张多张照片，参赛者需要通过算法准确分割和标记其中诸如建筑、树、人、玻璃窗等物件，准确率越高则得分越高。相比于同类型的cityscapes，ADE 20K设置的环境和场景更为复杂，对算法适应性的挑战也更大，是世界计算机视觉三大顶级会议（CVPR、ICCV和ECCV）语义分割论文权威基准数据集。</p> <p> 　　作为计算机视觉技术的重要分支，场景解析和语义分割能够帮助计算机准确感知和理解平面照片上的物体，从而将非结构化的图像转化为可以被计算的数据，为还原和理解真实世界场景提供基础。大多数场景中的物体多样且复杂，且同一类物体在不同场景中的颜色、形状、大小、姿态也不尽相同，因此如何对不同物体进行分割和准确识别，是此类技术的难点。</p> <p> 　　计算机视觉的不断发展也为金融服务带来了新的方法和模式。作为蚂蚁集团成立发起的专注于服务小微的科技银行，网商银行已经在农村金融和小微金融风控等领域广泛应用了此类技术。</p> <p> 　　在农村金融领域，网商银行引入了卫星遥感图像识别技术，在中低分辨率卫星图像上通过计算机视觉进行10X10米的像素级作物识别，实现了对于玉米、水稻、小麦等20多种主粮作物和苹果、猕猴桃、柑橘等十多种经济作物的识别，并达到了以往用高分辨率卫星图像才能实现的93%识别准确率。基于这项技术，网商银行“大山雀”卫星遥感风控系统，目前已覆盖全国超过1000个县域，服务几十万种植大户。</p> <p> 　　同时，通过视觉图像识别分割算法的持续优化，也可以对农房、大棚等设施进行自动提取，快速识别设施分布类型、数量、面积等信息，从而可以获取农村经济活动区域分布信息，指导信贷层面提供更好的区域服务。</p> <p> 　　此外，在线下实体店的场景中，图像感知技术也能用于对店铺的行业和经营行为的识别、理解和刻画。例如，通过识别用户拍摄上传的店铺门头照，货架甚至进销获合同和发票，并结合多维度交叉验真技术，网商银行便能够更准确刻画小微经营者所处的行业、上下游关系和真实经营面貌，从而为经营性贷款授信提供依据。通过解析照片，可以准确识别商超货架的货品情况，从而为分析销售情况提供参照。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国农业银行召开2022年普惠金融工作会议]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387793.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据中国农业银行最新消息，3月29日，中国农业银行在京召开“2022年普惠金融工作会议”。农业银行党委书记、董事长谷澍就2022年普惠金融工作讲话，党委副书记、行长张青松主持会议，党委副书记、监事长王敬东宣读2021年度普惠金融业务先进集体表彰决定，中央纪委国家监委驻农业银行纪检监察组组长、农业银行党委委员汤军从纪检监督方面提出了要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，2021年，全行上下着力推动普惠小微贷款“增量、扩面、降价”，业务规模和质量同步提升。截至2021年末，普惠小微企业贷款余额达到1.32万亿元，增速38.8%，在高基数上继续实现高增长，超额完成国务院“大型银行普惠小微企业贷款增长30%以上”要求。畅通服务渠道，普惠金融服务覆盖面和精准性持续提升，信贷支持普惠小微企业192万户，较年初增长35万户。精准支持普惠领域中的弱势群体，全年“首贷户”增加9.2万户，充分发挥了大行“头雁”作用。加强政策保障，将降准收益、税收优惠等政策红利向小微企业传导，通过降低利率、减免各种收费，带动降低小微企业融资成本0.53个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，要巩固增长态势。2022年要进一步巩固普惠贷款发展的良好势头，高质量完成政府工作报告提出的“普惠贷款明显增长”要求。<span style="text-indent: 2em;">要持续优化结构。适应实体经济转型升级和客户需要，推动普惠金融与科创金融、绿色金融融合发展。运用大数据优化创新信用贷款产品，优化升级小微企业中长期贷款产品。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议还明确，要坚决守住风险和合规底线。坚持问题导向，扎实做好中央巡视反馈意见整改落实，坚持合规发展，切实提升服务小微企业的质效，以巡视整改促进普惠金融高质量发展。时刻紧绷风险防控之弦，积极应对需求收缩、供给冲击和预期转弱等外部因素对普惠贷款的影响，打牢普惠金融高质量、可持续发展基础。<span style="text-indent: 2em;">要构建长效机制。不断完善差异化的政策制度，持续深化数字经营能力，推动大数据在普惠金融营销和风控领域的应用。提升网点普惠金融专业服务能力，进一步落实尽职免责，形成愿贷、敢贷、会贷的长效机制。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在“天宫”中，航天员们如何喝上一杯热豆浆？]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387790.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>王延斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　从外表上看，“太空豆浆”更像是一袋全密封的蔬菜水果泥。与用黄豆直接加水打磨后形成的豆浆不同，“太空豆浆”无须粉碎，它是在地面生产的脱渣豆浆粉。这种豆浆粉可以用饮水机流出的适温净水直接冲饮，不存在加热问题。</p> <p> 　　屈指算来，神舟十三号的3位航天员即将圆满完成任务，返回地面。对李工来说，他既期待着航天员们的凯旋，也关注着他们在太空里的饮食情况。</p> <p> 　　李工的身份是九阳股份有限公司（以下简称九阳）太空厨房项目部副总设计师。他和同事们或主导或参与研发了4套技术进入“天宫”，为航天员提供生活保障。</p> <p> 　　这4套技术分别是热风加热装置、饮水分配器、“太空豆浆”以及智能物联控制App。在“天宫”里，热风加热装置用来加热航天食品及制作酸奶，饮水分配器用来滤除含银原水并定量供应航天员饮用水，智能App用来控制空间站所有厨房产品，而“太空豆浆”可在太空环境下冲饮。</p> <p> 　　在太空中吃好喝好并不容易</p> <p> 　　从外表上看，“太空豆浆”更像是一袋全密封的蔬菜水果泥。与用黄豆直接加水打磨后形成的豆浆不同，“太空豆浆”无须粉碎，它是在地面生产的脱渣豆浆粉。这种豆浆粉可以用饮水机流出的适温净水直接冲饮，不存在加热问题。“太空豆浆”面世的背后，是满足“破壁等级2级、航天食品化学污染要求和感官评价A级”的三合一技术，其不仅确保了“太空豆浆”安全、营养、口味的太空品质，并由此获得了国家发明专利。</p> <p> 　　想喝豆浆必须要有水，而在太空环境中，对水温控制要精确，对水速控制要更稳定。据了解，失重环境下水流中容易产生气泡，需要精确控制出水速度，保证出水均匀，避免气泡产生。</p> <p> 　　九阳工程师告诉记者，空间站中，航天员的饮水、吃饭，不仅受到太空环境的影响，还要避免微生物的污染。</p> <p> 　　研究显示，国际空间站上曾发现84种微生物，而且来源多样，有乘员自体携带的、空间站里面的材料和设备携带的、在地面总装测试阶段和发射准备阶段引入的、来访航天器及其货物所携带的微生物。这些意味着几乎所有的太空厨房都要使用抗菌材料。</p> <p> 　　李工举例：“在空间站中，日常饮用水净化后菌落总数指标非常严格，近乎于0，严于生活饮用水标准要求。”</p> <p> 　　此前，西南交通大学功能高分子材料团队主导的“载人航天器舱内抗菌材料研制及推广应用”项目在2020年获得四川省科学技术进步奖一等奖。项目研发的“四针状氧化锌晶须”抗菌材料具有独特的立体四针状三维结构，在塑料、橡胶、涂料活性炭等多种基体材料中均匀分布，可赋予材料独特的抗菌功能特性。由西南交通大学主导、九阳参与，该载人航天抗菌材料成果顺利转化，被应用到了太空厨房里。</p> <p> 　　实现“太空食物”均匀加热</p> <p> 　　鱼香肉丝、宫保鸡丁、什锦炒饭、咖喱炒饭、蘑菇鸡块、雪菜肉丝、黑椒牛柳、红烧肉、冬笋火腿炒饭……这些美味，在“天宫”里都出现了。 关键问题是如何加热？</p> <p> 　　据介绍，相比地面上，失重状态下食物的漂浮会影响食物的均匀加热；同时，太空加热都需要带包装，这其中的挑战是带包装食品的包装材料的热阻隔和食品的受热均匀性问题。</p> <p> 　　李工介绍，围绕着航天食品的特性和太空失重环境，他们提出了全新热风加热装置设计构想，并运用数学建模、力学和流体仿真等方法和工具，不断优化设计，最终完成了热风加热装置的设计定型。</p> <p> 　　这种热风加热装置用来加热航天食品及制作酸奶，使食物能够固定在加热板上而不是“飘”在半空中，不仅能够加热多种食物且可使食物受热均匀，还可以对铝箔包装、金属罐头、塑料包装等多种有包装的食物进行加热，完美解决了食品包装的兼容性和加热的均匀性，让更多中国美食进入太空。</p> <p> 　　“最近，中国航天员科研训练中心给九阳发来感谢信，航天员反馈九阳研制的相关设备在轨应用体验良好，让我们备受鼓舞和自豪。”九阳副董事长韩润向记者表示：“我们通过自主创新技术成功解决了‘真空、失重、无对流’等极端苛刻的外太空环境下的饮食加工、饮水净化等难题。”</p> <p> 　　记者了解到，作为最早参与国家载人航天工程项目研制的企业之一，九阳早在2014年就承接了太空厨房项目研制任务。韩润强调：“智能太空厨房是中国原创，达到国际先进水平。”据悉，上述产品均已转化为民用，并进入了市场。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[综合保税区管理办法4月1日正式生效]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387786.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>陈瑜</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　科技日报北京3月29日电 （张九阳 记者陈瑜）4月1日，《中华人民共和国海关综合保税区管理办法》（以下简称《综保区管理办法》）将正式施行。江苏省20个综合保税区将同时享受新政福利，为综合保税区在产业配套升级、营商环境优化、管理模式提升等方面带来新机遇。为使江苏省广大外贸进出口企业更好地了解相关政策，近日，南京海关联合江苏省商务厅通过网络视频方式，面向全省商务部门、综保区管委会和企业代表近1000人召开“综合保税区政策宣讲会”。</p> <p> 　　“《综保区管理办法》在《保税港区管理办法》规定的业务范围基础上，根据《国务院关于促进综合保税区高水平开放高质量发展的若干意见》文件精神，新增了融资租赁、跨境电商和期货保税交割等新兴业务。明确了政策适用问题，如选择性征收关税、增值税一般纳税人资格试点等；优化了海关监管措施，如便捷进出区管理模式，出区检测维修期限延长等。既有政策延续，如区内企业可以利用监管年限内的免税设备承接区外委托加工业务；又有制度创新，如允许区内企业依法销毁处置货物。同时《综保区管理办法》明确检疫原则和检验规定，严守国门安全，维护社会公共利益。”南京海关自贸处处长胡文杰介绍。</p> <p> 　　江苏是全国综合保税区最为集中的省份之一，目前省内共有20个综合保税区，《综保区管理办法》施行后，将为综合保税区内全球维修、保税研发、跨境电商和期货保税交割等新兴业务带来新的利好推动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我科研团队研发出新型交替型齐聚物材料]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387787.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　科技日报常州3月29日电 （记者过国忠 通讯员包海霞 蔡震宇 任涛）记者29日从常州大学了解到，该校材料科学与工程学院朱卫国教授团队与香港理工大学李刚教授团队联合，在国家自然科学基金、江苏省优势学科建设资金等支持下，成功研发出新型供体-受体（D-A）交替型齐聚物材料。其相关研究成果日前已发表在材料与化学学科国际学术期刊《Advanced Materials》上。</p> <p> 　　“我们利用该材料，实现了三元有机太阳能电池的高效能量转换，器件的能量转换效率高达17.54%。该效率是目前非卤溶剂加工有机太阳能电池的最高性能之一。”朱卫国说。</p> <p> 　　设计较低最高占领分子轨道（HOMO）能级的给体材料或较高最低未占领分子轨道（LUMO）能级的受体材料，是当今提高三元有机太阳能电池开路电压和能量转换效率的常用方法。</p> <p> 　　该团队运用逆向思维，首先设计合成了较高HOMO能级的新型齐聚物给体材料，并通过应用在三元有机太阳能电池中，重点研究了分子构架对器件光伏性能的影响。</p> <p> 　　经研究发现，该材料作为第三组分在三元有机太阳能电池中，不仅降低了电池的非辐射能量损耗，而且促进了光活性层激子解离，还抑制了受体材料的过度自聚集，有效改善活性层形貌，最终实现对器件开路电压、短路电流、填充因子光伏三参数的共同提升。</p> <p> 　　值得一提的，该研究成果创新发展了一类D-A交替型齐聚物给体材料，揭示了较高HOMO能级齐聚物对三元有机太阳能电池光伏性能的影响规律，实现了器件光伏性能三参数的全面协同提升；采用绿色非卤溶剂溶液加工，实现了齐聚物三元有机太阳能电池的高效能量转换，创造了齐聚物三元有机太阳能电池新的效率纪录。</p> <p> 　　除此，通过齐聚物构建策略，开发出第三组分比例高耐受性技术，即使齐聚物的添加比例高达50%时，器件的能量转换效率仍能达到16.15%。</p> <p> 　　相关专家认为，该研究成果既为深入理解第三组分能级对三元有机太阳能电池的性能影响提供了新的见解，并将为发展有机太阳能电池提供了重要的理论依据和技术支撑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[细胞核内这片被忽视区域 或隐藏着保持年轻的“密码”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387789.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>张佳星</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　有“铁丝网”覆盖、隐蔽在核膜下方、“垃圾”基因打包运进来……细胞核里的“垃圾区”同人类世界的垃圾区有着相似的特点：封锁、隐蔽、垃圾打包、人迹罕至。</p> <p> 　　3月28日，《自然》子刊在线发表的一篇论文聚焦了一系列发生在“垃圾区”的“垃圾破坏”案件。研究表明，“破坏垃圾”竟能直接诱发衰老，导致老年痴呆、动脉粥样硬化等疑难杂症。</p> <p> 　　这些“垃圾”序列是谁破坏的？又是如何破坏的呢？3月29日，论文通讯作者之一、中国科学院动物研究所研究员曲静给记者展示了一张“犯罪示意”的对比图。左侧年轻细胞的“小黄饼”都规规矩矩，而右侧老年细胞的“小黄饼”进入细胞核内的垃圾区吃“豆子”。</p> <p> 　　“‘豆子’代表稳定异染色质的蛋白，就像打包垃圾用的‘绳子’。”曲静解释，“豆子”被载脂蛋白E（APOE）吃掉之后，垃圾基因被释放激活，本不应表达的基因组序列异常高表达，驱动人干细胞加快衰老，诱发多种疾病。</p> <p> 　　不是简单的“货车司机”</p> <p> 　　载脂蛋白E是什么？什么情况下才会潜入“垃圾区”搞破坏呢？不少人可能在自己的体检报告中见过它，它能“装载”脂质分子的蛋白，本职工作应该是在细胞外或者细胞质内负责运输工作的“货车司机”。</p> <p> 　　“这是首次发现和证实在血液中常见的载脂蛋白E能穿越回细胞核里，而且影响基因的表达。”曲静告诉科技日报记者，此前的研究工作大多关注它在细胞外、细胞质（细胞核外）的工作，很少提及它在细胞核内发挥作用。</p> <p> 　　由于载脂蛋白E的指标异常经常和老年痴呆、血管硬化、寿命长短等现象联系在一起，人们慢慢注意到它不是简单的“货车司机”。</p> <p> 　　“该蛋白在人类健康调控中的重要作用很早就引发关注，一直以来被认为是阿尔茨海默病等衰老相关退行疾病的关键易感基因。”曲静说，但此前一直未找到它与衰老之间的直接联系。</p> <p> 　　此次联合研究团队通过在人干细胞中过量表达载脂蛋白E发现其加速了衰老，而通过基因编辑的手段敲除载脂蛋白E基因又可以延缓人干细胞衰老。</p> <p> 　　“嫌疑人”锁定了，“罪案现场”究竟在哪里，又是如何“作案”呢？</p> <p> 　　并非毫无用处的基因“垃圾场”</p> <p> 　　“细胞核膜的形态改变以及异染色质的丢失一直是人类细胞衰老的重要特征之一。”论文通讯作者之一、中国科学院动物研究所研究员宋默识解释，衰老干细胞在细胞核膜的异常，让联合研究团队将“侦查”范围锁定在细胞核膜附近。</p> <p> 　　“我们发现，核膜下聚集的载脂蛋白E是促进人干细胞衰老的罪魁祸首。”宋默识说，通过分析载脂蛋白E与内层核膜蛋白的关系，团队发现它们连同异染色质上的某些蛋白在一起可以形成蛋白复合物。</p> <p> 　　复合物形成后加速了核纤层及异染色质蛋白被溶酶体的降解，就像图片中展示的“吃掉豆子”，随后致密染色质“松绑”成为松散染色质，里面的DNA活跃起来，很多“垃圾”基因被转录翻译，接着干细胞开始衰老。</p> <p> 　　核纤层附近一直被认为是毫无用处的基因“垃圾场”，没想到一旦被破坏却影响广泛，甚至导致细胞走向“穷途末路”。</p> <p> 　　“衰老的表型并不一定是‘减法’，比如什么功能丧失了，哪些因子失活了。”宋默识表示，这次衰老新机制的探寻做的是“加法”，一些不应表达的基因被激活了，也造成了无法逆转的衰老。</p> <p> 　　思路的转变将大大加速人类对于衰老等现象的理解。中国科学技术大学的刘强教授认为，这些新发现为理解人类衰老、寿命调控、神经退行性疾病的致病机制提供了重要的线索和思路。同济大学附属第一妇婴保健院教授毛志勇也认为：该工作为重复元件过度激活诱导细胞及机体衰老提供了新证据，提示了新思路。</p> <p> 　　据介绍，该项研究由中国科学院动物研究所刘光慧研究组、曲静研究组、宋默识研究组和中国科学院北京基因组研究所张维绮研究组合作完成，获得科技部、国家自然科学基金委、中国科学院及北京市等项目的资助。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙商银行：2021年营收544.71亿元 同比增长14.19%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387741.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月29日，浙商银行发布2021年年度业绩报告。这是经营班子换届以来交出的第一份年度成绩单。公告显示，2021年该行(集团口径，下同)实现营业收入544.71亿元，同比增长14.19%；归属银行股东净利润126.48亿元，同比增长2.75%；截至2021年末，总资产2.29万亿元，比上年末增长11.64%。</p> <p> 　　<strong>资产负债结构持续优化，经营指标亮点频出</strong></p> <p> 　　继2020年总资产突破两万亿大关后，2021年末，浙商银行的资产规模达到了2.29万亿元，较年初增长11.64%。</p> <p> 　　在资产端，浙商银行响应政策号召，通过构建链式金融、打造“智能制造服务银行”等，为实体经济注入活水。截至2021年末，该行发放贷款和垫款总额1.35万亿，增长12.49%。发放贷款和垫款总额占总资产比例59%，较2018年、2019年、2020年分别上升6个、2个、1个百分点。</p> <p> 　　在负债端，通过丰富存款产品类型和提升服务能力，浙商银行不断夯实基础客群、优化负债结构，各项存款占负债的比例持续提高。存款占负债的比例自2018年的63.1%，提升至2021年末的66.8%。同业融入比例21.11%，处于同业较优水平。</p> <p> 　　报告期内，持续加大信贷投放，压降负债成本，结构布局更趋合理，也促成了营收与利润双抬升。</p> <p> 　　2021年，浙商银行实现利息净收入419.52亿元；实现非利息净收入125.19亿元，分别较上年增长13.09%、18.01%，增幅显著；归属银行股东的净利润126.48亿元，扭转前一年下降态势，增长2.75%。</p> <p> 　　浙商银行成本管控能力2021年也大幅改善。财报显示，在落实降低融资成本的政策要求下，浙商银行生息资产收益率4.61%，较上年下降0.07个百分点；付息负债成本率2.54%，较上年下降0.15个百分点，有效推动净利差回升。全年净利差2.07%，净利息收益率2.27%，均较上年明显回升0.08个百分点。</p> <p> 　　资产质量方面，报告期末，浙商银行不良贷款率1.53%，贷款拨备率2.68%，拨备覆盖率174.61%，资本充足率为12.89%，均处于合理水平。据悉，浙商银行正推动配股方案落地，募集资金净额将全部用于补充核心一级资本，目前方案已获中国银保监会批准。</p> <p> 　　<strong>五大业务板块齐头并进，服务实体全面提升</strong></p> <p> 　　2021年，浙商银行聚焦主责主业，持续将信贷资源投向实体最需要的领域。在深入实施平台化服务战略的基础上，“大零售、大公司、大投行、大资管、大跨境”五大业务板块协同发展。</p> <p> 　　从年报数据看，这一目标已取得阶段性成果。</p> <p> 　　在大零售板块，2021年浙商银行实现了零售业务的全线提升。其中，个人客户数达835.65万户，个人贷款余额3815亿元，较上年增长14.53%。代销业务总额1191亿元，较上年增长107%；实现业务收入4.59亿元，增幅146%；非货基金保有量189.20亿元，增幅224%。</p> <p> 　　小贷业务各口径贷款增量均创历史新高。截至2021年末，该行普惠型小微企业贷款余额2,365.53亿元，较上年增长17.06%，不良率0.92%，处于同业较优水平，“金名片”效应显著。</p> <p> 　　在大公司板块，浙商银行持续推进平台化产品和服务模式迭代。新设供应链金融部，开展数字供应链融资业务，目前已在钢铁、建筑、能源等20多个行业，形成特色化、差异化供应链金融解决方案。截至2021年末，浙商银行已服务上下游客户超7600家，其中普惠小微企业占比超过75%，全年投放金额超400亿元。</p> <p> 　　响应国家加快产业转型升级号召，推出针对制造业的“星火计划”专项行动、“专精特新”专项政策，在浙江省深入实施融资畅通工程，制造业中长期贷款快速增长，增幅51.15%，监管指标完成率467%；积极响应双碳战略，绿色贷款、碳中和类贷款增幅分别高达32.8%和55.6%，显著快于各项贷款增速。通过外汇交易浙商“交易宝”等为外贸企业提供便捷的在线服务，2021年国际结算量增幅104.3%，达到2182亿美元。</p> <p> 　　此外，在大投行和大资管板块，2021年回归本源，联合金融市场强化“投、托、销、撮”一体联动，FPA商投行一体化正式实施，顺应监管要求和资管行业发展，理财净值化率达73.55%，与大零售板块良性互动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首型“混动版”长征运载火箭面世]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387783.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>何 亮 付毅飞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“3、2、1，点火，起飞！”3月29日17时50分，太原卫星发射中心，中国航天科技集团八院抓总研制的我国首型固体捆绑运载火箭长征六号改（以下简称长六改），宛如一条巨龙喷涌着熊熊烈焰直奔苍穹，成功将浦江二号和天鲲二号卫星送入预定轨道，首次发射任务取得圆满成功。</p> <p> 　　长六改运载火箭作为我国第一型“混合动力”的新一代长征系列运载火箭，在技术难度高、系统复杂的航天领域也玩了一把“跨界合作”——长六改运载火箭充分结合了固体动力推力大、响应快，液体动力推力稳、比冲高的优势，首次采用液体芯级捆绑四枚固体助推器，实现了我国固体捆绑等一系列技术新突破，为我国新一代运载火箭的创新发展奠定了坚实基础。</p> <p> 　　“固液混动”输出动力强劲又“舒适”</p> <p> 　　固体发动机推力大、简单可靠的特点在长六改运载火箭上体现得淋漓尽致。芯一级捆绑了4台以固体燃料为动力的助推器，单枚助推推力可达120吨，刷新了长征系列运载火箭最快“起跑”纪录，可以说，“如利剑出鞘”。</p> <p> 　　同时，借助固体发动机结构相对简单、部组件少、可靠性高、操作维护方便、贮存时间长的优势，长六改运载火箭箭上管路系统减少55%、可实现固体助推器在发射场直接安装、并实现捆绑火箭14天快速发射。</p> <p> 　　中国航天科技集团四院长六改固体发动机总设计师王健儒介绍，长六改运载火箭捆绑的四枚分段式固体助推发动机由四院自主研制，这是四院的分段式固体发动机首次上天飞行、首次实现型号工程化应用，实现了固体运载技术的跨越式发展。</p> <p> 　　此外，如此庞大的“硬汉子”可不是人们想象中的“糙汉子”。为克服在飞行过程中固液发动机联合工作带来的复杂力、热环境，研制人员建立了全面完整的捆绑火箭力学环境条件设计方法体系和气固两相喷流底部热环境预示模型，国内首次定量描述了声致振动特性，通过精准预示和控制措施，有效确保了长六改火箭上“乘客”的乘坐舒适性。</p> <p> 　　“肩扛+托举”使捆绑更牢靠</p> <p> 　　长六改运载火箭通过“前端辅助传力+后端主传力”的捆绑连接解锁装置，相当于利用“肩扛+托举”两种力量，实现助推器与芯级的连接。为进一步优化结构重量，长六改运载火箭打造了一款轻量化捆绑连接解锁装置，在运载火箭停放和飞行阶段下可承受并有效传递轴向和径向载荷。</p> <p> 　　作为一枚捆绑火箭，助推器完成“使命”后与芯级安全分离是火箭飞行过程中最关键的分离程序之一。为在恶劣的力热环境、发动机后效推力、气动阻力等复杂情况下确保助推器和芯级安全分离，研制团队合理选择分离动力源并优化布局，结合分离时序等设计，消除了众多干扰因素对分离的影响，确保助推器分得开、分得稳。同时，在研制阶段，长六改运载火箭还成功实施了3次固体助推捆绑地面分离试验，进一步验证了助推分离技术方案的正确性。</p> <p> 　　让火箭优雅端庄信步苍穹</p> <p> 　　长六改运载火箭在飞行过程中，芯级与助推器发动机都要摆动，共同参加火箭的姿态控制，但由于两种发动机的特点不同、伺服机构的动态特性不同，芯级与助推器之间势必存在相互干扰，对火箭的稳定飞行会带来不利影响。</p> <p> 　　为此，长六改运载火箭创新性采用联合摇摆控制方案，通过优化不同飞行阶段的摆角分配策略，克服了火箭在飞行过程受到的诸多干扰，让火箭优雅端庄、信步苍穹。</p> <p> 　　在固体助推器分离的瞬间，失去了大推力固体发动机的加持，火箭可能会面临“空中大刹车”的局面，为此，火箭控制系统会在助推分离前对固体发动机的工作状态进行智能监测，将整箭控制策略从最初的联合摆动控制平稳过渡到芯级单独控制，从而最大程度地保证了火箭抛掉助推前后的稳定飞行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[减免房租“搭把手” 助企纾困“活起来”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387782.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>邱犇</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月28日，国资委明确要求：央企对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域内承租央企房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金，其他地区减免3个月租金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情给经济社会带来持续影响，尤其对餐饮、旅游等服务行业的冲击更为明显。国务院新闻办公室相关数据显示，2022年1-2月，我国服务业生产指数比前两年平均增速回落1.8个百分点。一些服务业小微企业和个体工商户，甚至因经营困难而面临生存危机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 服务业是国民经济的重要组成部分，小微企业和个体工商户在繁荣市场、促进就业方面发挥着重要作用。面对新冠疫情这一“黑天鹅”事件，央企为小微企业和个体工商户减免房租的措施，体现了国家助企纾困的支持力度、深度和温度，是以财政的“减法”来换取企业的“加法”和市场活力“乘法”的有力之举。减免房租，减掉的是小微企业和个体工商户的经营负担，增加的是相关主体的经营信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情发生以来，全国上下始终密切关注着市场主体的生存与发展，打出了一套套助企纾困的政策“组合拳”。远的不说，3月21日召开的国务院常务会议决定，对所有行业的小微企业、按一般计税方式纳税的个体工商户退税近1万亿元；财政部、国家税务总局自4月1日至12月31日对增值税小规模纳税人适用3%征收率的应税销售收入免征增值税；上海、山东、深圳多地实施困难企业贷款贴息政策……一系列举措，实实在在表明了国家帮助小微企业和个体工商户恢复发展、渡过难关的坚强决心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共克时艰，仅仅依靠央企的支持远远不够，还需要各市场主体相关方乃至全社会“加减法”并举，齐心协力帮助小微企业和个体工商户脱困。做好“减法”，按照税费负担、融资成本、人工成本、用地用能成本等分类持续推进合理的减免举措，为小微企业和个体工商户切实减轻经营成本负担。做好“加法”，从融资担保支持、贷款贴息、延长申报纳税期限等方面，给小微企业和个体工商户更多更实的帮扶。当然，帮助小微企业和个体工商户渡过难关，还离不开公众的理解和支持。公众的每一分包容，或许就是这些市场主体坚持下去的底气；公众的每一次责难，或许就是压垮骆驼的最后一根稻草。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 积力之所举，则无不胜也。只有在全社会凝聚起“搭把手、拉一把”的共识，心手相牵、守望相助，才能让小微企业、个体工商户等市场主体坚强地“活下去”“活起来”、活得好，才能实现援企、稳岗、扩就业的目标，才能始终保持中国经济的韧性和活力。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“阿爸多杰”和他的“金滩鸟岛”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387781.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>记者王浡</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 青海省黄南藏族自治州泽曲河畔，流传着一个老人与湿地的感人故事：22年前，多杰老人举家搬来，守护着这片关秀湿地，老人每天都会沿着这片他称之为“金滩鸟岛”的湿地巡护查看。他说，只要还走得动，自己就要一直走下去，守护好中华水塔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “家园都不美了，日子怎么能好过？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 藏蓝色的旧西装、随身挎着望远镜，见到多杰老人时，他刚结束上午的巡护回到自己的“瞭望站”，见到有生人来，多杰老人腼腆地抿嘴笑笑，伸出满是老茧的手与记者打招呼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多杰老人今年71岁了，由于常年在外巡护，他的皮肤被晒得又黑又皱，像是牧草下面的黑土地。虽然年纪大了，但他走起路来腰杆直直的，隐约能看出他当民兵连长时的风采。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多杰老人的家在青海省黄南藏族自治州泽库县多禾茂乡秀恰村，黄河的一级支流泽曲河从村子里流过。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 泽曲河沿线湿地众多，星罗棋布，2020年12月25日，青海泽库泽曲国家湿地公园通过验收，正式入选国家林业和草原局的“国家湿地公园名单”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为泽曲国家湿地公园中的湿地之一，在多杰家草场中的关秀湿地原来可不是这副水草丰美的模样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1999年，村里重新对草场进行确权分配。因为这片牧场大多是湿地，“草少，地也少，养活不了多少牛羊，所以谁都不愿承包”。作为村里的老党员，多杰主动要求把这片草场划分给自己，成了这片湿地的主人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接手这片草场没多久，多杰就见到了他一辈子都忘不了的场景：非法捕猎者在湿地边肆意捕鱼猎鸟，眼看着一个个生灵在他们手里没有了气息，多杰想起了父亲的那句话：“鸟儿繁衍的地方，是草原的福地，失去它们，草场就会没有灵气。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从那以后，多杰决定放下牧鞭，成为这片湿地的“守护者”。巡护草山、捡拾垃圾、防止非法捕猎，多杰为了保护这片湿地，几乎天天都在巡护，他的口中经常挂着一句话：“家园都不美了，日子怎么能好过？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每天天一亮，多杰就提着水壶出门巡护湿地。冬天水少，他要顶着寒风绕着湿地走一圈，“鼻子都快冻掉了”。夏天水多，湿地的主体变成了一片周长近5公里的湖泊，多杰每天都要绕湖步行3周。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天一亮就出门，天黑了才回来，家里的活根本指望不上他。那片草场他都围起来不让牛去吃草，自家的牛都在租来的草场里吃草。”多杰长子扎西拉旦说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 巡护不仅是查看，遇到非法捕猎，多杰还会上去劝阻。有人抓鱼，多杰赶过去和他们理论，被打得满嘴是血；有人打鸟，多杰上前制止，被人用水桶打破了脑袋……派出所的民警们心疼多杰老人，每次都叮嘱他要第一时间报警，不要自己上前，可多杰就是心急，“多耽误一分钟，就多消失几条生命。”多杰说，后来黄南州林业部门在湿地旁的山坡上竖起了监控摄像头，遇到非法捕猎，民警们就会第一时间看到，多杰再也不用单枪匹马前去劝阻了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在老人22年来的精心守护下，关秀湿地的环境越来越好，鸟类数量由原来的100多只，发展到了现在最多时的2000多只。“草多了，鸟也多了，到了夏天，还能看见一些小动物呢。”多杰老人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “好朋友们飞来了，我就开心得很”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 22年的守护，让多杰老人对湿地里的生灵充满了感情，“就像是一个个好朋友，看见它们，我就从心底里高兴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了更好地观察和守护湿地，老人自费20多万元在湿地旁的山顶上建起了三间“瞭望站”，四面采光的玻璃房能将湿地全貌尽收眼底。多杰介绍，这三间房子每年夏天可以租出去，不仅能让游客和摄影爱好者观察到湿地里的鸟类，还能不干扰鸟类的正常生活。“这也是我的‘值班室’，每天都来这坐一坐，看看我的老朋友们怎么样。”多杰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “那是‘花脖子’，远处那只是‘红嘴尖’，湖边的那只是‘黑头鸟’。”长期和鸟类相处，识字不多的多杰老人有了一套自己的命名方法，用他自己的话说，他能叫上名字的鸟类就有80多种。“有专家来数过，说我的‘金滩鸟岛’里有180多种鸟类呢！”提起他的老朋友，老人的眼里闪着光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多杰老人几乎每年都会救助几只受伤的鸟，去年是一只百灵鸟，前年是一只黑颈鹤。“当时那只‘拉当（意为大体型的鸟，指黑颈鹤）’掉在岸边，我赶紧冲过去，帮它包扎了腿伤，它一瘸一拐地飞走了。”提到救助过的鸟类，多杰老人如数家珍，“鸟儿们都念着情呢，每次飞过来都会冲我打招呼。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多杰老人说，每到夏天，草原正绿的时候，成群的鸟儿就会来到这片湿地。绿绿的草原，清澈的湖泊，或飞或游的鸟群，“想想就觉得好高兴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 听说了多杰老人的事迹，尖扎县自然资源局帮他解决了垃圾桶、棉服等设施装备，局长还专门送给他一个望远镜，好让他更方便地观鸟。从此，多杰老人的脖子上就多了一个“宝贝”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “冬天鸟少，我的好朋友们都飞走了，听不见鸟叫，心里还挺难受的。”多杰老人用望远镜看了看湖面，自言自语道，“春天已经到了，湖面快解冻了吧。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “环境越来越好了，生活才会越来越好”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 22年，湿地变得越来越美，多杰老人的皱纹也越来越深，但他依旧充满了干劲，他心里盘算着，从现在起，要用手机拍下湿地每年的变化，还要学习鸟类的知识，掌握不同鸟类的生活习性，这样才能更好地保护它们。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多杰老人不仅自己以身作则坚持巡护，还给村民们宣传环保思想和环保政策，给游客讲述环保故事，让更多的人树立保护生态的理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越来越多的人受到多杰的影响，加入保护环境的队伍中，他们都亲切地称多杰为“阿爸多杰”（意思是尊敬的长辈）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问及困难，多杰指了指自己胸前的党徽，说：“我是一名共产党员，只要还能走，我就要把湿地保护好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前觉得不理解，现在我觉得父亲做的事才是真正有意义的事。”受到父亲的影响，扎西拉旦也参与到湿地巡护工作中，捡垃圾、巡护湿地、救助鸟类，扎西拉旦接过了父亲手中的“接力棒”，成了湿地新的“守护者”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着国家对生态保护力度的不断加大，生态环保理念不断深入人心，越来越多的牧民加入生态保护的队伍，“像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境”。在大家的共同努力下，中华水塔正变得越来越美丽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “环境越来越好了，生活才会越来越好。”随着生态环境不断变好，泽曲河畔的牧民们也都吃上了“生态饭”，合作社办得红红火火，牧家乐开得有声有色，“家里的收入比原来多了好几倍。”村民华旦说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 春天的脚步慢慢临近，关秀湿地也在慢慢解冻，多杰老人脱下厚厚的棉衣，挎着望远镜站在“瞭望站”边眺望远方，“天气热起来了，我的好朋友们就要来了。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情下，他们抢抓农时播种春天的希望]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387774.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="3月28日，湖北利川市谋道镇长坪村农民在田间劳作（无人机照片）。新华社发（文林摄）" src="/NMediaFile/2022/0330/MAIN202203300923000265876301407.jpg" style="width: 530px; height: 323px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3月28日，湖北利川市谋道镇长坪村农民在田间劳作（无人机照片）。新华社发（文林摄）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三月，大江南北迎来一年中的忙碌时候——春耕备耕。但新一轮疫情似乎打乱了节奏——静态管理、交通管制、村屯设置卡点……热闹的乡村一下安静下来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一年之计在于春，农时并不等人。如何在按下“慢行键”的同时不误耕耘、如何将所需物资及时运到田间地头、如何突破线下“阻隔”获得专业支持……这个春天，勤劳智慧的农民，正突破重重阻碍，努力播种希望……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情侵袭下 步履仍未停</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“大米之乡”黑龙江省五常市的一些合作社，工人们把一袋袋种子倒进包衣机器中。一粒粒种子随着搅拌上下翻腾，短短几分钟，便穿上了一层薄薄的“红色外套”。由于清雪扣棚、准备苗床等工作早已就绪，这几天，水稻育苗已全面开始。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 备春耕关键时期，疫情在黑土地蔓延开来。本轮疫情暴发以来，五常市已划定两个高风险和三个中风险地区。受疫情影响，许多村民不能像往常一样去城里采购肥料，一些村民更是被隔离在家中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当记者走进五常市远景村，发现疫情并没有难倒大家。在村里的一处仓库内，记者看到里面储存了大量农家肥料。远景村党支部书记卢明春告诉记者：“大家有其他需求，也都往村里报。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在当地，个别村一些村民被隔离，村委会负责帮忙备春耕，村干部包保到户；整个屯都被隔离的，由乡里组织春耕生产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在疫情最严重的吉林省，不少村口停靠着一车车化肥，消杀、卸车有条不紊。虽还面临疫情困扰，但大家备耕的步伐没有停下。各部门想尽办法畅通农资运输渠道、难以碰面就把工作转到线上进行、有任何需求积极沟通……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样受到疫情影响的福建泉州，最近田间地头仍充满机械“轰隆隆”的作业声。记者在泉州鲤城泉珍农产品专业合作社看到，旋耕机、插秧机正来回穿梭，溶田深耕以备插秧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 春到三分暖，农时不等人。尽管疫情侵扰，各地春耕备耕仍未停下脚步。天南地北的农民们防疫生产两不误，繁忙而有序的景象正在广袤大地逐渐展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农资“用得上” 也要“用得好”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 25日上午，张新志接到了一个令他高兴的电话：他所需的肥料第二天就能送到家中。张新志是河北省秦皇岛市抚宁区前韩家林村的种粮大户，今年他打算种植超过1000亩的水稻、花生和甜玉米。眼下正是甜玉米的播种时节，急需10吨复合肥料，但这轮疫情让他心里没了底。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他拨通了抚宁区供销社农资配送中心的电话。没想到当时就得到了肯定答复：不但保证供应，而且出于安全考虑，安排专门的配送车辆送货到家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在采访中了解到，针对疫情可能导致农资难以运到田间地头的情况，多地都采取点对点、不见面等方式进行配送。保障大家“用得上”的同时，“用得好”也至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “化肥属于‘全年生产、一季销售’的特殊产品，季节性特点比较明显，且品牌繁多。”抚宁区供销社农资配送中心工作人员李惠丰说，“最近我们密切关注疫情变化，派出专业人员前往相关厂家深入考察比对，严格把关，择优选购。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “用得好”还包括科学施用。近期，云南省元阳县农业农村局的干部职工大部分都忙碌在春耕生产一线，他们的工作是指导农户科学用肥、用药，以提升投入产出比。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “近年来，我们一直在推进农药、化肥‘减量’，如今，农户在种植水稻过程中越来越注重科学施用，实现了稳粮稳产与生态保护的平衡。”元阳县农业农村局种植业与农药管理科负责人朱锦萍说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络新“窗口” 线上线下忙</p> <p style="text-indent: 2em;"> “往年这个时候，早已有大量农技人员、农业专家进村入户，前来送政策、技术和服务。”泉州鲤城泉珍农产品专业合作社负责人吴财情说，在疫情背景下，“交流答疑”增加了电话、微信等线上形式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在泉州市县两级农技专家拉起的种粮大户微信交流群里，最新的种粮政策、机械化溶田、插秧技术以及后期的田间管理要点等不断刷屏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，各大网络平台也为农技传播打开了另一个“窗口”，许多农技主播通过短视频、直播等形式分享专业知识。“春季嫁接你会了吗？”“老杏树如何修剪？”“栽葱三大忌”……打开手机App学习农技知识，成为越来越多农户的选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在吉林省辽源市东辽县新民村经济合作社，村民们通过“吉农云”平台，成功购买了农机；在河北省邢台市南和区金沙河农作物种植专业合作社，打开“农事云”App，农户们便可对自家小麦进行精细化管理……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “疫情给水产品销路也带来了不确定性，今年我们会尝试在线上平台销售。”在福建省霞浦县池澳村码头，养殖大户陈辉正将指甲盖大小的鲍鱼苗装船，准备运往海上养殖区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 线上参加培训、购置农资、进行田间管理……网络让疫情下的春耕备耕更加便捷、智慧。如今，线上线下都充满着“春耕人”忙碌的身影……</p> <p style="text-indent: 2em;"> （记者黄垚、郭雅茹、王鹤、梁书斌、庞梦霞、薛钦峰、杨静） 新华社北京3月29日电</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黑龙江最大“菜篮子”因疫情停摆，民众需求如何保障]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387775.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 黑龙江省最大的果蔬批发市场哈达农产品批发市场26日出现阳性感染者，该市场随即关停并进入封控状态。据了解，哈达市场承担着哈尔滨市约60%的蔬菜水果货源供应，是黑龙江省最大的“菜篮子”。该市场疫情传播是否得到遏制？供货缺口如何填补？果蔬价格是否平稳？记者走访哈尔滨市场一线了解情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哈达市场疫情传播是否得到遏制？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 28日下午，记者来到位于哈尔滨市南岗区的哈达市场。现场已拉起“封控区”横幅，一台吊车正在作业，数辆警车停在市场门口，来自哈尔滨市市场监管、交通、卫健等部门的工作人员身穿防护服进行工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前我们按照防疫要求进行哈达市场封控区的‘三区两通道’即清洁区、缓冲区和污染区，以及被隔离人员通道、医护人员通道的建设，为下一步更好地进行隔离人员核酸采样、健康监测等工作做准备。”哈尔滨市南岗区市场监督管理局二级调研员何文杰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何文杰说，截至28日下午，哈尔滨市有关部门已排查市场内有关商户、居民等1600余人，转移838名密接者。当前市场内环境样本检测初步结果均为阴性，病毒溯源工作正在紧张进行中，滞留货物均有专人管理，等待下一步处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 供货缺口如何填补？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在哈达市场关停后，哈尔滨市已启动应急预案，从加大货源补充、畅通运输渠道等方面加强农产品保供工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哈尔滨市商务局二级巡视员耿国林在哈尔滨市28日举行的新闻发布会上说，经积极努力，龙园、润恒两大批发市场与大型超市新增进货量，基本可以弥补哈达市场因暂停营业造成的蔬菜水果供应缺口，总体上对全市市场供应影响不大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “市政府从今天（28日）开始向6个主城区的哈尔信、比优特、家得乐、家乐福连锁超市共17个点位，投放土豆、洋葱、萝卜、胡萝卜等品种，共计可投放2500吨市级储备蔬菜。”耿国林说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 果蔬价格是否平稳？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在哈尔滨龙园农产品批发市场看到，一些载有火龙果、柑橘等果蔬的货车在市场入口处排成一队，身着防护服的工作人员正在进行货车登记、查验健康码等工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这两天我们承接了一部分哈达市场转过来的货源，蔬菜的销售量比平时增加了50%左右。”龙园农产品批发市场经营者、黑龙江龙园畜产品批发市场有限公司总经理李晓菊说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李晓菊介绍说：“因为哈达市场关停和疫情持续等原因，市民对果蔬需求量增大。市场监管部门已发出告诫书，我们已承诺督促市场内业户不能哄抬物价。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这个市场提供的每日价格数据显示，28日该市场的菠菜、芹菜等绿叶菜售价较1周前有小幅上涨，红富士苹果、国产香蕉、芒果等水果售价没有明显上涨迹象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从哈尔滨市商务局了解到，商务局持续对重点监测的16类常用生活必需品和30种常用蔬菜的价格、进货量、销售量、库存量等进行综合分析研判，及时发布预警。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （记者陈聪、杨喆、强勇、魏弘毅、唐铁富）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社哈尔滨3月29日电</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“印章退休”见证老区追赶特区速度]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387776.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南昌3月28日电（记者余贤红、万象）在老区开办一家企业要多久？不久前领到营业执照的江西赣州市东之方装饰有限公司法人代表段观秀只用了“半天”，而原来最快也要两天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赣州市行政审批局大厅内，一个透明的展示柜集中封存着26枚“退休”的印章，“退休”的印章见证审批流程再造。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “原来开一家企业从企业登记到社保登记，从公章刻制到申领发票，总共要交30份材料、走6道环节，通过‘放管服’改革，如今只需7份材料、走1道环节，接轨深圳速度。”赣州市行政审批局局长刘洪梅说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年3月，国务院批复同意建设赣州、闽西革命老区高质量发展示范区。矢志高质量跨越式发展，赣南老区喊出：“大湾区能做到的，老区也能做到。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 半年前，深圳营商环境4.0版尚未正式发布，就被赴深圳跟班学习的老区干部工作队拿过来一一对比，工作队梳理出25项差距。半年后，过半的差距已经迎头赶上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革后市本级90%以上事项办理“最多跑一次”；首批12个低风险过程性审批“豁免审批”，一年减少企业跑动10万次……很多企业说，在老区找到了湾区的感觉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾经，企业申请一笔惠企补贴，可能要准备至少十余项材料，相关部门逐一签字，送分管领导批准后上会，资金获批后再一级级下拨，“一上一下”少说一月、多则半年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “300万元进账，企业自己都还不知道。”不久前，江西天键电声有限公司账上莫名多了一笔资金，询问之后才得知是企业过了上市辅导期的奖励金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 优惠政策无需申请，只要满足条件资金就能“一秒到账”，从2021年12月“亲清赣商”惠企政策兑现平台上线，已有近亿元资金直接拨付给上千家企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老区之变，说到底是人之变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进老区，新时代干部的创新实干令人印象深刻：在南康区，39天修好一条路打动格力投资百亿项目；在赣州经开区，三分之一以上干部蹲点服务企业……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两年前，赣州市同兴达电子科技有限公司错失一个10多亿元的订单，企业马上瞄准智能穿戴领域寻求补救，关键是要在300天内完成主厂区交付。为难之时，政企圆桌会议当即启动，环评、电力等部门干部下了桌直奔现场，高效推动厂房建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “如果说前些年发展靠市场红利，刚刚过去的这一年则是危中寻机。”公司副总经理温中家说，今年准备把研发中心也落户老区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾经企业有困难，逐个找部门，如今，在政企圆桌会议上，大家坐在一起共同想办法。一年多来，这样的会议已开了113次，为企业解决困难问题500余个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老区精神、湾区思维相互激荡，亲商重商蔚然成风，市场主体如雨后春笋。2021年，赣南老区新增15万多户市场主体，同比增长42%，以至于一位投资赣南的家居行业龙头企业负责人这样感叹：真没想到老区也能跑出特区速度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[退减税免房租给补贴：上海发布助企纾困21条]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387777.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社上海3月29日电（记者袁全）上海市29日发布《全力抗疫情助企业促发展的若干政策措施》，包括对符合条件的企业防疫和消杀支出给予补贴支持、实施大规模增值税留抵退税等21条具体措施。初步测算，仅税收相关政策2022年就可以为上海相关行业和企业减负1400亿元左右。</p> <p> 　　上海市发展改革委副主任阮青表示，“若干政策措施”一是全面落实国家助企纾困政策，比如国家政策规定对零售和餐饮企业免费开展员工定期核酸检测费用给予补贴支持、比例不低于50%，上海市给予全额补贴支持。二是针对本轮疫情对企业的影响研究制订更大力度的扶持政策，如上海市房屋租金减免对象从国家规定的服务业拓展到所有行业。</p> <p> 　　针对企业经营资金短缺问题，上海此次出台的政策措施把退税放在前面。“去年上海市享受留抵退税企业3000余户，今年预计存量和增量留抵退税企业会有大幅增加，可达25万户。”上海市税务局副局长庞为说。</p> <p> 　　近期国家出台相关政策，提出对承租国有房屋的服务业小微企业和个体工商户，免除部分2022年租金。上海市国资委总经济师陈东表示，上海在落实国家政策的基础上，适当放宽了免租范围，覆盖到所有行业的小微企业和个体工商户。</p> <p> 　　具体来说，对所有地区内承租上海国有企业房屋的小微企业和个体工商户，免除2022年3个月租金；2022年被列为疫情中高风险地区所在的街镇行政区域内承租上海国有企业房屋的，再增加免除3个月租金，合计免除6个月租金。</p> <p> 　　本轮疫情发生以来，零售、餐饮等行业受冲击较大，也因此成为上海纾困政策的重点。除了对零售和餐饮重点岗位从业人员核酸检测费用给予全额补贴支持，上海还在研究会展业支持政策。受疫情影响，许多展会都延期或停办，上海将研究对部分困难企业或克服疫情影响在2022年举办的对外经济技术展览会，给予补贴支持。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深圳：畅通生产运输渠道 保障外贸“链”接全球]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387778.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社深圳3月29日电（记者王丰）面对疫情，深圳不断克服困难，畅通生产和运输渠道，助力全球产业链和供应链稳定。</p> <p> 　　日前，记者走进纳入企业“白名单”的深圳创维-RGB电子有限公司，数千名员工忙碌在生产线上，每天超过2万台电视机整机从这里下线，销往几十个国家和地区。</p> <p> 　　“目前公司开工率已达75%，公司正加快提升产能，保证外贸订单如期运往世界各地。”公司执行副总裁唐以尧21日告诉记者。</p> <p> 　　面对疫情防控和经济社会发展的双重挑战，深圳做好“双统筹”，加快出台帮扶政策，保证企业正常生产出货。</p> <p> 　　在宝安区，政府建立企业“白名单”，全力支持重点企业正常经营；在福田区，实施降租减租、社保补贴、返岗稳岗等举措；在TCL华星光电技术有限公司，一半员工留在园区封闭式管理，保证产线正常运作……</p> <p> 　　3月21日深圳工业用电量快速恢复至13日之前的水平。海关数据显示，今年前2个月，深圳市累计出口2877.1亿元，同比增长3.1%。</p> <p> 　　物流是供应链稳定的关键，面对疫情防控带来的运输压力，深圳积极开拓各类渠道。</p> <p> 　　3月19日清晨，一架载有45吨物资的货运包机从深圳宝安国际机场飞往香港，该航线是深港间首条货运包机航线，航程仅30分钟，除保障香港抗疫急需物资运输外，深圳及周边企业的各类产品，也可经深圳机场运往香港后再发往世界各地。</p> <p> 　　“当前，深港跨境货车运力减少，这条航线将助力大湾区与全球供应链、产业链的畅通。”深圳机场物流发展有限公司董事长应学民说。</p> <p> 　　作为全球重要集装箱枢纽港，深圳港国际班轮航线通达100多个国家和地区、300多个港口。为缓解疫情导致的全球海运“一舱难求”“一箱难求”等问题，深圳交通部门积极协调相关企业预留舱位、充实港口作业人员队伍等，保障港口平稳运作。</p> <p> 　　在深圳盐田港码头，每天数以万计的集装箱有序装载上船发往全球各地，而船舶自动识别系统、无人机电子巡航等手段，加快了船舶进出港审批手续。</p> <p> 　　深圳市交通运输局数据显示，3月以来，深圳港平均每日靠泊船舶132艘，集装箱吞吐量平均每日6.4万标箱，出入港拖车平均每日2万余辆，港口整体运行平稳有序。</p> <p> 　　近年来，外商投资不断加码深圳。2021年深圳全市设立外商投资企业近6000家，同比增长超30%，实际使用外资超100亿美元，创历史新高。近日，深圳市商务局发布征求意见稿，助推外资增资扩产扩能。</p> <p> 　　吸引外企“走进来”，同时鼓励企业“走出去”。3月23日，TCL华星宣布，公司首家海外工厂印度华星的首批产品成功出货。“这将提升TCL华星全球产业链一体化的整合能力以及在全球范围内的行业竞争力。”印度华星总经理江友东说。</p> <p> 　　商务部门数据显示，截至2021年底，深圳在146个国家和地区投资设立8169家企业及机构，累计实际投资额624.76亿美元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[哈尔滨多举措为疫情下的中小微企业纾困]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387779.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社哈尔滨3月29日电（记者强勇）持续减税降费、减免房屋租金、缓解融资压力……为减轻新冠肺炎疫情对中小微企业造成的冲击和影响，近日哈尔滨市推出助企纾困的政策措施，帮助疫情下的中小微企业稳定生产经营、恢复市场信心。</p> <p> 　　27日，《哈尔滨市应对疫情影响支持中小微企业纾困政策措施》正式印发执行。哈尔滨市对27日前已承租市、区县（市）政府行政事业单位和国有企业所属房产的中小微企业和个体工商户，再免收2022年3个月房租或再免费延长3个月租期。对入驻小微企业给予减免租金的市级（含）以上产业园区、创业创新示范基地、科技企业孵化器、小型微型企业创业创新基地，按照入驻企业上年度月平均租金给予一次性2个月补助，最高不超过20万元。</p> <p> 　　聚焦减税降费，对增值税小规模纳税人、小型微利企业和个体工商户，实行减征50%资源税、城市维护建设税、房产税、城镇土地使用税、印花税（不含证券交易印花税）、耕地占用税和教育费附加、地方教育附加政策。对符合条件的中小微企业和以单位形式参保的个体工商户，全额返还2021年度实际缴纳的失业保险费用，超出国家、省稳岗返还规定比例的部分由市级财政给予专项补贴。</p> <p> 　　围绕中小微企业融资难问题，此次政策对受疫情影响较大的批发零售、住宿餐饮、文化旅游、交通物流、制造业等5个行业实施重点支持对象名单制管理，建立“政银担”风险分担机制，担保费率由1%降至0.5%，市财政出资的政府性融资担保机构对符合条件的贷款免收担保费。</p> <p> 　　此外，哈尔滨市还从减轻住房公积金缴存负担、推动餐饮行业加快复苏、支持企业信用修复等多方面综合施策，帮助中小微企业稳岗就业。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农业农村部部署红火蚁春季防控行动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387769.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社北京3月29日电（记者于文静）记者29日从农业农村部获悉，我国今年将重点抓住春季和秋季关键时期，组织红火蚁集中防控行动，并力争通过3至5年的治理，将重发区红火蚁发生种群密度压到最低水平。</p> <p> 　　农业农村部日前召开2022年全国红火蚁春季防控推进会，听取了广东、广西、福建、江西、湖南等12个红火蚁发生省区2021年红火蚁防控做法、成效和经验报告，交流了制约目前红火蚁防控工作的瓶颈和短板，安排部署2022年春季红火蚁防控工作。</p> <p> 　　会议指出，重点抓住春季和秋季关键时期，组织红火蚁集中防控行动，将疫情发生面积再减少、危害程度再降低，切实控制快速扩散势头。力争通过3至5年的治理，将重发区红火蚁发生种群密度压到最低水平，零星发生区疫情逐步根除，减少耕地撂荒和叮咬伤人事件。</p> <p> 　　据了解，2021年农业农村部会同有关部门加大防控力度，全年红火蚁防控工作取得积极进展。各地加密监测网点，建立部门间信息通报机制，及时发现一批新的疫情发生分布县级行政区，90%以上的新发县处于发生初期。在中央生产救灾资金和地方财政支持下，全年完成防治面积1130多万亩，严重区域防控3次至4次。通过防治，广东、福建红火蚁发生面积减少20%以上，根除疫情县级行政区8个。</p> <p> 　　据各地反映和专家研判，尽管前一阶段防控工作取得成效，但红火蚁传播势头仍未全面遏制，2021年红火蚁在12个省区市的534个县（市、区）发生632.1万亩，比上年增加64.1万亩、增幅11.3%，新增疫情发生县级行政区128个，扩散蔓延形势仍然严峻，阻截防控任务仍然繁重。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在高原上让青春放歌]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387766.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>记者沈虹冰、王沁鸥、李键</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今年3月28日，迎来西藏百万农奴解放63周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中央第七次西藏工作座谈会上，习近平总书记号召，全面贯彻新时代党的治藏方略，建设团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奋进新征程，建功新时代，364万多西藏儿女笃定前行，而青年干部人才是其中的重要力量。新华社记者在西藏采访看到，许多新时代的青年将自己的理想同祖国的前途、自己的人生同民族的命运，紧紧联系在一起，在雪域高原演绎多彩青春最美的模样，也凝聚起建设社会主义现代化新西藏的时代力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“知者行之始，行者知之成”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 追梦需要激情和理想，圆梦需要奋斗和奉献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “西藏是古建筑的宝库，而我的研究方向是喜马拉雅古建筑，冥冥之中就有缘分。”“90后”海归夏于钧笑着说，曾经职业抉择时的煎熬早已云散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了专业梦，从英国伯明翰艺术设计学院毕业后不久，他辞掉上海的稳定工作，决心用所学知识“拥抱”雪域高原的古建筑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 恢弘的宫殿，庄严的庙宇，淳朴的民居……想原汁原味地了解西藏古建筑，要先过语言关。“西藏建筑的不少词汇都是来自藏语，有其独特定义。想要了解当地古建筑，就必须掌握藏语。”夏于钧说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 夏于钧六年来坚持外出考察、记录，为古建筑拍照，测绘建筑的室内空间、立面等，并和当地人聊天，了解建筑背后的故事。旅途中，他目睹过珠峰日照金山的奇观，听说过雪豹袭击夏尔巴人马圈的故事，深山迷途时，得到过当地藏族阿妈的指路……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 直到遇到清代古建筑吉崩岗拉康，夏于钧的才华才得以淋漓尽致地展现。为让这座有着200多年历史的古建筑重焕容颜，他和团队花了三年时间，完整了解、细致修缮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当这座古建筑再次向公众开放，夏于钧感受到个人使命与时代呼唤的结合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我希望能把西藏的古建筑一一记录下来。”他说，这项工作能不断接触藏式建筑，并在学习、发现的道路上获取新知。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实践所学，是夏于钧扎根西藏的写照，也是驻守高原青年人的座右铭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来属于青年，希望寄予青年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年2月，习近平总书记给正在北京大学首钢医院实习的西藏大学医学院学生回信，勉励他们练就过硬本领，毕业后到人民最需要的地方去，以仁心仁术造福人民特别是基层群众。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 26岁的米玛次仁，大学毕业后报考到林芝市巴宜区更章乡卫生院，成为一名基层医生。在北京大学首钢医院实习期间，他也是给总书记写信的大学生之一。总书记的回信勉励，一直刻在他心中，也照亮了他投身基层的道路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 注射疫苗，上门送药，定期开展体检……基层工作繁忙琐碎，但也逐渐让他的知识在基层行医中“开花结果”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在北京大学首钢医院的一次肝切除手术中，他负责举腹腔镜。手术比较复杂，米玛次仁双手举着仪器，一直举了快十个小时。手术结束后，他双手酸疼得无法抬起，老师拍拍他的肩膀说：“小伙子做得很不错，救死扶伤，辛苦是值得的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “能一直站在手术台上救死扶伤，才是真正的医者仁心。”米玛次仁说，“西藏的医疗水平和发达省市相比还有差距，交给我们年轻一代的任务很重，每一天都不能虚度，要在服务奉献中不断学习，做到知行合一。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“看似寻常最奇崛，成如容易却艰辛”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 心中有光，脚下有力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这束光，对甘肃小伙铁忠福而言，就是乡村，就是农牧民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四年多前，甘肃小伙铁忠福面临重要选择：从上海本科毕业后，是接受邀请远赴德国工作，还是去广州的国企成为一名白领？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 又或者，去西藏？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西藏，无数人眼中的“诗和远方”，但也是许多人可能会“敬而远之”的地方。平均海拔超过4000米，一些地方生活环境恶劣，交通落后，生活不便……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “但我似乎觉得，那里有为我准备的工作。”铁忠福说，“青年人，总要有点情怀。”而母亲的一句话，更是坚定了他的决心：“你是农村长大的孩子，去给老百姓做些事吧。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，从东部沿海城市打包好行囊，作为应届大学生赴西藏专招项目中的一员，铁忠福风尘仆仆地来到了海拔4100多米的日喀则市昂仁县亚木乡，成为一名基层公务员。相比上海，乡里条件艰苦，他刚到时暂住在原先存放牛粪的屋子里。后来宿舍解决了，但客厅地面坑坑洼洼，他和几个青年人自己动手用水泥抹平。乡里那时还没有水泥路，宿舍楼前都是砂石，风一吹眼睛都睁不开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到人民最需要的地方去，这些是必须要闯过的关。艰苦有时是年轻人成长、收获的起步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总书记嘱咐青年人‘好儿女志在四方，有志者奋斗无悔’，‘到基层和人民中去建功立业’。”他说，为尽快掌握当地发展现状，他多次下乡调研，撰写乡村发展规划，推进党建宣传，开展驻村工作。在海拔4500米以上的乡镇调研时，因高原反应，他整夜都睡不着。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 物质条件艰苦，青年人的精神生活却一天天充实起来。铁忠福还记得，到岗的第二天，乡里就迎来了望果节，也就是当地传统的丰收节，尚未适应高海拔环境的几个年轻人，跑到地里帮群众一起收青稞。“现在想想，都是很珍贵的回忆。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闲不住的他，现在已经跑遍了亚木乡所有村庄，学会了用藏语进行日常交流，也会在牧场上和群众一起跳锅庄舞。他还将生活在海拔5000多米牧场上的困难群众发展为自己的帮扶对象。不少牧民说：“这个青年干部好，和大家打成一片！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后来，亚木乡实现了脱贫摘帽。铁忠福也调到县里工作，但亚木乡的群众只要见到他，还会热情地握手拥抱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当小我融于大我，当个人际遇与时代浪潮同频，艰苦的环境中会开出理想之花。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是麦子地里长大的孩子，而今又回到了青稞地和牧场。”铁忠福说，要在雪域高原扎下根，承担起时代赋予的职责使命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“起于三寸之坎，以就万仞之深”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 到人民最需要的地方去，造福基层群众。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这种号召并非一朝一夕的事情，需要从点滴做起。对此，23岁的仓木拉深有体会，她是日喀则市拉孜县曲下镇卫生院的一名全科医生。两年基层工作中，她发现不少老百姓健康意识薄弱，有些村民对日常病症不在意，时间一久拖成大病。她看在眼里，疼在心里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我的父亲就有过这样的遭遇。由于疏于护理，拖成了残疾。”她说，一定要普及好健康知识。仓木拉平常积极走村入户，充分发挥家庭签约医生的作用，不仅为老百姓送医送药，还带去保养保健知识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日复一日的工作中，仓木拉似乎离自己的外科医生梦远了，离群众却近了。“每个人小时候都有宏大的梦想，我也一样。但是基层的工作总要有人来做。”仓木拉说，她坚信，脚踏实地地攀登，终有一天，会触碰梦想的星辰……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了群众，为了祖国，从最基本的事做起。这是31岁的移民管理警察索朗曲扎用行动给出的答案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 索朗曲扎是西藏阿里边境管理支队扎西岗边境派出所典角村抵边警务室警长。典角，一个海拔4400多米的边境村，仅是祖国版图上的一个点，却是索朗曲扎全心的守护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 典角村地处偏远，索朗曲扎通过脚步丈量，双眼测距，一笔一画做成了一张手绘地图，为当地民生和边境管控保驾护航。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为防止绘图有误，他白天巡查，晚上绘图，还要一次次返回现场核对。途中他时常要攀爬5000多米的高山，忍受着头痛、胸闷等高原反应带来的折磨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 工作十多年来，索朗曲扎没有在家过上一次年，也从来没有陪儿子过上一次六一儿童节。曾经他跟儿子约定——只要儿子考第一名就陪他过儿童节。结果六一临近时，正在山上画图的索朗曲扎收到儿子发来的视频。儿子说自己真的考了第一名，问索朗曲扎什么时候能回家陪他。那一刻，他的眼泪瞬间流出来，愧疚、自责、歉意、思念……通通涌上心头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要走吗？他舍不得。“当你对脚下这片土地越来越有感觉时，你对高原反应就越来越没有感觉！”索朗曲扎说，他已经熟知这孤独边境线上的每一座山峰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在边境崇山峻岭间，在茫茫雪域高原上，青春燃烧的火焰，正为这片古老的土地带来春天的温暖与活力。 新华社拉萨3月29日电</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把饭碗端牢，“三小”变“三大”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387765.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>记者周楠、周勉、余春生</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “春分有雨家家忙，先种瓜豆后插秧。”眼下正是春耕忙碌时，在水稻生产大省湖南，通过推广集中育秧、加快土地流转、改善耕地质量，把小棚、小户、小田变成大棚、大户、大田，提高种粮效益。广袤的田野里，勤劳的农民们迫不及待灌水、耕田，播下一粒粒种子，播下丰收的希望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推广集中育秧，“小棚”变“大棚”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 春分刚过，湖南省汨罗市汨罗镇江景村，新建的育秧大棚里，粮农们来回忙碌，摆盘、撒土、浇水、撒种、盖土，一个个秧盘被快速完成，等待新苗破土而出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 种粮大户曾岳华忙得满头是汗。他今年流转了1680亩地，光是水稻种子就准备了1.3万余斤，秧盘也准备了10万个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农时不等人，这位种了快40年水稻的老农民浑身都是干劲。他说：“过去种早稻，最怕的就是育秧，现在有了可以调节温度、湿度的育秧大棚，再也不担心这个问题了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长期以来，南方早稻多为一家一户用小棚育秧，劳动强度大，技术要求高，成本也高，一旦遭遇低温天气，容易烂芽烂秧，造成灾害损失。育秧成了困扰南方早稻生产的难题之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，湖南探索通过奖补政策，引导各产粮大县建设大棚，发展集中育秧。有了大棚的保护，降低了秧苗受灾风险，减少了粮农的育秧成本，进而提高了他们的种粮积极性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，湖南省继续将早稻集中育秧作为稳面积、增产量的关键措施来抓。“全省早稻的目标面积是1800万亩，省里支持74个早稻生产重点县发展早稻集中育秧1350万亩，打好这个基础，就抓住了早稻生产的‘牛鼻子’。”湖南省农业农村厅厅长袁延文告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推动土地流转，“小户”变“大户”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 春雨蒙蒙，位于洞庭湖平原的益阳市大通湖区千山红镇，正忙着育秧的宏硕生物粮食合作社负责人熊姣军说起了今年的“小目标”——合作社2200亩地实现全程机械化，并把周边500多名粮农的田纳入进来，实现代耕代种代收，打造一个万亩智慧农场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “通过适度规模经营，加上机械化的普及，能明显降低单位种植成本，获得更好的种粮收益。”熊姣军告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为农业大省，湖南过去很长一段时间是以小农经营为主。“水稻种植的单位效益不高，散户种植收入不高，必须培育大户，获得规模效益，才能更好地保证种粮积极性。”大通湖区农业农村和水利局农业股负责人严小平说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，作为湖南的粮食主产区，大通湖区家庭承包耕地流转面积为17.8万亩，流转率达到了73.1%。严小平说，大通湖区通过多种奖补措施，积极扶持有带头作用的农业经营主体，目前全区有种粮大户605户，农民合作社266个，家庭农场319个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖南省农业农村厅政策与改革处处长欧阳臻介绍说，近年来，通过克服各种困难，湖南全省的家庭承包耕地流转率已达54%，为培育和壮大新型农业经营主体，促进适度规模经营打下了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推进土地平整，“小田”变“大田”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前一块田面积最多1亩，现在能达到8亩。”常德市澧县盐井镇张家垱村村支书廖万松告诉记者，今年澧县的高标准农田建设，充分征询了村里和大户的意见，从“小田”变“大田”开始，更有利于机械化操作和大户流转。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 田一变大，农机就“活”起来了。廖万松说，过去，田埂把耕地分割成了形状不一的零碎田块，农机作业时转弯难、后退难，而且一旦出了故障，就只能陷在田里。如今，田埂被推平，机耕道拓宽为3米，再也不用担心农机被困。此外，每块田里都建了提水井，用水时拧开阀门就行，排水时通过自流口排入旁边的水渠，农田实现用水自由。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “推平田埂对粮食生产有好处。”常德市桃源县陬市镇小马山村村支书袁勇说，一亩水田大概有5%的面积是田埂。小马山村今年共计划推平1000亩水田的田埂，就能多出50亩地来种水稻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对我们来说，这多出来的50亩是不需要土地流转费的。”一旁的种粮大户彭晋京接过话头，向记者算了一笔账，“按我们这里每亩两季稻谷至少1800斤的产量算，一年就能多产90000斤粮食。”彭晋京说，“小田”变“大田”还能降低人工成本——以前，田埂形成的犄角旮旯，大型农机无法精细作业，只能以每人每天200元的价格靠人力翻耕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年3月，湖南发布2022年省委一号文件，明确提出2022年度完成460万亩高标准农田建设任务，同时加大中低产田改造力度，提高耕地地力等级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “把实施高标准农田建设项目作为落实‘藏粮于地’战略的重大举措。”常德市委农办副主任程望生介绍，常德市去年共整合9.5亿元用于高标准农田建设，59万亩主体工程基本完工，可全部用于今年的双季稻生产。 新华社长沙3月29日电</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[给过度包装的商品瘦瘦身（倾听·绿色生产生活）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387329.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2022-03/30/07/rmrb2022033007p30_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　杨 靖图（影像中国）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <span style="font-family:楷体;"><strong>　　今年《政府工作报告》指出，要“加快形成绿色低碳生产生活方式”“推动绿色低碳发展”。这是对未来的期许，也是对企业和个人的要求。随着社会进步，绿色发展理念日益深入人心，越来越多领域做出积极改变。今起，“倾听”栏目推出“绿色生产生活”系列报道，从遏制过度包装、促进新能源车消费、建设节水型社会等角度，关注各方探索和实践。</strong></span></p> <p> 　　——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　“套娃式”礼盒、大盒配小饼……近年来，一些商品的外包装铺张浪费、“喧宾夺主”，让人头疼。日前，工信部组织完成了《限制商品过度包装要求&nbsp;食品和化妆品》强制性国家标准第1号修改单（征求意见稿）的编制工作。该标准将于今年8月1日起实施，以进一步规范食品和化妆品包装要求，引导绿色生产、倡导绿色生活。</p> <p> 　　商品过度包装为何屡禁难止？新标准将给市场及产业链带来哪些新变化？针对这些问题，记者采访了相关企业及专家。</p> <p> <strong>　　哪些算过度？</strong></p> <p> <strong>　　小物件大包装、轻物件重包装、重复包装……过度包装花样百出</strong></p> <p> 　　最近，北京市民陈女士在网上购买了一支口红。收到快递拆箱时，她不禁感叹商家的包装华而不实——拆开鞋盒大小的纸箱，里面是一个缎带礼盒，打开礼盒是一只布料包装袋，再里面是一个两指宽的小纸盒，剥开塑料薄膜和包装盒，终于见到了口红。</p> <p> 　　不只是化妆品，一块不大的外带面包，里里外外裹了多层包装；月饼、粽子礼盒越做越大，甚至用上了贵金属、红木等贵重材料……一些商家在包装上“用心良苦”甚至“用力过猛”，造成了不必要的浪费。</p> <p> 　　“部分食品和化妆品企业为追求高额利润，包装设计和使用层数过多、空隙率过大、成本过高。”在中国包装联合会副会长韩雪山看来，小物件大包装、轻物件重包装、重复包装等，是目前市场上商品过度包装的主要形式。</p> <p> 　　过度包装危害不小。一方面增加了成本、抬高了售价，这些成本最终又转嫁给消费者。另一方面，还会造成资源浪费和环境污染。研究表明，我国包装废弃物约占城市生活垃圾的30%至40%，在这些包装废弃物中，不少是由过度包装产生的。“过量包装的生产制造本身就是能耗浪费，处置时又将对循环使用和环境承载造成压力。”韩雪山说。</p> <p> 　　整治过度包装刻不容缓。新标准提出，粮食及其加工品包装层数不应超过3层，除直接与内装物接触外的所有包装成本不超过产品售价的20%，并对不同食品的商品必要空间系数作出规定。“通过对包装层数、成本及空隙率等指标进行定量限制，划定了食品和化妆品包装的底线，将有利于引导市场理性回归。”韩雪山说。</p> <p> <strong>　　为何难制止？</strong></p> <p> <strong>　　片面强调促销功能、质量把控能力偏弱……多方面因素导致“臃肿”</strong></p> <p> 　　近年来，商品过度包装频频引发热议。2020年，上海市市场监管局对电商平台商品包装抽查时便发现，50批次商品中有12批次涉嫌过度包装，其中化妆品包装不合格率高达70%。</p> <p> 　　商品过度包装为何屡禁难止？这与多方面因素有关。</p> <p> 　　“包装具有容纳产品、保护产品、标示信息、促销等几大基本功能。片面强调促销功能，就有可能导致过度包装。”韩雪山表示，不同商品的包装规格不尽相同，但一般来看，商品售价的10%用作包装，便可实现包装的基本功能；但一些商家有意借助精美包装提升商品附加值，增加“含金量”，或者以包装区分产品，制造差异性，远远超出了包装的基本功能，甚至有涉嫌欺诈的可能性。</p> <p> 　　中消协曾指出，凡包装体积明显超过商品本身的10%、包装费用明显超出商品价格的30%，或可判定为侵害消费者权益的“商业欺诈”。</p> <p> 　　从包装企业来看，一些企业也存在对包装力值估计不够、把控能力不足等问题。</p> <p> 　　“为应对仓储、运输、销售各个环节中可能遇到的磕碰和损坏，商家对商品进行保护性包装是必要的。”浙江大胜达包装股份有限公司总经理孙俊军介绍，目前全国有43万余家包装企业，规上企业8800多家，一些小型包装企业对包装的力值估计不够、把控能力偏弱，容易导致为提升安全系数而过度包装的情况。</p> <p> 　　“限制过度包装，也有赖于消费者意识的不断转变。”在韩雪山看来，长期以来，由于缺乏强制性标准，相关举措难以真正落到实处。新标准的出台，将有利于逐步从供需两端扭转商家及消费者的包装意识。“只有在广大消费者中形成更广泛的绿色环保理念，不盲从包装，聚焦产品本身，以新需求引领新供给，才能真正让轻量化、减量化包装蔚然成风。”</p> <p> <strong>　　如何做减法？</strong></p> <p> <strong>　　执行标准、革新技术、创新设计……协同发力推进新风尚</strong></p> <p> 　　近年来，随着绿色发展理念深入人心，从美学设计而非包装繁复上改善商品包装，逐渐成为共识。全产业链协同发力，推动形成包装新风尚。</p> <p> 　　上游，商家创新设计，增加实用性。例如，喜茶饼家推出的中秋月饼礼盒，严格将包装控制在3层。同时，以坚固、高透明度的亚克力盒作为内包装，辅之以月亮主题设计，既能有效保护产品，还可作为收纳盒被二次利用。</p> <p> 　　中游，包装企业革新技术，提质增效。通过开发人工智能包装设计系统，大胜达包装股份有限公司利用累积的案例数据库、外部资源库，根据客户需求，快速提供若干种结构和平面设计方案，并使用合适的包装材料实现对产品的有效力学支撑，在减少包装物使用量的同时，降低设计成本。</p> <p> 　　下游，电商平台激励引导，鼓励原发包装。“原发包装是指商品在物流运输过程中具备防护功能，无需二次包装就能直接发货的包装形式。”京东物流相关负责人介绍，京东物流通过入仓优惠政策激励上游企业推行原发包装，目前已有上千个商品实现出厂原包装可直发，累计减少物流纸箱使用2亿多个，共减少纸张使用约12.5万吨。</p> <p> 　　治理商品过度包装是一项长期工程。专家建议，在加快完善相关标准政策的同时，也要鼓励、引导商家在选择包装材料时，尽量使用可以循环利用、可降解的材料；支持包装企业积极利用新技术创新包装设计，研发高强度、轻重量的新材料。</p> <p> 　　“随着新标准的出台实施，产业链绿色环保理念的持续深入，新风尚将加快形成。”韩雪山透露，目前《限制商品过度包装通则》也正加快修订，出台后将完善限制商品过度包装的相关制度。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[草原保护 用绿色装点大地（美丽中国）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387361.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 吴 勇 杨文明 本报通讯员 巴依斯古楞</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648582039568_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　草原是我国重要的生态系统和自然资源。近年来，多地通过草原保护修复、适度放牧等方式，助力国土绿化，推进国家草原自然公园试点建设，让大地更绿、草原更美。</p> <p> 　　</p> <p> 　　草原在维护国家生态安全、促进经济社会可持续发展、农牧民增收等方面具有基础性、战略性作用。日前，全国绿化委员会办公室发布的《2021年中国国土绿化状况公报》显示：2021年我国完成造林种草666.67万公顷，其中，种草改良草原306.67万公顷。</p> <p> 　　近年来，多地持续开展草原保护修复，一幅各具特色的草原壮美画面正徐徐展开。</p> <p> <strong>　　自然封育、草畜平衡，提升草原生态环境</strong></p> <p> 　　从内蒙古自治区锡林郭勒盟锡林浩特市出发，沿着307省道往东行驶30公里，便到了毛登牧场。由于种种原因，包括毛登牧场在内的锡林郭勒草原一度退化严重。为恢复草场生态，当地组织草场退化严重地区的牧民来到新建的村子从事奶牛养殖，清理出占牧场近一半面积的40万亩草场并全部围封，初步建成了生态保护区。</p> <p> 　　从2003年到2021年，毛登牧场生态保护区内杜绝放牧等行为，只允许秋季保护性打草。生产的饲草，一部分远低于市场价出售给仍在放牧的牧场职工和职工子女；剩余的饲草面向市场出售，获得的盈利用于牧场的日常运转。目前，生态保护区内草群覆盖度由原来的不足40%增长到现在的62%；草群平均高度从原来的10厘米左右增长到现在近40厘米；亩均产草量更是由原来的15公斤增加到现在的40公斤。</p> <p> 　　在位于云南省昆明市寻甸回族彝族自治县的凤龙山草原，近年来保护效果同样明显。</p> <p> 　　“对凤龙山来说，保护好草场对保持水土、涵养水源非常重要。”云南省林草局四级调研员尹才能介绍，随着近年来保护力度加大，凤龙山草原超载过牧的情况不断缓解，有了休养生息的机会，草原生产力提升，草原生态环境也越来越好。</p> <p> 　　“凤龙山是典型的南方草原。”国家林草局昆明勘察设计院刘永杰博士介绍，像凤龙山这样的南方草原不少都属于次生草原，森林在多年前被砍伐后，形成了次生山地草原；后通过人工造林，部分次生林逐渐恢复，形成了林间有草、草中有林的景观。</p> <p> <strong>　　发展旅游，好生态带动群众增收</strong></p> <p> 　　草原生态环境逐渐好转，也带动了周边群众增收。</p> <p> 　　寻甸县功山镇凤龙山村村民施义学，在凤龙山做了20余年护林员。2015年以前，施义学上山巡护，大多数时候是骑摩托。“那时候来凤龙山的基本都是本地人。”近年来，随着当地道路状况改善，凤龙山修了通村公路，施义学自己买了车，外地来的游客也渐渐多了起来。</p> <p> 　　“吸引游客的，是这里独特的南方草原景观。”施义学说，3到5月欣赏漫山遍野的高山杜鹃，夏天有连片碧草、日出云海，冬天的雪景也很美。</p> <p> 　　凤龙山村的杜树文开起农家乐，为游客提供餐饮服务。游客多的时候，杜树文的农家乐一天要烤七八只羊。</p> <p> 　　在毛登牧场，场长杨海告诉记者，40万亩生态保护区建成后，不仅有效恢复了生态，也带来了经济收益。2021年秋季，毛登牧场牧民陈彩云以每吨800元的价格从这里购买了15吨优质牧草，比市场价购买节省了6000元。“节省了开支，就等于增收。连续好多年，家里的饲草都是从这儿拉的。”陈彩云说。</p> <p> 　　毛登牧场生态保护区的建成，对毛登牧场的发展起到了重要作用。不过，连续多年的禁牧，也让生态保护区内的草场没有了牛羊粪等天然肥料的供给。为此，毛登牧场于2019年积极争取到由国家林草局组织立项的退化草原人工种草生态修复国家试点项目，在6.5万亩退化较严重的草场上采取了生态修复治理措施。通过集中切根、补播、施肥，如今，草场植被进一步得到恢复。</p> <p> <strong>　　助力国家草原自然公园建设</strong></p> <p> 　　为全力推进林草融合发展，保护修复草原，2020年，国家林草局开展试点推进国家草原自然公园建设。</p> <p> 　　“作为首批国家草原自然公园试点之一，毛登牧场国家草原自然公园试点以保护锡林郭勒区域草原生态系统以及珍稀动植物为核心，立足草原生态景观和文化资源，大力推进草原保护修复工程，适度发展草业和生态旅游等绿色产业。”杨海说。</p> <p> 　　据统计，云南省共有草原2.29亿亩，有各种草原植物199科1404属4958种，是草原类型最丰富、植物种类最多的省份之一。摸清资源本底情况、设置护林员巡山护草……作为首批国家草原自然公园试点之一，云南凤龙山国家草原自然公园试点正在加速推进。尹才能说，无论如何，守住生态红线、保护草原都是第一位的。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[此心安处是家乡]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387343.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>孙 超 刘刚贵</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　作为湖南省安化县龙塘镇茶乡花海社区的一名易地扶贫搬迁户，黄双全今年的60岁生日有了不一样的体验。当天，社区文艺队上了门：在楼下舞动龙狮、在屋里唱响祝福。“虽是在新家过生日，但也有故乡的温暖。”</p> <p> 　　茶乡花海社区易地扶贫搬迁安置区，规模位居湖南省第二。2019年7月，来自安化全县13个乡镇的517户2133人成为这里的新居民。</p> <p> 　　如何做好易地扶贫搬迁的后半篇文章，让居民不仅搬得出，更要稳得住、能致富。自搬迁之日起，安化便开始了积极的探索，十里不同的乡风吹到一处，也能让人感受到别样温暖。</p> <p> <strong>　　一份工作稳民生</strong></p> <p> 　　人在花中游，随处是茶香。</p> <p> 　　距离茶乡花海社区不到2公里，便是安化县茶乡花海生态体验园。此时正是最佳游玩时间：明前茶进入采摘时节、各色鲜花也竞相绽放。</p> <p> 　　通过景区与易地扶贫搬迁集中安置点建设协同布局，统筹解决了贫困户后续就业增收问题。如今，茶乡花海体验园的建设已初具规模，直接带动周边人群就业300多人。</p> <p> 　　如果嫌2公里距离有些远，家门口的工作岗位更有吸引力。2020年10月开始组织赛事活动的湖南锦驰体育发展有限公司，便是在茶乡花海社区的创业街上。丈夫掌勺、妻子清洁，李益穴这对从小淹镇山村里搬出的夫妻，一个月能在公司里挣7000元。</p> <p> 　　“一年多的时间举办了13场赛事。”湖南锦驰体育发展有限公司董事长董和武介绍，“我们还专门开辟了一个农产品展销馆，供赛事吸引来的游客消费，去年销售额达到了1500万元左右。”</p> <p> 　　“只有工作稳定，才能让大家搬得进，更住得稳。”安化县委书记石录明介绍，茶乡花海社区已有多家企业进驻，其中红木家具加工厂、锦驰体育、真诚科技电子厂等企业解决居民就业200余人。</p> <p> <strong>　　一杯黑茶解民忧</strong></p> <p> 　　3月春光，生机盎然。</p> <p> 　　茶乡花海社区，70岁的刘友香在自家菜园里摘了两篮时令蔬菜。“白菜、胡萝卜、菜薹，足够吃了。”</p> <p> 　　刘友香自18公里外的龙塘镇淘金村搬迁而来，在外务工的儿子、儿媳也在家门口找到了新工作。日子过得好，刘友香还想给孩子们再减轻点负担。“想着有块菜地侍弄下，至少以后买菜不用花钱了。”</p> <p> 　　事情的转机，来自一场夏夜里的茶话会。</p> <p> 　　“要抓住人心，凝聚共识。”如何把2133个人拧成一股绳，茶乡花海社区党支部书记、居委会主任黄成旺有着自己的考量。“安化是个有着百万人口的大县，但都有一个共同的爱好——喝黑茶。”</p> <p> 　　于是，黄成旺便号召茶乡花海社区的5个小区，分别举行茶话会：喝黑茶、解难题。</p> <p> 　　菜地问题，就这样得到了解决。整合社区里的闲置空地，按户均30—40平方米分配，一举解决了300多户的种菜需求。</p> <p> 　　居民的难题得到解决，基层治理的效果也在日益提升。</p> <p> 　　安化县县长周贤表示，茶乡花海社区推行“网格化+微信群+道德档案”工作模式，成功构建网格化管理、精细化服务、多元化参与、信息化支撑的基层社会治理平台，社区治理效能大幅提升。</p> <p> <strong>　　一项爱好聚民心</strong></p> <p> 　　“我和我的祖国，一刻也不能分割。”当春日的暖阳升起，茶乡花海社区也热闹起来。室内，社区文艺队引吭高歌；室外，龙狮共舞、锣鼓齐鸣。</p> <p> 　　63岁的黄国岩是茶乡花海社区的原住居民，也是当地有名的热心肠，2021年5月，他牵头创办了茶乡花海社区的老年协会。“搬迁的老乡来到这里，人生地不熟，我们一定要搞好休闲活动。”</p> <p> 　　群众有所需，协会有所应。不到一年的时间，茶乡花海社区文艺队根据居民的爱好，吸纳了广场舞队150人、腰鼓队10人、舞龙队18人、军鼓队12人。</p> <p> 　　此外，茶乡花海社区将踊跃报名参加志愿服务队伍的居民按照特长爱好，分别成立了理论宣讲志愿服务队、敬老爱幼志愿服务队、人居环境志愿服务队等6支队伍，去年开展志愿活动36次。</p> <p> 　　“我们要全面打通关心群众、服务群众的‘最后一公里’。”安化县委常委、宣传部长王思婷表示，各类文化活动的开展，均能凝聚群众、引导群众，让文明的新风吹进群众的生活。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿色出行助力低碳生活（消费视窗·绿色消费新观察④）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387373.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 齐志明 李茂颖</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648582951318_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　海南省海口市加快公共充电桩建设，为市民绿色出行保驾护航。图为在海口长彤路与滨海大道交叉口的公共停车位边，施工人员正在安装新能源汽车充电桩。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648582958008_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　湖南省永州市道县倡导低碳绿色出行，为旅游资源丰富的贵头村、两河口村等村开通纯电动公交车，方便村民和游客。图为纯电动公交车行驶在道县梅花镇贵头村村口道路上。<br /> 　　人民视觉</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　城市慢行系统建设稳步推行，城市公交、出租汽车、城市物流配送领域新能源汽车占比持续增加，互联网、大数据等数字科技深度赋能出行领域，绿色出行深入人心。推进实现“双碳”目标，绿色交通大有可为。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　绿色出行时尚环保</strong></p> <p> <strong>　　各地加快建设城市慢行系统，公共交通出行更便利</strong></p> <p> 　　“我家距离单位5公里左右，以前我开车上下班。自从梅湖绿道提升改造后，只要不下雨，我都会骑车上下班，不仅低碳节能，还能沿途欣赏美丽的风景，一路呼吸新鲜的空气，精气神都比以前好多了。”江西省南昌市青云谱区市民章丽云说，骑行上下班，一举多得。</p> <p> 　　走在青云谱区八大山人梅湖绿道上，总能看到许多市民骑行的身影，骑车成为越来越多市民出行的首要选择。</p> <p> 　　“城市绿道建设是一项造福百姓的民生工程，扮靓城市的同时增添群众幸福感。”青云谱区委书记叶修堂说，近年来，政府投资1000多万元对梅湖绿道进行提升改造，新建绿道约1公里，改造绿道约3.3公里，还新增自行车道，助力居民绿色出行。</p> <p> 　　花团锦簇、绿树成荫……在云南省安宁市，螳螂川慢行系统是处处皆景的生态绿道。“慢行系统集健康步道和自行车慢行道于一体，两条道路之间用多种乔木、灌木相隔，沿线配备了休息区、观景台，对市民很有吸引力。”安宁市城市管理局园林绿化管理科科长蒋祁说。</p> <p> 　　云南大学经济学院教授梁双陆认为，各地城市绿道受欢迎，折射出绿色出行观念正深入人心。</p> <p> 　　“绿色交通是形成简约适度、绿色低碳、文明健康生活方式的重要内容，有助于创造高品质生活和推动高质量发展。”中国宏观经济研究院对外经济研究所副所长王蕴说，从消费环节来看，绿色交通涉及购买、使用和管理等方面；从参与主体看，涉及政府、企业和消费者。近年来，我国绿色交通发展迅速，逐步构建起低碳环保交通发展格局。</p> <p> 　　城市公共汽电车、轨道交通出行占比进一步提高，公共交通出行便利化程度明显提升。比如，北京通过构建便利互通、多网融合的公共交通体系等举措，为绿色出行创造条件，2022年中心城区绿色出行比例有望达到74.6%。</p> <p> 　　城市公交、出租、环卫、物流配送、邮政快递、民航机场等公共服务领域新能源汽车应用占比逐步提高。在一些中小城市，“绿色环保城乡交通圈”在加速培育。比如，安宁市共有公交车437辆，其中新能源车达343辆，占比超过总车辆数的78%，到2023年有望实现全新能源公交车运营。</p> <p> <strong>　　新能源汽车加快推广</strong></p> <p> <strong>　　新能源车供销两旺，运维服务体系等配套设施加速完善</strong></p> <p> 　　“我在手机地图APP上查到苏溪大道边新增了充电桩站点，用起来很方便，手机扫码就能支付，快充只需半小时左右。”近日，在浙江省义乌市苏溪镇体育公园停车场内的新能源汽车充电桩旁，正在给自己新能源汽车充电的车主胡小军说：“现在，新能源汽车充电桩越来越多，我们使用新能源车更方便、安心了。”</p> <p> 　　在中小城市，配套设施完善程度是影响更多消费者购买新能源汽车意愿的关键因素。国网义乌市供电公司积极建设充电设施，提升服务辖区社会能效水平。目前当地公共充电桩密度每平方公里达1.18个，有力推动交通绿色转型。</p> <p> 　　中国汽车工业协会发布的数据显示，2021年，我国新能源汽车全年销售352.1万辆，同比增长1.6倍，连续7年位居全球第一，市场占有率达到13.4%。国家发展改革委等部门印发的《促进绿色消费实施方案》提出“大力推广新能源汽车”。王蕴认为，随着充换电等配套基础设施不断完善，新能源汽车消费有望保持快速发展趋势，助力交通领域实现“双碳”目标。</p> <p> 　　“车辆噪声小、基本无晃动，内部全新座椅、空调、消防器材等一应俱全，很舒适。”江西省鹰潭市余江区春涛镇村民张晓红说。近年来，余江不断改善新能源公共汽车服务设施，方便群众出行。“现在，我们一共投放了30台新能源公共汽车，为人们出行提供更方便、安全、舒适、环保的公交服务。”余江客运站相关负责人说。</p> <p> 　　交通运输部印发的《综合运输服务“十四五”发展规划》提出，到2025年，城市公交、出租汽车、城市物流配送领域新能源汽车占比分别达到72％、35％和20％。王蕴建议，要着力推动开展新能源汽车换电模式应用试点，深入开展各类新能源车辆的下乡活动，鼓励车企研发推广适合农村居民出行需要、质优价廉、先进适用的新能源车型。</p> <p> <strong>　　数字技术深度赋能</strong></p> <p> <strong>　　利用智能技术，创新激励机制，提高出行共享率，激发居民绿色出行意愿</strong></p> <p> 　　“我与朋友经常一起乘坐顺风车，能有效减少碳排放量。”河北大学学生屈元馨认为，在出行方式日益智能化、共享化的背景下，互联网出行服务平台能为环保节能、减缓交通压力贡献更大力量。</p> <p> 　　嘀嗒出行发布的《顺风车“零碳出行”调研报告》显示，98.12%的受访者愿意引导身边人践行绿色低碳。嘀嗒出行联合创始人、副总裁李金龙说，顺风车等智慧出行业务要加大模式创新和技术赋能，推动形成互助出行和商业出行相结合的绿色出行方式。</p> <p> 　　去年9月，生态环境部环境发展中心与中环联合认证中心发布的《共享骑行减污降碳报告》显示，5年来，美团单车及电单车用户累计减少二氧化碳排放量118.7万吨，相当于减少了27万辆私家车行驶1年的二氧化碳排放量。</p> <p> 　　近年来，运输服务更加便捷智能，技术应用创新活跃，行业数字化、网络化、智能化水平不断提升。一些地方政企联手利用智能技术，创新激励机制，激发居民绿色出行意愿。</p> <p> 　　2020年9月，北京市交通委员会、北京市生态环境局联合高德地图等共同启动“MaaS出行&nbsp;绿动全城”行动，截至今年3月23日，在高德地图APP参与该活动的用户数超过100万。“我们将进一步依托数字技术创新，丰富碳普惠内涵，持续扩大碳普惠激励范围，让人们绿色出行的体验更加美好。”高德集团总裁刘振飞说。</p> <p> 　　“出发时开启高德地图骑行导航，骑行一公里前往地铁站，下地铁后再步行500米到达目的地，全程可获得5千克左右的碳减排能量。这些积攒的碳减排能量既可用于参与公益活动，也可用于兑换公共交通优惠券、购物代金券等礼品。”北京市民张玲说。</p> <p> 　　王蕴说，依托互联网、大数据、人工智能等数字技术，智能化、共享化的出行方式走入百姓生活，有助于大幅削减交通污染排放量。未来要进一步秉承集约发展理念，创新出行模式，深化技术赋能，提高出行共享率，优化城市运力，助力交通出行节能减排。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[城市便民利民举措受好评（产经观察·使城市更健康、更安全、更宜居③）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387371.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 韩 鑫 姚雪青 窦瀚洋</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648582937366_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：老年市民在江苏南京市江宁区政务服务大厅得到便捷贴心的服务。<br /> 　　图②、图③：位于北京西城区展览馆路北的北京建筑大学门口，盲道从绕井优化为直行。图②为改造前，图③为改造后。<br /> 　　图④：浙江杭州市德胜东村改造建设的“邻聚里”居家养老服务中心。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　一座城市的温度体现在哪里？</p> <p> 　　人行道上渐渐完善的盲道，银行网点中的老年人专用卫生间，老旧小区电梯里、台阶旁新装的扶手……一些生活中看似不起眼的改变，方便了残障人士、老年群体的日常生活，也让城市变得更友好更宜居。</p> <p> 　　今年《政府工作报告》提出，推进无障碍环境建设和公共设施适老化改造。近年来，我国相关工作取得了哪些进展，给各地群众生活带来哪些变化，下一步应如何推进？记者进行了采访。</p> <p> <strong>　　让残障人士出行更顺畅</strong></p> <p> <strong>　　减少道路盲道“断点”、缘石坡道高差&nbsp;</strong></p> <p> 　　视障人士日常出行，障碍总会在不经意间出现：可能是路口凸起的台阶，可能是高出地面一截的井盖，或是一段不连续的陡坡。在首都北京，这些昔日的“堵点”，正在逐步减少。</p> <p> 　　家住北京东城区法华南里小区的视障人士史敬今年54岁。上世纪90年代从盲人学校毕业后，他成为一名盲人按摩师。这些年，日复一日地往返于家与残疾人活动中心之间，史敬用一根盲杖丈量着北京道路无障碍建设的步伐。</p> <p> 　　“出行得过三关，上步道、过马路、找车站。”史敬说，过去，很多地方盲道不健全，只能敲着马路牙子走，时常会走偏。如今，出小区转入步道，铺设着大面积的提示盲道；马路和步道接口处，台阶被改成了缓坡；绕着公交站台，还增加了一圈行进盲道，走起来很踏实。</p> <p> 　　视障人士出行更便利背后，离不开相关部门的付出和努力。北京市交通委员会城市道路管理处相关负责人荆禄波告诉记者，自2019年北京市启动实施无障碍环境建设专项行动以来，全市累计治理盲道各类问题2.6万多处，人行横道缘石坡道坡化6500多处，改造人行天桥和地下通道35个，实现城市主要道路盲道基本“无断点”、缘石坡道基本“零高差”。</p> <p> 　　为了打造无障碍环境，相关部门精雕细琢——</p> <p> 　　化曲为直。一些步道上井盖多，过去盲道绕着井盖建，虽然避开了障碍，但不够方便。多次走访倾听使用者需求和建议后，交通部门下手改造：先“去高差”，把凸起的井盖尽量下沉到地面；再“曲改直”，将设在井盖两侧的行进盲道改为直行的提示盲道，既给视障人士提了醒，还能让他们少走弯路。</p> <p> 　　变急为缓。按照无障碍设计规范，马路与步道接口处应设置坡度约为8度的缓坡。但不少设置在隔离带上的公交站台面积较小，难以双向坡化处理，设计团队在方寸之间下“绣花”功夫，将缓坡从横向变为纵向，并增加扶手，既使坡道足够平缓，又让空间得到有效利用。</p> <p> 　　对很多城市来说，推进无障碍环境建设，已经成为一道“必答题”。在北京这座人口逾2000万、城市道路里程超8400公里的超大城市里，每一处“微改造”都考验着管理者的智慧。</p> <p> 　　上午9点早高峰，北京海淀区，中关村东路和知春路十字路口，人车穿梭而过，却井然有序。“这样的场景，在两年前是难以想象的。”指着与知春路主路隔着绿化带的辅路，北京市城市道路养护管理中心养护管理科科长杨扬告诉记者，辅路原来既有机动车道，也设置了非机动车道，没有空间施划步道，更别提盲道了，高峰时期，人车混行，车行不畅，人行不便。</p> <p> 　　问题如何解决？通过长期监测分析路口的交通情况，最优解很快浮现：撤掉辅路上的机动车道，将右转车道并入主路，同时新建步道和盲道。依此方案实施后，果然交通更顺畅，各方满意度都很高。</p> <p> 　　“城市无障碍环境建设永无止境，不可能一蹴而就。”从业10余年，杨扬参与并见证了北京道路无障碍设施从无到有、从有到优的变迁。“无障碍建设就是要让道路通行的每个环节更顺畅更安全，让更多老百姓感受到出行便利。未来，我们还将结合道路及周边公共设施变化，逐条道路梳理调整，并加强对无障碍设施的日常巡查和管护。”</p> <p> 　　早春时节，史敬时常带着学徒在北京城踏青。“有时重要的不是我一定要上这楼，而是我自己能上这楼。”史敬十分喜欢知名作家史铁生说过的这句话，“这些年，视障人士出门办事越来越方便。即使我们难以亲眼看见这座城市的模样，也能从心底里真切感受到她对我们的善意与温情。”</p> <p> <strong>　　让老年人办事更方便</strong></p> <p> <strong>　　线下增设“老年人专区”，线上开发“关怀模式”</strong></p> <p> 　　我国是世界上老年人口规模最大的国家，也是世界上老龄化速度最快的国家之一。如何积极应对人口老龄化，让城市对老年人更友好？更大范围、更高水平的适老化改造势在必行。</p> <p> 　　一大早，走进南京市政务服务中心大厅，71岁的南京市民戴秋兰心头有点发虚：想办理老年人优待证，但自助服务机上面的字总看不清。后来，在工作人员引导下凑近细看，疑窦倏然消散。</p> <p> 　　原来，自助机首页专门设置了“老年人专区”，轻轻点击，字体变大、色彩明朗，看着省劲。不到10分钟，戴秋兰就完成了申请流程，很快拿到了证件。</p> <p> 　　“便民服务想便民，得等一等老年人。”南京市政务服务管理办公室信息技术处副处长杜忠焱介绍，近年来，南京稳步推进公共服务机构适老化改造——</p> <p> 　　老年人一走进大厅，便有专人引导、全程陪同办理；设置“老年人优先”窗口，配备敬老专座；在自助服务机及线上服务网同步开设“老年人专区”，关联基本养老个人账户查询、市民卡补办等50多项老年人办理的高频事项；打开南京政务服务网，社保、公积金、医疗等便民服务一字排开，只需点击“无障碍浏览”，一秒就能切换到“关怀模式”。</p> <p> 　　贴心的服务赢得了戴秋兰们的点赞。据统计，2021年南京市开展政务服务适老化改造后，老年人办件数量同比提升67%，满意度好评率从99.1%提高到99.5%。</p> <p> 　　交口称赞得来不易。对公共场所进行适老化改造是一项系统工程，既需要增派人手，也需要加大投入。</p> <p> 　　“每位老人进入大厅，都需专人引导。经过测算，服务人员缺口有30%左右。”杜忠焱介绍，相关部门通过党员带头、评优评先等激励举措，调动大家一人多岗、主动补位的积极性，人员短缺的问题得到有效缓解。</p> <p> 　　资金也不能缺位。涉老事项办件量低于普通事项，适老化改造升级的成本与使用人数很难成正比。“适老化改造，更重要的是其社会价值。”杜忠焱表示，目前南京市60岁以上老年人口比例已接近全市常住人口的20%，适老化改造不仅惠及当下，还将长久发挥作用。</p> <p> 　　“城市公共空间的适老化改造既能更好满足老年群体需求，也有利于经济长远发展。”中国建筑设计研究院适老建筑实验室主任王羽认为，“十四五”期间，我国60岁以上人口的增幅会明显超过“十三五”时期，根据老年群体特征，精细化地完善城市公共设施，将有效增进社会活力，也能进一步撬动银发经济发展。</p> <p> <strong>　　让社区养老更舒心</strong></p> <p> <strong>　　硬件空间完善、软件管理提升，系统优化配套设施</strong></p> <p> 　　目前，我国大部分老年人选择居家养老。社区是开展居家养老的载体和基础，也是适老化改造的重点所在。</p> <p> 　　3月的杭州春光正好。上城区钱景社区里，退休老人朱双妹和老伴刚从老年食堂吃过午饭，又约着合唱团的老姐妹，走到几十米外的老年活动中心排练新歌。“社区养老，蛮惬意的！”朱双妹说。</p> <p> 　　规整简约的老年食堂、设施齐全的健康问诊室、崭新精致的活动中心，通过引入第三方机构，横穿景芳东区小区的百米小街拥有了集生活照料、文化娱乐、医疗保健于一体的一站式社区养老服务。</p> <p> 　　两年前，百米小街却是另一副模样。景芳东区小区建设于上世纪90年代，商业小街兴起后，方便了居民在家门口买菜就餐，但也一度造成污水横流、环境脏乱。</p> <p> 　　2020年9月，随着上城区老旧小区综合改造提升工作的持续推进，钱景社区迎来“旧貌换新颜”的契机。为把好事办好、将工作做到群众心坎里，社区专门召开了一场意见征集座谈会，请大家集思广益、商讨方案。</p> <p> 　　“目前社区60岁以上老人已超1/3，社区公共养老服务呼声很高。建设一座老年食堂，不但能满足老年人就餐需求，还面向所有社区居民开放，可最大化利用现有空间。”会上，社区党委书记朱红英一一列举社区发展需求。最终，适老化改造方案获得了大多数群众的认可。</p> <p> 　　钱景社区是老旧小区适老化改造的一个缩影。“如今，高质量满足社区养老需求已成为老旧小区改造的重点工作。”杭州市城乡建设管理服务中心党委书记严岗说，杭州通过硬件空间挖潜、多元主体协同、软件管理提升等措施，系统优化社区养老配套设施，并运用市场化机制、积极引入社会资本，激发社区服务升级的可持续动力，让越来越多老年人在社区享受到更专业、更多元的养老服务。</p> <p> 　　据介绍，2019年至今，杭州市已完成改造714个小区，惠及居民近36万户，全市累计新增养老托幼、文化活动等服务设施12.1万平方米，其中养老服务场所大约2.27万平方米，新增无障碍及适老化设施改造3851处。从全国看，2019年至2021年，全国累计开工改造城镇老旧小区11.5万个，惠及居民2000多万户；在各地改造过程中，共加装电梯5.1万部，增设养老等各类社区服务设施3万多个。</p> <p> 　　朱红英家的客厅里，关于社区适老化改造的讨论还在继续。“上次提到的老年日托所，我们正在着手改造，今年会重点落实。”朱红英告诉大家。“这个蛮好！聚在一起，就不孤单了。”社区居民纷纷点头称赞。</p> <p> 　　在全国层面，推进无障碍环境建设和适老化改造的蓝图已经绘就。去年底发布的《无障碍环境建设“十四五”实施方案》明确，到2025年，无障碍环境建设法律保障机制更加健全，无障碍基本公共服务体系更加完备，信息无障碍服务深度应用，无障碍人文环境不断优化，城乡无障碍设施的系统性、完整性和包容性水平明显提升，支持110万户困难重度残疾人家庭进行无障碍改造，加快形成设施齐备、功能完善、信息通畅、体验舒适的无障碍环境，方便残疾人、老年人生产生活。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[云南探索多渠道助农增收（经济聚焦）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387339.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 杨文明</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　增加农民收入是“三农”工作的中心任务。促进农民持续稳定增收，拓宽农民收入渠道是关键之一。</p> <p> 　　云南多地探索助农增收办法，通过土地入股享分红、合作经营助增收、富余劳力再增值等方式，让农民分享土地增值收益、产业发展红利，带动更多人走上致富路。</p> <p> 　　</p> <p> 　　近年来，全国各地推进土地流转、发展规模经营，不少原本亩产两三百元的土地，实现了产值破万元、地租近千元。在此基础上，如何进一步增加农民收入，成为探索乡村振兴的重要课题。记者近日在云南多地采访发现，一些地方通过土地入股享分红，合作经营助增收，富余劳力再增值等方式，让农民有了更多“地租外”的收入。</p> <p> <strong>　　土地入股享分红</strong></p> <p> 　　“产值越高、分红越多，保底还有每亩300元的租金。”普洱市孟连傣族拉祜族佤族自治县景信乡回俄村回亮下寨村民小岩松，一块地上可以拿到地租、劳务和分红三笔收入。</p> <p> 　　土地入股前，小岩松也有些犹豫。村里合作社与外来企业合作种的是牛油果，虽然别的乡镇种得不错，可是自己村里土地适不适种，小岩松心里也没谱。地租虽然比不上分红高，但好在旱涝保收，不必承担风险。</p> <p> 　　今年初，早两年种牛油果的公信乡糯董村贺朗组开始领到了牛油果分红款，这让小岩松和其他一些正在犹豫的农户下定了决心，加入土地入股的行列中来。</p> <p> 　　为了进一步保障入股农户的收益，孟连当地企业鑫梦农业发展有限公司与牛油果种植龙头企业合作，企业负责筹措资金，提供种苗、技术指导和市场销售，农民专业合作社负责基地管理，农户以土地入股，销售利润按3∶3∶4分成，即龙头企业占30%，土地入股农户占30%，剩余40%由鑫梦公司、合作社和村委会进行再次分配。</p> <p> 　　不仅是孟连牛油果，近年来，云南省在蓝莓、沃柑等产业发展中，积极推广农民土地入股分红模式，努力让农户持续分享特色产业发展利润。</p> <p> 　　云南省相关部门负责人介绍：“云南省将全面分析全省农民收入情况，科学制定农民增收3年行动计划，积极探索典型试验示范，着力促进农村资源变资产、资金变股金、农民变股东，增加农民的租金、股权分红等财产性收入，努力让农民更多地分享土地经营权流转后的增值收益。”</p> <p> <strong>　　合作经营助增收</strong></p> <p> 　　从出租人到承租人，曲靖市会泽县娜姑镇炉房村村民王云德也返乡跟村里大户投身种植软籽石榴。</p> <p> 　　“咱这里缺水，种地要看老天爷。”为了增加收入，王云德一度把土地流转出去后外出务工，后来眼看着有人种石榴赚到了钱，便决定加入村里的石榴种植合作社。</p> <p> 　　不过入社前，王云德多长了个心眼——看和干毕竟不一样，先去合作社的种植基地跟着边干边学。学到了技术，积累了资金，2019年，看好石榴产业的王云德流转土地，成为拥有50亩土地的石榴种植大户。</p> <p> 　　这几年，会泽县加大了水利等农业基础设施投资，娜姑镇石榴种植技术日益成熟，市场认可度也越来越高。不过，随着种植规模扩大，软籽石榴价格有了一定的回落。</p> <p> 　　记者在采访中发现，农民持续增收最大的风险依然是种植风险和市场风险。为此，云南大力发展农业保险，为农户增收保驾护航。例如，近年来，昆明市呈贡区利用农业农村部和财政部的鲜切花产业集群项目资金实施花卉价格商业保险，云南本地的保险公司为普洱澜沧咖啡、昭通绥江半边红李、丽江华坪万寿菊等设立政策性和商业性保险等。</p> <p> 　　有来自政策和技术的多重保障，如今，云南越来越多的农户加入规模经营中来。“适度规模的土地经营权流转，是保障农民收入持续增长的有效途径。”云南省相关部门负责人表示，共享农场、合作种植等方式能够有效带动农户和村集体经济发展，通过鼓励企业探索相应的经营模式，有助于形成企业和农民收益同步增加的长效机制。</p> <p> <strong>　　富余劳力再增值</strong></p> <p> 　　采访中记者发现，伴随土地流转而来的，是大量农民进入到农村的第二产业，就地转化为农业产业工人。</p> <p> 　　以往，农民根据农时在地里劳作，除此之外，会存在比较多的闲暇时间。而随着农村产业的不断发展，用工需求持续增多，农民把更多闲暇时间用来务工，增收的空间也越来越大。</p> <p> 　　“农民的收入正从依赖土地向更多领域转移。”在红河哈尼族彝族自治州弥勒市小太平村党总支副书记柳向军看来，短期看，就近务工为农民提供了收入；长期来说，农民在务工过程中进一步掌握了技术、积累了经验，收入进一步增长，有助于乡村振兴的持续发力。</p> <p> 　　产业规模越大，用工需求越多，尽管务工工资在不断提高，本地劳动力的紧缺程度却始终未减。德宏傣族景颇族自治州芒市杏焕蓝莓基地主管何端武坦言，为解决季节性用工需求，本地在考虑蓝莓基地建设布局时，反而需要适当分散，以便周围村庄能够提供足够的劳动力。</p> <p> 　　第二产业之外，农村的第三产业也随着经营理念、经营模式的持续创新而愈加红火，农民的就业机会也由此越来越多。</p> <p> 　　三面环湖、背靠森林公园，这几年依托太平湖和森林公园，小太平村乡村旅游火了起来。村里一些年纪大的做起了保安、保洁，正值壮年的柳向军不甘心，利用自家闲置的房间开起了客栈，开业第一年，收入就超过了20万元。柳向军说：“不靠土地靠服务，同样能致富！”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资委推动央企做好今年房租减免工作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387308.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　（记者刘志强）日前，国务院国资委发布《关于做好2022年服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知》（以下简称《通知》），推动中央企业抓紧抓实抓好2022年房租减免工作，切实帮助服务业领域困难行业恢复发展、渡过难关。</P><P>　　根据《通知》，各中央企业要对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域（参照国家行政区划标准）内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金（四季度被列为疫情中高风险地区的，要通过当年退租或下年减免等方式足额减免6个月租金），其他地区减免3个月租金。</P><P>　　《通知》要求，各中央企业要抓紧研究确定房租减免政策的具体实施细则并抓好落实，尽快提升市场主体获得感。普遍减免3个月租金工作要力争在上半年实际完成主体工作，补充减免3个月租金工作要在列为中高风险地区后2个月内完成。对于转租、分租中央企业房屋的，要持续加大工作力度，推动减租政策有效传导至实际承租人。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动城市运行管理“一网统管”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387331.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　（记者丁怡婷）住房和城乡建设部日前印发《关于全面加快建设城市运行管理服务平台的通知》，决定在开展城市综合管理服务平台建设和联网工作的基础上，全面加快建设城市运行管理服务平台，推动城市运行管理“一网统管”。</P><P>　　《通知》提出，要以物联网、大数据、人工智能、5G移动通信等前沿技术为支撑，整合城市运行管理服务相关信息系统，汇聚共享数据资源，加快现有信息化系统的迭代升级，全面建成城市运行管理服务平台，加强对城市运行管理服务状况的实时监测、动态分析、统筹协调、指挥监督和综合评价。</P><P>　　城市运行管理服务平台包括国家城市运管服平台、省级城市运管服平台、市级城市运管服平台。住房和城乡建设部相关负责人介绍，国家、省、市三级平台互联互通、数据同步、业务协同，是“一网统管”的基础平台，也是各级、各部门以及市民群众都可以使用的开放平台。</P><P>　　根据《通知》，2022年底前，直辖市、省会城市、计划单列市及部分地级城市建成城市运管服平台，有条件的省、自治区建成省级城市运管服平台。2023年底前，所有省、自治区建成省级城市运管服平台，地级以上城市基本建成城市运管服平台。2025年底前，城市运行管理“一网统管”体制机制基本完善，城市运行效率和风险防控能力明显增强，城市科学化精细化智能化治理水平大幅提升。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长征六号改首飞成功]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387378.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报北京3月29日电 （余建斌、郝明鑫）3月29日17时50分，我国在太原卫星发射中心成功发射长征六号改运载火箭，搭载发射的浦江二号和天鲲二号卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，长征六号改运载火箭是我国新一代无毒无污染运载火箭，是我国首型固体捆绑运载火箭，用于发射太阳同步轨道卫星。浦江二号卫星主要用于开展科学试验研究、国土资源普查等任务，天鲲二号卫星主要用于开展空间环境探测技术试验验证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次任务是长征系列运载火箭的第412次飞行。</p> <p mce_keep="true" style="text-indent: 2em;"> 《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</p> <p mce_keep="true" style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p mce_keep="true" style="text-indent: 2em;"> <a href="http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387351.html" target="_blank">我国航天固体动力技术实现重大突破 新一代运载火箭家族再添新成员</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国有企业经营实现良好开局（锐财经）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387381.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 王俊岭</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220330/1648579950968_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　眼下正值春耕春管关键时期，南方电网贵阳供电局派出上百名巡检人员，采用无人机重点对辖区内涉农电力线路开展检查，及时处理设备隐患，确保农户春耕生产用电安全可靠。图为工作人员在巡检。<BR/>　　杨志坚摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　财政部日前发布的最新数据显示，今年1—2月，国有企业营业总收入116208.4亿元，同比增长14.0%；国有企业利润总额6118.6亿元，同比增长16.8%；国有企业应交税费10529.2亿元，同比增长13.0%。总体来看，全国国有企业主要效益指标保持增长，国有企业经济运行稳定在合理区间，实现了良好开局。</P><P>　　顶梁柱作用凸显</P><P>　　今年以来，中国经济延续恢复态势，主要指标保持在合理区间，发展质量稳步提升。无论中央企业还是地方国企，均在各自领域发挥着顶梁柱的作用。</P><P>　　清华大学中国现代国有企业研究院研究总监周丽莎在接受本报记者采访时表示，今年以来，广大国有企业承担起保障国计民生的重要责任，不仅实现了自身经营的“开门红”，更为中国经济念好“稳”字诀贡献了力量。“国有企业往往是各自领域、各自区域的龙头。从年初到现在，无论是稳岗就业，还是重要物资供应，抑或是降低民营企业生产经营成本，都能看到国有企业的身影。”周丽莎说。</P><P>　　在深圳，当地国有企业为减轻疫情对经济的影响，积极帮助其他企业降成本，将为符合条件的市场主体减免租金3—6个月；在郑州，中铁工业等国有企业联合制造的“推盾机”，帮助工人在高压输电线路迁改工程时适应城市地下的复杂工况；在杭州，浙江省农发集团建设的“农发·城市厨房”综合体，围绕老百姓的“菜篮子”“米袋子”“肉案子”打造国内外优质食材的集采中心……这些，都为中国经济稳增长提供着坚实基础。</P><P>　　发展质量不断提高</P><P>　　2021年，中央企业实现营业收入36.3万亿元，同比增长19.5%。从营业总收入看，今年1—2月，中央企业为69667.8亿元，同比增长16.0%；地方国有企业46540.6亿元，同比增长11.0%。作为“顶梁柱”，国有企业运行的成绩取决于发展的质量和效益。</P><P>　　高质量发展，体现在技术创新。日前，南方电网电力调度控制中心率先在行业内将电力仿真软件推上了“云平台”。据南方电网高级技术专家苏寅生介绍，过去受限于计算时间，故障仿真模拟只能在少量有代表性的运行场景上进行。随着中国可再生能源发电比例大幅增加，电力系统运行场景千变万化，计算要求也更高。此时，云上的高效计算让电网实现了“仿真自由”，不仅节约了大量人力物力，还可以为电网安全稳定运行提供更多保障。</P><P>　　高质量发展，还体现在管理水平的提升。中国石油工程建设有限公司广东石化项目人力资源部副经理王红军说，有了EMP2.0信息化管理平台，就可以处理员工出差、休假的申请、审批流程及信息反馈，同时追踪各子项目人力资源配置动态，从反馈、决策、部署到实施，仅需不到半天时间就走完了，效率提升了很多倍。</P><P>　　推进改革开创新局</P><P>　　亮眼成绩的背后，离不开国企改革持续向纵深推进。不少国有企业都在积极蓄力，向改革要动力。华润（集团）有限公司董事长王祥明说，“十四五”期间，华润将力争培养、引进十名行业顶尖科技创新领军人才，打造一百个内外部研发平台，推动一千个重要科技项目，形成超过万人的研发人员规模。中国一重集团董事长刘明忠表示，未来，企业将以改革激励各类人才创新创业积极性，全面推进自主创新，组建更多产学研一体的创新中心，切实增强装备制造业产业链韧性。</P><P>　　“一方面，国企改革三年行动七成目标任务已完成，今年要全部完成国企改革三年行动任务。广大国有企业要加快业务布局优化和结构调整，进一步聚焦主责主业、提升产业链供应链支撑和带动能力。另一方面，国有企业还要积极打造原创技术‘策源地’，提升原创技术需求牵引、源头供给、资源配置、转化应用能力，持续推进关键核心技术攻关，深化产学研用结合。与此同时，国有企业还要坚决遏制高耗能、高排放、低水平项目盲目发展，带头形成绿色生产生活方式。”在谈及今年国有企业的发展和改革任务时，周丽莎说。</P><P>　　中国中化董事长宁高宁认为，有了技术创新、产品创新，开创了新市场、新需求，也就带动了产业链的整体创新。“要建设市场化、有国际竞争力、可持续发展的世界一流综合性化工企业，还需要持续改革，无限接近市场，持续提升竞争力和效率。”宁高宁说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[畅通维权路径 提升消费体验（消费万花筒）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387375.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>冯松毅 齐志明</author>
            <description><![CDATA[<P>　　去年8月初，江苏南京的李女士托朋友在深圳宝安壹方城的手表专卖店购得一块手表，事后发现，手表机械机芯摆幅不好，李女士马上与销售人员联系，但因超过三包退换货时间，商家无法给李女士退换。李女士联系了壹方城消费者权益服务站，服务站第一时间进行调查，并反馈到深圳宝安区消委会，最后商家同意给李女士退货。</P><P>　　设立消费者权益服务站，这是近年来我国消费维权更加便利的有效举措。3月13日，中国消费者协会发布的《2021年100个城市消费者满意度测评报告》显示，去年百城消费者满意度综合得分为80.59分，较2020年提高1.27分。在具体测评指标中，“消费维权”指标得分为80.05分，较前几年测评提升幅度最大。</P><P>　　《“十四五”市场监管现代化规划》提出“有效防范市场运行风险，维护市场安全，保障人民群众放心消费”。当前，各地区各部门加快便利化消费维权路径探索，在优化消费环境、畅通消费维权渠道方面，积累不少经验。</P><P>　　“互联网+消费维权”新模式，有效解决消费纠纷。“我在景区公众号后台留言反馈就餐问题后，没多久就收到反馈信息，商家表达了歉意，景区管委会表示会进一步做好餐具卫生检查工作。”前不久，到广东东莞观音山国家森林公园游玩的谢菡，在一家餐馆吃饭时发现一次性餐具卫生有点小问题，投诉提交后第一时间得到妥善处理。近年来，东莞观音山景区不断建立健全“有奖举报、快速反应、逐步落实、永不放弃”的监督维权工作机制，游客在景区内发现各种问题，都可以通过邮箱、微博、微信、小程序等“互联网+”渠道“一键投诉”，收效良好。</P><P>　　和解平台，按下消费投诉有效解决“快进键”。去年6月23日，消费者敖先生在湖北315消费投诉和解平台投诉称，其在某网购平台选购电蚊拍时发现，用会员账号选购商品时购买金额为96.9元，而使用其爱人的非会员账号选购该商品时可领取5元优惠券，购买金额为91.9元，这种价格差异损害了其利益，于是投诉要求退还会员费用。经湖北省武汉市消费者协会调解，网购平台退还其会员费并给予一定补偿。</P><P>　　中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江认为，要加速完善维权体系，切实强化权益保护，不断加强消费维权工作力度；进一步发挥部门协作机制效力，注重发挥技术优势助力智慧监管、信用监管。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拉林铁路开通集装箱运输业务]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387344.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报拉萨3月29日电　（记者徐驭尧）3月28日，一列满载着1470吨粉煤灰的21组集装箱列车顺利抵达拉林铁路林芝站货场。这是拉林铁路开通运营以来首趟抵达的集装箱专列。拉林铁路作为西藏首条电气化铁路，也是藏东南地区第一条铁路，此处集装箱运输业务的开展也标志着藏东南地区首次通过铁路实现大规模的集装箱物资运输。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新一代运载火箭家族再添新成员]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387351.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 余建斌</author>
            <description><![CDATA[<P>　　3月29日17时50分，我国在太原卫星发射中心成功发射长征六号改运载火箭，搭载发射的浦江二号和天鲲二号卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。</P><P>　　此次发射意义在于，这是我国首型固体捆绑运载火箭长征六号改火箭的首飞，标志着我国新一代运载火箭家族再添新成员，进一步完善了我国新一代运载火箭的型谱。同时，也是我国首个智慧化发射场——太原卫星发射中心9A发射工位第一次执行航天发射任务。</P><P>　　“长征六号改运载火箭成功首飞，实现了我国固体捆绑等一系列技术新突破，推动新一代运载火箭迈向更高效、更智能、更安全的发展路径。”中国航天科技集团八院长六改运载火箭总指挥洪刚介绍。</P><P>　　据介绍，长征六号改运载火箭全箭总长约50米，起飞推力7230千牛，起飞质量约530吨，可实现700公里太阳同步轨道运力不小于4吨，综合性能及成本具有较强竞争力。</P><P>　　长征六号改运载火箭作为我国第一型“混合动力”的新一代长征系列运载火箭，可充分发挥液体发动机性能高、工作时间长和固体发动机推力大、工作可靠、使用维护简单的综合优势，大幅提升我国进入空间、利用空间、探索空间的能力。</P><P>　　具体来说，长征六号改运载火箭与其他长征系列中型运载火箭不同之处在于，它首次采用液体芯级捆绑4枚固体助推器，4枚固体助推器为全箭提供了近70%的推力。固体助推发动机研制单位中国航天科技集团四院专家介绍，火箭捆绑的4枚固体助推发动机均为首次上天飞行，试验的成功标志着固体动力进入了我国主流运载火箭领域，实现了我国航天固体动力技术的重大突破。</P><P>　　专家表示，长征六号改运载火箭采用了模块化、组合化、系列化设计，后续可通过助推器的调整，形成多种构型，打造运载能力覆盖范围广、梯度合理、性价比高的运载火箭系列，满足未来卫星多样化的密集发射需求。</P><P>　　据介绍，作为我国首个智慧化发射场，太原卫星发射中心9A发射工位运用物联网技术对地面设施设备进行统一的数据采集和整合，并通过大数据技术进行梳理融合，实现了全系统态势感知、全过程智能管控以及全流程驱动保证支持，大大提升了航天发射效率和发射指挥系统稳定性、安全性。9A发射工位的使用对未来进一步简化发射流程、提升发射效率、增强发射稳定性安全性意义重大。</P><P>　　依托太原卫星发射中心新建的9A发射工位，可实现固体助推器在发射场直接安装，以及长征六号改运载火箭14天快速发射，满足中低轨道卫星高密度发射需求。9A发射工位也改变了以往火箭临射前还需要大量工作人员在近端操作的传统模式，实现了火箭发射点火前4小时无人值守，一系列操作由智慧发射系统实现远程集中控制。</P><P>　　在长征六号改运载火箭送入轨道的卫星中，浦江二号卫星主要用于开展科学试验研究、国土资源普查等任务，天鲲二号卫星主要用于开展空间环境探测技术试验验证。</P><P>　　其中天鲲二号卫星是由中国航天科工集团二院空间工程公司研制的新技术试验卫星。2017年，具有完全自主知识产权的天鲲一号卫星成功发射，拓展了我国小型低轨通用卫星平台型谱。天鲲二号卫星继承了天鲲一号卫星高功能密度的特点，同时成本更低、更小型化，是又一个具有国内领先水平的创新性成果。天鲲二号卫星具备良好的性价比，能够满足空间科学探测、在轨服务、新技术验证等多样化复杂任务的功能需求，有效提升了小卫星空间多任务适应能力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中车百色新能源装备基地开工]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387345.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报百色3月29日电　（庞革平、覃蔚峰）28日上午，中车百色新能源装备产业基地项目在广西百色市百东新区深百产业园开工建设。项目总投资131亿元，建成后将成为广西规模最大的风电产业集群基地，为百色绿色发展注入动力。此外，中车集团将在百色同步开发建设170万千瓦风光电项目，总投资113亿元，预计年产值14亿元。项目建成后，将辐射整个西南区域，推动当地产业结构和能源结构转型升级，引导绿色技术创新和绿色经济发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年原油产量将重回二亿吨]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387340.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　（记者丁怡婷）国家能源局近日发布的《2022年能源工作指导意见》（以下简称《指导意见》）提出，持续提升油气勘探开发力度，坚决完成2022年原油产量重回2亿吨、天然气产量持续稳步上产的既定目标。保障电力充足供应，电力装机达到26亿千瓦左右，新增顶峰发电能力8000万千瓦以上，“西电东送”输电能力达到2.9亿千瓦左右。</P><P>　　《指导意见》明确，“以保障能源安全稳定供应为首要任务，着力增强国内能源生产保障能力，切实把能源饭碗牢牢地端在自己手里”。2021年，我国原油产量约1.99亿吨、连续3年回升，天然气产量2053亿立方米、连续5年增产超过100亿立方米。</P><P>　　“上一次原油产量超过2亿吨是在2015年。”国务院发展研究中心资源与环境政策研究所研究员郭焦锋介绍，当前国际能源供需格局出现深度调整、市场价格大幅波动。持续提升油气勘探开发力度、加强能源储运能力，有助于提升能源供给弹性和韧性，在局部地区、个别时段油气供应紧张时，及时保障供应、稳定价格。</P><P>　　《指导意见》还提出，加强煤炭煤电兜底保障能力。科学规划建设先进煤电机组，按需安排一定规模保障电力供应安全的支撑性电源和促进新能源消纳的调节性电源，保持装机合理余量，新建项目要严格执行煤耗等最新技术标准。</P><P>　　“当前煤电装机容量占比虽然历史性地下降至50%以下，但发电量仍占总发电量的60%左右，煤电仍然是当前我国电力供应的主要电源。”中国电力企业联合会常务副理事长杨昆说。《指导意见》提到，今年要在保障电力稳定供应、满足电力需求的前提下，积极推进煤电机组节能降耗改造、供热改造和灵活性改造“三改联动”。</P><P>　　稳步推进结构转型方面，《指导意见》提出，煤炭消费比重稳步下降，非化石能源占能源消费总量比重提高到17.3%左右，新增电能替代电量1800亿千瓦时左右，风电、光伏发电的发电量占全社会用电量的比重达到12.2%左右。相比《2021年能源工作指导意见》提出的“煤炭消费比重下降到56%以下”，今年煤炭消费比重下降并未提出具体的数值要求。</P><P>　　2021年，全国可再生能源发电装机规模历史性突破10亿千瓦，风电、光伏发电的发电量约占全社会用电量的11.8%。《指导意见》明确，大力发展风电光伏。因地制宜组织开展“千乡万村驭风行动”和“千家万户沐光行动”。充分利用油气矿区、工矿场区、工业园区的土地、屋顶资源开发分布式风电、光伏。此外，有序推进水电核电重大工程建设，积极发展能源新产业新模式。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大瑞铁路大理至保山段21座隧道全部贯通]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387342.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报大理3月29日电　（记者叶传增）28日上午，中缅国际大通道重要组成部分——云南大（理）瑞（丽）铁路杉阳隧道安全贯通。至此，大瑞铁路大理至保山段21座隧道全部贯通，为大理至保山段开通运营奠定了基础。杉阳隧道位于大理永平县境内，全长13.39公里。大理至保山段有望于今年内开通运营，届时大理至保山将仅需1小时左右，将结束保山不通火车的历史。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民银行开展央行票据互换操作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387341.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　（记者吴秋余）为提高银行永续债的市场流动性，支持银行发行永续债补充资本，增强金融服务实体经济的能力，中国人民银行于29日开展了央行票据互换（CBS）操作，操作量50亿元，期限3个月，费率0.10%。</P><P>　　据悉，本次操作面向公开市场业务一级交易商公开招标，中标机构包括国有大型商业银行、股份制银行、城商行、农商行、证券公司等各类金融机构。换入债券既有国有大型商业银行和股份制银行发行的永续债，也有城商行发行的永续债，体现了对中小银行发行永续债补充资本的支持。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[跑好数字化转型这场“马拉松”（观象台）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387372.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>王 政</author>
            <description><![CDATA[<P>　　数字化转型是场事关长远、考验耐力的“马拉松”，着眼的决不仅仅是立竿见影的业绩增长，而是在新一轮产业革命大背景下构筑企业竞争新优势</P><P>　　</P><P>　　生产效率提高40%，运营成本降低20%，产品研制周期缩短30%，交付周期缩短80%，能源利用率提高30%……采访企业数字化转型，一组组沉甸甸的数据，诉说着数字化、网络化、智能化技术与传统产业融合带来的积极成效。</P><P>　　不过，在一家纺织服装企业采访时遇到的“尴尬”一幕，却引发了笔者深思——制造业数字化转型并不简单，亮眼的数据和先进的智能工厂背后，也许还隐藏着许多深层次的难题和误区。</P><P>　　那次采访的座谈、参观、体验等环节很顺利。不过，当笔者临时提出请车间主管接受采访，并当面抛出数字化转型尤其是人工智能管理设备上线后工人能否适应等问题时，车间主管先是与企业公关负责人低声商量，随后表示这些问题她回答不了。事后打听方知，车间管理层对企业前期的自动化改造非常支持，但对新近上线的智能巡检和工序合规检测等智能化应用却颇多疑虑：对一线员工而言，工作中随意性减少了，由此带来的操作流程和习惯的规范化、一致化，很难在短时间内适应；对基层管理者而言，用高清视频系统实时了解员工的操作，由算法做出是否合规的评判，也引起一些争议。</P><P>　　由此可见，传统企业推动数字化转型难免会在内部遇到阻力。首先，广义的数字化转型分为数字化、网络化、智能化三个阶段，其中，数字化意味着高效和透明，势必会打破企业固有的利益格局。其次，数字化的最高阶段智能化，意味着要重塑管理流程和决策模式。因此，让数字化转型真正落地，既要顶住内部一些部门的压力、打破“部门墙”，又要在改变基层员工和管理者工作惯性的同时得到理解和支持，还得避免因利益再分配引发不满，绝非一件易事。</P><P>　　让数字化转型落到实处，涉及多部门协同，甚至需要在组织架构上大破大立。这就离不开企业高层的坚定推动、大力支持。不过，对于大部分传统企业管理者来说，数字化转型还是新生事物。如何深刻理解其内核、步骤、可能面临的阻力，有针对性地制定战略规划，并有序推进，考验着企业管理者的智慧与定力。</P><P>　　让数字化转型落到实处，要避免将转型成效简单等同于绩效考核。转型早期，设备自动化、管理信息化能带来显著的人员节省、劳动生产率和管理效率提升。进入数字化2.0甚至3.0时代，企业不仅需要实现全流程再造，更要全面推进运营管控的精细化，实现战略决策的数据化、科学化，并实施业务模式由直面分销商向直面消费者转型。此时，再把数字化转型跟某个经营指标直接挂钩，以此判断转型的成败，就可能过于短视。</P><P>　　让数字化转型落到实处，还要避免陷入“表面数字化”误区。不少企业斥巨资打造了智能工厂，搭建了数字化平台，成立了数字化团队，具备了数字化转型的“形”，今后还要在“神”上下功夫——既要深度挖掘和分析经年累月沉淀下的研发、采购、生产、物流、销售等数据，指导企业前瞻性科学决策，还要努力催生个性化定制、网络化协同、服务化延伸等融合发展新模式、新业态，推动企业竞争力持续提升。</P><P>　　总之，数字化转型是场事关长远、考验耐力的“马拉松”，着眼的决不仅仅是立竿见影的业绩增长，而是在新一轮产业革命大背景下构筑企业竞争新优势。期待更多企业稳扎稳打、持续发力，跑好这场“马拉松”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[老字号：坚守品牌信誉，激发创新活力（市场漫步）]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387374.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>欧阳洁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　既要传递品牌文化内涵，更要顺应消费升级趋势，激活自身创新潜力，创造更多满足市场需求的产品，让老品牌焕发新生机</P><P>　　</P><P>　　近日，商务部等8部门发布《关于促进老字号创新发展的意见》，出台一系列加大老字号保护力度、健全老字号传承体系、激发老字号创新活力、培育老字号发展动能等方面具体措施，明确到2025年，老字号保护传承和创新发展体系基本形成，老字号持续健康发展的政策环境更加完善，创新发展更具活力，产品服务更趋多元，传承载体更加丰富，品牌信誉不断提升，市场竞争力明显增强。</P><P>　　老字号浸润着深厚的文化底蕴，承载着丰富的历史记忆。一杯一盏、一碟一碗，盛满了中国传统饮食文化的智慧；一屏一扇、一帽一衫，展示的是中国传统手工艺的精妙。历经百年，不惧时间磨砺和品质检验，老字号是中国商业和手工业发展留存下来的精品，也是中华优秀传统文化的载体。保护传承老字号、促进老字号创新发展，既是对传统产业和商业文化的继承，更是涵养文化自信的需要。</P><P>　　传统文化和现代商业的融合并非易事。过去一段时间，部分老字号也曾经在技艺传承、品牌传播和销售方式等方面遇到发展难题。也有不少老字号积极创新发展、转型求变，细分客户和市场，开发新产品、子品牌，吸引更多年轻消费群体，顺应消费升级趋势，在坚守品牌文化和激发品牌活力之间找到平衡点。</P><P>　　创新的前提在于坚守。首先是坚持对品质的至高要求。老字号的价值正是在于秉持匠心、臻于至善，坚持对品质的极致追求，因而具备旺盛的生命力。在现代机械化、规模化制造生产背景下，老字号手工制作、精良打造的传统工艺和工匠精神更显可贵。其次在于对品牌价值的呵护。老字号走过百年而历久弥新，沉淀了深厚的品牌价值，也是优良品质的象征。在新的市场环境下，老字号有天生的品牌优势，应通过更加多元化的方式传递品牌文化、厚植品牌根基。</P><P>　　创新是传承的最好方式。部分老字号遇到发展困境，原因在于产品创新力不足，无法吸引年轻消费群体。国家统计局数据显示，2021年，全国网上零售额达13.1万亿元，同比增长14.1%，网络零售市场稳步增长。互联网让零售越来越下沉，也让客户更趋年轻化。面对多层次、年轻化的消费群体，老字号既要向客户传递品牌文化内涵，更要研究年轻消费者追求新鲜的特点，创新更多满足市场需求的产品，拓展新的消费渠道。此外，老字号主要集中在食品加工、餐饮住宿、医药等领域。随着社会生活的不断发展，人们对饮食健康、出行住宿和养生保健等有了更多新的要求。老字号需要在坚持品牌精髓的同时，根据人们生活和饮食习惯的变化作出相应改变，让老品牌焕发新生机。</P><P>　　坚守和创新，是老字号品牌价值焕发生机的关键。精进、匠心的品牌内核只有插上创新的羽翼才能飞得更远。期待老字号顺应消费升级趋势，激活自身创新潜力，创造更多满足市场需求的产品。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黑龙江将建一批科技创新平台]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387353.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报哈尔滨3月29日电　（记者方圆）记者日前从黑龙江省政府新闻办公室举行的新闻发布会上获悉：黑龙江拟制订《黑龙江省数字经济科技攻关三年行动计划（2022—2024年）》。到2024年，黑龙江将在数字经济领域建设一批省级科技创新平台，攻克一批关键核心技术，转化一批科技成果，形成一批产品或服务，培育一批高新技术企业。</P><P>　　据介绍，该计划以创新赋能、开放融合、协同发展为指导原则，聚焦数字经济关键核心技术和数字产业化、工业数字化、农业数字化和服务业数字化等4个重点应用示范领域，实施数字经济研发能力提升、协同创新体系建设、科技成果转化应用、科技型企业培育发展、打造区域创新高地、科技创新开放合作等6项重点举措，构建产学研一体化科技攻关机制，推动数字产业化发展和产业数字化转型，为做优做强做大黑龙江数字经济提供有力科技支撑。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山西加大科研人员激励力度]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387352.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报太原3月29日电　（记者郑洋洋）山西省政府办公厅近日发布《关于改革完善省级财政科研经费管理的实施意见》（以下简称《意见》），提出加大科研人员激励力度，在增加经费的同时，减轻事务性负担。</P><P>　　《意见》提出，在国家重点实验室、省实验室、省属转制院所等领域，率先开展稳定支持科研经费提取奖励经费试点工作，试点单位可以从稳定支持科研经费中，提取不超过20%作为奖励经费，激发科研人员创新活力。奖励经费的使用范围和标准由试点单位自主决定。</P><P>　　高校、科研院所和国有企业对持有的科技成果，可以自主决定转让、许可或者作价投资。科技成果转化收益具体分配方式和比例在充分听取本单位科研人员意见基础上进行约定。用于激励科技成果转化奖励和报酬的部分不低于70%；剩余部分留归项目承担单位用于科技研发与成果转化等相关工作，可提取部分用于项目承担单位科研管理、财务等科技成果转化辅助工作人员的绩效奖励。</P><P>　　高校、科研院所、国有企业结合本单位发展阶段、类型定位、承担任务、人才结构、现有绩效工资实际发放水平、财务状况特别是财政科研项目可用于支出人员绩效的间接费用等实际情况，向主管部门申报调整绩效工资水平。</P><P>　　为减轻科研人员事务性负担，将统一科研项目信息公开发布平台，减少项目信息重复填报。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[哈尔滨推进春季秸秆禁烧工作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387362.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报哈尔滨3月29日电　（记者方圆）日前，记者从黑龙江省哈尔滨市召开的全市春季有效解决秸秆露天焚烧工作视频会上获悉：哈尔滨市通过压实网格责任、深化宣传引导、加快利用和离田、紧盯关键时期，做好今年春季哈尔滨市禁止秸秆露天焚烧工作，力争实现秸秆综合利用率95%以上、还田利用率65%、离田率100%的年度目标。</P><P>　　据悉，哈尔滨各地根据农作物种植结构、秸秆资源量、生产生活方式、产业基础等进行综合考量，加大秸秆综合利用数量、提高综合利用比例，在秸秆还田利用上发力，根据不同土壤类型，明确水旱田翻埋、深松、碎混等作业方式的技术标准。同时，各地要跟进抓好秸秆离田利用补贴政策的落实，及时拨付补贴资金，提高资金使用效益，加快秸秆转化利用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实施新型农业经营主体提升行动]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387333.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　（记者郁静娴）为加快推动新型农业经营主体高质量发展，日前，农业农村部印发《关于实施新型农业经营主体提升行动的通知》（以下简称《通知》），提出突出抓好农民合作社和家庭农场两类农业经营主体发展，着力完善基础制度、加强能力建设、深化对接服务、健全指导体系，推动由数量增长向量质并举转变，为全面推进乡村振兴、加快农业农村现代化提供有力支撑。</P><P>　　《通知》明确，力争到“十四五”期末，农民合作社规范管理和财务会计等五项管理服务制度更加健全；新型农业经营主体融合发展、稳粮扩油等五方面能力全面提升；新型农业经营主体辅导员队伍建设等三项指导服务机制全面建立。县级及以上示范社、示范家庭农场分别达到20万家，适应新型农业经营主体发展需求的县乡基层指导服务体系基本建立，全国新型农业经营主体辅导员名录库入库辅导员超过3万名，创建一批新型农业经营主体服务中心。新型农业经营主体发展质量效益稳步提升、服务带动效应显著增强，基本形成以家庭经营为基础、新型农业经营主体为依托、社会化服务为支撑的现代农业经营体系，促进小农户和现代农业发展有机衔接。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发展数字经济 助力科技创新]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387334.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州3月29日电　（记者罗艾桦、姜晓丹）3月29日，广州市举行2022年重大项目集中开工竣工签约活动，项目涵盖基础设施、产业建设、社会民生等领域，总投资超6600亿元。其中，白云区集中投资1800亿元建设“数字白云”，项目涵盖新一代信息技术、智能交通、智能电网、智能物流、生物医药等领域。</P><P>　　未来，广州市将着力推进重点项目建设，助力打造“数字中国”实践高地、粤港澳大湾区协同创新实验平台以及广佛同城数字经济创新示范区等，为区域数字产业发展积蓄新动能。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雨林信使 服务山村]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0330/c1004-32387332.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 曹文轩</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648581157787_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　海南省白沙黎族自治县南开乡高峰村，符莲香骑着摩托车行驶在曲折的山路上。<BR/>　　袁 琛摄（影像中国）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220330/1648581167656_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　符莲香（右）在送件途中和村民聊天。<BR/>　　袁 琛摄（影像中国） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　早上5点，天还没亮，乡村邮递员符莲香匆匆吃了碗粉，麻利地将邮包绑在摩托车后座，骑车出门，开始了一天的工作。</P><P>　　白沙黎族自治县南开乡地处海南中部热带雨林区，符莲香负责投递革新、南开等4个村的信件、报刊、包裹。今年52岁的符莲香是中国邮政集团公司海南省白沙县南开代办所的邮递员，她骑着那辆蓝色摩托车，已在南开乡崎岖的山路上奔波了11个年头，一遍又一遍驶过雨林村落的“最后一公里”。</P><P>　　“4个村委会，相隔不算远，但位置分散。”符莲香说，十几个自然村，自己要一个不落全部跑到，就是近百公里。“很多村子之间都是泥土路，一到雨天，身上溅得像泥猴。路上很多急转弯，旁边就是几十米高的陡坡、悬崖，雨后起雾，就只能小心翼翼地推车前进。”</P><P>　　雨林的邮路之险，还不止路况。以前去高峰村没有公路，只能背着邮包，拄着拐杖，爬山进村。灌木丛里全是蚂蟥，有一次，蚂蟥钻进了符莲香背后，她强忍疼痛，赶紧跑到村子里，找人帮忙才取出来。“我是土生土长的山里孩子，这点困难，不怕！”符莲香说，生态搬迁后，高峰村搬到了县城，自己不用再跑，这几年村与村之间也陆续通了水泥路，路况有了很大改善。</P><P>　　时间长了，符莲香和村里的人处得像亲戚一样，看见她骑车载着邮包进村，村民们隔老远就招呼她来喝水。一声声道谢，给了她极大的成就感。符莲香回忆，去年给苗村一家两个孩子送大学录取通知书，看着一家人相拥而泣，她也跟着掉了眼泪。“这份幸福是我送达的，心里别提多高兴呢！”</P><P>　　蜿蜒曲折的雨林邮路上，摩托车的声音又一次响起。十几年如一日，符莲香从没有过放弃的念头。“雨林深处有我的朋友、亲人，看到他们高兴，我就有了干下去的动力。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民银行部署2022年金融数字化发展 业界：科技应用与业务融合有待深化]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387272.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>黄盛</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，中国人民银行金融科技委员会召开会议，总结2021年工作，研究部署2022年重点任务。会议明确，2022年要多措并举推动《金融科技（FinTech）发展规划（2022—2025年）》（以下简称《规划》）落地实施，高质量推进金融数字化转型；开展金融数字化转型提升工程，构建金融数字化能力成熟度评估体系和优秀实践案例库，强化国际合作与交流互鉴，推动金融数字化转型从多点突破迈入深化发展新阶段。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，业内人士表示，《规划》为金融科技行业发展指明了数字化转型的发展方向。以银行为例，在高质量推荐金融数字化转型的新阶段，不同银行机构因自身业务和技术资源禀赋的不同，在数字化、智能化转型过程中面临着不尽相同的“痛点”，但普遍存在的共性问题是数字化转型缺乏战略高度和整体视角。此外，科技应用与业务的融合仍需进一步深化，从自身业务实际出发选择合适的转型路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>金融数字化转型迈向新阶段</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 金融发展离不开科技赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，银行业适应新阶段，应对新变化，稳妥做好金融服务，优化信贷结构，大力支持制造业、绿色金融、普惠小微等重点领域和薄弱环节。但由于机构规模、技术实力、数字基因等因素的综合影响，不同类型银行的数字化能力差异较显著，新型互联网银行、股份制商业银行、国有大型商业银行的数字化能力建设步伐相对较快。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从近期披露的2021年上市银行年报看，一些银行积极应用金融科技推进数字化转型，在资金投入、引入人才等方面持续发力，取得了新进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 也有不少的城商行、农商行等中小型银行机构，选择与科技平台合作，在模型建设、平台搭建、产品设计等方面搭建数字化转型的框架，加强风险管控的同时降低成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 例如，腾讯科技、度小满、京东云等科技公司与多家银行合作，通过大数据算法、人工智能、区块链等技术与金融业务融合，助力金融行业数字化转型。其中，度小满将NLP、情感计算（RPA）、OCR等技术投入对小微企业、个体经营者的信贷风控中，来提高银行风控管理的精准程度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新格局下金融数字化转型</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次，人民银行金融科技委员会召开会议，进一步明确了要建立健全金融科技伦理监管框架和制度规范、深化运用金融科技创新监管工具，以及强化数字化监管能力建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，“监管沙箱”作为统筹金融创新和防控风险的手段，被进一步认可和应用。特别是在“监管沙箱”领域，“科技公司+”进入机构组合已有项目落地实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有行业人士认为，金融科技创新监管工具正在完善的同时，已有部分项目是“银行+科技平台”的项目顺利“出箱”。据不完全统计，目前已有北京、深圳、重庆三地7个创新应用项目通过测试顺利“出箱”。其中，北京完成测试顺利“出箱”的创新应用有3个，即工商银行的“基于物联网的物品溯源认证管理与供应链金融”、中国银行的“基于区块链的产业金融服务”、百信银行的“AIBankInside产品”；深圳“出箱”的创新应用为百信征信公司的“百行征信信用普惠服务”；重庆也有3个项目顺利“出箱”，分别是重庆农村商业银行的“支持重庆地方方言的智能银行服务”，厦门银行、重庆富民银行、博雅正链（北京）科技有限公司、中国互联网金融协会共同推出的“基于区块链的数字函证平台”，度小满（重庆）科技有限公司和光大银行重庆分行的“‘磐石’智能风控产品”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “数字化金融监管新时代已经到来，监管合规对于数据的重视程度逐渐上升，监管科技智能化成为必然趋势。”上述行业人士表示，在推进金融数字化转型中，加强金融科技的合规应用与发展将成为行业共识。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首型“混动版”长征运载火箭面世]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387256.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="我国成功发射长征六号改运载火箭。孙公明 摄" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291922000592759374786.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 我国成功发射长征六号改运载火箭。孙公明摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者赵竹青）“3、2、1，点火，起飞……”3月29日17时50分，我国首型固体捆绑中型运载火箭长征六号改在太原卫星发射中心成功发射，顺利将浦江二号卫星和天鲲二号卫星送入预定轨道。长征六号改运载火箭首飞任务取得圆满成功，标志着我国新一代运载火箭家族再添新成员，进一步完善了我国新一代运载火箭的型谱建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回顾我国运载火箭发展史，长征系列运载火箭已迈入400+发射的崭新征程，但尚未有固体捆绑火箭的先例。长征六号改运载火箭作为我国第一型“混合动力”的新一代长征系列运载火箭，在技术难度高、系统复杂的航天领域也完成了一次“跨界”，充分发挥液体发动机性能高、工作时间长和固体发动机推力大、工作可靠、使用维护简单的综合优势，进一步完善了我国运载火箭型谱，大幅提升了我国进入空间、利用空间、探索空间的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “长征六号改运载火箭成功首飞，实现了我国固体捆绑等一系列技术新突破，推动新一代运载火箭迈向更高效、更智能、更安全，为我国新一代运载火箭的创新发展奠定了坚实基础。”航天科技集团八院长征六号改火箭总指挥洪刚告诉记者，长征六号改运载火箭芯一、二级直径为3.35米，一级采用两台120吨推力的液氧/煤油发动机，二级采用一台推力18吨的液氧/煤油发动机，芯级捆绑4台2米直径的助推器。助推器采用两段式120吨推力固体发动机，由中国航天科技集团四院研制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火箭全箭总长约50米，全箭起飞重量约530吨，700公里太阳同步轨道运载能力不小于4吨。火箭采用模块化、组合化、系列化发展途径，可通过助推器的调整，形成多种构型，打造运载能力覆盖范围广、梯度合理，性价比高的运载火箭系列，可满足未来卫星多样化的密集发射需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 航天科技集团四院长征六号改固体发动机总设计师王健儒表示，火箭捆绑的四枚分段式固体助推发动机均为首次上天飞行，实现了我国航天固体动力技术的重大突破，试验的成功标志着固体动力进入了中国主流运载火箭领域，填补了中国航天固体动力技术的多个空白，在中国航天动力技术发展史上具有里程碑的意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 洪刚总结了长征六号改运载火箭的三大特色——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “混动火箭”，更高效。长征六号改火箭首次实现了我国运载火箭领域固液发动机的“跨界合作”，突破了固体助推器捆绑与分离技术、捆绑点大集中力扩散技术、固液捆绑联合摇摆控制等关键技术。充分发挥了液体发动机性能高、工作时间长和固体发动机推力大、使用维护简单的综合优势，从而实现火箭可靠性更高、性价比更优。同时，依托太原卫星发射中心新建发射工位，长征六号改火箭可实现14天快速发射，满足中低轨道卫星高密度发射需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “健康管家”，更智能。为了保证发射任务万无一失，火箭芯一级设置了“智能”健康诊断系统。“点火”指令下达后，芯一级液体发动机先点火，健康诊断系统进入工作模式，一旦出现非正常的突发状况，健康诊断系统将立刻做出判断，实施自动紧急关机，同时助推器的固体发动机将不再点火。此外，长征六号改火箭在国内首次采用伺服系统在线故障诊断与自适应重构技术，火箭飞行过程中，当某台伺服机构出现故障时，智能“大脑”会根据自我诊断后的结果，重新进行计算并分配控制指令，实现火箭飞行的智能控制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “无人值守”，更安全。在火箭发射前4小时，前端操作人员全部撤离塔架，火箭通过无人值守技术完成后续的发射流程。长征六号改火箭无人值守技术实现了我国在运载领域的三个“首次”：首次采用自动对接加注技术，可实现远程全流程推进剂自动加注；首次采用零秒脱落技术，火箭箭地连接器在起飞瞬间自动脱落；首次实现推进剂加注开始后，发射场前端无人员值守，有效保障了火箭发射任务的安全性，也是型号对“以人为本”理念的坚定践行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国成功发射长征六号改运载火箭]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387255.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<center> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/29/a60b34ac-691a-499b-90ad-cffae571e605.xml",width:640,height:360});</script></center> <p class="desc" style="text-align: center;"> 长征六号改运载火箭成功发射。来源：太原卫星发射中心</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者赵竹青）记者从太原卫星发射中心获悉，北京时间2022年3月29日17时50分，我国在太原卫星发射中心成功发射长征六号改运载火箭，搭载发射的浦江二号和天鲲二号卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该运载火箭是我国新一代无毒无污染运载火箭，是我国首型固体捆绑运载火箭，用于发射太阳同步轨道卫星。浦江二号卫星主要用于开展科学试验研究、国土资源普查等任务，天鲲二号卫星主要用于开展空间环境探测技术试验验证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次任务是长征系列运载火箭的第412次飞行。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="我国成功发射长征六号改运载火箭。郑斌 摄" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291920000006755355019.jpg" style="width: 800px; height: 533px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 我国成功发射长征六号改运载火箭。郑斌摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[照护3岁以下婴幼儿可减个税 首日超百万纳税人已填报完成]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387260.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者车柯蒙）3月28日，国务院正式发布了3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策。根据政策，3月29日开始，符合条件的纳税人即可通过手机个税APP填报婴幼儿照护专项附加扣除。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从国家税务总局了解到，截至29日12时，已有超过100万纳税人完成了填报。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img desc="3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策要。国家税务总局供图" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291919000079805879867GK.jpeg" style="height:1208px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除政策要。国家税务总局供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 税务总局所得税司有关负责人介绍，为了让纳税人尽快享受减税红利，税务部门第一时间修订了专项附加扣除管理办法和申报表，升级了个税APP等专扣申报系统，发布了政策问答、办税问答和手机个税APP办税指引，开通了12366热线，及时回应纳税人关心的热点难点问题，全面做好便利申报和纳税服务准备工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体什么时间填报，需要提交哪些资料，今年前几个月还没扣怎么办？税务总局所得税司有关负责人还集中解答了纳税人比较关心的几个问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，纳税人在单位平时发放工资扣缴个税时就可以填报扣除，如果平时没有填报扣除，也可以在明年3月1日至6月30日个税汇算时，一并填报扣除。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纳税人享受婴幼儿照护专扣不需要向税务机关报送资料，既可以将有关信息转交给任职单位代为填报，也可以自行登录手机个税APP填报。纳税人重点要填报相关子女的身份信息，可以选择身份证、出生医学证明或护照等个人证件进行填报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该项政策从今年1月1日起实施，今年前几个月没有享受到的扣除，可以在以后月份发放工资时一次性补充扣除。比如，纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职单位，单位即可为纳税人一次性申报享受前4个月的专项附加扣除；若纳税人5月份将婴幼儿信息提供给任职单位，单位可为纳税人一次性申报享受前5个月的专项附加扣除。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[证监会否认对小米产业链相关企业出台IPO限制性政策]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387259.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img desc="证监会官微截图。" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291918000029969672357GK.png" style="height:561px; width:693px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 证监会官微截图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者乔雪峰）近日，部分自媒体发布了有关小米代表的产业链IPO政策有重大变化的文章，文章称监管层对当前科创板、创业板在审涉及小米产业链的项目做了排查，涉小米产业链IPO政策受限。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，3月29日，证监会对此作出了回应，明确表示证监会未对小米产业链相关企业出台IPO限制性政策，也未开展专项排查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 证监会新闻发言人表示，证监会坚持市场化、法治化方向，依法依规开展发行上市审核注册工作，依法公平对待各类企业，确保政策预期稳定。希望市场各方不信谣、不传谣，共同营造和维护良好的市场环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保障天然气供应 我国最长煤层气长输管道神安管道终段开工建设]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387257.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者杜燕飞）横跨陕、晋、冀三地的我国最长煤层气长输管道——神木-安平煤层气管道工程（简称神安管道）陕西至山西段28日开工建设，该段工程为神安管道最后一段，由中国海油中联煤层气有限责任公司统筹建设。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img desc="神安管道翻越黄土丘陵。受访者供图" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291916000467049280473GK.jpeg" style="height:450px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 神安管道翻越黄土丘陵。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 神安管道是国家《煤层气（煤矿瓦斯）开发利用“十三五”规划》中所列重点建设项目。该管道西起陕西省榆林市神木市，途经3省7市17县，最终抵达河北省衡水市安平县，管道全长622.98千米，设计输气量50亿方/年，是目前我国最长煤层气长输管道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，此次建设的神安管道（陕西-山西段）自神木市起，终至山西省吕梁市康宁镇，全长72.2公里，配套新建神木站和3座阀室，改建康宁站，预计于2023年第二季度完成建设并投产。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img desc="航拍神安管道。受访者供图" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203291916000469512420859GK.jpeg" style="height:338px; width:600px" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 航拍神安管道。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，神安管道工程（山西-河北段）已于2021年11月底机械完工，具备投用条件，该段管道自2021年7月分段通气以来，已累计向山西、河北供气约6亿立方米，保障了华北地区冬季民生用气需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中联公司总经理戴照辉表示，神安管道全线贯通后，可将晋西、陕东的天然气输送至雄安新区及京津冀的千家万户和产业聚集区，通过与鄂安沧管道、陕京线系统互联互通，融入国家天然气主干网，通过与天津、沧州LNG接收站码头和国家管网“文23”储气库对接，可实现双气源互补和调峰保供，推动天然气市场辐射京津冀及周边区域，保障天然气稳定供应，助力国家“双碳”目标实现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首型固体捆绑运载火箭长征六号改首飞成功 搭载发射两颗卫星]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387249.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社太原3月29日电（李国利、郝明鑫）3月29日17时50分，我国在太原卫星发射中心成功发射长征六号改运载火箭，搭载发射的浦江二号和天鲲二号卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。</p> <p> 　　据了解，长征六号改运载火箭是我国新一代无毒无污染运载火箭，是我国首型固体捆绑运载火箭，用于发射太阳同步轨道卫星。浦江二号卫星主要用于开展科学试验研究、国土资源普查等任务，天鲲二号卫星主要用于开展空间环境探测技术试验验证。</p> <p> 　　这次任务是长征系列运载火箭的第412次飞行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[财政部公布2022年立法工作安排 将起草修订政府采购法、资产评估法等]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387238.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者王震）据财政部网站消息，财政部29日公布2022年立法工作安排。财政部表示，将不断推进科学立法、民主立法、依法立法，为建立现代财税体制提供有力法治保障。全年具体立法工作安排如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 力争年内完成政府采购法（修订）、资产评估法（修订）、注册会计师法（修订）的起草工作，及时上报国务院；力争年内完成行政单位财务规则（修订）等规章项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 稳步推进财政违法行为处罚处分条例（修订）、财政预算评审管理暂行办法、政府采购非招标采购方式管理办法（修订）、政府采购货物和服务招标投标管理办法（修订）、企业财务通则（修订）、金融企业国有资产评估监督管理暂行办法（修订）等项目的起草工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据实践需要对其他财政、预算管理领域的立法问题开展前瞻性研究。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家能源局部署六方面重点任务 促进西藏能源高质量发展]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387235.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （王仁宏）近日，国家能源局印发了《关于促进西藏能源高质量发展的指导意见》（以下简称《意见》），对“十四五”及中长期做好西藏能源工作作出部署安排。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西藏是重要的国家安全屏障、生态安全屏障、清洁能源资源接续基地，在党和国家工作大局中占有十分重要的地位。<span style="text-indent: 2em;">《意见》统筹当前和长远，从资源供应体系建立、清洁能源基地建设、能源基础设施完善、服务保障能力提升等方面提出了2025年和2035年的发展目标，部署了六个方面的重点任务：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是完善资源供应体系，提升本地能源保障能力；二是强化多能协同发展，加快清洁能源基地建设；三是推进科技创新和示范应用，推动能源消费转型升级；四是强化边远地区用能保障，改善民生用能条件；五是创新能源管理和服务，落实配套支持政策；六是完善能源援藏机制，强化精准帮扶和技术支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》强调，国家能源局将会同有关部门和西藏自治区，进一步强化协调配合，细化任务分工，落实支持政策，做好宣传引导,积极推动《意见》提出的目标和任务的落实。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长征六号改运载火箭成功首飞]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387247.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月29日，我国首型固体捆绑中型运载火箭长征六号改在太原卫星发射中心成功发射，顺利将浦江二号卫星和天鲲二号卫星送入预定轨道。长征六号改运载火箭首飞任务取得圆满成功，标志着我国新一代运载火箭家族再添新成员，进一步完善了我国新一代运载火箭的型谱。（记者胡喆）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国太保发布2021年可持续发展报告]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387168.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">3月27日，中国太保发布2021年可持续发展报告。这是中国太保在连续13年发布社会责任报告的基础上，首次发布可持续发展报告，彰显其致力于可持续发展、打造高质量发展高地的决心和信心，体现中国太保注重长期利益、整体利益的发展趋势。报告以服务国家战略为引领，提出四个可持续发展力，即可持续发展牵引力、支持力、影响力和协同力，全面地概括了中国太保在践行可持续发展中作出的努力和贡献。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次报告架构聚焦可持续发展。报告以“服务国家战略”+“可持续发展力”+“ESG绩效”为架构，全面系统地披露中国太保在可持续发展战略及管理、内生发展动力、利益相关方管理及遵循国际标准等方面的努力和成果。编制标准围绕可持续发展。进一步加强与联合国可持续发展目标对标。同时，对负责任投资原则(UN PRI)、可持续保险原则(UN PSI)执行情况进行回应。凸显服务“双碳”目标成效。报告从绿色保险、绿色投资、绿色运营和绿色公益四部分，全面披露了中国太保服务“双碳”目标的成效，并根据气候相关财务信息披露工作组(TCFD)框架披露中国太保为应对气候变化采取的风险管理、科技创新等措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，站在而立之年再出发的新起点上，中国太保坚守以人为本、坚守长期主义、坚持金融向上向善，以可持续发展为社会责任的新动力和新方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以人民福祉为中心，致广大而尽精微。中国太保心系民众对美好生活的向往，实施大健康战略，解决广大人民群众面临的医疗问题。承办各类政府医保合作项目覆盖1.45亿人，参与35个惠民保项目覆盖2100万人，拥有400人专职团队的太医管家7x24小时身边服务。布局养老产业，满足人民群众日益增长的养老需求。已在成都、大理、上海、杭州等9地落地10家“太保家园”，初步完成养老产业全国布局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以生态文明为引领，人与自然和谐发展。建设生态文明、推动绿色低碳循环发展是可持续发展本义，中国太保构建绿色金融服务体系，护航生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。绿色保险，勇当排头兵。服务低碳循环经济，新能源保险近万亿元；推出零碳进博和绿色可持续保险，形成行业示范；长期推行野生动物肇事保险，促进生物多样性保护。绿色投资，勇当先行者。以债权投资、股权投资、资产支持、产业基金等形式，参与能源、环保、水务、防污等绿色投资。以产品创新、科技创新应对气候变化风险，太保家园等建筑遵循绿色标准，1500亩太保三江源公益林守护中华水塔，数据中心能源使用效能持续提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以更高标准为遵循，提升可持续发展动力。面对疫情和不确定性挑战，中国太保以先进可持续发展理念为指引，制定可持续发展战略。加强顶层设计，编制ESG战略与行动计划；董事会设立“战略与投资决策及ESG委员会”，把握可持续发展的专业化航向。签署可持续发展国际原则。成为签署联合国可持续保险原则的企业、签署负责任投资原则的资产所有者，并签署“一带一路”绿色投资原则，可持续发展有了更高标准和自觉遵循。培育可持续发展软实力。实施数字化转型、建设大数据平台、探索智能化，科技涌动创新创造的活力；太保“服务官”将服务渗透至各环节，身边服务、终身服务、精致服务赋能高质量体验，太保服务传递“客户至上”的温度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[太平人寿连续7年获惠誉国际“A+”评级]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387140.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，国际评级机构惠誉发布报告，太平人寿的保险公司财务实力(IFS)评级为“A+”(强劲)，展望为稳定。</p> <p> 　　太平人寿自 2003 年获得惠誉国际“BBB+”评级以来，财务实力评级稳步上调，于2009 年获评“A-”，2015年获评“A”，2016年获评“A+”，直至今日，太平人寿已连续7年获得惠誉国际“A+”评级。</p> <p> 　　惠誉认为太平人寿盈利能力“强劲”。尽管新冠肺炎疫情持续给经济和中国保险市场带来挑战，但太平人寿仍然取得了亮眼的成绩。</p> <p> 　　据日前公布的中国太平2021年度业绩报告显示，太平人寿业务稳中有进。2021年保费规模逆势增长，跑赢大市，盈利水平稳健，内含价值同比提升15.9%。同时，受益于持续推动高价值产品销售等因素，业务结构持续优化，太平人寿全年新业务价值实现正增长，同比增速0.7%。</p> <p> 　　2022年，太平人寿将坚持“价值成长、高质量发展”这一战略核心，在突出新业务拓展同时，重点从客户、人力、成本、风险等存量领域深耕细作，加强业务运行各环节的价值管理，力争达成全年新业务价值增速“跑赢大市”的目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[光大银行：推进“数字光大”高质量发展]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387062.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，光大云缴费通过搭建便民服务与普惠金融线上化生态体系，线上便民缴费服务能力持续提升，个人缴费服务向省、市、县、乡纵深拓展，普惠金融服务向“微金融”方向全面推进。截至2021年末，光大云缴费接入缴费项目超过12000项，涵盖水、电、燃气、供暖、通讯、教育、交通、医疗、社保、非税等数十个领域，全年缴费金额突破5500亿元，缴费笔数突破20亿笔，服务活跃用户突破5.6亿户，直联客户突破1亿户，累计接入660多家大型机构，先后荣获“年度最具影响力便民金融服务平台”“2021人民企业社会责任案例”等奖项。</p> <p> 　　光大云缴费积极践行“我为群众办实事”，助力各级各地政府深化“放管服”改革，加大“一网通办”服务力度，将缴费代收服务输出至国家政务服务平台和各省、市级政务服务平台共计74家。同时，光大云缴费深入推进社保代收等各类政务缴费项目，现已支持山西、河北等27个省(自治区、直辖市)城乡居民和灵活就业人群社保缴纳。2021年有超过1.8亿人次通过光大云缴费完成社保缴纳，缴费金额超770亿元，为异地就业、偏远地区人员解决了往返奔波的不便。</p> <p> 　　此外，光大云缴费充分发挥平台流量优势，搭建以云缴费APP与云缴费官方、社保云缴费、医疗云、光大社区、开薪宝5个小程序为核心的“1+5”多元场景生态系统。同时，推出系列电子钱包，搭建便民普惠金融产品体系，为缴费用户提供包括1元理财、1折基金等“微金融”小额普惠金融服务，为缴费用户提供便民金融账户服务，支持众多普惠、细微金融服务，为便民服务加持金融价值，满足了用户更全面的便利性金融需求。</p> <p> 　　进入财富管理3.0时代，光大银行聚焦开放财富管理平台建设，全面优化综合金融服务，于2021年末发布光大手机银行9.0。截至2021年底，光大手机银行注册用户已突破5200万户，月活用户突破1800万户。围绕“陪伴式智能财富管理服务”的核心理念，光大银行从财富管理服务、专业内容服务、客户体验提升、开放生态拓展四个方面升级手机银行平台，通过手机银行为客户提供定制化长期财富规划，作为智能化个人财富顾问，陪伴客户全场景、全周期、全旅程的财富生活。</p> <p> 　　光大手机银行9.0拥有投资榜单、投资分析等财富管理投顾功能，有效提升客户资产配置服务智能化水平，为客户提供投前决策、投中跟踪、投后分析的全旅程陪伴。同时，光大手机银行9.0进一步丰富定制化移动财富管理服务，在标准版、财富版、简爱版基础上全新推出私行专版，囊括全系列私行货架展示，支持私行理财经理线上实时互动，使客户操作更便捷、交互更友好。</p> <p> 　　此外，光大手机银行9.0还推出了“有人陪伴”服务模式，当客户需要的时候，光大手机银行将主动识别并推出语音机器人、虚拟数字人或远程视频客服、专属客户经理等陪伴式服务，实时关注客户需求，及时解决出现的问题。</p> <p> 　　值得一提的是，光大手机银行牢牢把握生态场景服务这一关键词，通过推动产品服务和用户体系的全面开放，逐步完善自有平台与三方平台相互配合，在群众常用的互联网平台上线轻应用平台。同时，整合优化缴费、医保、社保、个人信用报告等高频便民服务，在光大手机银行推出市民专区，智能展示客户所处地区的金融民生类服务，让金融服务更加亲民、便民、惠民。</p> <p> 　　在产业数字化创新服务方面，光大银行“光信通”综合运用区块链智能合约、大数据、人工智能等前沿技术，入选央行金融创新“监管沙箱”，金融创新获得监管认可;光大银行“光付通”通过提供多渠道在线支付、多方式商户认证、多功能资金结算、多维度平台管理为一体的数字化支付结算服务方案，覆盖医疗、能源、农产品、交通运输等多个行业，助力产业数字化、平台化转型。</p> <p> 　　进入新发展阶段，光大银行将继续坚定不移地在高质量发展的道路上砥砺前行，依托自身金融科技优势，培育以科技创新为核心基因的数字银行核心竞争力，以服务实体经济和人民美好生活为根本目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沃尔沃汽车：不断开拓变革之路 为所有人提供畅行无忧的出行方案]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387018.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，第八届电动汽车百人会论坛于北京召开，本届百人会论坛以“迎接新能源汽车市场化发展新阶段”为主题，就新能源汽车市场化发展新阶段政策调整、碳中和目标下国际合作与政策协同、下一代动力电池产业化及产业投资与创新等话题展开深度研讨。沃尔沃汽车新任首席执行官兼总裁Jim Rowan受邀参加本次电动汽车百人会论坛并通过视频发表演讲。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/79/5922902653464463931.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 沃尔沃汽车新任首席执行官兼总裁Jim Rowan</p> <p> 　　在演讲中，Jim Rowan展望了当今前瞻技术对行业发展与未来出行的巨大推动作用，他表示：“对于未来出行，我认为塑造未来的是智能互联、是可持续、是安全和个性化。正如手机会给你带来无缝体验，从购物、到通讯、到听音乐和回复邮件，汽车将会是一个新的平台、新的设备，与生活里的其他方面紧密关联。”</p> <p> 　　在谈到沃尔沃汽车对于未来发展的愿景，Jim Rowan提出，沃尔沃的战略是将近百年来始终秉持的高质量优势和先进技术紧密融合，在始终坚持的品牌价值之上致力于为所有人创造全新的体验。</p> <p> 　　Jim Rowan还在演讲中详细阐述了沃尔沃汽车未来战略的五个明确目标。包括沃尔沃汽车会采用新型可持续材料，加速电气化转型，同时将更先进的安全技术融入其中；将持续推动创新发展，在2030年成为纯电豪华车企；会继续加强在新技术上的领先地位，特别是车载中央计算平台；将继续聚焦直接的消费者关系，快速因应消费者的变化；成为最迅速的变革者，建立独特的企业架构、开放的技术合作关系和包容性的企业文化，同时强化对于员工的吸引力和凝聚力。</p> <p> 　　最后，Jim Rowan特别表示，中国是沃尔沃汽车在多个层面实现业务增长的核心市场，包括从消费者到产品开发，再到电气化，智能供应链整合等。出色的沃尔沃团队让他对实现目标充满信心。未来，沃尔沃汽车将持续推进电气化战略，不断开拓变革之路，以个性化、可持续、安全的方式为所有人提供畅行无忧的出行方案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农业农村部：2021年完成红火蚁防治面积超1130万亩]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387213.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者李楠桦）据农业农村部网站消息，日前，农业农村部以视频方式召开2022年全国红火蚁春季防控推进会。会议指出，力争通过3-5年的治理，将重发区红火蚁发生种群密度压到最低水平，零星发生区疫情逐步根除，减少耕地撂荒和叮咬伤人事件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，2021年农业农村部会同有关部门坚决贯彻党中央、国务院决策部署，加大防控力度，全年红火蚁防控工作取得积极进展。各地加密监测网点，建立部门间信息通报机制，及时发现一批新的疫情发生分布县级行政区，90%以上的新发县处于发生初期。在中央生产救灾资金和地方财政支持下，全年完成防治面积1130多万亩，严重区域防控3-4次，通过防治广东、福建红火蚁发生面积减少20%以上，根除疫情县级行政区8个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据农业农村部介绍，据各地反映和专家研判，尽管前一阶段防控工作取得好成效，但红火蚁传播势头仍未全面遏制，2021年红火蚁在12个省（区、市）的534个县（市、区）发生632.1万亩，比上年增加64.1万亩、增幅11.3%，新增疫情发生县级行政区128个，扩散蔓延形势仍然严峻，阻截防控任务仍然繁重，工作推进仍然面临较多困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议强调，各部门各地方要进一步提高生物安全防范意识，持续推进九部门防控通知要求，按照“源头控制、协同联防、检防结合”的思路，从压实防控责任、狠抓检疫监管、强化监测预警、推进科学防控、加强支持保障等五方面落实，坚决控制红火蚁蔓延危害。重点抓住春季和秋季关键时期，组织红火蚁集中防控行动，将疫情发生面积再减少、危害程度再降低，切实控制快速扩散势头。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[煤炭价格指数市场运行不规范 国家发改委：限期整改！]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387210.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者申佳平）据国家发展改革委官网消息，去年10月份以来，国家发展改革委根据《重要商品和服务价格指数行为管理办法（试行）》《价格指数行为评估和合规性审查操作指南（试行）》规定，对15家市场主体的煤炭价格指数行为开展了评估和合规性审查，目前已完成评审工作。评审发现，煤炭价格指数市场运行不规范的问题较为突出，多数市场主体存在不合规或明显不合规行为，个别存在严重违规行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家发展改革委介绍，评审结果主要表现为：编制发布价格指数的市场主体未独立于煤炭市场，有的甚至参与市场交易；价格指数名称不规范；未在指数发布渠道显著位置公开发布价格指数编制方案，以及价格指数最新值的简要计算基础和过程；价格信息采集点不明确或数量太少，有的以个别采集点价格代替某一区域甚至全面价格；数据权重和价格指数计算公式不合理，有的忽略长协价格，以现货价格代替综合价格；未严格限定使用主观判断的合理条件，有的在市场正常交易情况下使用主观判断，过多使用询盘、报盘价格而非实际成交价；没有处理离群值或可疑数据的合理标准。此外，部分市场主体在转载价格信息过程中，存在未对数据真实准确性进行核实、未标明数据来源、不能保障信息发布连续性和稳定性等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，目前，国家发展改革委已向15家市场主体出具评审结论或意见反馈书。对评审结论为“严重违规”或“明显不合规”的，已要求立即暂停相关价格指数发布活动，并限期整改；对评审过程中积极进行整改且已基本整改到位的，也提出了保障价格指数规范运行的工作要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">下一步，国家发展改革委将按照相关规定，督促相关市场主体尽快整改、尽早实现规范运行。同时，建议其他编制发布价格指数的市场主体，立即自查自纠、规范行为。国家发展改革委将适时对其他重要商品和服务价格指数行为开展评估和合规性审查，促进价格指数市场规范运行。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国新能源汽车市场持续突破 2021年产销同比增长超160%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387050.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者王连香）“2021年全球新能源汽车销量再创新高，达到675万辆，同比增长108%。其中，中国新能源汽车市场持续突破，产销同比增长160%以上，销量达352万辆。”近日，全国政协副主席、中国科学技术协会主席万钢在第八届中国电动汽车百人会论坛上表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 万钢介绍，从全球总趋势来看，新能源汽车保有量突破1500万辆。近10年来，全球累计推广新能源汽车超过1800万辆，其中，中国超过900万辆，在全球占比超过半数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，2021年，中国新能源乘用车基本上实现了车联网功能的全覆盖，部分头部汽车企业已经投放了搭载V2X技术的量产新车，L2级驾驶辅助系统在新能源汽车的市场渗透率达到38%。2021年，中国新上市的新能源车型一共70款，目前在售的新能源汽车车型总量达到了289款，覆盖轿车、SUV、MPV基本上的全过程全部覆盖。2021年，中国新能源汽车渗透率达到13.4%，并保持快速增长态势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 万钢指出，我国新能源整车技术水平显著提升，关键零部件核心技术再上台阶，电力电气架构创新推动安全效率双提升，但<span style="text-indent: 2em;">当前新能源汽车市场仍然面临巨大的挑战和机遇。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是重要挑战是产业链、工业链的安全问题。受多方面因素影响，芯片供应问题成为全世界汽车产业的痛点，阻碍了整个汽车产业的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是重要挑战是有关智能网联汽车的现实问题。<span style="text-indent: 2em;">如车作为储能体往网络输电的时候用电价格的计算，用户的接受度还需要进行实验；车辆和路侧的系统需要相互信任，路侧系统能不能全覆盖。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是重要挑战是如何实施好国家“双碳”战略。<span style="text-indent: 2em;">面向碳中和，整个汽车产业界要协同作战，尽快发布汽车产业绿色低碳发展的路线图，明确以低碳为核心的政策标准体系架构，深入全行业的产业链足迹的研究。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从“猜行情”到“智慧指导” 大数据这样赋能钢铁产业链]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387133.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网记者 李栋</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <strong>“</strong>我们利用期货工具，及时买入套期保值，建立虚拟库存，从而规避了去年11月至今年2月钢价大幅拉涨造成的价格风险，为企业节约了1.8亿元的采购成本。<strong>”</strong>说起利用大数据为企业带来的便利，华东某调坯轧材厂采购经理黄先生显得颇为自豪。从以往的“猜行情”、靠“经验”到如今的精准采购指导，钢贸企业凭借大数据带来的优势，走出了一条高质量发展的新路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2021年重点大中型钢铁企业累计营收达6.93万亿元，同比增长32.7%，累计利润总额达3524亿元，同比增长59.7%……翻看亮眼的“成绩单”，既有市场需求旺盛的原因，又不乏大数据赋能高质量发展提供的优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”规划纲要中指出，加快推动数字产业化。鼓励企业开放搜索、电商、社交等数据，发展第三方大数据服务产业。业内人士认为，“十四五”是原材料工业高质量发展的关键时期，钢铁工业发展机遇和挑战并存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 找钢网大数据研究院院长王金花表示，数据资源体系在钢贸行业应用比重日益加大。在王金花看来，目前国内钢贸行业的数据体系建设正处于加速阶段，行业数字化的深入推进，数字化集成性应用正在特定场景得以实现。“企业通过数字化的贸易手段能够提高交易透明度，提升资金、货物的周转效率，大大提高了钢贸行业整体效率。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 钢铁市场价格的波动，直接关乎用钢企业的成本和利润。“丰富的数据，不仅仅体现在理论的纸面上，其发挥的功效正逐步渗透至产业链的实践中，给上下游企业带来实实在在的收益。”王金花说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大数据产业是根线，一头连着采购端的成本，一头连着生产端的利润。华东一家年粗钢产量500万吨的钢厂，其月矿石采购量100万余吨左右。“通过对市场行情和大数据产品的分析，大数据产品给出了策略建议：钢材市场价格将先抑后扬，价格低点或在2021年11月中下旬出现，建议提前备货200万吨，预先布局原料采购事宜。”回忆起大数据带来的指导性策略，该钢企负人赵先生言语间充满感激，“这既为钢厂正常生产提供了充足保障，又节约了采购成本逾4亿元。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院印发的《“十四五”数字经济发展规划》（以下简称《规划》）明确，到2025年，数字经济核心产业增加值占国内生产总值比重达到10%，数据要素市场体系初步建立，产业数字化转型迈上新台阶，数字产业化水平显著提升，数字化公共服务更加普惠均等，数字经济治理体系更加完善。《规划》部署的八方面重点任务之一就是：加快推动数字产业化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冶金工业规划研究院总工程师李新创曾表示，钢铁工业是国民经济的重要基础产业。进入新发展阶段，要加大建设钢铁行业数据支撑平台，推动大数据在钢铁行业生产和经营中的应用，提高资源优化配置能力和智能决策水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据赋能，决策先行。大数据赋能下的钢铁产业，必将跑出高质量发展的“加速度”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：推动新能源汽车产业关键原材料价格回归理性]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387026.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者申佳平）据工业和信息化部消息，3月26日，中国电动汽车百人会高层论坛（2022）在京举行，工业和信息化部党组成员、副部长辛国斌在主旨发言中指出，要打击不正当竞争行为，推动新能源汽车产业关键原材料价格回归理性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">辛国斌具体表示，工业和信息化部将进一步创新思路、完善措施，推动新能源汽车产业高质量发展。重点做好五方面工作。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一是完善支持政策体系。加强对产业发展新阶段面临问题的系统研究，修订完善双积分管理办法，组织编制汽车产业绿色低碳发展路线图。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">二是加快融合创新发展。加快新体系电池、车规级芯片、车用操作系统等关键技术攻关和产业化，推进“车路网云图”一体化发展。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">三是加大推广应用力度。继续做好汽车芯片保供，换电模式试点、燃料电池汽车示范等工作，启动公共领域车辆全面电动化城市试点，协同推进充换电基础设施建设。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">四是提升质量安全水平。健全标准法规体系，稳妥推进智能网联汽车准入试点，发布实施新能源汽车企业安全体系建设指导意见。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">五是优化产业发展环境。适度加快国内资源开发进度，打击不正当竞争行为，推动关键原材料价格回归理性。进一步加强统筹布局，遏制盲目投资、重复建设。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[涉小米产业链IPO政策受限？证监会回应：系谣言]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32387038.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者王震）据证监会网站消息，证监会29日回应“涉小米产业链IPO政策受限”传言：未对小米产业链相关企业出台IPO限制性政策，希望市场各方不信谣、不传谣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，市场有传言监管层对“当前科创板、创业板在审涉及小米产业链的项目做了排查，涉小米产业链IPO政策受限”。对此，证监会明确表示，未对小米产业链相关企业出台IPO限制性政策，也未开展专项排查。证监会坚持市场化、法治化方向，依法依规开展发行上市审核注册工作，依法公平对待各类企业，确保政策预期稳定。希望市场各方不信谣、不传谣，共同营造和维护良好的市场环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市场方面，29日港股小米集团股价盘中突然大幅跳水，一度跌超7%，近250亿市值蒸发，截至发稿，股价跌幅收窄至4%以内。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青岛啤酒：2021年实现营业收入301.7亿元 同比增长8.7%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386952.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月28日，青岛啤酒发布2021年度业绩报告，公司共实现产品销量793万千升；实现营业收入人民币301.7亿元，同比增长8.7%；实现归属于上市公司股东的净利润人民币31.6亿元，同比增长43.3%。营收、净利再次双创历史新高。</p> <p> 　　青岛啤酒表示，报告期内积极构建以科技创新为引领的全局性、系统性创新引擎。</p> <p> 　　在科技创新上，青岛啤酒拥有国家重点实验室，拥有国内一流的研发平台，高水平的研发团队，以及国内领先的基础研究能力，并形成了多项自主知识产权的核心技术，保持了公司在国内啤酒市场的技术领先水平；产品创新上，近年来公司推出的一系列具有鲜明特色、符合市场需求的新产品，引领了啤酒高端产品消费潮流，进一步提升了公司品牌形象。</p> <p> 　　数字化转型上，提升协同效应，在行业内建立了“基于数字化端到端解码的魅力感知质量管理模式”，数字化智慧供应链等新兴业务建设也取得新成效，实现了由传统运营转向数字化、智能化运营的新突破，通过技术与产业融合深度实践取得了管理效率的持续优化提升。</p> <p> 　　品牌体验创新上，青岛啤酒作为北京2022年冬奥会官方赞助商，推出了“青岛啤酒冬奥冰雪罐”等系列产品，在传播冰雪文化和奥运精神的同时广受消费者好评；通过打造推出冰雪主题TSINGTAO1903酒吧和冰雪国潮欢聚吧等活动，完美融合啤酒激情与体育激情，创新消费者沉浸式品牌体验新模式，实现了线上线下多点触达和消费场景多元化的新突破。</p> <p> 　　国内啤酒市场消费需求呈现多元化、高端化、个性化趋势，以听装啤酒、精酿啤酒、生鲜啤酒等为代表的高端产品占比不断提升，并保持良好的发展势头。</p> <p> 　　顺应国内啤酒市场消费升级趋势，青岛啤酒深度挖掘市场多样性的消费需求，丰富公司产品矩阵，持续优化产品结构，加快布局高端和超高端市场。</p> <p> 　　报告期内，主品牌青岛啤酒实现销量432.9万千升，同比增长11.6%；青岛啤酒高档以上产品共实现销量52万千升，同比增长14.2%，公司千升酒营业收入同比增长7.2%，保持了在国内啤酒中高端市场的竞争优势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快手启动蓝领招聘升级计划 搭建招聘生态圈]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386954.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据快手内部人士透露，近期快手启动蓝领招聘升级计划，其“快招工”平台通过引入代运营商、服务商、公会、直播达人、劳务派遣机构、劳务中介公司、企业等搭建招聘生态圈，推动蓝领招聘从机构入驻、职位上架、内容运营、线索转化、员工入职、履约保障等全链路数字化。</p> <p> 　　蓝领人力资源Saas平台安心云人事创始人CEO姚笛表示，安心云人事已经与快手快招工已达成战略合作。</p> <p> 　　据悉,“快招工”是快手针对蓝领群体推出的直播招聘平台，无论是劳务中介还是企业自招，都可以在提供营业执照、人力资源服务许可证等完成快招工资质认证后，在直播间中展示职位，开展招聘。自春节前推出后，快招工已为宁德时代、理想汽车、小牛电动等众多制造企业进行了“直播带岗”。</p> <p> 　　姚笛表示，传统的蓝领招聘7天内用户离职率高达20%-30%，“7天内流失”对蓝领用工市场造成严重的资源浪费，进一步加剧制造业等企业的“用工荒”困境，这背后是招工与就业资源的低效匹配问题。而在短视频、直播平台上，用户可以线上充分了解工作环境，先选工作，后入职，对企业方和劳务中介都带来了更高效率的匹配。</p> <p> 　　“疫情加速了招聘市场的全面线上化，以昆山人力资源市场为例，目前线下流量下降30%以上，短视频、直播是蓝领招聘市场的趋势，所有的人力行业必须要拥抱这个趋势。”姚笛介绍说。</p> <p> 　　业内人士表示，快手招聘生态圈的搭建，将进一步提升蓝领招聘的服务效率；同时，生态伙伴的入驻及深度合作，也将给快手招聘生态带来更多的用户。（郑梓）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京津冀及周边地区2月平均优良天数比例为85.7% 北京为100%]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0328/c1004-32386252.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月28日电 （王仁宏）今日，生态环境部通报了2022年2月和1—2月全国环境空气质量状况。根据通报，2月，全国339个地级及以上城市平均空气质量优良天数比例为91.3%，同比上升4.5个百分点；PM2.5平均浓度为37微克/立方米，同比下降14.0%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1—2月，全国339个地级及以上城市平均空气质量优良天数比例为81.9%，同比上升1.5个百分点；PM2.5平均浓度为47微克/立方米，同比下降2.1%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从重点区域看，2月，京津冀及周边地区“2+26”城市平均优良天数比例为85.7%，同比上升16.4个百分点。<span style="text-indent: 2em;">北京市2月优良天数比例为100%，同比上升35.7个百分点。</span><span style="text-indent: 2em;">长三角地区41个城市2月平均优良天数比例为93.7%，同比下降1.0个百分点。</span><span style="text-indent: 2em;">汾渭平原11个城市2月平均优良天数比例为66.9%，同比下降3.9个百分点。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，通报公布了168个重点城市前20位和后20位城市名单。2月，168个重点城市中，拉萨、海口和惠州市等20个城市空气质量相对较好（从第1名至第20名）；乌鲁木齐、咸阳和西安市等20个城市空气质量相对较差（从倒数第1名至倒数第20名）。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="2022年2月168个重点城市空气质量排名前20位和后20位城市名单" src="/NMediaFile/2022/0328/MAIN202203281718000397701851995.png" style="width: 600px; height: 889px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 2022年2月168个重点城市空气质量排名前20位和后20位城市名单。来源：生态环境部</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1—2月，168个重点城市中，拉萨、海口和厦门市等20个城市空气质量相对较好（从第1名至第20名）；乌鲁木齐、南阳和哈尔滨市等20个城市空气质量相对较差（从倒数第1名至倒数第20名）。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="2022年1-2月168个重点城市空气质量排名前20位和后20位城市名单" src="/NMediaFile/2022/0328/MAIN202203281719000224918867509.png" style="width: 600px; height: 889px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 2022年1-2月168个重点城市空气质量排名前20位和后20位城市名单。来源：生态环境部</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[水利部：构筑“三道防线” 确保粤港澳大湾区供水安全]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386596.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img desc="水利部珠江流域抗旱工作情况新闻发布会现场。人民网记者 余璐摄" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203290840000375426020898GK.jpeg" style="height: 409px; width: 800px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 水利部珠江流域抗旱工作情况新闻发布会现场。人民网记者 余璐摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者余璐）“今年3月份以来，旱区多次出现降雨过程，骨干水库蓄水形势向好，珠江流域旱情基本解除，抗旱保供水工作取得了全面胜利。”在3月28日下午水利部召开的珠江流域抗旱工作情况新闻发布会上，水利部副部长刘伟平如是说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘伟平表示，2021年以来，珠江流域降雨持续偏少、江河来水持续偏枯，部分骨干水库蓄水严重不足，广东、福建、广西等地发生了不同程度的旱情，特别是广东东部东江和韩江流域遭遇60年来最严重旱情，加之珠江口咸潮上溯加剧，旱情呈现“秋冬春连旱、旱上加咸”的不利局面。面对严峻的抗旱保供水形势，水利部和流域各方采取节约用水、水系连通、远程调水、压咸补淡等措施，构筑“三道防线”，确保粤港澳大湾区供水安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 咸潮是由太阳和月亮对地表海水的引力变化引起的海洋潮汐活动，在涨潮时，当上游径流动力不足，海水随涨潮流沿着河口的潮汐通道向上推进，海水倒灌，咸淡水混合，造成河道水体变咸。咸潮对居民生活、工业生产及农业用水都有较大影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水利部水旱灾害防御司司长姚文广表示，水利部高度重视珠江流域抗旱工作，针对珠江三角洲咸潮影响，坚持“预”字当先、“实”字托底，强化预报、预警、预演、预案“四预”措施，加强雨情、水情、旱情、咸情“四情”监测，及时发布干旱预警，启动抗旱IV级应急响应，开展抗旱调度预演，滚动优化调度预案方案，打好主动仗、下好先手棋，全力做好抗旱压咸保供水工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水利部珠江水利委员会主任王宝恩表示，按照水利部部署，水利部珠江水利委员会会同广东、福建、广西等省（自治区）水利厅制定水量应急调度方案，科学调度骨干水利工程，构筑了当地水库抢抓时机蓄水补库、近地水库适时调水压咸、远地水库储备水源持续补水的西江、东江、韩江供水保障“三道防线”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘三道防线’的建立，成为粤港澳大湾区及粤东地区抗旱保供水的坚实屏障。”王宝恩介绍道，“第一道防线”是本地水库群通过蓄水补库调度，实现“灌满门前水缸”；“第二道防线”是近地水库通过提高蓄水位，实施压咸补淡应急补水调度；“第三道防线”是流域远端水库群持续向下游补水，精打细算用好每一立方米水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，从2005年初首次实施珠江压咸补淡应急调水以来，水利部珠江水利委员会已连续18年成功组织实施珠江枯水期水量调度，累计向澳门、珠海供水约18亿立方米，保障了珠江三角洲等地城乡居民生活用水安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “珠江流域抗旱保供水工作成效显著，但是干旱应对过程中也暴露出珠江流域在防御旱灾方面还存在着明显的短板和不足。”刘伟平表示，针对珠江流域将重点做好三件事情：一是全面提高流域区域水资源配置能力，按照国家水网建设规划纲要的要求，立足于全流域乃至于跨流域，从更广的空间、更大的尺度上统筹规划水资源优化配置的格局。二是加快骨干工程建设，加快推进珠三角水资源配置工程、环北部湾水资源配置工程、闽西南水资源配置工程等重大工程建设，加快形成流域、区域水资源配置的主骨架和大动脉。三是提高区域水资源引水和调蓄能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “水利部将始终把保障人民群众生命财产安全放在第一位，立足防大汛、抗大旱，针对暴露出来的薄弱环节，迅速查漏补缺，补好灾害预警监测短板，补好防灾基础设施短板，加快构建抵御水旱灾害防线，全力做好防汛抗旱工作，确保防洪安全和供水安全。”刘伟平说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[骐骥千里，行而不辍——记“金融黄埔”清华大学五道口金融学院新十年]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386878.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　十年，岁月穿梭，</p> <p> 　　小院之中，紫藤几度开落，</p> <p> 　　见证着她的初心如磐，笃行致远。</p> <p> 　　十年，办学兴业，</p> <p> 　　红楼之下，从拓荒草野，到桃李满布，</p> <p> 　　她敢为天下先，创造出新的世界。</p> <p> 　　她是燎原的星火，是引航的灯塔，是矗立的标杆，</p> <p> 　　人们亲切称之为“五道口”，</p> <p> 　　也赞誉其为“金融黄埔”。</p> <p> 　　传承创新，笃行奋进，</p> <p> 　　从2012年到2022年，</p> <p> 　　是属于清华大学五道口金融学院的</p> <p> 　　拾年。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="1" src="/mediafile/pic/20220329/88/7862069207861787652.jpg" /></p> <p> 　　时针拨回到2011年，为适应金融市场化改革而诞生的中国人民银行研究生部(业界称之为“五道口”)已然走过三十载春秋，从这里走出的五道口学子已经站到中国金融改革的最前沿，五道口“金融黄埔”之名四海传播。彼时，恰逢清华大学百年校庆，清华正在全面建设世界一流大学的道路上奋勇迈进。在中国金融改革深化和国际化发展的浪潮之下，一场注定被历史记录的合作——五道口并入清华大学正在悄然酝酿，双方共同努力，相向而行。</p> <p> 　　一年后，经过周密筹备，终于迎来了清华五道口正式成立的时刻。2012年3月29 日下午，清华大学五道口金融学院成立大会隆重举行，标志着其正式加入清华大家庭，成为清华大学第17个学院。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="2" src="/mediafile/pic/20220329/65/15775798596743080401.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（图为清华大学五道口金融学院成立大会现场）</p> <p> 　　学院首任院长、中国人民银行原副行长吴晓灵说：“清华大学五道口金融学院的成立是时代的产物，是清华大学与中国人民银行高瞻远瞩、共同培养国际化金融人才的重要举措。”从此之后，五道口注入了新的力量，她将焕发出旺盛蓬勃的生命力。</p> <p> 　　建院之初，百业待兴。学院上下秉承“不怕苦，敢为先”的精神，拧成一股绳，勠力同心，迎难而上，确保了筹备和建院事宜的平稳过渡。“就是在那样困难的环境下，大家对学院的未来充满了憧憬”，谈及往昔，学院常务副院长廖理的眼睛里闪烁着光芒，因为所有人都坚信着这条道路，对这所学院充满希望。随后，一系列大刀阔斧的改革创新让学院各项事业获得了快速发展，崭新画卷，徐徐开展。在一个个机遇与挑战中，学院不断夯实基础寻求突破，在永不停止的思考与行动中实现超越，“不怕苦，敢为先，讲团结，重贡献”的五道口传统在学院持续前行的步伐中不断升华。</p> <p> 　　如今，悠悠十载，弹指而过。从筚路蓝缕的创业初期，到走上正轨、勇担使命的稳步发展，清华大学五道口金融学院始终与中国金融改革同呼吸、共命运，获得了骄人的成绩。</p> <p> 　　<strong>这十年，是引才育才、立德树人的十年。</strong></p> <p> 　　一树一树的花开，直至青山满春色。十年来，在五道口金融学院这片哺育了无数领军人才的沃土上，一直闪耀着人才效应的光芒。</p> <p> 　　筑巢引凤栖。2013年元旦，学校领导、学院理事和领导带队，远赴大洋彼岸，组织了建院以来第一次大规模海外师资招聘。这是清华五道口首次在国际金融学界亮相，没有经验可供借鉴，全凭热血和勇气，迈出了“走出去”的第一步。事实证明，这一步不仅行得稳、更走得对，恰如暗夜中点亮火种，拉开了学院师资队伍建设的序幕。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="3" src="/mediafile/pic/20220329/69/1856636510329305577.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="4" src="/mediafile/pic/20220329/95/5501713571966160247.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（学院于2013年赴美国社会科学联合会年会引进师资）</p> <p> 　　截至2021年12月，学院拥有全职师资24名，其中18名获海外名校经济学或金融学博士学位，8名具有海外执教经历，6名长聘系列教师入选国家高端人才项目，一支开放的、不断发展的、立足中国市场兼具国际视野的一流教师队伍已经建立，一种吸引、聚集、造就优秀教师队伍的良好氛围已经成型。通过强化政治引领、狠抓师德师风、创新管理机制，学院人才队伍质量和结构持续优化，形成了引才聚才、育才用才的新局面。</p> <p> 　　紧密联系业界是学院的办学传统，更是办学优势。2012 年并入清华大学以后，学院延续了导师外聘的传统，聘用业界专家作为兼职导师和兼课教师。十年来，有百余位来自监管部门及金融机构的业界导师在五道口讲学授课，他们是学院全员育人、全过程育人、全方位育人的中坚力量，他们和全职教师一道，形成了学院专兼融汇、理论与实践并重、独具优势的高水平教师队伍。</p> <p> 　　新竹高于旧竹枝，全凭老干为扶持。在师者传道授业解惑的引领下，五道口金融学院致力于培养具有什么样“精气神”的人才？五道口小院中的他们，既有选拔中脱颖而出的金融专业硕士、金融MBA硕士，也有立志科研道路的金融学博士，还有“百战归来再读书”的EMBA、GSFD和高管教育项目的学员……他们带着对前沿问题的探究精神而来，载着观察并解决经济金融问题的思想方法而去。截至2021年7月，五道口共培养了2592名硕士研究生、317名博士研究生、303名金融MBA、529名金融EMBA，以及近6000名高管教育和全球金融 GSFD的学员，一届又一届的五道口学子从这里出发走向世界。</p> <p> 　　十年来，学院全日制硕博毕业生平均就业率99%、专业对口率100%，就业方向立体化、多元化：有的同学选择站在市场前端，在工作中积极探索金融业的改革和创新；有的同学选择公共服务事业，在宏观管理的大舞台上实现理想抱负；有的同学选择扎根深厚土壤，在基层一线、在老少边穷地区，以及金融欠发达地区充分施展才能、报效国家和人民……虽然就业去向不同，但大家都在为践行学院使命而矢志不渝地奋斗。</p> <p> 　　“大家不把完成作业、发表论文、拿到学历、获取奖项作为学术研究目标，也不抱着建立人脉、学会赚钱的本领或是‘学而优则仕’后行使权力、制定政策的打算，而应该不骛虚声，不求虚名，用一生去追求真学问，做淡泊清明的真学者。”学院院长张晓慧的话，声声入耳，声声入心。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="4ce81ab0c5d6d2a3a747b0aa5cfb1c35" src="/mediafile/pic/20220329/16/5711037010547375924.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（图为小院中盛放的玉兰）</p> <p> 　　“十年树木，百年树人”这句话里，有五道口人对教育的信仰，也有五道口人独有的浪漫——十年前，学院门口种下了两株高大的玉兰树，它们当时30年树龄，和五道口同岁。如今已40年树龄的玉兰树更见高大挺拔，每年3、4月间，朴实、圣洁、典雅的玉兰花为学院之春奏响雅乐，见证着一场场的师生际会。正如学院每年毕业典礼中的歌曲《记住你》中所唱：“记住你，经历水木年华才有桃李争艳；记住你，踏遍风雨征程不忘心灵家园。”</p> <p> 　　每一朵花都是独特的个体，尊重他们自由盛放的灵魂，是五道口小院所给予个人的最深重的呵护与珍视；若深探树木之根系，他们又都坚定执着、牢牢站定。有根株于下，有叶荣于上。就像学院党委书记顾良飞对毕业学子的寄语：“希望你们将个人的理想价值信念与国家民族的未来，牢牢结合在一起；将远大抱负与脚踏实地，牢牢结合在一起。”</p> <p> 　　<strong>这十年，是破旧立新、立德立言的十年。</strong></p> <p> 　　纵使“瀚海经年到，交河出塞流”，五道口亦坚定站在时光里，昂首迎接太阳。以仅有的金融专业硕士和金融学博士两个项目作为原点，清华五道口开始耕耘，多元人才培养体系被一步步搭建起来。从2012年起，学院陆续开拓金融EMBA、清华-康奈尔双学位MBA、高管教育、全球金融 GSFD、技术转移硕士等教学项目，无不昭示着学院在努力培养“金融变革的推动者”方面进行的深入探索。</p> <p> 　　这些探索中，有一次次从“0”到“1”的创业冒险，有携手藤校开启的全新篇章，有积极突破边界的“破圈”之举，也有跨界强强联手的双向奔赴……时代是出卷人，清华五道口主动回应时代之问，积极探索金融教育的改革发展路径，不负育人使命。</p> <p> 　　建院之初，学院便将筹建一流智库的目标定位于“提高我国金融政策性研究的准确性、科学性和有效性”这一高举高打的位置上。2014年5月，清华大学国家金融研究院正式成立。2017年1月，中国人民银行前副行长、国际货币基金组织前副总裁朱民担任清华大学国家金融研究院院长，他表示：“研究院要从国家定位和全球视野的角度看问题、分析问题，以高端的学术标准发出独立声音”。</p> <p> 　　随着互联网、物联网、人工智能等技术的蓬勃发展，2017年，清华大学金融科技研究院筹建成立，作为一个交叉类科研机构，研究院依托清华大学四个学院在各自领域领先的科研水平，为金融科技行业提供前瞻性研究和实践指导。</p> <p> 　　目前，学院已形成由清华大学国家金融研究院、清华大学金融科技研究院两个校级研究院和32个院级研究中心组成的科研机构体系，学术研究与政策研究两翼齐飞，学术水平和智库影响力不断提升。</p> <p> 　　“一刊一坛一会”，是学院成立之初的布局和期望，如今已经是清华五道口品牌体系的“重器三足。</p> <p> 　　“一刊”：《清华金融评论》。</p> <p> 　　2013年11月，第一期《清华金融评论》印刷出版。作为学院发展整体战略的一部分，它用一个崭新领域的开拓来诠释五道口的专业性和权威性，是教育与金融业界合作打造高端金融智库平台的探索。经过多年发展，坚持以“顶天、立地、学术、政策”为办刊原则的《清华金融评论》无愧为五道口的媒体先锋。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="6" src="/mediafile/pic/20220329/28/5235864125286355572.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（图为《清华金融评论》创刊号封面）</p> <p> 　　“一坛”：清华五道口全球金融论坛。闭门造车，往往不得其法；广开言路，方能出门合辙。学院积极搭建舞台，创设机会展开学术交流，让世界倾听中国金融的声音，寻求共同探索的答案。从2014年起，清华五道口全球金融论坛成为金融界的一大盛事。每年春天，论坛上鲜明的道口红，全球瞩目，愈加夺目。原中国保监会副主席、学院理事周延礼曾这样评价：“清华大学五道口全球金融论坛为国内外顶级的金融界人士搭建了交流平台，对政策制定产生积极影响，为引导金融行业健康发展发挥了重要作用，这个作用是难以估量的。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="7" src="/mediafile/pic/20220329/32/14578105655150476044.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="8" src="/mediafile/pic/20220329/3/1903940228997661491.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（图为2014年举办的首届清华五道口全球金融论坛会场内外）</p> <p> 　　“一会”：中国金融学术年会。自2016年以来，中国金融学术年会已成功举办5届，年会不仅鼓励对中国金融问题的研究，更致力于推动最新研究成果尽快应用于中国金融改革和发展实践，促进中国现代金融体系建设和金融创新，为国内外金融学界、业界提供了一个国际化、高水平的学术交流平台，成为学院一张亮丽的名片。</p> <p> 　　站在百年未有之大变局的历史关口，面对复杂多变的世界经济形势，学院以理论为实践领航，切实地将研究成果转化为实践中的生产力，主动建立起扎根中国大地，立足于国情的研究导向，直面中国改革开放和经济社会发展的前沿问题和重大关键问题。立德立言，五道口人担负起为国家金融领域提供决策支撑的重任，为之贡献思想成果和政策建议。</p> <p> 　　<strong>这十年，是硕果累累、继往开来的十年。</strong></p> <p> 　　既然选择向阳而生，逐光而行，必定生长不停，铭记“刑天舞干戚，猛志固常在”的气魄，五道口面向未来新十年，继往开来，传承创新。</p> <p> 　　小院有围墙，却无藩篱。只有真正关心实际发生的事，才能写出好的政策建议，才能讲出好的学术故事。学院常务副院长廖理表示，“扎根中国大地，研究中国问题，讲好中国故事”是学院教师们心头的共同课题。学院自成立以来在国内外一流学术期刊上发表或被接受高水平学术论文达260篇，出版著作37部，承担科研项目200项，以顶尖的学术能力建构理论逻辑、剖析金融现状。实干兴邦，行胜于言。新时代的清华五道口人，在科研、抗疫、乡村振兴等一线接续奋斗，开拓进取。</p> <p> 　　学研之上，以产为先。产学研合作的道路，既是建设创新型国家的高校担当，更是金融助力于实体经济转型和科学发展的关键抓手。近年来，学院在产学研合作的道路上取得了长足进步，产学研合作的模式日趋多样，规模日益扩大，机制进一步健全。“绝知此事要躬行”的务实态度早已印刻在五道口人的行为范式中，化作敢闯敢拼的劲头。</p> <p> 　　凡是过往，皆为序章。展望未来，清华大学通州金融发展与人才培养基地的崭新画卷，正徐徐展开。作为清华大学“双一流”建设的重要支撑性项目，它成为五道口汇聚各方力量、承载更大梦想的平台。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="9" src="/mediafile/pic/20220329/56/13698530070788084864.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="10" src="/mediafile/pic/20220329/63/7727021555088084355.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　（图为通州院区规划设计图）</p> <p> 　　踔厉奋发，笃行不怠；赓续前行，奋楫争先。清华大学五道口金融学院没有辜负最初的期待，在世界一流、中国特色、清华风格、道口传统的发展道路上阔步前行。由扎实稳健的基础上寻求突破，从且思且行的过程中实现超越，学院“培养金融领袖，引领金融实践，贡献民族复兴，促进世界和谐”的光荣使命通过传承愈发熠熠生辉，铭刻在每一个五道口人的心中。</p> <p> 　　从2012年到2022年，曾经那株幼小的树芽，已木叶葳蕤，繁花郁烈。此时此刻，恰如彼时彼刻，在下一个十年征程的新起点上，清华五道口依然笃定，骐骥千里，行而不辍。只待——</p> <p> 　　短杖微吟过桥去，东风满路紫藤花。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="1" src="/mediafile/pic/20220329/43/11508221623889371051.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年，这些铁路新线计划开通运营！]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386733.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月29日电 （记者王连香）据中国国家铁路集团消息，今年以来，铁路部门按照<span style="text-indent: 2em;">“保开通、保在建、保开工”的顺序</span><span style="text-indent: 2em;">科学配置建设资源，</span><span style="text-indent: 2em;">加强施工组织和调度，</span><span style="text-indent: 2em;">加速推进郑渝高铁、济郑高铁等</span><span style="text-indent: 2em;">多个重点在建项目，</span><span style="text-indent: 2em;">确保完成全年建设任务。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="北京丰台站。国铁集团供图" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203290911000140590271221.jpg" style="width: 600px; height: 373px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 北京丰台站。国铁集团供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京唐、京滨、津兴等重点项目稳步推进。京唐城际铁路燕郊段路基工程已全部完工，为后续架梁铺轨奠定了坚实基础。京滨城际铁路宝坻至北辰段重点推进的大跨度连续梁全部按期合龙，计划今年上半年完成轨道工程、“四电”工程和站房主体工程。我国首座采用高速、普速客运车场重叠布置的特大型客站北京丰台站已进入按图试运行阶段，开通运营后，将承担京广、京港高铁，京沪、京九、京原铁路及北京市郊铁路的始发终到作业，进一步完善京津冀综合交通体系。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="北京丰台站。国铁集团供图" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203290911000252567167790.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 北京丰台站。国铁集团供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 设计时速350公里的黄冈至黄梅高速铁路已完成联调联试，进入运行试验阶段；杭州2022年亚运会重要配套工程——湖州至杭州西至杭黄高铁连接线正在进行静态验收，线路主体工程建设已基本完成，建成通车后将进一步优化杭州铁路枢纽客站与过江通道布局。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="图片来自：国铁集团" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203290911000396084185795.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 图片来自：国铁集团</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑渝高铁襄阳东至巴东北段进入联调联试阶段。郑渝高铁全线通车后，中原城市群、成渝地区双城经济圈和长江经济带联系将更加紧密。在黄河流域，济郑高铁濮郑段已进入开通前的冲刺阶段，通车后河南将实现市市通高铁。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="图片来自：国铁集团" src="/NMediaFile/2022/0329/MAIN202203290911000531670571051.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 图片来自：国铁集团</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国铁路昆明局集中力量开展攻关，推动大瑞铁路大保段、弥蒙铁路、丽香铁路等难点工程取得突破。这三条铁路开通后，保山地区将结束不通铁路历史。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[房贷利率低至“零加点”，各地楼市花式揽客，买不买？]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386739.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>左宇坤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“东风吹，战鼓擂，现在买房谁怕谁！”房产中介梁青(化名)的朋友圈里，最近充满了类似喜气洋洋的文案。</p> <p> 　　开年以来，各地争先恐后迈出了房贷利率下降的步伐。加上放款速度加快、首付比例降低，楼市的春天流露出一丝暖意。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　<strong>省下一个包，还是一辆车？</strong></p> <p> 　　梁青的老家在东北某二线城市，一个月前的房贷利率最高可达首套房5.7%、二套房5.9%。但现在，不少银行新调整的利率已经触摸到首套房5.0%，二套房5.2%。</p> <p> 　　“可别小瞧这0.7。比如说一套200万元的房子，首付50万元贷款150万元，贷款30年。按照最极端的情况算，5.0%的利率每月还款8000多元，5.7%的利率每月还款8700多元。”梁青说，30年下来能少还20多万元，一辆车都出来了。</p> <p> 　　当然，现实情况是，目前我国房贷利率大多都按照LPR浮动利率的规则计算，每年都会根据LPR的变动产生利率的变化。3月21日，央行公布的最新一期1年期LPR为3.7%，5年期以上LPR为4.6%，继续维持不变。</p> <p> 　　“最近LPR没有动，利率下降是因为各地调整了加点BP，但这样对已经放款的客户就无缘了。”梁青说，现在有在2020年左右买房的客户，以6.3%左右的利率还贷好几年了，都很眼馋，在打听能不能想办法降低下成本。</p> <p> 　　买房人小琳(化名)则先一步真实尝到了房贷利率降低的甜头。“我是去年3月第一次还款的，当时签的是基准利率上浮0.5%，利率为5.15%。这个月正好满一年，按现在的LPR算，我的利率调整到了5.1%，这个月比以往少还了38.5元。”</p> <p> 　　“这么算来，一天能省下一杯奶茶，一年能省下一顿烤肉，30年能省下一个包包啊！”小琳对中新财经说。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　<strong>多地房贷利率创近三年新低</strong></p> <p> 　　今年以来，房贷利率的下降已成为屡见不鲜的主旋律，尤以广州、南京、杭州、苏州等热门城市为代表。</p> <p> 　　个别城市甚至已经出现了“零加点”的“贴地飞行”状态。例如，苏州某国有大行信贷人员直言现在已经降到了“底线”，“不能再低了”。</p> <p> 　　有苏州地区房地产中介向中新财经证实，最近苏州确实有不少银行首套房贷款利率降到4.6%，与LPR持平。而近年来苏州房贷利率的巅峰在2020年初左右，为6.12%。</p> <p> 　　“这带动了最近苏州二手房市场的走热，一个月里平台上多了近万套二手房。”上述中介表示，苏州房贷利率全线触底了，后续可能反弹回升，很多人都看上了这个短暂的窗口期。</p> <p> 　　贝壳研究院数据显示，3月以来，103个城市中82个城市房贷主流利率下调，平均的主流首套房贷利率为5.34%，二套房贷利率为5.60%，分别较上月回落13个、15个基点，创2019年以来月度最大降幅，房贷利率接近2020年三季度的水平。</p> <p> 　　对于房贷利率下调的原因，广东省住房政策研究中心首席研究员李宇嘉解释称，房贷利率挂钩LPR制度以后，根据因城施策的原则，不是所有的城市房贷利率都在下调，只是说楼市成交量和预期下降比较明显的城市，或者是前期利率上涨比较明显的城市，就要需要把LPR加点的水平降下来。</p> <p> 　　“后续还会有很多城市下调房贷利率，但是不会出现突破首套房贷款利率低于LPR的情况。”李宇嘉表示，2020年以来，上调房贷利率的城市比较多，预计大部分城市未来都会在利率上有所下调。</p> <p> 　　<strong>放款加快、首付比例下调</strong></p> <p> 　　房贷利率下调的同时，放款速度的加快也愈发明显。</p> <p> 　　自3月初起，北京房贷最快的面签后一、两天就能批贷，过户三天就能放款。有中介向中新财经表示，自己经手的基本在一周多放款，最慢不超过半个月。而去年下半年放贷至少也得等3-6个月。</p> <p> 　　另有媒体报道，上海房贷发放审批周期也从2021年底4个月以上缩短至2个月的基础上进一步加快，缩短至2-3周。且在走访中介和部分楼盘销售人员时了解到，目前上海部分银行已经不强调银行流水。</p> <p> 　　“据我们了解，在一些二、三线城市，走纯商贷且贷款金额相对较少的，可以达到1-3天的‘秒批’。”梁青表示。同时，部分银行在审慎基础上调整贷款审核要求，适当简化了对首付来源、社保、流水等情况的审查。</p> <p> 　　首付贷款比例的降低也成为许多城市松绑楼市的方式。今年以来，江西赣州、重庆、广东佛山等地均出现了低至两成的首付比例下调。</p> <p> 　　近日，广西南宁二套房最低首付款比例由40%调整为30%，北海、防城港首次购买普通商品住房的商贷最低首付款比例由25%调整为20%，购房门槛进一步降低。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　<strong>市场仍在博弈中</strong></p> <p> 　　16日，国务院金融稳定发展委员会召开专题会议，研究当前经济形势和资本市场问题，并提及房地产。随即，央行、银保监会、证监会召开会议，传达学习贯彻国务院金融委会议精神，均对房地产发展作出安排。</p> <p> 　　多部门的关注带来了楼市的持续松绑。业内分析认为，随着居民按揭贷款的持续松绑，进入4月，部分城市或将迎来部分需求释放，但短期内市场仍将处于调控信贷松绑和居民购房信心的博弈之中。</p> <p> 　　贝壳研究院首席市场分析师许小乐便提到，今年以来信贷环境和需求端的支持政策带来了市场修复，但2月居民新增中长期贷款出现了负值，说明需求端的信心未完全修复。</p> <p> 　　“房地产市场销售企稳大约滞后房贷利率下行两至三个季度的时间，而本轮个人按揭贷款利率在去年9月份见顶，因此理论上房地产市场预计将从今年下半年起逐步企稳。”植信投资研究院高级研究员耿欣欣也认为，但考虑到本轮疫情可能会影响房贷下调利好政策显效，购房者需求的释放有可能进一步延后。</p> <p> 　　“预计年内住房信贷环境保持宽松，地方支持性政策进一步传导并生效，促进市场修复。”许小乐说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[破解空心村治理难题]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386754.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>王明昊 朱双健</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/2/2309506775621246206.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　云州乡在239国道旁所建安置区。马青亮摄</p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 搬迁居民在安置区配套产业园区大棚内采摘草莓。张飞摄</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/73/3510160536114920729.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　搬迁居民在安置区配套的阅览室内阅读图书。 （资料图片）</p> <p> 　　村庄“空心化”问题是个老问题。如何精准治理“空心村”，以释放土地存量、改善乡村人居环境、推进乡村振兴，各地有各地的做法。对经济相对不发达的地区来说，这是一道难题。地处塞北的河北省赤城县云州乡就是一个刚刚走出贫困、正在奔向富裕的乡镇。他们是怎么解答这道乡村发展难题的？</p> <p> 　　“京城一杯水、半杯源赤城”。河北赤城县是北京重要的水源涵养功能区和饮用水源地。云州乡位于赤城县北部，辖29个行政村和68个自然村，是赤城县地域面积最大的乡镇。近些年，随着农村青壮年劳动力大量外流，农村人口结构失衡，住宅人走屋空，许多村落成为空心村。这不仅影响了乡村人居环境、造成农村土地资源浪费，也极大制约着农村经济发展。在实现乡村振兴的道路上，如何有效治理空心村，成了一道必答题。</p> <p> 　　经济日报记者日前深入云州乡采访发现，当地立足自身实际情况，优先考虑村民需求，以“联村并建+易地新建”方式治理空心村，改善了乡村面貌，使这个塞北乡村呈现出一派新气象。</p> <p> 　　清旧拆废畅民心</p> <p> 　　几年前的一次入村调查，让如今的云州乡党委书记靳卓佳印象深刻。在那个只剩下五六位老人居住的小村庄，一位村民突发疾病，情况危急。正在走访的靳卓佳赶紧将病人送往医院，转危为安。“当时幸亏我在，否则后果不堪设想。”从那时起，让百姓搬出空心村的念头在靳卓佳心中愈发强烈。保障老百姓的安危，成为这个相对贫困的乡镇开展空心村治理最直接的促动力。</p> <p> 　　2018年，河北全面推动空心村治理工作。已经陆续做过一些入村调查的云州乡，又历时一年，对辖内全部29个行政村与68个自然村开展了一次系统的搬迁意愿和补偿方案摸底调查。最终，他们在制定出搬迁方案的同时，出台了详细的安置补偿标准，并成立空心村治理工作队展开逐户测算和补偿方案落实工作。其中，9个行政村和8个自然村成为空心村重点治理对象，共涉及352户。</p> <p> 　　这项工作并不好做。</p> <p> 　　“有一次，我们在冬天去一个叫各撩湾的自然村，道路条件很差，车只能开到行政村，然后再步行3公里。村里早无人烟，满是齐膝深的荒草和积雪。计算补偿金额时，连一张桌子都找不到，只能趴在地上写，人冻得浑身发抖。”云州乡空心村治理工作队队员侯文告诉记者。由于许多自然村地处偏远、人口稀少、交通和通讯条件落后，给工作开展带来许多不便。</p> <p> 　　艰苦的条件还能咬牙克服，牵涉到补偿方案时，群众工作尤为难做。</p> <p> 　　云州乡根据前期摸底调查情况，为需要搬迁的村民提供了集中安置与货币安置两种自愿选择方案。村民考虑最多的还是补偿费用问题。由于早年宅基地审批不规范，导致部分宅基地实际面积与房契标注面积不一致、宅基地无房契……村民提出了各种各样的诉求。对此，云州乡严格执行既定补偿标准。宅基地首先考虑房契标注面积，若无房契则以实测面积为准，正房分4类、小房分3类、圈舍分4类，根据村民的宅基地或房屋情况对号入座，给出相应的补偿方案。“一开始部分村民接受不了，我们就反复上门做工作，给村民详细讲解补偿标准的依据。”云州乡党委副书记孙晓姝说，经过不懈努力，许多曾有异议的村民在搬迁安置协议上签了字。</p> <p> 　　村民还担心补偿安置中受到不公正对待。对此，工作队严格确保相关工作公正透明。“补偿标准面对所有人，不存在暗箱操作，不怕群众围观。我们会把最终补偿结果在村里张贴公示，让大家心里有数。发放补偿金是通过银行账户转账，杜绝现金补偿可能存在的问题。只有公道办事，大家才愿意配合。”靳卓佳说。</p> <p> 　　空置房屋背后所涉及的人际纠纷同样复杂。村庄内部分房屋在老人去世后长期无人居住，补偿安置工作启动后，为争取补偿金或安置房，老人子女间矛盾很容易激化。</p> <p> 　　“有时看似是在拆房子，实际上拆解的是家庭矛盾。”靳卓佳说，为顺利开展工作，乡里在选派工作队员时，特意从司法所抽调人员全程参与，调解邻里纠纷、化解村民矛盾。</p> <p> 　　王喆是来自司法所的工作队队员，“我们遇到过房屋卖出后，原房主子女听闻补偿政策后去讨要房子的；也遇到过房屋主人去世，子女对于安置方案不能达成共识的。我们一般会从法律和人情两方面做工作，把相关法律规定讲清楚，与他们真情沟通，只有极少数情况会建议他们通过司法程序解决问题。”王喆说。</p> <p> 　　颓圮的院墙旁、旧宅前、老屋后……都留下了云州乡干部职工测面积、调纠纷、解难题的身影。“除2个纯货币安置的行政村外，其余7个行政村与8个自然村中，空置户共302户，其中已坍塌无法居住户22户、未坍塌但长期无人居住户250户、空闲宅基地无房屋户30户。”孙晓姝道出的这一连串数据，凝结着工作队员无数心血和汗水。目前，除少数几户暂未拆除外，其余均完成拆除，顺利安置。</p> <p> 　　联村并建起新居</p> <p> 　　4幢簇新的居民楼伫立在一片宽阔平整的土地上，红白相间的墙体上嵌着明亮干净的玻璃窗，尖顶上的金属瓦片在阳光照射下熠熠生辉……在云州乡集中安置区内，居民楼旁还有一栋3层高的便民服务中心，外墙上“云舒锦苑”几个亮红大字格外醒目。整洁美观的建筑与远山相映成趣，为云州乡增添了一抹亮丽的色彩。</p> <p> 　　“‘云’代表云州，把集中安置区命名为‘云舒锦苑’不仅表达了对搬迁群众的良好祝愿，也体现了不断满足群众美好生活需要的奋斗方向。”孙晓姝告诉记者。</p> <p> 　　根据《河北省“空心村”治理工作总体方案》，空心村治理方式主要包括易地新建、联村并建和整治提升。云州乡空心村治理主要采取了“联村并建+易地新建”模式。联村并建，指对于布局分散，且总户数或常住人口较少的村庄，向具备较好发展潜力的中心村或邻近村迁并；易地新建，指对空置率在50%以上且不具备基本发展条件的村庄，拆迁后安置到县城或乡镇的集中安置区。</p> <p> 　　云州村是云州乡第一大村，常住人口1516人，基础和公共设施完善，紧邻239国道，距赤城县城15公里，交通便利，具备较好发展潜力。根据这一情况，安置区的建设地址被选在云州村南面。</p> <p> 　　云州村的这处集中安置区采取的就是“联村并建+易地新建”。其中，后沟窑村是云州村下辖的一个自然村，全村常住人口仅20人。依据向邻近村迁并的治理原则，实现了与云州村的联村并建。而对与云州村距离较远的6个行政村和6个自然村来说，集中安置区则属易地新建。</p> <p> 　　“集中安置区建在云州村旁，一是考虑到安置区可以共享云州村的基础设施，二是便于整合资源和力量重点发展这个集中村。”靳卓佳说，集中安置区项目规划用地84.75亩，目前已建成的一期工程占地面积23.7亩，建筑总面积16895.56平方米，建成七层电梯住宅楼4幢，共9个单元192套。</p> <p> 　　今年71岁的西沟窑村村民任翠梅通过抽签，分到了一套位于顶层的75平方米的两居室。“我住进来后很满意。”任翠梅的老伴王君说。</p> <p> 　　集中安置区的房屋在建成时进行了简装，村民只需自购家具即可入住。“要不是村子拆迁，真没想过能住上楼房。新房每平方米只需2300元，我们的拆迁补偿款不仅可以全额抵扣，还多出2万多元。”任翠梅说。</p> <p> 　　为让村民们住得舒心，云州乡在安置房保障设施配套上下了一番功夫。“拿安置区的取暖来说，这里烧的是电锅炉，成本比县城集中供暖高，但收费与县城一样。一个供暖期下来，政府要补贴50多万元。”孙晓姝说。</p> <p> 　　安置区的便民服务中心在照顾村民需求上发挥着核心作用。在便民服务大厅，可一站式咨询办理民政、社保、医保等业务；阅览室、棋牌室、乐器室、多功能厅等活动场所一应俱全，不仅让村民们享受到文化服务，还帮助他们适应新的社区生活。</p> <p> 　　便民服务中心还配套了一间70余平方米的卫生室，这让西沟窑村的代理村医徐林金轻松不少。“过去行医时，为了不遗漏病患，经常背着药箱满村跑。现在诊所开在村民楼下，方便多了。”徐林金说，卫生室配备了常用药柜、床位和基础检测设备，满足了一些基础疾病的治疗条件，提升了安置区医疗卫生服务能力和水平。</p> <p> 　　安置区留守老人较多，缺乏家庭养老基础。对这一情况，便民服务中心设置了日间照料中心与社区大食堂，“为小区的老年人提供个人照护、保健康复、休闲娱乐等日间托养服务，在社区大食堂为老人办寿宴，都是我们对社区居家养老模式的探索。”孙晓姝说。</p> <p> 　　就业增收是关键</p> <p> 　　从空心村搬到安置区让居住环境大为提升，可如果没有稳定的收入保障，漂亮整洁的安置房就会徒有其表。只有让搬迁村民收入有保障，才能切实提升他们的获得感、幸福感和安全感。但安置区内老年人居多，如何保障他们的固定收入？这成为云州乡面临的一道难题。</p> <p> 　　“我们家再也不吃低保了。”村民王君告诉记者。王君和老伴搬迁前以务农为生。虽然承包了20亩地，但大都是条件较差的坡地，且每年只能种植一季，效益并不好。“村里人少后，野猪成患，庄稼常被毁掉。”长久劳累让73岁的王君有些力不从心。恰逢空心村治理，王君和老伴把一部分土地流转后搬入安置区，老伴还被安排在小区清洁公益岗。如今，老两口每月都有稳定收入，生活舒心又惬意。</p> <p> 　　近年来，云州乡根据当地实际情况为劳动能力较弱的贫困户提供了包括护林员、巡河员和保洁员等在内的一批公益岗位。如今，为做好巩固脱贫攻坚成果与乡村振兴有效衔接工作，公益岗位也适时调整。对于搬到安置区的不再具备护林与巡河条件的村民，转换为安置区绿化、安保两种公益岗。“这种转变不仅可以使村民参与到安置区的建设管理中，也是防止一些重点人群返贫的有效措施。”靳卓佳说。</p> <p> 　　除了安排公益岗位，如何通过发展产业帮扶村民致富是实现空心村治理的根本和关键。这对于面临着产业基础薄弱与产业单一困境的云州来说，是道很难的考题。再难也要做，云州选择了“分步走”。</p> <p> 　　蔬菜种植和中药材种植是云州的传统产业。对于安置区内具备一般劳动能力的村民，云州乡先在传统产业上想办法。云州乡在安置区附近配套了产业园区。2020年8月，由乡政府申请569万元扶贫资金建设的设施蔬菜基地正式竣工，全部投入使用后，可解决六七十人的就业问题。</p> <p> 　　走进产业园区的暖棚，青翠茂盛的油麦菜和茼蒿长势喜人。大棚承包人陆雨告诉记者，“每棚蔬菜产量在1500公斤左右，品质不错，基本不愁销售”。“活儿不累，中午管饭还有休息时间，离家也近。”住上楼房的村民冯亮通过安置区产业园的专岗指标实现了再就业，在大棚里负责除草、摘菜等工作，每月能有4000元收入。</p> <p> 　　除了产业园区，空心村复垦后的土地也计划投入到种植业中。“大棚种植蔬菜和部分水果，其他旱地可以种植中药材。”靳卓佳说。最近，西沟窑村党支部书记王建国正盘算着旧村复垦的后续工作。西沟窑村作为云州乡唯一整村搬迁的行政村，已完成拆迁工作。他计划开春后把村里土地平整好，在土壤肥力达标后集中流转出去。“复垦的土地属于村集体，我们会充分听取村民的意见，在大家达成一致意见后流转给种植大户，不仅能带动村民就业，还能增加集体收入。”王建国说。</p> <p> 　　对于新产业和新出路，靳卓佳也有思考、有规划、有憧憬，“我们紧邻的239国道是‘京蒙通道’。而且，云州的资源禀赋较好，旅游资源丰富，会逐渐走上产业转型道路。一旦旅游业发展起来，可以拓展原有种植产业的盈利空间，带动更多村民就业”。“我们会把空心村治理当做一项长期性工作，久久为功，用切实的工作成绩助力乡村振兴事业。”靳卓佳对未来充满了信心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金融如何撬动降碳大市场]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386760.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>王宝会</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/43/9434026206704310071.jpg" /></p> <p> 　　在碳达峰、碳中和目标指引下，“绿色信贷”“低碳金融”逐渐成为银行业支持实体经济转型发展的新增长曲线。近日，建设银行、中信银行等多家银行纷纷推出碳账户方案。业内人士表示，银行业开展碳账户金融服务的尝试，不仅有利于扩大碳账户覆盖面，而且随着金融机构在绿色消费端持续发力，还将有助于系统推进个人消费行为向绿色低碳方向转变。</p> <p> 　　搭建绿色低碳应用场景</p> <p> 　　今年3月初，建设银行申报的“基于‘碳账本’的个人金融服务”入选北京金融科技创新监管工具第四批创新应用案例。与此同时，中信银行宣布面向个人用户推出的“中信碳账户”内测版上线。这是中信银行与深圳排放权交易所、上海环境能源交易所等开展合作推出的个人碳账户。</p> <p> 　　何为碳账户？“碳账户是碳金融的具体实践，是以碳征信为核心，引导商业银行围绕制度、流程、产品三个关键环节进行优化升级，实现资源优化配置的一项金融制度安排，由此实现商业银行投融资业务碳排放核算的可操作、可计量、可验证。”北京绿色交易所常务副总经理王辉军接受经济日报记者采访时说，碳账户场景应用分为个人与企业，可涵盖工业、农业、能源、建筑、交通和居民生活等不同领域。根据不同场景的碳排放数据收集与核算，通过碳交易市场转化为货币价值、形成市场价格，进而发挥价格的成本约束和收益激励作用。</p> <p> 　　就个人而言，目前碳账户的形态是碳减排量账户。简单来说，就是监测个人衣、食、住、行活动中的低碳行为，对碳减排行为和效果进行量化评价。中国银行研究院研究员郑忱阳表示，把碳账户嵌入各类应用场景中，有利于增强公众的绿色低碳意识、提高碳减排效率。比如，个人绿色出行、垃圾分类、节水用电、废物回收以及企业的绿色贷款、绿色债券等都可以转化为碳减排量，形成相应的碳积分，换取授信优惠、礼品和服务兑换、碳市场交易等权益，让客户通过自身的低碳环保行为获得实惠，促进个人主动降低能源消耗水平。</p> <p> 　　当前，多家银行推出碳账户，也是落实绿色金融政策的具体行动，尤其是针对个人绿色零售业务，通过创新绿色金融产品并满足个人绿色融资需求，契合双循环新发展格局下的扩大内需战略以及银行零售转型定位。建设银行有关负责人表示，依托低碳生活生态场景样板间建设，通过建行生活APP、手机银行APP等终端，识别用户在日常低碳生活及金融场景中的绿色行为，同时，运用大数据、人工智能等数字技术进行碳减排测算，形成个人碳账户，记录消费端个人碳足迹。</p> <p> 　　银行纷纷“试水”碳账户也是拓展业务的需要。据中信碳账户测算，中信银行信用卡用户通过在线金融服务方面的低碳行为，每年累计可减少约200万吨以上的碳排放，未来用户碳减排市场潜力巨大。郑忱阳分析认为，银行之所以通过这种方式展业，主要是个人绿色低碳行为与自身的碳账户绑定后，不仅能够吸引增量客户、活跃存量客户、下沉服务重心、沉淀零散资金，还能增强银行和客户间的黏性并拓展其他业务，以绿色低碳转型带动新业态、新模式发展。</p> <p> 　　中央财经大学绿色金融国际研究院院长王遥认为，银行提供具有导向性的绿色金融服务，一定程度上能够引导更多主体参与碳减排。金融机构利用碳账户可以准确获取个人或企业的碳排放表现，并通过横向对比和纵向分析，实现为个人或企业提供基于碳减排表现的差异化的绿色金融服务，从而以金融举措推动更多主体增强减排主动性。</p> <p> 　　碳账户体系有待完善</p> <p> 　　为推动个人消费向绿色转型，今年年初国家发展改革委等七部门印发的《促进绿色消费实施方案》提出，引导银行保险机构规范发展绿色消费金融服务，推动消费金融公司绿色业务发展，为生产、销售、购买绿色低碳产品的企业和个人提供金融服务，提升金融服务的覆盖面和便利性。</p> <p> 　　绿色消费金融服务是金融机构为消费者的绿色消费活动提供的各类金融支持，从需求端引导金融资源向个人低碳行为聚集，比如绿色消费贷、绿色信用卡等产品。郑忱阳表示，碳账户是绿色消费金融服务的一种，银行将个人客户的绿色消费行为关联到碳账户中，记录个人碳足迹和碳减排量，转化为金融服务优惠。不可否认，绿色金融的发展极大提高了企业的减排积极性，但与之对比强烈的是，目前来看，个人的减排意识和动力相对欠缺。</p> <p> 　　目前，我国碳市场建设整体仍处于初期阶段，碳账户主要由企业端建立、居民自愿参与的方式进行，尚未形成系统的碳账户体系。王遥表示，未来碳账户的发展还面临诸多难点。从碳核算体系看，碳账户背后的计算方式主要是通过碳排放因子来达成相应的转换，而碳排放因子的确定是一个极其复杂的过程，针对不同地区需要考虑不同的排放情况。另外，减排量计算中基准线的确定也至关重要，而面对复杂的大众行为，难以合理地确定基准线。未来随着大数据的不断完善，有望不断提高基准线确定的合理性。</p> <p> 　　其实，个人碳账户大多数情况与日常线上生活缴费（含水费、电费、燃气费等）等行为相关联。上海金融与发展实验室主任曾刚表示，个人绿色消费具有多样化特点，银行无法完全捕捉到个人在日常生活中具体消耗了多少碳。个人碳账户与企业碳账户强制减排、披露碳信息不同，其最主要的目的是培育公众绿色消费理念。此外，碳账户需要通过对个人或企业日常生活及生产行为的相应信息进行收集，而个人的信息采集工作在目前来看并没有一个准确统一的信息来源。随着各界对信息安全的日渐关注，如何保证个人、企业相关信息不被泄露也关系到碳账户的未来发展。</p> <p> 　　探索碳减排数字账本</p> <p> 　　实现“双碳”目标是一场广泛而深刻的社会经济变革，更是一项系统性工程。对于银行业而言，需要不断完善绿色消费金融服务，做好客户绿色消费现状的摸排与了解。但是，对于微观层面的个人或企业来说，仍缺少一致的核算数据标准，探索碳减排数字账本或许能补足这一欠缺。</p> <p> 　　据王遥介绍，尽管多家金融机构在全力完善碳账户这个绿色供给端，但是还需要持续重视金融产品创新与探索。比如，北京冬奥会期间，北京绿色交易所搭建的碳普惠项目，鼓励公众通过绿色低碳出行获得对应的碳减排量，可将所获收益用于公益活动或是购物代金券兑换，这就是数字化账本的有益尝试。</p> <p> 　　碳减排数字账本之所以受到业内重视，最重要的原因在于，在发展碳账户的过程中要提高碳数据核算的科学性和准确性，这也是发展低碳金融的关键。郑忱阳建议，银行通过政府支持、借助技术手段等方式多渠道搜集客户的碳足迹和碳减排信息，探索标准统一的碳核算体系；企业要增强环境信息披露的标准化和透明化，建立碳排放数据监测平台。只有二者同步发力，才能提高碳数据搜集和处理的效率和精准度。</p> <p> 　　此外，碳账户在收集客户信息数据的同时，不能忽视保护客户隐私和消费习惯。北京信用学会副秘书长薛方认为，对部分金融机构泄露和滥用客户隐私的行为要严肃追究责任，建议监管部门通过现场检查、非现场监测等方式对个人碳账户的信息安全进行定期监测审查。在金融科技赋能碳账户方面，银行业要持续投入研发资金，充分利用大数据、人工智能、区块链等科技手段拓展潜在客户，精准分析用户需求，量身定制全生命周期的数字账本。</p> <p> 　　发展碳账户不是朝夕之功，尽管当前个人碳账户建设取得一些创新成果，但还是处于摸着石头过河的阶段。王辉军建议，从绿色金融体系角度增强量化能力；与相关机构合作研究建立个人碳账户；依托企业碳账户，建设企业ESG披露系统和金融机构环境信息披露平台，为推进绿色金融发展和个人碳账户建设提供支撑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快发展新型储能技术]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386761.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，国家发展改革委、国家能源局发布《“十四五”现代能源体系规划》，要求到2025年非化石能源发电量比重提升至39%左右，推进以新能源为主体的新型电力系统建设，支撑碳达峰、碳中和目标如期实现。此前两部门印发的《“十四五”新型储能发展实施方案》提出，到2025年，新型储能由商业化初期步入规模化发展阶段，具备大规模商业化应用条件。从有关规划方案看，将新能源与新型储能技术相互结合、共同发展，正成为推动现代能源体系建设的重要发力方向。</p> <p> 　　当下，国际形势复杂严峻，俄乌冲突进一步导致油气价格上涨，带动全球煤炭需求增加，煤炭供需缺口或将进一步加大。为规避国际能源价格上涨导致国内能源消费成本上涨，亟需推进风电、太阳能发电的更大规模利用，以及新型储能技术的同步提升。然而，新能源、新型储能技术的发展仍受投资成本较高，大容量、长时间、跨季节调节的储能技术尚未成熟及商业模式单一等问题的制约。下一步，需充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，完善相关市场机制建设。</p> <p> 　　近年来，我国风电、太阳能发电呈现迅猛发展态势。但风电和太阳能发电存在不确定性，会给电力供需平衡带来某些不稳定性。传统电力系统依赖煤电灵活性改造、燃气发电、调节性水电及抽水蓄能电站等应对这种不确定性，但我国“双碳”目标及“贫油少气”资源禀赋将制约煤电灵活性改造和燃气发电发展空间，资源环境禀赋又限制了调节性水电站和抽水蓄能电站的开发规模。这使得以电化学储能、电磁储能和压缩空气储能为代表的新型储能技术，将成为未来清洁能源更大规模发展的必然选择。</p> <p> 　　让新型储能技术为清洁能源更大规模发展提供关键支撑，需做好以下几方面工作。</p> <p> 　　第一，抓紧推进电网侧储能电站的容量电价机制。若能对规模化储能在系统中发挥的调节作用予以更多重视，将会更好促进独立储能电站建设运营新的商业模式。</p> <p> 　　第二，设计反映新型储能灵活性价值的价格机制。在现有峰谷分时电价的基础上，设计新型储能参与调峰、调频等辅助服务价格机制。</p> <p> 　　第三，强化面向新能源开发配置储能的激励机制。目前，多地先后要求新能源电站配置5%至20%储能，制定面向新能源开发配置储能的激励机制，有利于激发新型储能发展，保障系统安全稳定运行。</p> <p> 　　第四，健全新型储能开发、建设与应用多元化标准体系。新型储能技术种类多、建设工艺差异性大，且应用场景复杂，需要建立涵盖新型储能基础通用、规划设计、设备试验、施工验收等领域的标准体系，并制定新型储能安全相关标准及多元化应用技术标准。</p> <p> 　　第五，构建面向新型储能的绿色金融体系。储能发展的主要瓶颈是初始投资成本高、投资回收空间不明晰，需要建立更为合理、高效的商业模式。长远来看，绿色信贷、绿色债券等绿色金融体系的快速发展，既有利于激发新型储能的市场活力，也能够丰富新型储能建设运营的商业模式。（作者单位：华北电力大学经济与管理学院）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧洲经济突围需要“向东看”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386762.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>连俊</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　随着俄乌冲突持续，以及美欧制裁措施的反噬效应显现，欧洲正在为对美亦步亦趋付出沉重代价。欧洲经济要想“突出重围”，取决于欧洲能否真正加强战略自主。欧洲当前需要着眼长远利益“向东看”，进一步加强与巩固同中国的经贸联系。</p> <p> 　　近期，天然气、原油价格飙升导致欧洲多国居民电费、取暖费、交通费上涨，粮食和部分日用品也在涨价，欧洲为此频频施策。3月23日，欧盟委员会决定临时允许农户使用休耕地扩大耕种面积，欧盟农户将能在400万公顷的休耕地上种植粮食或牧草，以应对俄乌冲突对欧洲粮食安全的威胁。3月25日，欧盟和美国公布能源合作计划，双方将扩大美对欧液化天然气出口，努力帮助欧盟市场今年额外获得至少150亿立方米液化天然气，确保欧盟的能源安全。</p> <p> 　　有分析指出，欧方行动意在展现应对风险对抗通胀的决心，但由于俄乌冲突走势未明、美国天然气供应能力有限等因素影响，有关举措短期内效果有限。对欧洲而言更大的威胁在于，跟随美国升级制裁势必严重冲击芯片行业、汽车制造业等产业链的稳定，进而影响到欧洲工业生产，破坏国际商业活动并削弱信心，对欧洲经济活动和通胀产生实质性影响。</p> <p> 　　相关影响已经出现。3月23日，英国国家统计局数据显示，英国2月消费者价格指数（CPI）同比上涨6.2%，再创近30年来最高纪录。3月25日，德国伊弗经济研究所数据显示，德国3月商业景气指数环比骤降，经季节调整后从上月98.5点降至90.8点。其中，构成商业景气指数的制造业、服务业、贸易和建筑业4项指标当月均环比暴跌。伊弗经济研究所所长克莱门斯·菲斯特用“德国经济的情绪‘崩溃’”来形容有关状况。3月24日，联合国贸易和发展会议报告将2022年全球经济增长预期从3.6%下调至2.6%，其中预计西欧部分地区经济增长将大幅放缓。</p> <p> 　　美国能协助欧洲破解经济困局吗？恐怕指望不上。这些年来，美国背弃盟友的例子并不罕见，尤其是特朗普政府时期，“美国优先”的政策让美欧关系持续紧张，个中情形至今历历在目。俄乌冲突发生以来，欧洲被美国顶在最前面，为冲突付出真金白银的沉重代价。不仅如此，美联储收紧货币政策对欧洲的冲击也即将显露。3月21日，美联储主席鲍威尔甚至放言必要时将采取一次性加息25个以上基点的措施，以降低通胀水平。不知这话听在欧洲盟友耳朵里作何感想？</p> <p> 　　如果从欧洲利益出发，从坚持欧洲战略自主的角度审视，欧洲理当着眼自身持久安全和经济持续复苏，采取务实态度与俄方沟通。不过，在美国以北约等机制为抓手深度介入欧洲政治经济安全事务的情况下，有关举措难度不小。因此，当前欧洲最务实的选择，是从战略的高度牢牢把握中欧经贸关系大方向和主基调，加强中欧经贸合作。</p> <p> 　　中国商务部数据显示，中欧双边贸易近年来持续提升。2021年，中欧之间贸易额突破了8000亿美元，创历史新高。中国保持欧盟第一大贸易伙伴地位，欧盟是中国第二大贸易伙伴。同时，双边贸易结构持续优化，航空航天、生物、光电、电子、材料等领域的贸易增速超过了30%。此外，中欧双向投资规模累计超过了2700亿美元，在金融、疫苗研发、新能源、电动汽车、物流等领域投资合作非常活跃。今年前两个月，中欧贸易同比增长14.8%，达到1371.6亿美元，比同期中国—东盟双边贸易额多5.7亿美元，欧洲成为前两个月中国第一大贸易伙伴，反映出中欧贸易较强的韧性和活力。</p> <p> 　　对欧洲而言，中国的发展是机遇，不是挑战，更不是一些人鼓噪的“威胁”。中欧双方经济互补性强，合作领域广，发展潜力大。在目前局势下，双方在积极推动贸易投资自由化便利化，维护产业链供应链稳定畅通方面有着广阔的合作空间。把中欧经贸合作的“蛋糕”做大做好，不仅有利于中欧经济发展，对世界经济复苏和稳定发展也十分重要。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[科学有序推动能源绿色低碳转型]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386763.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>金观平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新时期煤炭在国家能源格局中应如何定位？实现“双碳”目标和煤炭利用能否协调推进？近日，煤炭清洁高效利用工作专题座谈会提出，要深刻认识推进煤炭清洁高效利用是实现碳达峰碳中和的重要途径，统筹做好煤炭清洁高效利用这篇大文章，科学有序推动能源绿色低碳转型。</p> <p> 　　做好这篇大文章，必须正确认识减碳与用煤的关系。</p> <p> 　　一些地方把“减碳”等同于“去煤”，短期过快过猛关停煤电机组，个别富煤地区甚至提出尽快实现全城无煤。这种做法是把长期目标短期化、全局目标局部化、复杂问题简单化，也对经济发展造成了一些负面影响。</p> <p> 　　在中央的再三强调下，煤炭的兜底保障作用引起广泛重视。与此同时，又出现另一种声音，认为随着煤价飞涨、供应趋紧，煤炭行业有望重回黄金十年，再迎高光时刻。</p> <p> 　　这种说法同样有失偏颇，其中一个重要原因就是没有充分认识到煤炭行业所处的外部环境已经发生深刻变化。要同时实现煤炭兜底保障和减碳目标，意味着煤炭行业不可能重复以前的发展模式，不可能重回简单挖煤卖煤、发电卖电的老路，而应闯出一条煤炭清洁高效利用的新路，实现煤炭行业高质量发展。</p> <p> 　　为此，须厘清几点认识：其一，煤炭是保障能源安全稳定供应的“压舱石”，同时加快煤炭减量也是大方向。我国作为制造业大国，要发展实体经济，在外部环境存在较大不确定性情况下，能源饭碗必须端在自己手里。我国富煤贫油少气，煤炭自给率高，现实国情意味着我国以煤为主的能源结构短期内难以根本改变。为此，实现“双碳”目标应坚持稳中求进、逐步实现，不能脱离实际、急于求成。同时，《2030年前碳达峰行动方案》等一系列文件也表明，我国将继续加快煤炭减量步伐，“十四五”时期严格合理控制煤炭消费增长，“十五五”时期逐步减少，严格控制新增煤电项目。</p> <p> 　　其二，不应简单地把煤与高污染直接画等号，通过洁净技术，黑色的煤也可以变“绿”。煤是高碳能源，过去国内煤炭利用模式较为粗放，因此当前产业升级仍有较大空间。升级改造煤炭生产利用技术，可大幅提升煤炭利用率、降低碳排放。</p> <p> 　　其三，可再生能源和煤炭等传统化石能源不是简单替代关系，而应协同互补。目前，我国风电、太阳能发电累计装机规模均居世界首位，但其共同特点是具有波动性、间歇性，需其他相对稳定的电源与之配套，否则将对电网安全造成冲击。因此，在逐步建立以新能源为主体的现代能源体系过程中，煤电在发挥基础保障作用的同时，应向调节性电源转型，与可再生能源形成互补。</p> <p> 　　应该看到，在协同推进能源供给安全和低碳转型中，煤炭有了新定位，煤炭清洁高效利用是实现碳达峰碳中和的重要途径。为此，应推动煤炭清洁高效生产和洗选，抓好电力等主要用煤行业节能降碳改造，大力加强散煤治理，加强先进技术推广应用和关键核心技术研发攻关，完善财税金融等支持政策，推动煤炭清洁高效利用迈上新台阶。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国重要民生商品量足价稳]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386764.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>黄俊毅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　当前，受新冠肺炎疫情和地区冲突等因素影响，全球大宗商品价格持续上涨，有些人担心我国粮油肉蛋奶蔬果等重要民生商品供应紧张。多位业内专家认为，我国重要民生商品量足价稳，各类消费市场有能力应对各种风险和挑战。</p> <p> 　　粮食价格涨幅平稳</p> <p> 　　“我国口粮安全有保障。”中国农业科学院农业经济与发展研究所产业室主任、研究员钟钰说。</p> <p> 　　今年国际市场粮食价格涨幅较大，多国陆续宣布实施小麦出口限制，进一步推动国际小麦价格上涨。相比于国际市场，我国粮食价格涨幅平稳。钟钰认为，我国粮食价格涨幅之所以比国际市场温和，是因为我国口粮自给率总体保持在95%以上。虽然需要进口部分口粮，但并非供需存在缺口，而是用于品种调剂。</p> <p> 　　我国高度重视粮食生产。近日，中央财政下达资金200亿元，对实际种粮农民发放一次性补贴。2月份以来，农业农村部派出工作组，分赴冬小麦主产省份，深入田间地头查苗情、查墒情、查病虫情，指导各地及早动手开展春季田间管理。总体看，我国谷物基本自给、口粮安全有保障。</p> <p> 　　农业农村部油料市场分析预警团队分析师李淞淋表示，我国食用植物油供应有保障，价格预计稳步回落。</p> <p> 　　据农业农村部油料市场分析预警团队监测：自3月3日开始，国内一级豆油、葵花籽油出厂价格止涨回落；自3月10日开始，各类植物油产品价格明显下跌。</p> <p> 　　国内油菜籽将在5月下旬上市。据监测，去年秋冬播油菜的种植面积比2019年增加500万亩左右，目前生长情况良好，产量预计较上年增加。从中长期看，国内食用植物油供给有保障。</p> <p> 　　肉蛋奶供应充足</p> <p> 　　“全国生猪供应充足，价格已连续16周下跌。”中国农业科学院北京畜牧兽医研究所研究员朱增勇说。</p> <p> 　　农业农村部对全国500个县集贸市场及采集点监测数据显示，今年3月份第4周，全国每公斤猪肉均价22.38元，环比下跌1.2%，同比下跌49.2%。</p> <p> 　　日前，中央和地方全面启动猪肉收储。3月22日，农业农村部召开部门协调会议，要求各地强化生猪全产业链信息监测和预警，积极引导金融机构加大信贷政策支持，稳定养殖用地和环保等长效性支持政策，精准实施生猪产能调控和冻猪肉收储调节，持续抓好非洲猪瘟常态化防控，促进生猪生产平稳健康发展，帮助养殖场户渡过难关。</p> <p> 　　在中央和多地采取有力措施下，猪肉价格跌幅可能趋缓，有望在低位窄幅震荡调整，继续下跌空间不大。</p> <p> 　　此外，鸡蛋市场供应充足。中国农业科学院农业经济与发展研究所副研究员朱宁表示，鸡蛋作为我国市场化程度最高的农产品，已能够基本自给。</p> <p> 　　由于前期全国产蛋鸡存栏量处于历史同期偏高水平，之后行业逐步调减产能。从补栏情况看，全国在产蛋鸡存栏将平稳增加，鸡蛋市场供应充足。</p> <p> 　　“我国奶源充足，可满足市场需求，不会出现供应问题。”农业农村部牛奶市场分析预警团队分析师祝文琪说。去年，我国进口乳制品总量为395万吨，比上年增加62万吨；国内牛奶产量3683万吨，比上年增长7.1%，均创历史新高。生鲜乳收购价格下降，一方面符合上半年价格走低的规律，另一方面在生产成本不断攀升的情况下，价格下降也体现了乳品库存较为充足。</p> <p> 　　蔬菜价格趋于回落</p> <p> 　　“我国蔬菜供应充足，价格正转入季节性回落。”农业农村部蔬菜市场分析预警团队首席分析师张晶说。</p> <p> 　　随着气温回升，一般每年3月份菜价开始进入季节性回落期。而今年受油料、农资价格上涨和不利天气影响，蔬菜价格较往年同期跌幅明显收窄。</p> <p> 　　据张晶预测，后期我国蔬菜价格将继续下行。从供给看，3月份全国蔬菜批发市场蔬菜上市量同比增加4.2%。从天气看，3月中下旬影响我国冷空气势力整体不强，中东部地区降水增多，全国大部气温显著偏高，比较有利于春季蔬菜生产。随着气温回升，北方设施蔬菜上市量将进一步增大，南方大棚喜温蔬菜进入生长旺季，全国蔬菜整体供应量将继续增加。预计4月份以后，大部分品种价格将进入季节性回落区间。</p> <p> 　　蔬菜供应充足，水果供给同样有保障。“我国水果种植面积大，市场供应较为充足。”中国农业科学院农业信息研究所研究员赵俊晔说。</p> <p> 　　当前，水果价格处于季节性上涨通道。主要原因是初春时节青黄不接，冷库苹果、冷库梨和香蕉是水果市场供给主力军。分品种看，苹果和梨库存量偏低。据调研统计，截至2月底，冷库苹果存量664万吨，较前3年同期平均值下降9.4%，处于历史偏低库存值；冷库梨存量270万吨，较去年同期下降12.9%。季节性供给偏紧是支撑苹果和梨价格上涨的主要原因。香蕉产区受寒潮天气影响，供应减少，价格走高。</p> <p> 　　“后期，随着春夏季时令水果陆续上市，水果市场供给量加大，价格将稳中有降。”赵俊晔说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西创新外贸发展模式]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386766.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>赖永峰、刘兴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年以来，江西省陆续出台多项政策，提升跨境贸易便利化水平，加大金融支持力度，推动外贸高质量发展。据统计，今年前2个月，江西外贸进出口额达931.9亿元，增长30.9%。</p> <p> 　　“年初至今，我们已实现日用陶瓷跨境电商出口700万美元。”3月24日，江西景德镇市陶瓷跨境电商产业园的运营方江西必创跨境电子商务有限公司董事长朱成告诉记者，新冠肺炎疫情下，跨境电商正成为外贸新业态中的“尖兵”。</p> <p> 　　今年以来，江西省外贸发展呈现新兴市场快速崛起、民营企业一马当先、开放平台作用凸显、电子信息产业贡献突出等特点。前2个月，以电子信息为代表的数字产业快速发展，电子信息业进出口236.6亿元，增长44.1%；以纺织服装为代表的劳动密集型产品出口152.2亿元，增长14.1%。</p> <p> 　　江西创新实施“RCEP+减免税”等优惠政策，支持企业更好“走出去”。今年前2个月，江西省与RCEP贸易伙伴进出口额达299.7亿元，占全省外贸总额32.2%，增长49.2%。</p> <p> 　　“我们将继续推动‘优环境树品牌、搭平台拓市场、优通道保畅通、防风险促出口、保用工稳生产’等稳外贸重要举措落地见效。”江西省商务厅副厅长陈长生介绍，到2025年，江西力争形成一批具有全国影响力的龙头企业和产业集群，外贸新业态新模式进出口占全省外贸比重达到15%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多家银行“试水”个人碳账户 金融如何撬动降碳大市场]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386736.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>王宝会</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在碳达峰、碳中和目标指引下，“绿色信贷”“低碳金融”逐渐成为银行业支持实体经济转型发展的新增长曲线。近日，建设银行、中信银行等多家银行纷纷推出碳账户方案。业内人士表示，银行业开展碳账户金融服务的尝试，不仅有利于扩大碳账户覆盖面，而且随着金融机构在绿色消费端持续发力，还将有助于系统推进个人消费行为向绿色低碳方向转变。</p> <p> 　　<strong>搭建绿色低碳应用场景</strong></p> <p> 　　今年3月初，建设银行申报的“基于‘碳账本’的个人金融服务”入选北京金融科技创新监管工具第四批创新应用案例。与此同时，中信银行宣布面向个人用户推出的“中信碳账户”内测版上线。这是中信银行与深圳排放权交易所、上海环境能源交易所等开展合作推出的个人碳账户。</p> <p> 　　何为碳账户？“碳账户是碳金融的具体实践，是以碳征信为核心，引导商业银行围绕制度、流程、产品三个关键环节进行优化升级，实现资源优化配置的一项金融制度安排，由此实现商业银行投融资业务碳排放核算的可操作、可计量、可验证。”北京绿色交易所常务副总经理王辉军接受经济日报记者采访时说，碳账户场景应用分为个人与企业，可涵盖工业、农业、能源、建筑、交通和居民生活等不同领域。根据不同场景的碳排放数据收集与核算，通过碳交易市场转化为货币价值、形成市场价格，进而发挥价格的成本约束和收益激励作用。</p> <p> 　　就个人而言，目前碳账户的形态是碳减排量账户。简单来说，就是监测个人衣、食、住、行活动中的低碳行为，对碳减排行为和效果进行量化评价。中国银行研究院研究员郑忱阳表示，把碳账户嵌入各类应用场景中，有利于增强公众的绿色低碳意识、提高碳减排效率。比如，个人绿色出行、垃圾分类、节水用电、废物回收以及企业的绿色贷款、绿色债券等都可以转化为碳减排量，形成相应的碳积分，换取授信优惠、礼品和服务兑换、碳市场交易等权益，让客户通过自身的低碳环保行为获得实惠，促进个人主动降低能源消耗水平。</p> <p> 　　当前，多家银行推出碳账户，也是落实绿色金融政策的具体行动，尤其是针对个人绿色零售业务，通过创新绿色金融产品并满足个人绿色融资需求，契合双循环新发展格局下的扩大内需战略以及银行零售转型定位。建设银行有关负责人表示，依托低碳生活生态场景样板间建设，通过建行生活APP、手机银行APP等终端，识别用户在日常低碳生活及金融场景中的绿色行为，同时，运用大数据、人工智能等数字技术进行碳减排测算，形成个人碳账户，记录消费端个人碳足迹。</p> <p> 　　银行纷纷“试水”碳账户也是拓展业务的需要。据中信碳账户测算，中信银行信用卡用户通过在线金融服务方面的低碳行为，每年累计可减少约200万吨以上的碳排放，未来用户碳减排市场潜力巨大。郑忱阳分析认为，银行之所以通过这种方式展业，主要是个人绿色低碳行为与自身的碳账户绑定后，不仅能够吸引增量客户、活跃存量客户、下沉服务重心、沉淀零散资金，还能增强银行和客户间的黏性并拓展其他业务，以绿色低碳转型带动新业态、新模式发展。</p> <p> 　　中央财经大学绿色金融国际研究院院长王遥认为，银行提供具有导向性的绿色金融服务，一定程度上能够引导更多主体参与碳减排。金融机构利用碳账户可以准确获取个人或企业的碳排放表现，并通过横向对比和纵向分析，实现为个人或企业提供基于碳减排表现的差异化的绿色金融服务，从而以金融举措推动更多主体增强减排主动性。</p> <p> 　　<strong>碳账户体系有待完善</strong></p> <p> 　　为推动个人消费向绿色转型，今年年初国家发展改革委等七部门印发的《促进绿色消费实施方案》提出，引导银行保险机构规范发展绿色消费金融服务，推动消费金融公司绿色业务发展，为生产、销售、购买绿色低碳产品的企业和个人提供金融服务，提升金融服务的覆盖面和便利性。</p> <p> 　　绿色消费金融服务是金融机构为消费者的绿色消费活动提供的各类金融支持，从需求端引导金融资源向个人低碳行为聚集，比如绿色消费贷、绿色信用卡等产品。郑忱阳表示，碳账户是绿色消费金融服务的一种，银行将个人客户的绿色消费行为关联到碳账户中，记录个人碳足迹和碳减排量，转化为金融服务优惠。不可否认，绿色金融的发展极大提高了企业的减排积极性，但与之对比强烈的是，目前来看，个人的减排意识和动力相对欠缺。</p> <p> 　　目前，我国碳市场建设整体仍处于初期阶段，碳账户主要由企业端建立、居民自愿参与的方式进行，尚未形成系统的碳账户体系。王遥表示，未来碳账户的发展还面临诸多难点。从碳核算体系看，碳账户背后的计算方式主要是通过碳排放因子来达成相应的转换，而碳排放因子的确定是一个极其复杂的过程，针对不同地区需要考虑不同的排放情况。另外，减排量计算中基准线的确定也至关重要，而面对复杂的大众行为，难以合理地确定基准线。未来随着大数据的不断完善，有望不断提高基准线确定的合理性。</p> <p> 　　其实，个人碳账户大多数情况与日常线上生活缴费(含水费、电费、燃气费等)等行为相关联。上海金融与发展实验室主任曾刚表示，个人绿色消费具有多样化特点，银行无法完全捕捉到个人在日常生活中具体消耗了多少碳。个人碳账户与企业碳账户强制减排、披露碳信息不同，其最主要的目的是培育公众绿色消费理念。此外，碳账户需要通过对个人或企业日常生活及生产行为的相应信息进行收集，而个人的信息采集工作在目前来看并没有一个准确统一的信息来源。随着各界对信息安全的日渐关注，如何保证个人、企业相关信息不被泄露也关系到碳账户的未来发展。</p> <p> 　　<strong>探索碳减排数字账本</strong></p> <p> 　　实现“双碳”目标是一场广泛而深刻的社会经济变革，更是一项系统性工程。对于银行业而言，需要不断完善绿色消费金融服务，做好客户绿色消费现状的摸排与了解。但是，对于微观层面的个人或企业来说，仍缺少一致的核算数据标准，探索碳减排数字账本或许能补足这一欠缺。</p> <p> 　　据王遥介绍，尽管多家金融机构在全力完善碳账户这个绿色供给端，但是还需要持续重视金融产品创新与探索。比如，北京冬奥会期间，北京绿色交易所搭建的碳普惠项目，鼓励公众通过绿色低碳出行获得对应的碳减排量，可将所获收益用于公益活动或是购物代金券兑换，这就是数字化账本的有益尝试。</p> <p> 　　碳减排数字账本之所以受到业内重视，最重要的原因在于，在发展碳账户的过程中要提高碳数据核算的科学性和准确性，这也是发展低碳金融的关键。郑忱阳建议，银行通过政府支持、借助技术手段等方式多渠道搜集客户的碳足迹和碳减排信息，探索标准统一的碳核算体系；企业要增强环境信息披露的标准化和透明化，建立碳排放数据监测平台。只有二者同步发力，才能提高碳数据搜集和处理的效率和精准度。</p> <p> 　　此外，碳账户在收集客户信息数据的同时，不能忽视保护客户隐私和消费习惯。北京信用学会副秘书长薛方认为，对部分金融机构泄露和滥用客户隐私的行为要严肃追究责任，建议监管部门通过现场检查、非现场监测等方式对个人碳账户的信息安全进行定期监测审查。在金融科技赋能碳账户方面，银行业要持续投入研发资金，充分利用大数据、人工智能、区块链等科技手段拓展潜在客户，精准分析用户需求，量身定制全生命周期的数字账本。</p> <p> 　　发展碳账户不是朝夕之功，尽管当前个人碳账户建设取得一些创新成果，但还是处于摸着石头过河的阶段。王辉军建议，从绿色金融体系角度增强量化能力；与相关机构合作研究建立个人碳账户；依托企业碳账户，建设企业ESG披露系统和金融机构环境信息披露平台，为推进绿色金融发展和个人碳账户建设提供支撑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京抗原检测总费用不得超11.37元/次 19省份明确最高限价]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386741.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　28日，北京、贵州两地明确新冠抗原检测最高限价，并宣布临时纳入医保报销范围。</p> <p> 　　据北京市医疗保障局消息，自3月25日起，北京市将新冠病毒抗原检测试剂及相应检测项目临时性纳入基本医保医疗服务项目目录，列为甲类项目，由医保基金按规定予以支付报销，协同推进价格、挂网、采购、支付等各项相关工作。</p> <p> 　　北京市基层公立医疗机构、基层定点医疗机构，应通过北京市医疗保障信息平台(药品和医用耗材招采管理子系统)开展抗原检测试剂采购工作。抗原检测试剂(含采样器具)采取零差率销售，最高指导价格不超过当前各省的最低中选价格并进行动态调整，目前最高指导价格为7.87元/人份。抗原检测服务最高指导价格为3.5元/次，不得上浮，下浮幅度不限。<strong>检测总费用不得超过11.37元/次。</strong>单纯进行抗原检测的，医疗机构不得收取门诊医事服务费。</p> <p> 　　据统计，北京市现有零售药店5000余家，其中定点零售药店662家，具有抗原检测试剂销售资格的定点零售药店406家。406家定点零售药店应通过北京市医疗保障信息平台(公共服务子系统)采购抗原检测试剂，鼓励和支持通过其他渠道采购低于北京市医疗保障信息平台采购价格的检测试剂，售价限定加成不超过10%，即本市具有销售资格的定点零售药店抗原检测试剂销售价格最高不得超过8.66元/人份。参保人员在定点零售药店购买检测试剂的费用，可使用个人账户支付。市医保局积极组织定点零售药店开展新冠病毒抗原检测试剂采购工作，确保检测试剂供应平稳有序。406家定点零售药店名单可通过“北京市医疗保障局”门户网站和“医保北京”微信公众号进行查询。各区医保部门应加大对辖区内定点零售药店抗原检测试剂供应情况和销售价格的巡查力度，保障试剂供应和价格稳定。</p> <p> 　　28日从贵州省医疗保障局获悉，贵州将新冠抗原检测纳入医保，单次总费用不超过15元。公立医疗机构开展的病毒抗原检测按照“价格项目+检测试剂”的方式收费，“价格项目”每次5元，“价格项目+检测试剂”的总费用不高于15元。同步将“新型冠状病毒抗原检测”项目纳入贵州省基本医疗保险医疗服务项目目录管理。</p> <p> 　　据不完全统计，已有北京、贵州、海南、天津、河北、山西、黑龙江、上海、浙江、福建、江西、山东、河南、湖北、湖南、重庆、云南、陕西、甘肃至少19省份明确了公立医疗机构新冠抗原检测最高限价。</p> <p> 　　上述省份中，湖南最高限价最低，要求费用总额最高不超过12元/人次；其次为天津，明确采取“技耗分离”的方式，新增“新型冠状病毒抗原检测”价格项目，政府指导价5元/次，抗原检测试剂(含采样器具)最高不超过9元/份，即检测总费用不超过14元/人次；其余省份均要求总费用不得超过15元/人次。</p> <p> 　　此前国家医保局发文要求，各省级医保部门要按程序将新冠病毒抗原检测试剂及相应检测项目临时性纳入本省份基本医保医疗服务项目目录。</p> <p> 　　相比于核酸检测，抗原检测不需要专业的机器和专门的场所，较短时间就可以出结果。据专家介绍，我国已经批准的抗原检测试剂的敏感性在75%—98%，特异性是95%—99%之间，也就是说，存在一定比例假阳性和假阴性的可能。所以，目前抗原检测不能取代核酸检测作为确诊的“金标准”。(中新经纬APP)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[经历太空“分分合合” 天舟二号成中国“接吻最多”飞行器]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386742.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>郑莹莹 丁立超 李同</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　天舟二号货运飞船(简称：天舟二号)日前撤离中国空间站核心舱组合体。据悉，在轨运行期间，天舟二号经历了“4次对接、4次分离”，是目前中国在轨对接次数最多的飞行器。</p> <p> 　　中国是继美、俄后，世界上第三个独立掌握交会对接技术的国家。被形容为“太空之吻”的交会对接技术，是两个航天器在空间轨道上会合，并在结构上连成一个整体的技术。只有突破该技术，才能开展空间站的组装建造，提供物资运送、人员天地往返等。</p> <p> 　　天舟二号是中国空间站关键技术验证阶段发射的首艘货运飞船，于2021年5月29日在海南文昌发射场发射入轨，为中国空间站送去6.8吨物资补给。天舟二号货运飞船在轨运行期间，进行了一系列拓展应用试验。</p> <p> 　　在一次次“分分合合”中，中国航天科技集团八院设计研制的对接机构，在轨尝试了多种复杂的“太空之吻”，为中国空间站组建探路。</p> <p> 　　比如，2021年9月18日，为了适应后续任务要求，天舟二号对接机构实施与天和核心舱后向对接口的分离，绕飞至天和核心舱前向对接口，完成第二次对接试验。又如，2022年1月6日，对接机构首次在中国空间站机械臂提供的初始条件下，完成在轨对接任务。再如，2022年1月8日，天舟二号对接机构完成自主分离，首次通过航天员手控遥操作，完成天舟二号与43吨级空间站组合体的成功对接。</p> <p> 　　目前，天舟二号飞船状态良好，后续将在地面控制下择机再入大气层。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际粮食市场动荡，粮食危机或将来临 中国从容应对]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386743.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>魏婉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　解决结构性短缺问题要树立“大食物观”，即从更好满足人民美好生活需要出发，掌握人民群众食物结构变化趋势，在确保粮食供给的同时，保障肉类、蔬菜、水果、水产品等各类食物有效供给，缺了哪样也不行。</p> <p> 　　---------------</p> <p> 　　联合国世界粮食计划署等国际组织日前发布警告，在全球气候变化、区域冲突、疫情持续的多重打击下，2022年2月全球食品价格指数平均为140.7点，同比增长24.1%，创历史新高，38个国家的4400万人正在饥荒边缘徘徊。</p> <p> 　　为应对此次危机，乌克兰、匈牙利、阿根廷等国相继出台粮食出口禁令，还有部分国家正从国际市场上大量购买粮食，欧盟也在酝酿史上首个农业危机处置基金，总规模达15亿欧元，并计划腾出近400万公顷的休耕地种植农作物。作为拥有14亿多人口的大国，如何守住粮食安全底线，把中国人的饭碗牢牢端在自己手中？</p> <p> 　　<strong>全球性粮食危机或将来临</strong></p> <p> 　　中国农业大学经济管理学院教授穆月英认为，自新冠肺炎疫情蔓延以来，劳动力短缺、食品供应中断及交通运输成本上升等因素，影响到诸多国家的粮食生产，而俄乌局势的持续紧张更是雪上加霜，进一步对全球粮食供应体系造成较大冲击，使国际粮价出现大幅波动。</p> <p> 　　穆月英给出一组数据：截至2022年2月，从月度环比价格指数来看，国际市场中玉米和大豆半年来价格持续上涨，月平均增长率分别为5.23%和5.61%，且大豆价格波动剧烈，近3个月的平均环比上涨率约为10%，而小麦今年2月比1月上涨了22.7%。</p> <p> 　　凭借着肥沃的黑土地，乌克兰与俄罗斯被誉为“世界粮仓”之一。穆月英指出，俄罗斯是全球最大的小麦出口国，乌克兰的葵花籽油出口量则位居世界第一，两国小麦的出口量约占全球出口量的三分之一。2021年，两国葵花籽油的出口量约占全球出口量的80%。</p> <p> 　　据乌克兰农业政策部门预测，由于俄乌冲突乌克兰全境播种面积可能会减少30%。法国总统马克龙称之为一场“前所未有的”粮食危机，俄乌冲突使很多国家难以获得小麦和谷物的正常供应，该状况在未来一年至一年半之内将更加严峻，或将危及全球数以百万计民众的粮食安全问题。</p> <p> 　　包括非洲、中东和东南亚在内的中低收入国家最依赖俄、乌两国的粮食供应，受到的打击将尤为严重，比如黎巴嫩一半以上、突尼斯42%的进口小麦来自乌克兰。近段时间以来，多国限制出口、相互制裁，更是引发市场担忧，美国芝加哥期货交易所的小麦均价，已经从2021年的6.93美元/蒲式耳涨至超11美元/蒲式耳。</p> <p> 　　另一方面，穆月英分析，石油天然气作为农资中化肥农药的主要原料，俄乌冲突升级引发的能源价格暴涨，意味着粮食生产成本剧增，这对农产品国际市场价格带来了直接冲击。数据显示，俄乌冲突以来，一些肥料的涨幅高达40%，给全世界种粮农民带来农资困扰，同样给中国粮食供应安全带来挑战。</p> <p> 　　<strong>结构性短缺问题凸显</strong></p> <p> 　　国际形势的波谲云诡，让结构性短缺成为我国粮食安全亟待解决的突出问题，其中大豆对外依赖程度过高情况严重。据中国海关统计，2016年以来，中国每年大豆进口量约占世界大豆贸易量的60%。国家统计局数据显示，2021年我国大豆产量为1640万吨，相当于同年大豆进口量的17%，大豆油料自给率较低。</p> <p> 　　进口大豆主要用于榨油和做饲料蛋白，旨在弥补结构性短缺、优化供给结构，是一种必要调剂，但是根据近期国际大豆供应趋紧情势来看，“要解决中国十几亿人口的吃饭问题，不能过度寄希望于国际市场，以内为主将是保障国家粮食安全必须始终坚守的底线。”南京农业大学经济管理学院副教授、金善宝农业现代化发展研究院研究员李天祥说。</p> <p> 　　今年政府工作报告、中央一号文件和农业农村部一号文件均明确要求提高大豆和油料产能，中央农村工作领导小组办公室主任、农业农村部部长唐仁健指出，要下大力气调整结构问题，下大决心扩大大豆和油料的生产，积极恢复东北地区的大豆种植面积，“能多种一亩是一亩，多收一斤是一斤，‘油瓶子’里尽可能多装中国油。”</p> <p> 　　中国人民大学农业与农村发展学院教授郑风田表示，今年国家重点在做两大准备，其一就是在全国16个省份推广“大豆玉米带状复合种植”模式1500万亩以上，采用大豆带与玉米带间作套种，充分利用高位作物玉米边行优势，扩大低位作物空间，实现作物协同共生、一季双收、年际间交替轮作，有效解决两者的争地问题。</p> <p> 　　唐仁健表示，目前全国试点试验的种植面积已达700多万亩，种植模式和种植技术已基本成熟，今年将强化品种、农机农艺配套方面的服务。与玉米净作相比，每亩玉米产量相当，但可增收大豆100-150公斤，大豆还有固氮培肥功能，每亩地可减施纯氮肥4-6公斤。</p> <p> 　　近日，在黄淮海、西南、西北、东北等地，相关部门及农技人员已经开始抓紧落实，教农民学习农机农艺以做准备。江苏省坚持“一县(场)一策略”思路完成国家下达的60万亩推广任务；黑龙江省明确原则上大豆生产者补贴每亩高于玉米生产者补贴200元左右；吉林省建立大豆扩种示范县、高产示范县，力争大豆种植面积比去年增加80万亩以上。</p> <p> 　　郑风田强调，解决结构性短缺问题还要树立“大食物观”，即从更好满足人民美好生活需要出发，掌握人民群众食物结构变化趋势，在确保粮食供给的同时，保障肉类、蔬菜、水果、水产品等各类食物有效供给，缺了哪样也不行。今年的中央一号文件，把抓好粮食生产和重要农产品供给摆在首要位置，其中大豆和油料产能提升、加快扩大牛羊肉和奶业生产、提升渔业发展质量等方面的部署，就是“大食物观”的一个具体体现。</p> <p> 　　<strong>中国有底气应对</strong></p> <p> 　　“谷物基本自给，口粮绝对安全。”针对俄乌冲突、全球性粮食短缺，穆月英认为，中国有底气打赢这场粮食“保卫战”。郑风田同样表示，俄乌冲突对于中国粮食而言影响基本上可以忽略不计，国际粮价波动对我国影响有限，还在国家的掌控之中。这份底气从何而来？</p> <p> 　　“手中有粮，心中不慌。”数据显示，2021年我国粮食总产量13657亿斤，比2020年增产267亿斤，粮食生产喜获“十八连丰”，我国人均粮食占有量连续多年高于400公斤的国际粮食安全标准线，口粮自给率达到100%，让“禾下乘凉梦”近在眼前。</p> <p> 　　从新中国成立开始，中央和地方就在不断完善粮食储备，提高粮食有效仓容，以保障粮食安全。目前，中储粮在全国建立起了980多个直属库和分库，覆盖全国90%的地级城市和13个粮食主产区95%的县，总仓容、罐容超过1亿吨，占全社会仓容的五分之一，构筑起“大国粮仓”的储存和调控网络体系。</p> <p> 　　国家粮食和物资储备局新闻发言人秦玉云日前表示，国内粮食库存一直处于较高水平，调控物质基础十分扎实，除充足的原粮储备外，目前36个大中城市及市场易波动地区成品粮油库存保障能力都在20天以上。总体上看，涵盖加工、供应、配送、储运的粮食应急保障体系基本建立，截至目前，全国共有粮食应急加工企业5507家、粮食供应网点45939个。</p> <p> 　　另一方面则是得益于我国长期高度重视农业发展的政策，比如中央已经连续出台19个指导“三农”工作的一号文件，与国际粮食市场波动相比，我国粮价近年来总体保持平稳，在合理区间内小幅波动。“以国内稳产保供的确定性，应对外部环境的不确定性。”中共中央政治局常委、国务院总理李克强日前考察农业农村部时指出。</p> <p> 　　在保障今年的粮食种植方面，去年受极端天气的影响，我国冬小麦晚播半个月左右、苗情长势非常复杂，但是夏粮生产也有一些有利条件。唐仁健曾表示，有信心夺取夏粮丰收，确保今年粮食产量保持在1.3万亿斤以上。近日，中央财政还下达200亿元资金，对实际种粮农民发放一次性补贴，缓解农资价格上涨带来的种粮增支影响，稳定农民收入，调动农民种粮积极性。</p> <p> 　　3月25日，农业农村部、财政部明确2022年粮食生产重点工作及综合实施奖励、金融等一揽子支持政策，要求各地全力以赴保夏粮小麦丰收，千方百计扩种大豆油料，紧盯不放做好农资稳价保供，毫不松懈抓好农业防灾减灾救灾。日前，在国家发展和改革委、财政部等部门统筹安排下，2022年度第1批300多万吨春耕肥储备已经开始向市场投放，后续还有大量储备化肥将陆续投放市场。</p> <p> 　　中青报·中青网记者 魏婉 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[对“996”说不！整治超时加班，国家出手了！]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386746.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>李金磊</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 3月份以来，已经至少有北京、山东、安徽、河南、广西、青海、湖南、湖北、江西等9个省份人社部门宣布，集中排查整治超时加班问题。这释放什么信号？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>集中排查整治超时加班</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，北京市人社局发布《关于进一步做好工时和休息休假权益维护工作的通知》，在3月15日至5月15日期间，在全市组织开展工时和休息休假权益维护集中排查整治，聚焦重点行业企业，集中排查整治超时加班问题，依法保障职工工时和休息休假权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，山东、安徽、河南、广西、青海、湖南、湖北、江西等省份也纷纷出手，<strong>开展超时加班集中排查整治，也是持续到5月15日，为期2个月左右。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如此大规模、长时间对超时加班问题排查整治，这在近年来是颇为少见的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>互联网企业等被重点检查</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从各地公开发布的信息来看，作为超时加班问题重灾区的互联网企业等成为重点检查对象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京等多地指出，本次集中排查整治的检查对象主要是<strong>超时加班问题易发多发的重点行业、重点企业、重点园区，重点突出互联网(平台)企业及关联企业、研发岗位占比较高的技术密集型企业、劳动密集型加工制造业企业和服务业企业。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 用人单位如果有相关违法行为，将被追责乃至曝光。其中，北京等地提出，将依法予以行政处理处罚并督促限期整改。山东等地明确，对不经与工会和劳动者协商的强制加班、制度化加班等突出问题将重点予以打击；对重大典型违法案件，依法予以公布或向社会公开。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/71/15813786664556134363.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> “996.ICU”项目截图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“996”工作制严重违法</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，加班现象在某些行业甚至普遍制度化和严重超时化，“996”“007”流行，让职工不堪重负，由高强度加班引发的悲剧并不鲜见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，“996”工作制属于违法。根据劳动法规定，用人单位由于生产经营需要，经与工会和劳动者协商后可以延长工作时间，一般每日不得超过一小时，因特殊原因需要延长工作时间的，在保障劳动者身体健康的条件下延长工作时间每日不得超过三小时，但是每月不得超过三十六小时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，最高法、人社部联合发布超时加班典型案例，<strong>明确“工作时间为早9时至晚9时，每周工作6天”的内容，严重违反法律关于延长工作时间上限的规定，应认定为无效。</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/0/7050157229893861020.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 资料图：早上5:30排队乘车的上班族。 冷昊阳 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>释放什么信号？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 明确“996”严重违法，今年又开展超时加班整治，释放的信号十分清晰：<strong>纠偏当前畸形加班文化，保障劳动者体面劳动，幸福生活。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国劳动学会特约研究员苏海南对中新网“中国新观察”栏目表示，“996”超时加班现象引发了社会上很大的负面评议，其本身并不符合劳动法等相关法律法规，侵害劳动者的休息权，即使给钱也是违法的。整治超时加班问题，这是国家在扎实推动共同富裕的过程中，更加关心保障劳动者劳动报酬、休息休假各方面基本权益的体现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “<strong>推行‘996’违反劳动法律法规，损害了企业应有的人文关怀，背离了劳动者和社会的心理预期，绝不能成为一种社会潮流。</strong>”苏海南说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院发展研究中心社会发展研究部研究室主任、研究员冯文猛对中新网“中国新观察”表示，最近一些企业员工由于过度加班出现事故，大家对于劳动条件、劳动权益保障更加关注，而且年轻人就业谋求更好劳动条件的意识日益强烈，诸多因素推动整个社会发展到一个新阶段：<strong>更加重视劳动者权益，更多考虑发展是为了更好地生活，努力实现生活和工作平衡，让工作更好服务生活质量提升和人的发展。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，冯文猛指出，<strong>一些调查显示，很多年轻人反映成天加班，没有时间谈恋爱、结婚、育儿，所以，需要改变过度强调工作而让生活“有名无实”的状态，让大家有时间和精力生育和养育。</strong>在鼓励生三孩的背景下，国家也在努力创造更好的育儿环境，让大家能够实现工作生活的平衡，能够放心地谋划生育和进行养育，从而实现人口的长期可持续均衡发展。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220329/28/11180897770076031632.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 资料图：游客在天涯海角的海边沙滩“拥抱大海”。 范勇 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何真正告别“996”？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，一些企业已经主动取消“996” “大小周”。苏海南认为，通过牺牲员工健康和休息，迫使员工超时工作最大限度产出来换取企业发展的做法是竭泽而渔。在国家强调扎实推动共同富裕、依法治企管企的大背景下，企业经营管理者思想观念发生了一定的转变，这是一个好的现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苏海南表示，一方面，监管部门和社会舆论方面应该对于超时加班现象给予更多关注，督促企业严格遵守劳动法律法规，曝光不良典型，发掘表彰好的典型。其次，劳动者如果面临强迫或者半强迫超时加班，应该勇于、善于依法维权。此外，企业管理者还是要转变自己的过分压榨劳动者的错误观念，树立依法依规管理的正确理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冯文猛建议，未来要进一步细化相关规定，包括如何处罚超时加班、如何定义和区分必要性加班和非合理性加班，完善相关制度和细则，加强规范落地的可行性和有效性，引导企业自觉尊重和执行规定，不再强迫或变相强迫过度加班，积极倡导不加班文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “<strong>要建立行之有效的机制，既有激励，也有惩戒，完善好内外两种监督机制</strong>，”冯文猛说，一方面是监管部门的监督和检查，另一方面是要畅通员工内部的监督和举报维权渠道，发现问题能得到及时有效地解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2022年全国两会期间，格力电器董事长董明珠表示，如果企业置员工的身体和心理健康于不顾，实行“996”工作制，这是绝对不可行的。建议检察机关对“996”工作制进行监督，为相关劳动者开展公益诉讼。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[狮子座：春季星空“一哥”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386748.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>周润健</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 星空是迷人的，让人如痴如醉。每个季节的星空各不相同，也都有各自的代表星座，你知道春季星空的代表星座是哪个吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这就是家喻户晓的狮子座。狮子座并不难找，北京市天文爱好者王俊峰介绍，首先要找到北斗七星，从斗口依次顺延为：天枢、天璇、天玑、天权、玉衡、开阳和摇光。由天枢向天璇方向延伸，大约为这两颗星距离七倍远的地方，就是狮子座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 春季，狮子座会在入夜后于东方升起，它位于室女座与巨蟹座之间。在全天88个星座中，狮子座的面积排行第12位。每年3月1日前后的子夜，狮子座的中心都会高悬天顶正中间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 狮子座是一个明亮的星座，在春季星空中很容易辨认。其中，轩辕十四、轩辕十三、轩辕十二等六颗恒星组成了“镰刀”（或反写的“问号”）结构，它们代表了狮子的头、颈及鬃毛部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 轩辕十四是狮子座中第一亮星，是一颗蓝白色恒星，象征着狮子的心脏。它和同样处在黄道附近的金牛座的毕宿五、天蝎座的心宿二和南鱼座的北落师门被称为黄道带的“四大天王”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五帝座一是狮子座中第二亮星，是一颗白色恒星，也是一颗变星，与牧夫座的大角星及室女座的角宿一组成一个等边三角形，称为“春季大三角”。而这三颗恒星和猎犬座的常陈一又组成“春季大钻石”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 既然提到狮子座，那必然少不了被称为“流星雨之王”的狮子座流星雨。1998年、1999年及2001年的狮子座流星雨给不少人留下了极其深刻的印象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “需要说明的是，大名鼎鼎的狮子座流星雨并不是缘自狮子座。该流星雨是由一颗叫作坦普尔·塔特尔的彗星抛撒的物质在划过大气层时形成。因为形成流星雨的方位在天球上的投影恰好与狮子座在天球上的投影相重合，在地球上看起来就好像流星雨是从狮子座喷射出来，因此被称为狮子座流星雨。”王俊峰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 春回大地，天气渐暖，赏星正当时。挑一个好天气，相约三五好友，背上器材，去和春季星空来一场“浪漫约会”，寻觅“雄狮”的踪迹吧。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“岛主”换人！獐子岛的扇贝还会“跑路”吗？]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386749.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>左雨晴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　獐子岛“跑路”的不仅有扇贝，还有“岛主”。</p> <p> 　　46人关注、4.5万人次围观，1人竞拍底价成交。3月26日，獐子岛控股股东持有的1.1亿股股票最终以3.43亿元的价格成交，新“岛主”的交椅尘埃落定。</p> <p> 　　<strong>上亿股权易主大连国资委</strong></p> <p> 　　根据北京产权交易所公示的信息，本次拍卖标的为獐子岛原控股股东獐子岛投资发展中心持有的1.0996亿股股票，起拍价3.429亿元，增价幅度为100万元(或其整数倍)。</p> <p> 　　从3月25日10时拍卖开始，到3月26日10时拍卖结束，獐子岛股票拍卖共迎来46人关注、4.5万人次围观，但直到3月26日8点40分，才迎来大连盐化集团竞标，并以3.429亿的底价最终拍得了全部股权。</p> <p> 　　据大连盐化官网介绍，大连盐化集团有限公司原名大连复州湾盐场，作为大连市属国有独资企业，是全国四大海盐场之一、中国轻工业制盐行业十强企业，资产总额50亿元。</p> <p> 　　本次拍卖，也意味着獐子岛的头把交椅将要换人。</p> <p> 　　2月24日，獐子岛发布公告称，本次将被拍卖的股份为公司控股股东长海县獐子岛投资发展中心所持公司的近1.1亿股股份，占其所持公司全部股份的68.7%，占公司总股本的15.46%。如本次拍卖交易成交，将会导致公司控股股东和实际控制人发生变化。</p> <p> 　　实际上，此前獐子岛原控股股东所持股票已多次被拍卖、变卖及抵债。獐子岛公告显示，自2021年6月28日至2021年10月6日，长海县獐子岛投资发展中心累计被拍卖、变卖及抵偿债务的股份为5879.99万股，占公司总股本比例为8.3%；其持有公司股份数量由2.2亿股变为1.6亿股，持股比例30.8%变为22.5%。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　北京产权交易所网络司法拍卖平台关于獐子岛股票拍卖的《网络竞价成功确认书》。</p> <p> 　　而根据3月28日獐子岛发布的公告，如本次拍卖完成股份变更过户后，长海县獐子岛投资发展中心所持公司股份将减少至5000.89万股，占公司股份总数的7.03%，不再是公司第一大股东；大连盐化集团有限公司将凭借15.46%的股份成为公司第一大股东。</p> <p> 　　<strong>扇贝还会“跑路”吗？</strong></p> <p> 　　作为一家综合性海洋食品上市企业，獐子岛为资本市场所熟知却是因为自家的扇贝多次“跑路”。</p> <p> 　　2014年10月，獐子岛首次遭遇神秘“冷水团”，致使100多万亩虾夷扇贝绝收，前三季业绩由预报盈利转为亏损8亿元。此后，獐子岛又多次上演“扇贝大逃亡”，6年时间里獐子岛扇贝总计“离家出走”4次。</p> <p> 　　2020年，獐子岛终于被证监会实锤财务造假：2016、2017两年，獐子岛虚增利润分别为1.31亿元、2.79亿元。同年9月，獐子岛相关案件被正式移送到公安机关进行刑事责追责。</p> <p> 　　而在今年年初，獐子岛又因“扇贝跑路”火了一把：1月中旬，有传闻称獐子岛“由于汤加火山喷发和海啸，大量太平洋扇贝涌入獐子岛，预计今年收益将增长100%以上。”獐子岛股票因此涨停。对此，獐子岛官方紧急回应称“传闻严重失实”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p> 　　那么在此次“岛主”换人后，獐子岛能摆脱“扇贝跑路”的阴影吗？</p> <p> 　　根据獐子岛发布的2021年度业绩预告，公司预计2021年实现净利润600万元-900万元，比上年同期下降59.59%-39.39%，上年同期盈利1484.95万元；实现扣非净利润亏损8000万元-1.2亿元，上年同期亏损约1.44亿元。</p> <p> 　　而对于亏损原因，獐子岛给出的理由是：因新冠疫情和国际贸易形势对公司进出口业务产生较大影响，海洋牧场投入产出能力尚未完全恢复，人民币持续升值导致外币资产汇兑损失，股民诉讼案件和解赔付及预计负债带来相应的费用，部分资产出现减值，拖累了公司整体业绩。</p> <p> 　　獐子岛3月11日的公告则显示，截至公告日，公司共收到部分中小投资者以“证券虚假陈述责任纠纷”为由提起的民事诉讼案件529起，涉诉金额合计约1.0961亿元。</p> <p> 　　3月28日，受拍卖结果影响，獐子岛股票一字涨停，报4.58元/股。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新星跻身宇宙线加速器行列]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386722.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>唐 芳</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，科学家利用位于非洲纳米比亚的伽马射线天文台，首次观测到新星产生的冲击波撕裂了其周围的介质，将粒子拉扯在一起并加速到极高能量，此次观测到的伽马射线，能量高达1012电子伏特，新星“蛇夫座RS”甚至可使粒子加速至理论极限速度。相关研究成果发表在国际学术期刊《科学》上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这项研究揭示了新星是甚高能（能量大于1011电子伏特）宇宙线加速器。”中国科学院高能物理研究所研究员陈松战在接受科技日报记者采访时表示，未来，可产生1012电子伏特伽马射线的新星将会成为地面探测装置的重要研究目标。作为宇宙线加速器，新星还是一种理想的天体物理实验室，可以用于检验激波加速粒子的现有理论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加速能力弱而激波演变快</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙线是来自宇宙空间的高能粒子流，广义的宇宙线由各种原子核以及非常少量的电子、光子和中微子等组成，狭义的宇宙线主要是指强子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙线也被称作“银河陨石”、传递宇宙大事件的“信使”。这是因为宇宙线本身就是组成宇宙天体的物质成分，携带着宇宙起源、天体演化的宝贵信息来到地球。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “能够产生高能宇宙粒子（包括强子和电子）的天体，被统称为宇宙粒子加速器。其中，能够产生强子的天体被称为宇宙线加速器。”陈松战表示，迄今为止，人们观测到的宇宙线的最高能量已达到1020电子伏特，是目前人类最大的粒子加速器——欧洲核子中心大型强子对撞机（LHC）所能加速粒子能量的1000万倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1912年，奥地利科学家赫斯发现宇宙线，开辟了基本粒子研究的新领域，赫斯也因此获得了诺贝尔物理学奖。2004年，宇宙线起源及其加速机制，被确定为新世纪11个“世纪谜题”之一，科学家为此展开深入研究，希望能够揭开宇宙线的身世之谜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 百年后的今天，人类对于宇宙线又有哪些新的认知？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙线很难被追根溯源。陈松战表示，宇宙线主要是带电粒子，在宇宙空间飞行时会受星际磁场影响发生偏转，逐渐偏离最初的方向。因此，根据地球上观测到的宇宙线到达地球的方向，很难反推出宇宙线发射源的方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 好在宇宙线中的伽马射线给科学家留了“一扇窗”。宇宙线会与其诞生处附近的星际气体碰撞产生中性的高能伽马射线，伽马射线是由高能光子组成的粒子流，与带电粒子不同，光子的传播不受磁场影响，因此伽马射线在宇宙空间沿直线传播。“通过探测伽马射线，就可以直接找到其父辈带电粒子的加速源头。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，科学家已经发现了200个甚高能伽马射线源，但它们只能被称为宇宙线源候选体，因为除宇宙线外，电子也会产生伽马射线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加速机制符合主流理论模型</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈松战指出，目前粒子天体物理学最核心的问题，是寻找能够加速强子到1015电子伏特及以上的宇宙线加速器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在加速机制方面，陈松战表示，宇宙粒子加速器是如何加速粒子的，仍然是目前科学研究中的前沿问题，已经知道的是，不同种类天体的加速机制可能不同，但是新星、超新星及其遗迹为同类天体，其加速机制是一样的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 普遍认为，粒子是由新星、超新星及其遗迹抛出的高速物质与周围介质碰撞产生的激波加速的，粒子反复穿越激波面逐步获得能量，这就是耗散激波加速理论。陈松战说，这是目前已知的非常有效的粒子加速机制，它可以将激波约10%的机械能转化为被加速粒子的能量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙粒子加速器主要有超新星爆发及其遗迹星云、脉冲星、伽马射线暴、年轻大质量星团、活动星系核等。一般认为能量在1015电子伏特及以下的宇宙线，来源于银河系内天体，而更高能量的宇宙线来源于银河系外天体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前观测研究已表明，新星为GeV（10亿电子伏特）宇宙粒子加速器，其加速粒子能力比上文提到的几种天体弱很多。所以，在地面伽马探测器观测中很难被探测到。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈松战表示，此次最新研究是地面探测器首次观测到来源于新星的、能量大于1011电子伏特的伽马辐射，而宇宙线能量一般是其次级伽马光子能量的10倍，所以通过探测到1012电子伏特的伽马射线，证明了新星能够加速宇宙线粒子到1013电子伏特，也就是说，新星成为了TeV（万亿电子伏特）宇宙线加速器。“尽管如此，新星其实还是相对比较弱的宇宙线加速器。”他解释说，从能量上看，TeV与PeV（千万亿电子伏特）相比能量有些低；从宇宙线的流强（每秒每平方米到达地球上的宇宙线数目）上看，新星产生的宇宙线远少于地球观测到宇宙线的总量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么，新星作为宇宙线加速器，其加速机制是怎样的？陈松战表示，新星一般产生于由白矮星和普通恒星组成的双星系统中，是由吸积在白矮星表面的氢被白矮星高温加热造成剧烈的核子爆炸现象，爆炸时抛出的高速物质与伴星星风碰撞产生强激波，激波可以加速粒子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “新星最大的特点是辐射存在快速演化现象，在‘天’的时间尺度上存在显著变化，而超新星爆炸形成的激波会持续万年。所以说，新星可以作为理想的天体物理实验室，来检验现有的激波加速粒子理论。”陈松战说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 观测结果符合理论最高加速能量</p> <p style="text-indent: 2em;"> 是什么样的天体在加速宇宙线？粒子是如何被加速到极端高能的？这是新世纪科学家需要解答的宇宙难题之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次最新研究中，科学家给出的理论预期最高能量为1013电子伏特。陈松战表示，这项研究中的宇宙粒子加速器的理论极限，其实是根据耗散激波加速理论估计的粒子最高加速能量得出的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粒子能获得的最高能量受激波的速度、存在时间及对粒子的束缚能力等条件限制。耗散激波加速理论根据抛出物的速度、质量及其周围介质的密度等条件，对加速粒子的最高能量进行估计。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科学家根据观测到伽马射线的最高能量来反推出其父辈粒子的能量，也就是在新星激波中加速粒子的能量，这个能量与耗散激波加速理论预期的最高能量相当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国四川稻城县高海拔宇宙线观测站（LHAASO）的主要科学目标，就是通过探测能量在1014电子伏特以上的伽马射线，寻找能够加速1015电子伏特粒子的宇宙线加速器。超新星爆发及其遗迹星云能否加速宇宙线至1015电子伏特？这将需要LHAASO来探索和回答。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，根据LHAASO的首批探测数据，科学家取得了重要的研究进展——发现了首批1015电子伏特宇宙粒子加速器，并观测到1400万亿电子伏特的迄今最高能量光子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “长久以来，超新星爆发及其遗迹被认为是银河系内宇宙线的主要加速源，根据观测验证，只有大质量星产生的超新星爆发才可能加速粒子至1015电子伏特能量。”陈松战说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人体血液内首次发现微塑料]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386723.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>刘霞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　荷兰科学家在最新一期《国际环境杂志》上发表论文称，他们首次在人体血液中发现了微塑料，而且这些微塑料也可能进入人体器官。</p> <p> 　　科学家们表示，从最深的海洋到最高的山脉；从空气、土壤到食物链中，这些几乎看不见的微塑料碎片几乎已经出现在地球上任何地方。在最新研究中，荷兰科学家对22位匿名健康志愿者的血液样本进行了检测，发现其中近80%的血液样本内包含有微塑料。他们在其中一半的血液样本中发现了PET塑料的痕迹，PET塑料被广泛用于制造饮料瓶；此外，超过1/3的血液样本内含有聚苯乙烯，这种塑料被用于制造一次性食品容器和许多其他产品。</p> <p> 　　该研究负责人、阿姆斯特丹大学生态毒理学专家迪克·维塔克表示：“这是我们第一次真正检测到并量化人体血液中的这种微塑料。这证明我们身体里有塑料，而人体内本来不应该有塑料。在人体内，这些微塑料接下来会到何处？它能被清除吗？还是聚集在某些器官内，甚至通过血脑屏障？”</p> <p> 　　研究表明，这些微塑料可能通过空气、水或食物等多种途径进入人体，也可能通过特定的牙膏、唇膏和纹身墨水等进入人体。从理论上讲，塑料颗粒可能通过血液输送到器官。</p> <p> 　　维塔克还表示，血液中可能存在其他种类的微塑料，但他们这项研究没有检测到比取样针直径大的颗粒。</p> <p> 　　研究人员表示，尽管样本数量比较小，但这项研究“很有说服力，而且经得起审查”，科学家们应开展进一步的研究，弄清楚微塑料对人体健康的影响，“毕竟，血液将我们身体的所有器官连接起来，如果血液内有塑料，那么这些塑料可能存在于我们身体内的任何地方”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[科技点化 “救命土豆”变“致富金豆”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386724.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>王迎霞</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 天边刚泛出鱼肚白，王喜刚就从银川动身了。300公里以外的中卫市海原县关庄乡高台村，乡亲们正等着他指导马铃薯春耕备耕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “时令不等人，当地老百姓都拿马铃薯当命呢。不勤来着点，我心里慌。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王喜刚是宁夏农林科学院植物保护研究所助理研究员，主要从事马铃薯病虫草害综合防控技术研究。作为宁夏科技厅今年新选派的乡村振兴科技指导员，他过了春节已经下村4次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金豆银豆，不如土豆；丰年当菜，荒年当粮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在西北，土豆是最重要的粮食作物之一。如今在科技的加持下，曾经的“救命薯”变成了“致富薯”，人们对它的情结又增几分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这天是3月22日。一起等王喜刚的，还有宁夏科技厅驻高台村工作队，他们和王喜刚现在是“黄金搭档”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “上年夏季干旱少雨，造成马铃薯产量有所下降，所以今年我们打算引进耐旱、抗逆性、淀粉含量高的新品种。”驻村第一书记陈建军表情凝重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这个高海拔和干旱山区，他们计划以科技专项为依托，建立一个200亩的优质马铃薯试验田，引进“希森6号”等4个新品种进行试验。目标是辐射带动全村种植优质马铃薯5542亩，全程机械化种植达到85%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 项目管理由驻村工作队负责，负责技术服务的就是王喜刚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近3年来，驻村工作队在高台村马铃薯产业规模化、高效化、科学化种植管理上持续发力，集成示范了“覆膜、起垄、播种、施肥”一体化种植、粉垄耕作、膜上覆土等先进适用技术，使这里彻底告别了传统农业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，这个距离县城最偏远的村，优质马铃薯种植面积达5050亩，其中新技术种植面积占80%以上，平均亩产超过2000公斤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，工作队对这一成绩并不是太满意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尽管是阳春三月，山里的风刮起来却呼呼作响，割得脸生疼。队员崔雷和王冰带记者爬上附近最高的山坡，指着远处难掩兴奋。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “你看，今年高台马铃薯种植示范区主要就集中在那5个山头！我们打算把种薯繁育和病虫害防治结合在一起，希望能为产业高质量发展提供科技支撑。”崔雷咧着嘴笑道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体怎么干，陈建军和王喜刚他们早就有谱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转化以“马铃薯主要土传病害和田间杂草绿色防控技术研究”为重点的综合防控技术体系，建立示范核心区；整合当地农业、科技管理部门，法人科技特派员企业、新型农业经济合作组织等，进行产学研企合作推广；实施系列技术管理措施，最终达到“统一品种、统一种植、统一施肥、统一病虫害防治”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进海原县丰裕农种养殖专业合作社的种子库，只见约10吨的“青薯9号”原种被码放得整整齐齐。再过大半个月，它们将被种到试验田里，与即将引进的新品种进行比对试验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王喜刚翻开保温席仔细查看。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，宁夏农林科学院固原分院的专家一行也赶赴观庄试验科研基地、同心县马铃薯种业高质量发展示范园等地，调研种薯贮藏情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 种好，种植就成功了一半。丰裕合作社负责人姜晓勇告诉记者：“这些年我们一直听专家的，他们说咋干就咋干，心里踏实。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “走，旋地去！”说话间，他和社员开着拖拉机融入田间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为什么出现大量无症状感染者]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386725.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>张佳星</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　细心的网友可能会发现，连续几天本土新冠病毒新增感染者中，无症状感染者多于确诊病例。尤其近三天来，无症状感染者居多。例如，3月25日新增数据为1280（确诊病例）+4320（无症状），3月26日新增数据为1217（确诊病例）+4333（无症状），3月27日新增数据为1219（确诊病例）+4996（无症状）。</p> <p> 　　为什么无症状感染者持续大量出现？无症状感染者是否有传染力？无症状感染者增多，是不是更难防控了？3月28日，科技日报记者就上述问题请教了中国工程院院士张伯礼。</p> <p> 　　“无症状感染者人数多、比例高是本轮疫情的明显特点。”张伯礼解释，这一特点不仅与病毒本身有关，也与及时筛查、尽早发现感染相关，更与疫苗接种密切相关。</p> <p> 　　无症状者居多因为这三点</p> <p> 　　首先与奥密克戎变异株自身特点有关。“新冠病毒变异株传染力增强，物极必反，其毒性也相对减弱。”张伯礼解释，病毒毒性减弱的临床表现就是临床症状会较轻一些，很多感染者感染后短时间没有表现出临床症状。</p> <p> 　　来自其他国家的奥密克戎毒株与德尔塔毒株的病死率分析结果显示，奥密克戎毒株流行期间的病死率下降，表明奥密克戎变异株的致病性不及其他毒株强。</p> <p> 　　“尽管如此，无症状者也不能掉以轻心。”张伯礼提醒：一是虽然无症状，但是仍然有传染性且隐匿性更强；另外今天是无症状，明天也许就有症状了。</p> <p> 　　“尤其对重点人群来说，例如老年人、患基础疾病的人群，还有体弱、肥胖及严重吸烟者，他们存在病情出现并急转直下的风险，需要格外关注。”张伯礼说，对一般无症状者重点在隔离观察，主张使用中成药早期干预，一是控制其不出现症状，尤其是不转为普通型；二是促其核酸早日转阴。</p> <p> 　　无症状者多，也与早期筛查、早发现有关系。</p> <p> 　　“疫情出现后各地均进行了大范围筛查，由于早发现，不少患者尚在感染初期，未出现感染症状。”张伯礼说。</p> <p> 　　随着我国各地早发现能力的加强，我国核酸检测的目标是达成在24小时内完成划定区域的核酸检测任务。核酸筛查的最新工作部署，使我国各地能够在更短的时间内尽早发现感染者，控制传染源。因此，与以往因发烧、干咳前往哨点医疗机构就诊被发现相比，很多感染者在发现时间上大大提前。</p> <p> 　　“另一个重要原因是我国居民已大规模进行了疫苗接种。”张伯礼解释，人群的机体免疫力普遍增强，因此表现为无症状者居多。</p> <p> 　　无症状感染者有传染力吗？怎么防？</p> <p> 　　“在本轮疫情初期，有的无症状感染者确诊后，出现过其周边密接者均显示核酸阳性的情况。”张伯礼分析吉林疫情时表示，无症状感染者易造成病毒的隐匿传播，被发现时已致较多人感染。</p> <p> 　　无症状感染者虽然无临床症状表现，但能够通过核酸检测出其体内带有病毒的核酸，具有一定的病毒载量，一样具有传染力。</p> <p> 　　国务院联防联控机制相关专家表示，从疫情防控的角度来说，无症状感染者的存在，使疫情的发现变得困难，而大量无症状感染者如不及时被发现会使疫情进一步扩散，又增加了及时控制疫情的难度。</p> <p> 　　对此，张伯礼表示，必须进行快速严格的流调溯源工作，关键是快，早发现、早隔离。</p> <p> 　　“本轮奥密克戎导致的疫情已经隐匿传播了一段时间，并且存在多元传染途径，因此流调工作艰巨复杂，需更加严格仔细，不仅要关注病例的密接、次密接、一般接触者，还要考虑病例前期是否存在传播链，尽可能找到无症状感染者。”张伯礼说，用最短时间找到全部无症状感染者，彻底阻断社区传播，才能尽快实现社会面清零。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国资委：做好2022年服务业小微个体户房租减免工作]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386726.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>刘园园</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　28日，国务院国资委公布日前印发的《关于做好2022年服务业小微企业和个体工商户房租减免工作的通知》（以下简称《通知》）。</p> <p> 　　《通知》要求，各中央企业要从稳定市场主体、做好“六稳”工作、落实“六保”任务的高度出发，坚决贯彻落实党中央、国务院决策部署，积极落实房租减免政策要求，切实减轻服务业小微企业和个体工商户的经营负担，关键时刻彰显央企担当。</p> <p> 　　《通知》要求，各中央企业要按照国家发展改革委等14部门《关于促进服务业领域困难行业恢复发展的若干政策》文件要求，对2022年被列为疫情中高风险地区所在县级行政区域内承租中央企业房屋的服务业小微企业和个体工商户减免当年6个月租金，其他地区减免3个月租金。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国科协、教育部等五部门将推动建设“学风涵养工作室”]]></title>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2022/0329/c1004-32386728.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>孙瑜</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国科协、教育部、团中央、中科院、工程院近日联合印发《关于印发2022年“共和国的脊梁——科学大师名校宣传工程”工作安排的通知》（以下简称《通知》）。《通知》称，为弘扬科学家精神，涵养优良学风，五部门将共同推动建设“学风涵养工作室”，打造“风启学林”社交媒体平台。</p> <p> 　　“共和国的脊梁——科学大师名校宣传工程”是由中国科协发起的科学家主题宣传活动。该工程持续支持科学家精神主题优秀作品创作，鼓励地方科协、教育厅（教委）、团委以各种形式支持推荐一批校园优秀科学家主题剧目，推动形成弘扬科学家精神的良好社会氛围。</p> <p> 　　据了解，广泛建设“学风涵养工作室”也将被作为弘扬科学家精神，用科学家精神培根铸魂、强基固本的重要举措。《通知》显示，五部门将巩固宣传工程经验成果，在高校院所广泛建立一批“学风涵养工作室”，支持青年学生创作更多制作精良的主题产品，创新人才培养形式。</p> <p> 　　作为国内首个以“学风”为主题的青年文化社区和视频平台，截至2021年12月底，“风启学林”注册用户超万人，涉及高校院所255个，汇聚各类学风作品和动态2700余条。</p> <p> 　　《通知》显示，五部门将精心打造“风启学林”社交媒体平台，聚焦弘扬科学家精神、建设优良学风，为青年群体提供交流、研讨、分享的虚拟广场，满足Z世代青年学生需求，让青年人真正成为学习主体、传播主体、实践主体。</p> <p> 　　同时，五部门还将丰富科学家精神网络传播内容：用优秀科学家主题剧目持续丰富网络思政内容，利用开学第一课，广泛组织青年学生观看“云端剧院”，大力支持微视频创作，搭建全媒体传播平台，扩大科学家主题精品剧目传播力影响力。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
