<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[游戏频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[游戏频道]]></title>
            <link>http://game.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[游戏频道]]></description>
        <link>http://game.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2022-03-30 14:04:19</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[游戏代练灰色地带谁来管管]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0129/c40130-32016735.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中专毕业后，宋伟干过婚庆、卖过手机，也送过快递，2020年，他找到迄今为止自己认为“最稳定”的工作——职业游戏代练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，他所在的5人团队参加了一款游戏的全国比赛，拿下一个冠军。“老板直接签我做职业代练，每月底薪3000元。”获得底薪的条件是，每天至少训练10个小时以上，要和团队一起完成老板交给的代练任务，还要定期参赛。宋伟并没见过那位老板，所谓的“签约”就是网上彼此的约定，“就凭信任嘛”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，人社部公布了13个新职业，其中包括电子竞技运营师和电子竞技员，很多游戏行业从业者欣喜地认为其身份得到了官方认可。人社部相关负责人表示，新经济形态催生新职业，新职业发展带动更多人就业，新职业既规范了用人单位的岗位设置、人员招录、员工培训等工作，也有利于加快开发就业岗位，扩大就业容量，促进劳动者就业创业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “而游戏代练行业，恰恰缺乏这样的规范。”24岁的江苏人肖潇是一个兼职的游戏代练玩家，他对中青报·中青网记者说，这个行业存在了多年，也有很大的市场需求，也应该纳入正常规范和管理，否则无论是代练者还是游戏买家都容易不慎“入坑”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者采访多位游戏代练玩家了解到，游戏代练行业在很多方面都处于灰色地带，恶性压价竞争、收取高额保证金甚至逃单、盗号等问题屡见不鲜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>出现纠纷只能认倒霉</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 肖潇平时一直喜欢玩游戏，几个月前，他想试试兼职做游戏代练，赚点小钱。于是他通过QQ找到了一家游戏代练平台。在那个群里，每天会发布几十单代练的需求单，群里的人都可以抢单。结算方式基本上是按天结算。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 肖潇发现，由于各种代练平台需要抢占市场，为了拿到更多买家的订单，不断压低价格。再加上平台抽成，最终能分到代练手中的利润越来越低。他曾经接一个单，从傍晚六七点钟一直打到次日凌晨两点多，最后平台只给了他40元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他知道，也有时薪稍微高一点的平台，但那些平台往往需要缴纳保证金。有的平台对保证金缴纳的金额要求还很高，“比如我只接了十几元钱的单，保证金要交1000元”。而平台不及时退还保证金的情况，也时有发生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “有的平台黑心一点，会抽走50%以上的利润。”肖潇也接过一些个人买家的“私单”，从买家处得知，一般来说，平台至少会抽走买家付出金额的三成以上作为服务费。而平台只是提供订单信息，一旦出现纠纷，也很难弥补彼此的损失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，因为游戏账号是客户与代练者共同持有，因此常常出现游戏虚拟钱币、装备等虚拟资产纠纷等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大二学生刘昊曾经在网上遇到一个“顾客”，要求帮忙刷一个月的经验值。按照代练行业一个约定俗成的规定，代练在游戏过程中自己获得的各种战利品都归代练者所有。而这些虚拟战利品、游戏币和其他形式的游戏资产都是可以转化为现实的货币价值。当刘昊攒了价值人民币约1600元的战利品后，因为没及时转至其他账户，发现已有人登录并把这些战利品全部转走了。刘昊找到“顾客”想要回那些物品，但对方不承认，“我找平台也没用，只能自认倒霉”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>小工作室专职代练不签合同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与老板“签约”时，宋伟刚刚18岁。5个人组成的冠军团队中并不是每个人都获得了底薪，宋伟一再强调说，“在我们这个行业，能给底薪的很少很少。”想了想原因，他认为自己赢在年轻、讲义气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋伟所说的老板，其实是一种低成本运营的小型代练工作室负责人。因为现在的网络游戏代练对人数规模有一定要求，代练工作室通常由“老板”出面接一些难度很高的大单，找专职代练团队来完成任务。一些有钱的玩家喜欢在新游戏刚推出的时候，就以最快的速度冲到排行榜前列，他们舍得花大价钱找职业代练帮忙完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一位业内人士透露，目前代练行业的一个专业代练，月薪一般在3000元-5000元左右，一天工作8-10个小时，“跟上班一样”。因为在代练的过程中，打到的任何装备都是归代练者所有，这些溢出部分也是一笔可观的收入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “有人说职业代练都月收入过万，夸张了，我平均每月在六七千元左右，算收入比较高的。”宋伟说，他每天坐在电脑前的时间至少在12个小时以上，前一阵子，团队里一个队友身体扛不住，退出了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋伟没见过这个队友，也没见过“老板”，“老板”每月会从网上给他转过来3000元底薪，他在训练之余再自己干一点代练的活儿。他知道这个职业干不了多少年，但现在自己还没考虑养老、医保那些问题，“先赚点钱吧，我才18岁”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋伟认为，职业代练除了勤练，也需要天赋，“别人可能需要六七个小时甚至更长才能达到的水平，我们两三个小时就能搞定”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据2019年人社部联合大唐文娱公布的一份对电子竞技员群体调查显示，就业人群年龄普遍偏低，被调查者中有80%的从业人员年龄在30岁以下。其中，54%年龄集中在16-22岁之间，26%在23-30岁之间，16%在31-40岁之间，超过40岁的只有4%。这些人的学历水平相对不高，其中占比最大的高中或中专学历占46%，其次是大专学历占38%，本科及以上学历仅占16%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，六成被访者的从业年限没超过3年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新兴职业应在发展中逐步规范</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一位游戏开发运营公司内部人士告诉记者，目前随着网络游戏参与者快速增加，对代练行业的需求也大大增加，因为缺乏相应的监管，往往会使买卖双方都承担一定风险，“但我们始终是不建议代练行为的”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这家游戏运营公司每个月都会接到几起投诉，都是因代练发生盗号请求找回的，“什么样的投诉都有，有的是号主，也有的是代练来投诉。”但对游戏公司而言，其判断依据是用户的常用IP地址，只要连续7天都有登录，就判断常用的IP上的就是号主，“这是你的个人行为”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因为游戏公司无法判断游戏账号是否存在代练行为，因此双方想要维权，只能去公安部门报案，可是因为网络游戏虚拟物品的价值认定比较困难，维权必须耗费大量时间和精力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，找代练对号主而言也存在一定风险。一般来说，很多需要代练的账号都积累了很好的口碑，有很高的等级，可有的代练玩家为了能多打出装备归自己所有，可能在游戏中采取一些非常手段，比如在游戏中恶意“杀人”等，被称为“毁号”。这种情况，号主也维权无门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这几天，肖潇接到一个来自海外的游戏代练订单，对方希望以包月委托的形式请他代练“养号”。让肖潇感到意外的是，这位号主拟定了一份非常详细的电子合同，请双方电子签字确认。其中约定了代练的要求、付款的时间，以及违约需要支付的滞纳金等。肖潇觉得这是一种不错的帮助双方维护自身权益的办法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多受访者对记者说，如同近年来兴起的直播、外卖行业一样，针对如游戏代练领域，相关部门也应该在其不断发展的过程中进行规范，使得行业更健康发展，也让从业者获得更多保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （文中代练从业者均为化名）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网记者 胡春艳 实习生 曲瑞超 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国潮动画，让世界感受中国美学韵味]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0125/c40130-32010941.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近期，国内主流视频平台接连发布未来一两年内的动画IP片单，腾讯视频、爱奇艺、优酷、B站四家平台累计公布188部动画作品，其中不乏备受期待的国产动画IP。线下院线市场，国漫动画《新神榜：哪吒重生》定档春节的消息也吸引了大量关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从20世纪60年代的《大闹天宫》《哪吒闹海》，到近年的《大圣归来》《哪吒之魔童降世》，中国动画产业已走过半个多世纪，涌现出一批制作精良、备受好评的动画电影，成为传承中华文化、彰显中国美学的重要载体。我们特邀动画创作团队、爱好者等讲述亲历，并请专家深入解析国产动画电影的前世今生、未来之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>精品国产动画是群众的文化刚需</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>讲述人：上海美术电影制片厂原厂长钱建平</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 有幸曾在上海美术电影制片厂工作，沐浴“中国动画摇篮”的阳光雨露。那段日子，我参与推动了《大闹天宫3D》《邋遢大王奇遇记》《黑猫警长之翡翠之星》《阿凡提新传》等经典影片的翻拍，也孵化了《大耳朵图图》《斑羚飞渡》《火焰山》等项目。通过这些实践以及各种交流，我深度思考了中国动画发展的意义与道路，心里有了“定海神针”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海美影厂是一座金矿，曾留给几代中国人美好的集体记忆。辉煌时期，这里集结了中国最优秀的画家、工艺美术家、动画从业者，他们打造出一大批震动国人、惊艳世界的动画片，在国际动画之林赢得美誉。《大闹天宫》的导演万籁鸣带领一批深谙中国神话、美术、戏曲、民俗精粹的主创团队，打造了这部影响深远的动画电影，在很多观众心里打上了中国文化的烙印。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些精品之作，是中国动画人扎根于本土文化精耕细作的结果。今天，随着互联网时代的到来，好莱坞CG动画、日本动漫受到热捧，中国动画如何创新？如何将中国文化装载于时代审美和先进技术的巨轮上，驶向市场的海洋？中国动画人正为此而努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些年，观众对国产动画的喜爱和宽容令我感动。在上海美影厂时期，我们也翻拍过一些经典，有赞誉，也有质疑和诟病。而后者，其实是对创新的呼唤，对中国动画再攀艺术高峰的期待。我深感这不仅关乎学术和情怀，也是人民群众的“文化刚需”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一次，我和国内一位很有成就的新锐导演聊天时，得知他正带着团队学习上海美影厂的动画片，他认为创新必须首先领会这类优秀作品的精髓。这样的认知，是新生代动画人振翅高飞的起点。继承优秀传统，并不是简单复制和故步自封，而是用当代审美、技术、气息更好地展现中国文化，在更宽阔的天地里找到传承的方向和路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 带着这样的认识，我离开上海美影厂，开始独立孵化开发动画片。首部作品《美人鱼之公主降临》，与日本一线的二维团队反复磨合，有着浓厚而独特的东方意味。场景基于中国著名的城市地标，使观众既有身临其境的代入体验，又有工业科技的震撼感。我们还建起了中日动漫创新俱乐部，为一系列创新动画提供团队保障，让有热情、有实力的团队共同探索，共同创作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国动画的创新梯队已渐渐浮出水面，田晓鹏、饺子、不思凡等人只是开端。国产动画的创新，不能局限在神话、传说、穿越等题材上，而忽略了现实和未来题材的丰富宝藏。动画的深度研发更要吸纳各国人才，放宽胸怀、提升视野，源源不断地产出最新颖的动画作品。摆脱模仿、抄袭给创作带来的枷锁，进行根植于本土文化的“颠覆式创新”，才是通向市场的希望之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>通过“姜子牙”，找到解读中国神话的钥匙</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>讲述人：中国传媒大学动画与数字艺术学院教授、国产动画电影《姜子牙》制片人高薇华</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 小时候，受过私塾教育、经历过闯关东的爷爷经常给我讲孔子周游列国的故事。这种耳濡目染的熏陶，让我对古人有着天然的亲近感，也对中华优秀传统文化保持着敬畏之心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我自2000年开始从事动画教学，那时国内高校的动画教育基本空白。2001年，北京广播学院（中国传媒大学前身）正式成立动画学院，我便尝试着开发原创动画项目，把中国经典的神话传说与当代精神结合起来。早在2014年，我就开始研究“直钩钓鱼”的姜子牙。2015年，《西游记之大圣归来》的成功带动了动画电影的繁荣，我们便计划以姜子牙这一形象为起点进行动画电影创作，希望通过姜子牙，找到解读中国神话的钥匙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《姜子牙》是我们在动画艺术风格上的一次探索。这种独特的中国美学风格，并非《功夫熊猫》中类似“青绿山水”的中国元素，也不是当下流行的唯美中国风，而是以极简风格呈现丰富的视觉效果，用“计白当黑”“虚实相生”的构图对比、富有东方艺术韵律感的动作线条来表达中国意境。为了符合姜子牙的人物设定，电影采用了含蓄、隐忍的叙事风格，角色心理活动也运用了意向性的表达方式，具有丰富的解读空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作品是一面镜子，照见创作者的内心。作为一个“学院派”的创作团队，我们坚持为观众创作一部自己真正认同的电影。姜子牙身上，正有这种理想主义色彩。《姜子牙》不是一部合家欢式的动画电影，而是在探讨和诠释更成人化、更深刻严肃的议题。这部作品的力量不是我们赋予它的，而是来自中国神话的内在精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去十年，我一直在用动画讲述被历史尘封的人物。2009年，我带领团队创作《淮南子传奇》，讲述了50位中国人物的传奇故事，有神农、后羿等神话英雄，也有墨子、公输班、伯乐等坚守信念的传说人物。我的另一部展现传统造像手艺的动画作品《丹青先生》正在创作中。此外，我与中国美术学院合作打造了岩彩壁画风格的动画短片《鸠摩罗什》，同“兔斯基”创作者王卯卯合作了动画短片《蓬莱》，还策划了两部改编自《山海经》的绘本《常曦浴月》和《曦和浴日》，为大家描绘中国太阳女神、月亮女神的动人故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我钟情于神话故事，因为里面除了瑰丽的艺术想象，还有中国人朴素的生命观、价值观，对至善人格的永恒追求。神话是公众的梦，承载着过去，也指向现在和未来。经典文化资源给了我们丰富的故事素材，但是如何在其中注入当代思考，并进行文本和故事的创造性转化，创造出中国电影独有的“宇宙”，是对创作者最大的考验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当下，中国动画行业正迎来走向繁荣的风口，对艺术创新型人才有着迫切需求。期待更多年轻人回归自己的文化土壤，和自身的生命体验找到关联，让传统照进现实，激活创造力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>心中常怀国漫崛起的梦</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>讲述人：配音演员、北京三格声米文化传媒有限公司创始人徐静</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 能成为一名配音演员，我觉得自己非常幸运。2009年，我突发奇想，在网上报名参加了配音培训班。为期半年的学习中，我意外地发现自己很适合做配音，入学一两个月就能接手配音工作，还把学费挣回来了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一开始，我接触比较多的是幼儿类的动画配音。入行之后，有了更多机会参与到国漫作品配音中。刚开始给动漫配音，需要调整自己原本熟悉的配音方式，我就找来非常喜欢的配音作品，一句一句地细听、模仿、思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 配音演员要用声音的演绎让角色更加真实、丰满，动画的配音会更夸张，声音的表演必须贴合动画角色所展现的张力。动画配音和影视后期配音不同，在整个制作中相对靠前，更像是创作的一部分，配音演员可以根据配音导演的描述、自己的理解自由发挥，常常会制造出一些惊喜，这也是我喜欢为动画配音的重要原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在我参与配音的角色里，最难忘的是“兔子”和“宝儿姐”。《那年那兔那些事儿》里的“兔子”不只是一个角色，更像是有梦想有坚持的中国人的缩影，是历史的见证者和参与者，足够震撼人、打动人。而《一人之下》中的道家文化背景、人物设定非常有吸引力，在配音之前熟悉作品时我就已经“入坑”了，所以在塑造“宝儿姐”这个角色时，有种冲在一线追番（追看首播的连载动画）的快乐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《那年那兔那些事儿》中有一句深入人心的台词：“每一只兔子，都有一个大国梦。”其实每个热爱动漫的人，内心都有一个“国漫崛起”的梦，希望看到更多更好的国漫作品。作为配音演员，有幸能参与其中贡献一份力量，我很珍惜这样的机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个人的能量总是有限的，所以我成立了配音公司“三格声米”，有了自己的团队。当我们有了更多优秀编剧、制作以及配音人员，就一定会有越来越多的动画精品。这不仅需要从业人员的努力，也需要政策、市场的支持。整个行业良好地运转起来，才能保证有源源不断的后继力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>以国风仿装展现传统文化魅力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>讲述人：cosplay（角色扮演）表演者李孟羲</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是我接触cosplay的第十七个年头。其间，我出过无数个cosplay作品，有很多难忘的角色。我印象最深刻的是看完影片《哪吒之魔童降世》后，激动的心情久久难以平复。当晚，我就开始尝试哪吒的仿装，在家独自完成了从妆容到拍摄的全过程，一直忙到第二天中午。这部动画的精神内核触动了我，激发了我的创作灵感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我从小就是一个动漫迷，学过漫画，曾梦想成为漫画家。2003年，因机缘巧合我接触到了cosplay，便深深被吸引了。那时，国内还没有专业的cosplay，它只是很多人的爱好。而cosplay最重要的就是角色的还原度，包括外在的还原，如发型、妆面、服装、道具、拍摄场景；还包括角色内在的精神气质，以及对动画质感和细节的还原。由于那时缺乏物料产品，要完成一个角色，所使用的物品都得自己制作，还要懂化妆、造型、摄影、后期。我正是在那时练就了各种技能，成了一名专业化妆师，一直从事我热爱的cosplay。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我对国风和传统文化很感兴趣，经常绘制中国风妆容。悠久的中华历史文化，是取之不尽的创作源泉，我希望把国风元素用最新潮的方式呈现出来。例如“山楂阿梨”原创敦煌风造型，就是运用了敦煌元素，没想到获得了广大网友的喜爱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些年，越来越多人成了国漫迷，国潮美妆、国风文化产品的市场也越来越大。未来，我希望以我的表演推广国风和汉服。那些蕴含在国风国漫中的文化精髓，值得更多人去热爱。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[游戏改编电影，也有一段漫漫“征途”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0125/c40130-32010608.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>孔小平</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近年来，多部热门游戏传出改编电影的消息，但最终如期上映的寥寥无几。对游戏玩家来说，要求不算高，只要够还原，看到喜欢的游戏角色出镜就能值得好评。而对普通观众来说，要看故事和人物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分析好莱坞案例可见，成功如《古墓丽影》《生化危机》，前者高度还原了性感撩人且身手矫健的劳拉形象，后者则重新塑造了主角爱丽丝，主角都是有血有肉的人物，剧情和特效都符合爆米花电影，所以普通观众和游戏玩家都能各取其好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为春节档电影，《侍神令》正在逐步曝光物料，不少信息与游戏里的设置相关，比如晴明与百旎为阴阳寮同门，二人从小便缔结誓约同生共死。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据参加过游戏改编电影项目的国内编剧分析表示，游戏电影首先是为玩家打造，在这个基础上再囊括进不同层面的观众群，所以创作时，首先要保证IP的原汁原味，如果改编力度太大，玩家不会买账。但游戏的叙事方式、用户体验感等都与电影有天壤之别，游戏偏参与感，玩家有很高的自由选择度，只要设计一个好的体验方式，甚至没有剧情也可以让人深陷其中。而电影则要靠剧情和人物来吸引观众，因此这个尺度的平衡很考验电影人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可见，游戏改编电影之路，同样也有一段漫漫“征途”，国内游戏改编电影的项目口碑和票房也在不断提升，正如陈坤所言，“二次元和三次元之间是没有壁的”，游戏和电影并非对立关系，游戏与电影的结合，也是现代艺术和现代科技融合的一种体现，在VR和AR技术发展快速的今天，电影和游戏之间的界限或将更模糊，两者的融合也将出现更多可能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （孔小平）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[对“电竞”多一些清醒认知是好事]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0125/c40130-32010606.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>刘兵</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据《成都商报》报道，近日，四川成都一家电竞教育机构的特殊教育手段引起网友注目。这家机构一年能招收100多位学员，其中90%都是之前“斗志昂扬”的青少年。经过专业培训与各类模拟比赛，大部分人最后能认清自己与职业选手的差距，从而回归现实，退出电竞。据了解，目前“电竞劝退”业务市场前景良好。</p> <p> 　　这家机构会对学员做短期训练，两三个月内给出一个结论：这个孩子是不是真的适合打职业比赛？同时也会上理论课，让他们知道电子竞技到底是什么，职业选手每天都在干什么。</p> <p> 　　从报道看，多数青少年在接触什么是真正的电子竞技之前，对其并不真正了解，大多以为电竞就是打游戏，有的只是单纯地喜欢电子游戏或者为了逃避学习压力。随着近几年电竞赛事和游戏直播行业的兴起，更多青少年想要成为电竞职业选手，以为玩着游戏就能赚钱。</p> <p> 　　除了青少年对电竞行业缺少理性认识，一些家长和老师也对该行业存在认知上的偏差。在他们的意识中，电竞往往被贴上“不务正业”“网瘾”等标签。</p> <p> 　　电竞，即电子竞技，是电子游戏比赛达到“竞技”层面的项目，是利用电子设备作为运动器械进行的、人与人之间的智力对抗运动。“电子”是方式和手段，电竞运动依赖信息技术实现，这也是电子竞技与传统体育运动的不同之处。</p> <p> 　　早在2003年，电竞就被国家体育总局确定为第99个运动项目。2019年3月，人社部、市场监管总局、国家统计局正式向社会发布了13个新职业，其中电子竞技运营师和电子竞技员也在其列。去年12月，电子竞技入选2022年杭州亚运会正式项目。今年年初，人社部首次颁布电子竞技运营师的国家职业技能标准，电竞行业日益成熟化。</p> <p> 　　国家对电竞的正名，是该产业规范化发展的标志。现在，电竞已经成为高门槛、高投入的行业，据统计，目前每年的市场价值大约在2500亿元左右。</p> <p> 　　电竞不等同于打游戏，应该成为所有人的共识。电竞同传统竞技体育活动一样，对于选手的天赋、体能和肢体反应要求很高，同时需要职业化的、高强度的训练。此外，职业电竞通常淘汰率高、生涯周期短、选手低龄化——有媒体统计，电竞选手职业生涯平均时长仅为2.6年，几乎是传统体育行业的四分之一。</p> <p> 　　足球，几乎每个人都能踢上两脚，但要想成为专业的足球运动员需要极好的天赋，并且付诸很多努力，而最终能成为球星的寥寥可数。电竞也不例外，是对个人生理条件、技巧意识、团队合作能力、个性脾气等方面的综合考验。</p> <p> 　　因此，对于电竞，方方面面都应该有更多冷静清醒的认识，家长要尊重孩子的兴趣，也要对其适当引导，不急于扼杀其对电竞的兴趣，但也不能放任孩子借电竞之名，沉溺电子游戏。游戏厂商也应肩负起社会责任，把防沉迷机制等基本的防线和机制“筑牢”。</p> <p> 　　纠偏对电竞的非理性认知，摘掉看待电竞的有色眼镜，无论对青少年还是对电竞行业来说，都是好事。刘兵</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[VR进课堂——与马克思“面对面”学习《资本论》]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0121/c40130-32007242.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 尽管室外气温骤降至零度，温州大学生命与环境科学学院的智慧教室里却热气腾腾，气氛热烈。近日，记者与2020级环境工程专业的42名学生一起上了一堂特别有味的思政课——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每个学生带笔记本电脑和手机上课；足不出户网上参观全国首家国旗教育馆；学生还要做“实验”，参与绘制五星红旗的小游戏……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这堂思政课之所以被大学生青睐，是因为用虚拟仿真技术上课。课程名称为“思想道德修养与法律基础”，教学内容为第三章“弘扬中国精神”，设计的虚拟仿真实验教学项目名称是“五星红旗：我和我的祖国”，由“五星出东方”“国旗壮山河”“我爱我的国”三个单元组成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 授课教师、温州大学马克思主义学院副教授项淳芳从最近的嫦娥五号探月新闻导入。“除了实现地外天体采样，我国还在月球表面首次实现国旗的‘独立展示’。”她一边播放探月精彩图片和视频，一边引导学生开展思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 弹幕问答、词云分析、课堂表情包……在思政课上，一系列网络文化语境下的思政课教学方式应运而生，学生们时而用手机与老师互动，时而跟着音乐节奏唱《国歌》，时而又打开小程序在线答题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 项淳芳的老家温州瑞安，也是国旗设计者曾联松的故乡。2019年瑞安建成了全国首家以巨幅五星红旗为造型的国旗教育馆，温州大学参与主创的歌剧《五星红旗》也已开演。能否用虚拟仿真技术将这些资源形象引入思政课教学？她的想法与学校马克思主义学院的课程改革思路不谋而合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “很长一段时间，大学生觉得思政课无聊、死板，学习兴趣不高。”院长卓高生对思政课教学改革思考已久。在他看来，“思政课要像盐一样融进学生日常，用学生们喜闻乐见的方式，将互联网思维和思政课教学深度融合，让思政课充满时代感和吸引力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在他的倡导下，温州大学马克思主义学院近年来在“一化六制”思政课改革模式的基础上，启动思政课与虚拟仿真、人工智能等现代信息技术深度融合的课堂教学改革，构建全息化、可视化的教学流程，为学生提供沉浸式、交互式学习体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为此，学院组织教学骨干对四门思政课进行顶层设计，在“马克思主义基本原理概论”课中设计“走近马克思，品读资本论”，“中国近现代史纲要”课中设计“中流砥柱：中国共产党与全民族抗战”，“思想道德修养与法律基础”课中设计“五星红旗：我和我的祖国”，“毛泽东思想和中国特色社会主义理论体系概论”课中设计“‘一带一路’上的华人华侨故事”四个项目，统一纳入教学大纲和教学计划。课程重点选取中国革命，特别是共和国相关重要历史事件人物等“四史”教学素材，通过VR、三维虚拟仿真技术将照片、图形、视频、FLASH等多维元素融入数字化、多通道立体影像中，以实时互动的方式参观、学习和体验，强化教学效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四门虚拟仿真课，由每位任课教师根据教学内容，提前布置学习任务。通过线上线下的互动，学生可以在沉浸式的历史体验中感受和“亲历”历史进程，主动接受精神和文化的洗礼与熏陶。在课堂上，学生们身处虚拟化场景，身临其境与马克思“面对面”学习《资本论》经典原文，还原抗日战争发生的历史场景，网上参观以巨幅五星红旗为造型国旗教育馆，点点鼠标体验华人华侨海外创业艰辛历程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “虚拟仿真打破了以往单一的‘教师讲、学生听’的教学关系。讲课的时候，一条条提问弹幕飞出来，可以实时了解学生的疑惑并给予适时的解释和引导。”卓高生说，“同时，这也考验着思政课教师的理论水平和知识储备。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当我第一次进入VR程序时我就深深地被震撼了！就好像自己真正来到了红色历史博物馆一样”“模拟仿真项目的体验感是很不错的，画质也很清楚，确实有身临其境的感觉”“国旗中蕴含着这么多有意义有时代记忆的内容”……学生们的评价和追捧，让教师们收获满满。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一节课，或许能成为年轻人一辈子的‘精神导航’。这种将现代信息技术融入思政课的教学方式，丰富了课堂教学的组织形式，增进了思政课的亲和力和感染力，从而让思政教育不仅有意义，而且有意思。”温州大学党委书记谢树华指出，以虚拟仿真为基础的思想政治教育模式，能够有力支撑马克思主义理论学科建设，实现红色文化进校园，进而推动高校思想政治教育的优化、发展和创新。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何看待“机器换人”带来的技术性失业危机？]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0121/c40130-32007238.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>许怡</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近年来，中国制造业正掀起一场以“机器换人”为主要抓手的自动化升级浪潮。无疑，以“机器换人”为特征的升级转型在很大程度上缓解了制造业企业多年来“招工难”“用工贵”的人力资源困境，也助力许多企业持续提升市场竞争力，在全球价值链中不断向上攀升，成为兼具品质与价格优势的“中国制造”标杆。然而，我们也要注意到技术作为一把“双刃剑”所引发的社会效应，例如“机器换人”对劳动力的替代效应及造成的潜在失业风险、技术变迁之下劳动者工作内容和方式的变化等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年就有国外学者预测，机器人和计算机技术对劳动力的替代率可高达47%，其中制造业生产工人属于高风险的被取代职业。国内学者的研究发现，目前机器人对劳动力市场的整体替代率还不足1%。尽管如此，社会和舆论却依然对可能到来的技术性失业感到焦虑。中国劳动统计年鉴数据显示，我国制造业就业人口自2013年起持续下降，5年间减少超过1000万人，除产业外迁因素外，“机器换人”亦被视为主要因素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 诚如人工智能领域专家马丁·福特所言：“智能机器能否有一天侵蚀一般人的工作，这个问题不能从历史中学到，而是要由未来的技术本质来回答。”而本轮技术变革的特征则是，不断发展的人工智能技术和具备视觉、触觉和深度学习功能的机器人已日渐具备在各领域取代劳动者的潜能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何避免未来可能出现的技术性失业危机？回答这个问题，不能仅仅关注“机器换人”的数量和替代率，还应重新反思人与技术的关系。“机器换人”一词暗含的意思是，工人作为一种生产要素是可以被机器人这种新的生产要素所取代的，而“机器换人”的决策无非由企业管理者根据投入与回报、生产效率、生产质量等因素制定。那么，人与机器还能存在另外一种关系吗？机器能否成为工人在生产过程中的助力和补充，而不是把工人替换掉？结合工业自动化进程的历史经验，这种“机器助人”的技术变迁路径应该是可行且切实存在的，但必须至少具备以下3个要素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是形成社会共识。机器人及人工智能等新兴技术对人们的日常生活和工作产生深刻影响，因此选择何种技术变迁的路径应经过全社会广泛讨论，最终形成一种社会共识。然而，过去若干年的企业自动化升级几乎是由企业单方面主导的决策路径，这就不可避免造成了企业实施以削减人工、节约成本、提高生产效率为导向的“机器换人”技术改造方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是对人的劳动价值的尊重。目前社会上普遍存在一种轻视蓝领劳动的心态，包括职业技能学校的学生也抱有“学技术是为了不做工人”的想法。“机器换人”归根结底是对部分人类劳动（如重复性的体力劳动）的否定，认为机器可以替换工人将生产流程自动化，甚至还可以监控和管理人工作业。倘若以“机器助人”作为技术改造的核心理念，那么生产流程应以人为中心，机器应成为工人的助手，生产与管理应辅以工人小组作业、车间工人编程、工人参与自动化解决方案等做法。这无疑对劳动者的技能要求提出了更高标准，由此也需要不断健全对劳动者的技能培养体系。只有当工人掌握了全面且不可替代的技能时，才能成为机器的主人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是做好制度设计。能否扭转效率优先、技术优先的“机器换人”策略，不能光靠呼吁企业经营者或工程师改变替换劳动力的思维，而有赖于国家层面的制度设计。尽管目前中国的机器人与人工智能对劳动力的替代率尚且不高，但我们不妨未雨绸缪进行一些设想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如，关于市场激励制度。过去若干年各地政府对实施“机器换人”的企业均有不同程度的补贴，倘若社会达成了“机器助人”的理念共识，那么未来的政策激励导向或可作出相应调整，以保障就业、提升劳动者技能水平、鼓励劳动者参与技术改造等作为激励准则。再比如，关于社会保障制度。技术进步引发的就业人口减少也许终将难以避免，因此需要强大的社会保障制度为失业人群提供基本的生活保障，而这又不可避免牵涉税收等其他财富再分配制度调整。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 技术的发展归根结底应该服务于人类社会，应成为广大人民创造美好生活和实现全人类共同进步的工具。“技术决定论”或是由企业单方主导的技术革新则可能与该目标背道而驰。只有当社会各方对技术的发展路径展开充分讨论并达成新的共识，“技术之善”才可能被重新激发，技术发展的红利方能惠及每一个人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（作者：许怡，系中山大学社会学与人类学学院副教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电竞劝退热：拯救“网瘾”还是扼杀“梦想”？]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0120/c40130-32005790.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近期，有关“电竞少年劝退业务”的报道被热炒。报道说，参加过这类训练的电竞少年们90%被“泼了冷水”，认清自己没有电竞职业选手水平，从而放弃“电竞梦”。报道还指出，目前“电竞劝退”业务市场前景良好，家长们对此呼声越来越高，近几年几乎成了电竞教育机构的主营业务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回顾</p> <p style="text-indent: 2em;"> 名为电竞培训实为电竞劝退？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，成都一家电竞教育机构一年能招收100多位学员，其中90%都是此类“斗志昂扬”的青少年。他们多多少少存在厌学、沉迷游戏等问题，但经过专业培训与各类模拟比赛，大部分人最后都能认清自己与职业选手的差距，回归现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报道中还举了北京14岁少年小帅的例子：小帅因为沉迷游戏出现寡言的现象，小帅的父母和机构负责人在前期沟通达成了这样一个共识：让孩子感受到自身与职业玩家之间的差距，认清现实，及时止步。随后，机构给小帅安排超强度的训练和模拟比赛，把小帅的时间塞得满满当当。与此同时，由于长时间的培训并没有让自己获得想要的成绩，小帅慢慢对自己的“水平”产生了怀疑，开始质疑自己到底是否适合“打职业”。如今，小帅已经回归课堂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 显然，这样的培训表面是遵从孩子意愿，让孩子如愿玩上电竞，实际上是特别设置的训练内容让喜欢电竞的孩子们明白电竞的艰辛，进而达到父母希望的让孩子不再沉迷游戏的目的。因此，有观点认为，这样的培训，其实是在“扼杀”一位电竞少年的梦想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 探讨</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国内电竞俱乐部文化需要跟上</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国内“电竞劝退”市场火爆的背后也暴露出电竞的不少短板。鲲鹏金翅CEO徐鹏在接受北京青年报记者采访时直言：“劝退业务能在市场上风生水起主要满足了电竞少年父母们的刚需，如何让孩子远离电竞圈才是他们的主要目的。同时也说明，国内缺少一条健康的电竞选手输送机制，这主要是由于国内电竞俱乐部文化的缺失。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 徐鹏举例说，如果孩子沉迷于打篮球，在身体素质不错的条件下，家长会选择让孩子参加青训，如果想走职业道路会选择上体校，考专业队或者上体育学院。通常情况下，一个体育项目会有几条清楚明了的晋升通道。而在处于初期发展阶段的电竞领域，家长们找不到一条行之有效的晋升之路。“到底我的孩子适不适合走电竞之路”“他的水平到底怎么样”等疑问始终伴随着家长们，才会催生出市场上不太正规的“电竞劝退”业务——通过畸形的训练让孩子对电竞产生厌烦心理，从而放弃电竞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，如何加强青少年电竞人才的培养，需要游戏大厂与俱乐部共同配合，发展具有特色的中国电竞俱乐部文化。资深游戏策划师叶玮告诉北青报记者，“国内电竞俱乐部的青训工作和现有电竞选手日常训练一样重要——毕竟有了优秀的人才储备才能持续发展电竞产业；同时，电竞选手的晋升通道要让大众了解，并非只是闭门训练，让电竞走进大众也是电竞俱乐部文化的重要一环。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支招</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何成为一名真正的电竞少年？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内人士告诉北青报记者，要想成为真正的电竞少年其实很难，职业的电竞选手更是凤毛麟角，并非每个人都能干。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那如何能知道自己是否有天赋？也不是难事：因为游戏的特殊性，每玩一次都会出分数、排名，这是电竞人所说的天梯机制。在腾讯视频《竞然如此》第二季节目中，面对邓亚萍的类似提问，作为LOL职业比赛退役选手的PDD（刘谋）就说，“如果在一个优质服务器中，整个赛季下来，你的排名在前五十名之内，那你就是很优秀的选手。”这一原则也是电竞俱乐部挑选青训选手的硬指标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 获得不错的比分就能当职业电竞选手了吗？并非如此。这只是个开始。刘谋直言：“电竞选手需要层层考核，比如对游戏中每个英雄的理解，比如对于技战术的把控，都是考核的内容。”真正的电竞俱乐部对于电竞选手的训练有哪些内容？游戏策划师叶玮介绍：“让选手更加系统地进行训练、更有针对性地发现自己在比赛中的位置，为选手找寻全球顶尖选手进行对战，都是俱乐部提供选手的训练内容，而非一味地打压电竞少年。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电竞少年劝退业务的出现，让社会拯救“网瘾少年”有了宜疏不宜堵的策略。与此同时，在普及化的过程中，如何避免因迎合市场需求而“变质”、使劝退业务变成挖掘电竞人才的“防火墙”，同样值得关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 王磊</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹/刘江华</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西山居通过游戏传递社会正能量]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0115/c40130-32001183.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近年来，中国游戏市场保持平稳发展。据《2020年中国游戏产业报告》显示，2020年游戏收入为2786.87亿，增长速度超过20%，游戏作为一种凝聚丰富文化资源的载体，在带来经济效益的同时，还触及到社会价值的多个方面，对社会的影响力不断增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金山软件公司西山居工作室（下称西山居）旗下端游产品《剑侠情缘网络版叁》（以下简称《剑网3》），在2020年持续发力，据金山集团财报2020年Q3季度财报显示，第三季度网络游戏业务取得收益人民币 788.2百万元，按年增长19%。除此之外，西山居利用自身优势，以传统或新颖的方式，在抗疫、文化、教育等领域，为社会添砖加瓦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>抗击疫情 共克时艰</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，面对来势汹汹的疫情，西山居游戏在2020年1月24日驰援前线捐赠了大量急需的医疗物资与资金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西山居在自身积极投入疫区支援的同时，游戏内部也同玩家一起，以不同形式众志成城抵抗疫情。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0115/MAIN202101152035000231562387619.png" style="width: 600px; height: 443px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年1月24日至3月9日，响应“春节尽量不聚会”的号召，西山居旗下网络游戏《剑网3》所有付费账号的所有角色均可免费畅玩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年2月6日至3月5日，在《剑网3》中满20级的玩家可免费领取一个永久“口罩”面部挂件“祈黎明”，倡导积极的防疫理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年4月4日，为深切哀悼在抗击新冠肺炎斗争中的牺牲烈士和逝世同胞，西山居游戏旗下运营所有产品（含中国大陆和中国港澳台地区）停服一天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年4月9日至5月11日，西山居为参与援鄂、隔离病房、发热门诊等工作的医护人员玩家送上专属称号和永久点卡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转眼又至年关，在前几日《剑网3》再度发起免费畅玩活动预告，以积极响应“春节尽量不聚会”的号召，倡导玩家重视防疫，重视自我保护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当企业的责任感投射到游戏中，也对游戏氛围、玩家心理都起到了积极作用。抗疫这项行动，西山居和玩家都在努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>让年轻人爱上中国传统文化</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏是年轻人最喜欢的娱乐方式之一，将传统文化融入其中，更容易被他们接受和认同。从表面来看，网络游戏似乎与中国传统文化并无关联，但市场调查显示，中国传统文化与网络游戏结合的紧密度在很大程度上影响了游戏的受欢迎程度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西山居将传统文化融入其中，在游戏内植入古琴实录乐曲道具、非遗文化展现等，对传统节日文化进行传承与推广，对传统民族音乐文化、艺术文化、文学经典的诠释与普及，为用户带去了传统文化新体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《剑网3》九寨沟地图以8公里视距的超大规模呈现。西山居通过参照对比卫星航拍等多种数据，无论是景点或是地图大小，基本实现了1:1的还原，将祖国的秀美河山跨越万里呈现在每一位玩家面前。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0115/MAIN202101152036000474940327213.jpg" style="width: 600px; height: 336px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《剑网3》大IP第二张音乐专辑《踏歌江湖》豪华版奖励致敬国宝“曾侯乙编钟”，更力邀曾登台《国家宝藏》节目演奏“曾侯乙编钟”复原版团队——武汉音乐学院中乐系谭军教授进行《梦回长安》(原《长安城门》BGM)编钟古乐编配，青年编钟乐团参与编钟古乐的实录演奏，也让“国宝”级文物不再在博物馆中沉闷，而能通过一种新奇的方式，与人们产生互动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，西山居还在《剑网3》游戏内植入古琴实录乐曲道具、邀请国家级各领域非遗传人作为顾问、设立非遗扶持基金等多种文化传承举措，不断地与中国传统文化“跨界互动”，用游戏作为媒介将中国传统文化进行传承与普及，让玩家在游戏中不断接触到传统精粹，潜移默化中学习中国传统文化，这种令年青一代喜闻乐见的生动方式也得到了广大玩家的积极回应，并对传统民族文化精粹产生了浓厚的兴趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>关注教育与生态保护</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了弘扬传统文化经典、传承国粹瑰宝艺术，在教育公益和环境保护上，西山居也付出了大量的努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2017年至今，《剑网3》毕业季公益捐书活动已经到了第四年，每年毕业季，西山居号召玩家发起爱书相传的图书捐赠温情活动。玩家将健康向上、趣味易读的闲置书籍捐赠给湖南邵阳的农村书屋、新疆巴楚县的中小学生、云南省红河州各县市的中小学生、新疆喀什地区的中小学生们。活动开放名额共至60,000个，收到玩家寄送来的包含历史、人文、诗词、自然科学、小说漫画、国内外经典名著等内容丰富、有助于青少年阅读的优秀书籍，为偏远地区的少年儿童们带去知识，也带去了玩家们的爱心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，2018年末《剑网3》携手专业的海洋环保公益组织，共同发起“蓝海守护侠”公益活动，并以同时点亮珠海、上海两城共三个环保守护点为起始。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0115/MAIN202101152037000015754125241.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《剑网3》跨界携手环保公益组织、热爱海洋知名人士以及热心公益的玩家，总共1305453名“蓝海守护侠”，在多个沿海地区，点亮了共计28个守护点，每当点亮一个守护点，《剑网3》都携手专业环保组织在当地开展净滩和净海活动，对沙滩垃圾以及海底垃圾进行清理及数据监测，通过点亮沿海环保守护点的形式，为保护海洋贡献力量 。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏早已不仅仅是一项娱乐活动，在互联网几乎覆盖了每个角落的今日，游戏的影响早已渗透到社会的各个方面。在抗击疫情、弘扬中国传统文化、引导青少年塑造价值观等方面，游戏有着义不容辞的责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “侠之大者，为国为民”，而在今天看来，当代的“侠”已经无法再用传统的目光将其简单的定义。何为侠者？为我们的社会做出小小的贡献与改变，同样也是“侠”的一种表现。西山居和玩家通过不断拓展游戏价值边界，严格恪守企业、个人社会责任，可称之为侠者。（古月）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[因游戏优化不到位导致bug、闪退 索尼下架《赛博朋克2077》]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0104/c40130-31988194.html</link>
            <pubDate>2021-01-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　索尼公司近日发布声明称，将《赛博朋克2077》从数字商店下架，还表示，所有此前在PlayStation store购买《赛博朋克2077》的玩家可申请全额退款；不愿退款的玩家可以继续玩这款游戏，今后更新不会受到影响。</p> <p> 　　据开发商CD Projekt RED指出，由于该游戏优化的不到位，许多游戏玩家反映《赛博朋克2077》在PS平台上出现很多BUG以及画质下降的情况，特别是在较老的PS4游戏机上，目前，还在为该游戏开发一系列解决缺陷和问题的“大补丁”，预计第一个“大补丁”将于2021年1月发布。</p> <p> 　　据了解，《赛博朋克2077》于12月10日8时开售，在Steam平台上同时在线人数冲破100万人次，打破过往单机游戏历史记录。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这样的人工智能更有爱]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0106/c40130-31990692.html</link>
            <pubDate>2021-01-07</pubDate>
            <author>申少铁 易舒冉 徐 靖</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，人工智能应用场景越来越广泛，“医疗助手”帮助医生进行远程会诊，“智能耳朵”为听障人士带来沟通便利，“电子管家”实时关怀独居老人……在医疗、教育、康养等领域，人工智能提供的细致服务，让科技更有“温度”。</p> <p> 　　它是临床医生的“助手”，分析研判数据，提供初步诊断；它是听障人士的“耳朵”，把声音变成文字，方便沟通交流；它是独居老人的“管家”，守护老人安全……</p> <p> 　　它是谁？它就是AI（人工智能）。</p> <p> 　　随着人工智能的快速发展，其应用场景越来越广泛，不仅带来了更多便利，也提供了更加贴心温暖的服务。</p> <p> 　　<strong>医院里，临床医师有了“AI助手”</strong></p> <p> 　　“对我来说，AI是可信赖的助手。”上海交通大学医学院附属瑞金医院放射科医生陈炽华这样评价人工智能。“有了AI技术的协助，我一个上午就可以完成对20多个患者的影像诊断，相当于之前一整天的诊断量，诊疗效率明显提高。”</p> <p> 　　“AI助手”是如何辅助医生工作的呢？</p> <p> 　　前不久，中日友好医院呼吸科主任医师代华平和“AI助手”合作，完成了一次远程会诊。</p> <p> 　　代华平在北京的国家远程医疗与互联网医学中心，患者老李则远在哈尔滨医科大学附属第二医院。老李因发热、咳嗽、咳痰伴呼吸困难入院治疗，医院将他的胸部CT检查影像数据上传至远程诊疗中心平台。平台内预置的肺部疾病AI辅助诊断系统检测出老李胸腔部位异常征象，并对肺部炎症、肺结节影等可疑病灶进行了定位、定量、定性分析。在“AI助手”的帮助下，代华平结合相关临床症状和当地医生的诊断结果，为老李确定了治疗方案。</p> <p> 　　为临床专家会诊时提供必要的影像参考依据和专业的量化数据分析，是这位“AI助手”的工作任务。国家远程医疗与互联网医学中心有关负责人表示，AI辅助诊断系统提高了有关病变的检出敏感性，能自动形成分析数据，帮助临床医师快速做出临床判断。</p> <p> 　　在上海交通大学医学院附属瑞金医院放射科主任严福华眼里，“AI助手”有着明显的优势：“放射科医生每天要阅读并分析大量的影像，人会因为疲劳导致效率降低，AI则不会，它甚至可以比人眼更加快速地找到影像中可疑病变，帮助做出初步诊断。”</p> <p> 　　中国医药物资协会发布的《2019医药人工智能发展状况报告》显示，AI技术的应用可以有效提高医疗数据的处理效率，降低医疗成本。</p> <p> 　　<strong>手机上，听障人士“读”懂声音</strong></p> <p> 　　“现在，我能‘听见’声音了，多亏了手机上的AI‘耳朵’！”美术编辑徐聪说。他所说的“耳朵”，是一款智能语音识别软件，可以将声音实时转化为文字，成为听力障碍人士沟通交流的好帮手。</p> <p> 　　徐聪一岁半时失去听力，从特殊教育学校毕业后，从事美术编辑工作。几十年来，他早已习惯了一个人安静地坐在工位上低头画图，偶尔通过纸条与同事交流。</p> <p> 　　变化从2017年开始。一个偶然的机会，徐聪在手机上安装了智能语音识别软件，“第一次使用，我就爱上了这个软件，它带我走出了闭塞的世界。”徐聪说。</p> <p> 　　以前，由于听不见声音，徐聪看见身边人交谈欢笑会感到困惑、紧张。现在，他可以随时在手机、平板电脑上看见同事们的交谈内容。如果有同事讲了笑话，徐聪看到文字后，嘴角也会上扬。“作为听障人士，我们最大的愿望就是接收到声音信息，和身边人顺畅交流。”徐聪说。</p> <p> 　　安装智能语音识别软件后，徐聪做了他一直以来最想干的事情——参加儿子的家长会。“身为父母，我很想面对面和老师探讨孩子的教育问题，了解孩子的学习情况，让孩子感受到爸爸的爱和关心。”家长会当天，徐聪的眼睛一直紧紧地盯着手机屏幕，阅读实时转化出来的文字信息。当老师讲到重要事项时，徐聪就把屏幕上的文字作上标记。</p> <p> 　　家长会结束，看着爸爸的笔记，徐聪的儿子给了他一个大大的拥抱。</p> <p> 　　这些年，像徐聪一样，借助人工智能技术改善日常生活的残障人士还有很多。视力障碍人士可以通过语音轻松控制电器开关，不必慢慢地摸索；认知障碍人士可以利用机器算法将冗长的文档分为简洁明了的短句；肢体残疾人士可以装上仿生智能假肢，自由活动……“AI技术为残障人士享受生活、拥抱世界打开了一扇窗，希望更多适合我们的科技产品被开发出来。”徐聪对未来充满期待。</p> <p> 　　<strong>社区里，独居老人有了“电子管家”</strong></p> <p> 　　“家里有‘电子管家’，一个人住也安心！”回想起前不久的经历，独自居住在安徽省铜陵市幸福社区的王觉芬老人有感而发。</p> <p> 　　那天，70多岁的王觉芬正在家打扫房间，网格员尹辰杰突然来访。尹辰杰看上去有些着急，顾不得打招呼，拉着王觉芬前前后后仔细打量。“王奶奶，您没什么事情吧？”小尹问。</p> <p> 　　“我能有啥事儿？”王觉芬觉得莫名其妙。</p> <p> 　　原来，就在刚刚，尹辰杰收到了社区“电子管家”发来的一条短信：王觉芬已经24小时没有出门。</p> <p> 　　王奶奶平时每天会出门买买菜、跳跳广场舞。这次因为前一天菜买多了，当天就在家没有出门。发现是虚惊一场，尹辰杰长舒了一口气。</p> <p> 　　尽管有这样的误判，但“电子管家”的预警起到了提示作用，为独居老人的家装上了一道“安全阀”。</p> <p> 　　2019年底，幸福社区为包括王觉芬在内的10名独居老人安装了智能电子猫眼，利用人工智能等技术预警老人长久不出门或久出未归的情况，并实时通知社区工作人员，如同为老人配备了一名“电子管家”，呵护独居老人的安全。</p> <p> 　　“我们社区老人很多，目前老龄化率约30%，像王觉芬这样的独居老人有300多户。”幸福社区党委委员、服务中心副主任陶玲说，“如何为他们提供更有效的服务，是我们一直在思考的。”</p> <p> 　　“目前，利用好人工智能等新技术为独居老人提供更好帮助还在试点当中，已经取得了初步成效。”铜陵市数据资源局规划科科长钟坚说。</p> <p> 　　除了智能化方向的改进，还有其他的问题需要考虑。钟坚说：“下一步，我们考虑将相关电子设备作为物业增值服务或者引入社会资本进行安装，希望通过社会救助等渠道，进一步扩大应用范围。”（记者申少铁 易舒冉 徐 靖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工智能判作文还不够“资格”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0106/c40130-31990697.html</link>
            <pubDate>2021-01-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在2020年底举办的2020年人工智能与教育大数据大会上，中国教育国际交流协会会长刘利民表示，教育领域已成为人工智能重要应用场景之一。构建网络化、数字化、智能化、终身化教育体系，支撑引领教育现代化，是智能教育的核心，是推动人工智能与教育教学深度融合的目标。</p> <p> 　　据了解，目前人工智能已经与教育领域深度融合，利用大数据开展的个性化学习已覆盖学生超千万。在2020年高考阅卷工作中，已经有9个省针对语文、英语作文等主观性命题引入了机器阅卷。</p> <p> 　　不过，大部分教育领域的专家尤其是从事作文教学的专家认为，主观题尤其是作文，不能依赖人工智能进行简单评判，以一套数字化的“标准”去衡量作文水平的方式尚不可取。从事作文教学30多年的特级教师贾丽娟说，作文里包含的情感、思想以及隐喻手法等，仅凭目前的人工智能很难判断其水平高低。她说：“如果利用人工智能去判作文，可能会有学生在写作文的时候，刻意以人工智能判定系统为标准，这就失去了作文考核的意义。”</p> <p> 　　目前，人工智能作文批改功能主要由3个核心模块共同实现：评分模块、评语模块和纠错模块。其中，评分的模型框架结合了传统的方法和深度学习的方法，以词、句、篇章作为核心的评分维度；评语模块提供全文评语、词汇推荐、范文推荐；纠错模块提供14个类别的语法错误识别及修正，包括浅层的拼写错误、深层的语法错误等。应该说，这是人工智能技术的巨大进步。</p> <p> 　　但是，就目前的技术条件而言，人工智能判作文目前还仅限于一定的辅助作用。当前的做法是将机器阅卷与人工阅卷结合，当机器与人工阅卷结果分差较大时，机器会将该试卷自动挑选出来交给专家组进行最后判别，从而减少主观评价的差异性，使得主观题的评价更加客观、公平。</p> <p> 　　未来，批改作文的很可能不是人工智能，而是会使用人工智能的教师。教师将人工智能技术应用到教育实践中，探索学生兴趣，整合教育资源，根据学生反馈、数据分析设计符合学生需求的教育产品，这或许才是人们希望看到的人工智能与教育的深度融合。</p> <p> 　　“智能教育实践要注重总结经验、补齐短板，脚踏实地地推动智能技术与教育深度融合，发挥智能技术在教育资源配置中的优势，发挥教师在利用智能技术开展教学实践中的主体作用，真正提供高质量教育。”刘利民说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[量子计算正从“玩具”变成“工具”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0107/c40130-31992230.html</link>
            <pubDate>2021-01-07</pubDate>
            <author>毕文婷</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210107/2/1392771094861876342.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　光量子干涉实物图 受访者供图</p> <p> 　　潘建伟</p> <p> 　　中国科学院院士、中国科学技术大学教授</p> <p> 　　量子通信未来的发展，一方面需要扩大量子通信网络的有效覆盖范围，包括实现量子通信网络和经典通信网络的无缝衔接、实现可支持千公里量级的量子中继、发展下一代可全天时工作的量子卫星网络等；另一方面，需要在工程化集成与验证的实践中推动核心器件的自主研发、相关应用标准的制定和规模化的应用示范。</p> <p> 　　30多年前，在科学家们对量子叠加、量子纠缠等量子力学基本问题的研究过程中，精细的量子调控技术逐渐发展起来，使得人类从对量子规律的被动观测跨越到对量子状态的主动精确操纵，由此我们现在所说的“量子科技”便诞生了。</p> <p> 　　量子科技是融合量子调控和信息技术而产生的新兴学科。在这一领域，我国已经取得了一系列重要科学问题和关键核心技术突破，并在部分方向实现国际领先。我国量子科技将如何深化发展，自主创新科技体系将如何构建，从基础研究到实用化、工程化的转化之路将如何实现引领性突破？科技日报记者对中国科学院院士、中国科学技术大学教授潘建伟进行了专访，请他谈谈对量子科技发展的思考。</p> <p> 　　不会取代现有通信方式 量子通信将大幅提升信息安全水平</p> <p> 　　科技日报记者：在“墨子号”量子科学实验卫星发射升空后，我国科学家已经利用它取得了一系列研究成果，并成功将量子通信发展到了实用阶段，这是否意味着，一种颠覆传统的通信方式即将诞生？</p> <p> 　　潘建伟：尽管量子通信是一个新兴领域，但它并不是要取代现有的通信方式，恰恰相反，它将以一种新的途径来大幅提高现有信息系统的安全性。</p> <p> 　　现代信息安全体系的核心要素是密钥，只要确保密钥安全，就可以保证加密信息的安全。在传统保密通信中，至今还没有能严格证明其安全性的方法。</p> <p> 　　但量子保密通信却可以在已有公开信道中，通过量子密钥分发实时产生密钥并安全便捷地分配到用户，使得在量子密钥的传输过程中，如果信息被窃听，窃听者无法做到不留下痕迹。而且这一点是绝对的，是由量子力学基本原理所保证的。</p> <p> 　　换句话说，量子保密通信是在传统通信中使用量子密钥以提升安全性，而非一种完全颠覆传统的通信方式。</p> <p> 　　科技日报记者：目前，我国已通过“墨子号”和“京沪干线”的实验，构建了首个天地一体化的量子通信网络雏形，我国量子通信也已经处于国际领先水平。那么，为持续保持引领地位，我国还需要在哪些方面着力？</p> <p> 　　潘建伟：量子通信的发展目标是构建全球范围的广域量子通信网络体系。首先通过光纤实现城域量子通信网络，进而通过中继器实现邻近两个城市之间的连接，最终通过卫星平台中转来实现遥远区域之间的连接，这是广域量子通信网络的发展路线。</p> <p> 　　按照这一路线，量子通信未来的发展，一方面需要扩大量子通信网络的有效覆盖范围，包括实现量子通信网络和经典通信网络的无缝衔接、实现可支持千公里量级的量子中继、发展下一代可全天时工作的量子卫星网络等；另一方面，需要在工程化集成与验证的实践中推动核心器件的自主研发、相关应用标准的制定和规模化的应用示范。</p> <p> 　　有3个里程碑发展阶段 通用量子计算机诞生或还需20年</p> <p> 　　科技日报记者：除量子通信外，量子计算也得到了极高的关注，国内外均有企业声称已进入到量子计算领域，但同时也有观点认为量子计算还很遥远。对此您怎么看？</p> <p> 　　潘建伟：量子计算研究是一个高度复杂的工作，对于学术界而言，还是要循序渐进，实现一个个阶段性的目标。国际学术界公认的量子计算发展有几个里程碑阶段——</p> <p> 　　第一个里程碑是实现量子计算优越性，即量子计算机对特定问题的计算能力超越超级计算机，这需要相干操纵约50个量子比特。2019年谷歌实现的量子计算原型机“悬铃木”就包含53个超导量子比特，在求解随机线路采样问题上超越了超级计算机，也就是成功实现了量子计算优越性。但是，求解随机线路采样目前看来还没有现实意义，现在的量子计算原型机更像是一个“玩具”，只能在玩某一个游戏方面击败经典计算机，它的重要意义在于，证明了量子计算机是可以超越经典计算机的。</p> <p> 　　第二个里程碑是实现专用量子模拟机，即相干操纵数百个量子比特，用于解决若干超级计算机无法胜任的实用问题，例如量子化学、新材料设计、优化算法等。到这个时候，量子计算机才真正开始有用，变成一个“工具”。我们希望能够在5—10年内实现这样的量子模拟机，这是当前的主要研究任务。</p> <p> 　　第三个里程碑是实现可编程的通用量子计算机，即相干操纵至少数百万个量子比特，同时将量子比特的操纵精度提高到超越容错阈值（&gt;99.9%），能在经典密码破解、大数据搜索、人工智能等方面发挥巨大作用。到了这一阶段，量子计算机可能就和我们现在观念中的计算机差不多了，可以用来快速解决很多问题。不过，由于技术上的巨大挑战，何时实现通用量子计算机尚不明确，学术界一般认为还需要20年甚至更长的时间。</p> <p> 　　科技日报记者：前不久，您的团队构建了76个光子的量子计算原型机“九章”，据媒体报道，其可以在1分钟内实现超级计算机1亿年才能完成的任务。您认为，我国的量子计算正处于什么阶段？</p> <p> 　　潘建伟：根据现有的最优经典算法，“九章”处理高斯玻色取样问题的速度比目前最快的超级计算机“富岳”快100万亿倍，标志着我国也成功达到了量子计算优越性的里程碑，且“九章”的等效速度比谷歌的“悬铃木”快100亿倍左右。</p> <p> 　　除了“九章”代表的光量子体系，超冷原子和超导线路也是公认最有可能率先实现大规模量子比特相干操控的物理体系。在超导量子计算方面，我国近期也有望实现超越谷歌的“量子计算优越性”。在超冷原子体系中，我国在规模化原子纠缠的制备与操纵，对自旋轨道耦合、超冷分子反应等的量子模拟方面取得了系列重要成果，这为实现超冷原子体系的专用量子模拟机奠定了基础。</p> <p> 　　离子、硅基量子点等物理体系同样具有多比特扩展和容错性的潜力，也是目前国际量子计算研究的热点方向。在这些体系的量子计算基本要素方面，我国积累了大量关键技术，与国际主要研究力量处于并跑水平。</p> <p> 　　此外，由于拓扑量子计算在容错能力上的优越性，利用拓扑体系实现通用量子计算机是面向长远的重要研究目标，目前国内外均在为实现单个拓扑量子比特而努力，这将是一项“从0到1”的突破。</p> <p> 　　调控技术迅速发展 精密测量已经进入量子时代</p> <p> 　　科技日报记者：除上述两大领域外，量子精密测量也是量子科技非常重要的细分领域，相比而言，公众可能对它比较陌生。能否请您介绍一下，量子技术对精密测量的意义？</p> <p> 　　潘建伟：量子状态对环境高度敏感，其实就是一个非常灵敏的传感器。同时，物理量的量子化也提供了一个非常精确的基准，比如光子是光能量的最小单元，在一定频率下，一个光子的能量就是固定值，那么如果我们能够一个个地“数”光子的话，基本物理量中的发光强度就可以用光子数来定义，精度和稳定性都会大幅提升。这里“数”光子其实就是指量子调控的能力。</p> <p> 　　正是鉴于量子调控与量子信息技术的快速发展，2018年第26届国际计量大会通过了量子化方法定义国际单位制的重大决议。事实上，时间、位置、加速度、电磁场等很多物理量，都可以利用量子技术实现超越经典技术极限的精密测量。</p> <p> 　　科技日报记者：量子精密测量包括了哪些应用领域？</p> <p> 　　潘建伟：量子精密测量的主要应用包括高精度光频标与时间频率传递、量子陀螺仪、原子重力仪等量子导航技术，以及量子雷达、痕量原子示踪、弱磁场探测等量子灵敏探测技术等。这些技术将在惯性导航、下一代时间基准、隐身目标识别、全球地形测绘、医学检验等广泛领域发挥重要作用。</p> <p> 　　我国量子精密测量领域的研究整体上相比发达国家还存在一定差距，但这个差距近年来正在迅速缩小，并且在部分方向上已经与公开报道的国际最高水平相当。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[年轻人为何爱上“剧本杀”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0107/c40130-31992215.html</link>
            <pubDate>2021-01-07</pubDate>
            <author>李依凡</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一年前，笔者拿着薄薄几页剧本，试图和朋友用线索还原一桩现实中并不存在的“谋杀案”。在那个寒冷的冬日，我化身“糙汉”，朋友则成了我的“敌人”，我们博弈试探，追击真相。虽然任务失败，但我却开启了“剧本杀”游戏的新世界。根据美团研究院的报告，2019年度“剧本杀”行业市场规模突破100亿元，越来越多像我这样的年轻人成为它的忠实拥趸。</p> <p> 　　为什么它会这样迷人？2016年，“剧本杀”在国内悄然兴起，逐步在年轻群体间普及传播，于近年走进大众的视野。该游戏起源于欧美派对，直译为“谋杀之谜”，玩家由5-7人组成，根据剧本线索，在4-7小时之内进行推理，还原故事、完成任务。</p> <p> 　　从游戏性质出发，爱推理是不少人选择“剧本杀”的初衷。玩家化身“福尔摩斯”，通过剧本信息，拼凑故事、完成最终任务。伴随游戏深入，在迷雾般的线索中抽丝剥茧、还原真相，玩家的掌控欲和征服感会更加强烈。</p> <p> 　　同时，开放式的独特体验更让人欲罢不能。由于剧本仅交代故事和人物背景，游戏会通过预埋节点的方式，让玩家进行选择，推动接下来的故事发展。对玩家来说，当下的选择成就了独一无二的游戏体验。同时，和不同小伙伴玩游戏也会擦出不一样的故事火花。“推理+开放剧本”开启了多种可能性，让玩家在探索的道路上停不下来。</p> <p> 　　角色扮演也是一大亮点。在游戏中，玩家需要全身心地投入角色，阅读剧本时需要充分揣摩角色心理和人物动机。有时为了任务，玩家需要化身“戏精”，充分运用“阴谋诡计”。“剧本杀”成为年轻人短暂放飞自我的窗口，能够让玩家从“打工人”生活中抽离出来，在4-7小时内沉浸一段别样“人生”。</p> <p> 　　“剧本杀”之所以好玩，还在于能突破重复和套路。当有人因强逻辑推理而被某些游戏“劝退”时，“剧本杀”却有五花八门的剧本在等着你。仅从剧本来说，在本格推理基础上，又增加了变格本、情感本、欢乐本、阵营本……你可能会在深夜为情感本的剧情痛哭流涕，你可能会在欢乐本的剧情里“嗨”到不能自已，你可能会因为恐怖本中光怪陆离的神鬼脑洞而感到后怕。总之，“剧本杀”正开发更多类型的剧本，以满足新玩家刁钻的口味。</p> <p> 　　在沉浸“剧本杀”的过程中，不少商家还注重运用道具、特殊音效，通过与DM（游戏主持人）互动营造出剧本游戏所需要的氛围。为了打造更真实的体验感，不少店家还会加入实景换装体验，将纸面思维游戏立体还原到现实生活中。</p> <p> 　　其实，对年轻人来说，“剧本杀”不仅仅只是娱乐。抽离出“玩”的部分，“剧本杀”也丰富了年轻人的社交渠道。“剧本杀”不光能和朋友玩，用以联络感情；还能和志同道合的陌生人拼桌，基于兴趣聚合的人们往往能擦出奇特火花。剧中游戏人物的互动，也能在短时间内拉近人与人的距离。</p> <p> 　　新的行业往往意味着新工作机会，年轻人在“剧本杀”产业蓝海中能扮演的角色有很多。比如成为剧作家，编写情节曲折离奇、引人入胜的剧本；成为专业DM，体验到推荐好剧本，为玩家带来理想体验等的职业归属感。</p> <p> 　　近日，有媒体曝出上千本剧本的电子版价格仅卖9.8元的新闻。此外，剧本涉黄、店家资质不全等问题也时有发生。在我看来，盗版只会伤害原创者的创作热情，另外剧本涉黄、店家资质不全等擦边球和不规范现象，也是该行业发展要引起重视的问题。这些乱象对年轻人的休闲娱乐、对刚刚兴起的“剧本杀”产业，都不是件好事。（李依凡）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020中国电子竞技行业年会召开]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2021/0104/c40130-31988180.html</link>
            <pubDate>2021-01-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="竞鉴未来 2020中国电子竞技行业年会召开" src="/mediafile/pic/20210104/87/5655689651031905043.jpg" /></p> <p> 　　近日，由中国文化娱乐行业协会主办，广州市花都区人民政府、中国文化娱乐行业协会电子竞技分会承办，广州玖的文化科技有限公司、广州融创文旅城、上海黄原文化发展有限公司协办的电子竞技行业高规格盛会——“2020中国电子竞技行业年会”在广州市花都区召开。</p> <p> 　　广州市委宣传部副部长朱小燚、中国文化娱乐行业协会会长刘金华、广东省文化和旅游厅市场管理处处长李再炎、广州市花都区委常委、宣传部长邹璇、中国文化娱乐行业协会秘书长孔明、广州市花都区文化广电旅游体育局局长何东升、广州市花都区科技工业商务和信息化局局长丁俊玲等相关领导出席会议。</p> <p align="center"> <img alt="竞鉴未来 2020中国电子竞技行业年会召开" src="/mediafile/pic/20210104/78/3757085926034630642.jpg" /></p> <p> 　　腾讯游戏副总裁、腾讯电竞总经理侯淼、完美世界控股集团有限公司高级副总裁顾黎明、网易电竞总经理赵明义、哔哩哔哩游戏内容部兼直播中心总经理王宇阳、上海埃甫奕技网络科技有限公司创始人兼CEO陈琦栋、中国文化娱乐行业协会电子竞技分会副会长秦袁、广州玖的文化科技有限公司董事长梁应滔、广州融创文旅城总经理孙铮、浙江传媒学院播音主持艺术学院副院长刘力军等电子竞技行业代表性企业负责人、专家学者和媒代表参加会议。</p> <p> 　　中国文化娱乐行业协会会长刘金华在致辞中指出：“当前，电子竞技已正式被列入到2022杭州亚运会的比赛项目，并作为国内外蓬勃发展的新兴文化产业，成为全社会瞩目的焦点。2020年初，新冠肺炎疫情在全球蔓延，虽然疫情对电竞行业的发展造成了一定影响，但也放大了电竞数字化经济的优势，主流电竞项目纷纷在线上开赛，降低疫情对行业的影响。同时，也为电竞与数字文化产业进一步融合带来了更多的想象空间。本次年会为行业内知名企业代表和业界同仁、资深专家搭建一个开放的主动交流的平台，探索疫情下电竞产业的发展机遇，重新挖掘电竞数字化与线上娱乐化的优势。作为文化产业不可或缺的重要组成部分，我们希望电竞行业严格地遵守政府管理规定，加强行业自律工作，用正能量引导电竞行业健康发展。”</p> <p> 　　广州市委宣传部副部长朱小燚在致辞中表示：“作为全国的经济强市，广州市为推动电竞行业发展作出和许多努力。一方面建立健全领导机制，在市委、市政府的支持下，相关部门携手强力推进整个电竞产业和事业的发展；另一方面广州市牵头制订了2019—2021年推动视频产业发展的工作计划，一批有实力、有战略定力同时也有国家站位、国际视野的文化娱乐、数字娱乐企业在广州、广东、大湾区成长。广州市将继续抢抓新机遇，大力推动数字文化产业、电子竞技产业繁荣发展，也希望在行业协会的支持下，越来越多优秀文化企业参与广州的未来发展。”</p> <p> 　　此次年会活动内容丰富，包括主题演讲、高端对话等多个环节，可谓是干货满满。在主题分享环节，腾讯游戏副总裁、腾讯电竞总经理侯淼，完美世界控股集团有限公司高级副总裁顾黎明，网易电竞总经理赵明义，上海埃甫奕技网络科技有限公司创始人兼CEO陈琦栋、广州玖的数码科技有限公司副总裁梁振声，杭州艾及帝文化创意有限公司LGD俱乐部CEO潘婕，上海宽娱数码科技有限公司、哔哩哔哩游戏内容部兼直播中心总经理王宇阳分别进行了主题分享，引起现场热议。</p> <p> 　　腾讯游戏副总裁、腾讯电竞总经理侯淼在演讲中分享了腾讯电竞的发展现状和经验，并就如何办好电竞赛事，城市发展电竞生态从哪些方面着手和建设等话题进行了详细探讨。</p> <p> 　　完美世界控股集团有限公司高级副总裁顾黎明分享了完美世界在电竞领域的发展心得与体会，并对电竞行业发展历程、发展动力以及用户需求做了详细分析。</p> <p> 　　网易电竞总经理赵明义在演讲中分享了网易在互联网开发、服务方面的经验与心得，深入探讨了在下一个十年如何推动电竞行业在极速变革中健康长远地发展。</p> <p> 　　上海埃甫奕技网络科技有限公司创始人陈琦栋以“中国电竞的现实”为主题分享了他的对中国电竞行业发展现状的看法，以及未来电竞行业的发展方向。</p> <p> 　　广州玖的数码科技有限公司副总裁梁振声梁振声以“5G时代电竞新趋势：VR电竞”为主题，就VR电竞如何全方位拥抱市场新机遇，如何利用云技术助力VR电竞行业的发展两个方面进行了分享。</p> <p> 　　随着电子竞技行业受到越来越多的关注和认可，其产业链在逐渐完善，电竞俱乐部以成为整个产业链中最关键的要素，如何能让俱乐部实现商业化运作？杭州LGD俱乐部CEO潘婕从自身从业十多年的经验出发，分享了她对电竞俱乐部运营的思考。</p> <p> 　　时代进步，消费迭代，以“90后”“00后”为代表的年轻消费群体正迅速崛起，内容消费成为了大众关注的重点，哔哩哔哩游戏内容部兼直播中心总经理王宇阳以“年轻人的内容消费新趋势”为主题进行了分享。</p> <p align="center"> <img alt="竞鉴未来 2020中国电子竞技行业年会召开" src="/mediafile/pic/20210104/29/11962674169772243225.jpg" /></p> <p> 　　本次年会的高端对话以“竞鉴未来·跨界融合发展的机遇与挑战”为主题，KPL王者荣耀职业联盟秘书长黄承、AG电竞俱乐部董事长乐可登、上海IMBATV创始人兼总经理周凌翔、赛富投资基金管理合伙人金凤春、中国文化娱乐行业协会电子竞技分会副会长秦袁就电竞行业当前发展现状、电竞行业对文旅产业发展促进作用以及文旅消费新趋势等话题进行了深入交流、探讨。</p> <p align="center"> <img alt="竞鉴未来 2020中国电子竞技行业年会召开" src="/mediafile/pic/20210104/20/16543329313038277472.jpg" /></p> <p> 　　参加本次年会的代表纷纷表示，电竞产业在推动数字文化产业繁荣发展方面极具新生力和潜力，年轻群体因其自身有活力、有创新力等特点必将为整个文化产业发展和消费的繁荣注入新力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网游平台要拿出防沉迷实招]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1225/c40130-31978735.html</link>
            <pubDate>2020-12-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，为针对性解决“孩子冒用家长身份信息绕过监管”的问题，包括《王者荣耀》《和平精英》在内的100多款移动游戏产品开启“人脸识别”模式，登录环节拒绝或未通过验证的用户，平时只能玩1.5小时/天，也无法继续充值。新功能甫一上线，便得到舆论广泛支持。</p> <p> 　　网络游戏风生水起，游戏成瘾广受诟病。为回应质疑，各大平台相继推出防沉迷系统，压缩未成年人在线时长、付费额度，但漏网之“孩”仍有不少。究其根源，界定模糊、身份冒用是重要一条。而这背后，很大程度就在于“人证对比”的缺失。此番网游平台引入人脸识别，一定程度打上了防沉迷系统的关键补丁，是履行社会责任的必要之举。</p> <p> 　　但话说回来，在摄像头几乎成为手机标配的今天，人脸识别几乎没什么使用门槛，身为“技术先锋”的平台，却为何没几家在防沉迷中使用？要知道，我国网络游戏用户规模已达5.32亿，占网民整体数量的58.9%，其中相当比例都是未成年人。防沉迷，还是赚流量，真心与假意，都得看行动。目前九成以上游戏相关投诉中，均与未成年人高额消费相关。类似“老人一辈子攒10万元、上网课的孙子一个月全花光”等事件，显然已很难仅仅归因于青少年的“自制力差”。带有行为诱导、习惯养成的“企业套路”，恐怕才是青少年网游沉迷防治路上最大的“拦路虎”。</p> <p> 　　防沉迷是必需，完善“人证对比”也是必需，但这些终究是技术手段。如果不改变网游“氪金”升级的深层套路，不改变赚未成年人钱的舒适路径，再完善的技术兜底，终究效果有限。这或许就是为什么，防沉迷系统推出两年多来，屡经升级却不尽如人意。从这个意义上说，以引入人脸识别为起点，网游平台已经到了必须更新经营模式的时候了。参考欧美成熟的游戏市场，如今已拓展出以“先付费，后体验”为主的买断制盈利模式。事先收费、买断玩耍，“氪金”变得没有意义，“搬砖”也没了动力。加之买断制的单机游戏通关时间较短，即便玩家自控能力有限，沉迷的可能性也大大减弱。</p> <p> 　　优化经营模式与完善防沉迷系统是一体之两面，相互依托、相互促进，更需要全社会群策群力。相信有关立法和制度建设的不断完善、社会治理和行业发展的精细化，将更好促进网络游戏产业健康发展、向阳而生，帮助青少年健康成长。张砥</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年中国游戏产业保持增长]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1223/c40130-31975572.html</link>
            <pubDate>2020-12-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报广州12月22日电&nbsp;&nbsp;（记者贺林平）日前，在广州举办的2020中国游戏产业年会发布了《2020年中国游戏产业报告》。报告显示，2020年中国游戏产业保持增长，自主研发游戏出海再创佳绩，海外市场实际营销收入达154.50亿美元，比上年同比增长33.25%，保持高速增长态势。</P><P>　　数据显示，2020年，预计国内游戏市场实际营销总额为2786.87亿元，比上年增加478.1亿元，同比增长20.71%，继续保持较快增速。与此同时，游戏用户数量也保持稳定增长，规模达6.65亿人，同比增长3.7%。其中，移动游戏成为拉动游戏市场整体增长的主要因素。</P><P>　　在年度市场营销总额中，贡献率最大的是中国自主研发游戏，其国内市场实际营销收入达2401.92亿元，比上年增加506.78亿元，同比增长26.74%，占国内市场营销总额八成以上。</P><P>　　2020年度中国游戏产业年会由国家新闻出版署主管，中国音像与数字出版协会、广州市委宣传部、广州市黄埔区政府、广州开发区管委会主办。年会以“追求优质发展，勇担企业责任”为主题，举办了中国游戏产业年会大会、中国“游戏十强”颁奖盛典、致敬中国游戏主题展览以及8个不同主题的分论坛。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年12月23日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多益网络“StarT”发布会在广州举行]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1216/c40130-31968946.html</link>
            <pubDate>2020-12-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">近日，多益网络“StarT——新起点·星征程”发布会在广州落幕。恰逢2020年中国游戏产业年会时隔六年再回羊城，多益网络本次发布会以“StarT——新起点·星征程”为主题，展现了多益网络即将在2021年的诸多游戏新品以及未来品牌发展战略。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2020/1216/MAIN202012161633000265685963717.png" style="width: 600px; height: 401px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，多益网络旗下的国风冒险射击游戏《枪火重生》销量在半年时间内达到了百万，<span style="text-indent: 2em;">且上线至今在Steam依旧保持了全球93%的好评率，成为近年走出国门、带动文化出海的热门作品之一 。</span>2021年多益网络围绕《枪火重生》的全系列开发计划将全面展开，未来更新线路图、主机版、手游版等均已提上日程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在多益网络创立的十四年间，旗下“神武”“梦想世界”不仅网聚万千玩家，更陪伴玩家们走过十年旅途。在发布会上，多益网络公布2021年“梦想世界”和“神武”两大IP的全新计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外据悉，多益网络国风武侠回合战斗新品《梦想世界3》即将在2021年正式推出，更多全新内容将在接下来一年中逐步揭晓。同时，多益网络《梦想世界3》将持续推动传统非遗文化联动项目“梦想同行者”，邀请浙江龙泉铸剑大师胡小军担当《梦想世界3》兵器造型的美术顾问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">而快乐社交网游《神武4》将在2021年推出创新玩法“情感博物馆”，玩家可以在其中给他人撰写书信，并投稿到游戏中进行展示，和游戏中的好友们一同分享喜怒哀乐。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，多益网络结合游戏的载体属性，全面铺开新文创战略，用游戏串联起音乐、综艺、文博和文旅机构展开跨界合作，不断地推动民族游戏文化发挥更多正向作用。其中，《神武4》人气游戏角色白无忧<span style="text-indent: 2em;">将化身“大侦探”携手芒果TV自制明星推理真人秀 《明星大侦探》第六季继续出发，并将以“首席暖心陪伴官”的身份，在浙江卫视与湖南卫视2020-2021跨年演唱会上陪伴广大玩家。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，《神武4》也带来了“神武山河计划”的最新进展，多益网络《神武4》将携手周庄共同打造“游戏IP主题”新式咖啡店——“吉祥咖啡店”，并将在2021年落地周庄。在新的一年，“神武山河计划”下一站正待开启，即将续写《神武4》的前行之路，与游客共揽祖国大好山河。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在发布会的最后，多益网络携手与华为、腾讯、中国移动咪咕音乐、浙江卫视、湖南卫视、周庄水乡等合作伙伴，共同推杆完成多益网络2021年品牌战略联盟的启航仪式 ，宣告多益网络品牌联盟正式成立。（古月）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020中国游戏行业年会召开 聚焦数字娱乐产业新高地]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1215/c40130-31966854.html</link>
            <pubDate>2020-12-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网成都12月15日电（记者 胡挹工）2020中国游戏行业年会8日在蓉举行，</span>本届年会由中国文化娱乐行业协会、四川广播电视台、成都市成华区人民政府联合主办，<span style="text-indent: 2em;">腾讯、网易、完美世界、咪咕互娱等多家全国著名游戏企业及行业协会齐聚蓉城，共论游戏行业发展。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2020/1215/MAIN202012150911000049281408818.png" style="width: 600px; height: 353px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，近年来成都在数字文化领域有着手游“第三城”的美誉，并以其得天独厚的地理位置和文化底蕴为文化创意产业的发展提供了丰富的机遇，孵化出众多手游产业新星，出品了多款市场反响非常强烈的手游。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都市成华区委常委、宣传部部长蔡达林在活动上表示，游戏游艺行业作为文化内容与互联网技术高度融合的产物，在促进我国互联网经济发展，激发文化创新、创造活力等方面发挥了重要作用。他还表示，四川省紧扣打造具有较强核心竞争力的数字经济生态体系，大力推动游戏游艺、电子竞技等数字文创产业发展，成都也积极打造电竞文化之都。未来，成都市成华区将竭诚为企业提供最优质高效的服务，政企携手共同创造游戏产业的美好明天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四川广播电视台党委书记、台长刘成安表示，四川省文化资源丰富，文化底蕴深刻。近年来，四川推动文化与科技的深度融合，促进特色文化的聚集，成都集合了主题音乐节、动漫节，更加巩固了全国游戏文化发展重镇的地位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国文化娱乐行业协会会长刘金华表示，文化娱乐行业要与始终政府部门、企业之间凝聚一起，提升文化服务水平，增强社会责任感，加强企业经营管理、内容安全和生产安全，严守行业发展底线，快速推进文化娱乐行业高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年会当日还召开了文化产业发展座谈会，会上来自腾讯游戏、网易游戏、完美世界、小米游戏、大玩家娱乐等知名游戏公司以及游戏产业链的相关负责人围绕文创产业生态圈构建、如何打造品牌活动、人才引进、政策支持等话题展开深度交流，共同探讨依托游戏产业未来发展方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，成都市于今年6月发布了《成都市人民政府办公厅关于推进“电竞＋”产业发展的实施意见》，该意见明确成都市将大力扶持电竞产业发展，以聚集电竞产业要素资源、完善电竞产业生态布局、推动“电竞+”融合发展、营造电竞特色文化为重点，深入挖掘电竞市场价值，促进“电竞+”产业品牌化、国际化、规范化、融合化发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另据介绍，在发展数字娱乐产业方面，成华区正根据成都市推进“电竞+”产业发展导向，加速制定有关支持电子竞技产业发展的相关政策，加快构建完整的电竞产业链及相关衍生文创产业发展生态环境，支持优秀电竞行业企业落户成华，引进全国性电竞职业联赛及全国性固定品牌数字娱乐类节展，鼓励在成华建设高能级电竞综合性场馆，激发强大产业发展动能，形成数字娱乐产业集群。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[街霸手游以武会友 数字化手段重燃中华武术之光]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1127/c40130-31947492.html</link>
            <pubDate>2020-11-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 11月26日《街霸：对决》上线，将与中华武术进行长线合作。在“以武会友”共创活动中，霍氏迷踪拳成为首个与手游联动的中华武术流派，中华武术弘扬计划正式启动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 街头霸王不仅是一个经典游戏，也代表着一种积极拼搏的精神，此次将霍氏迷踪拳的动作拳谱与霍元甲的武术精神植入游戏，丰富街霸IP的游戏文化，让更多年轻人深入了解中华武术的魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为探究霍氏迷踪拳所代表的精武精神的真谛，《街霸：对决》项目组特意前往“精武故里”天津游学，参观霍元甲纪念馆，并拜访了天津精武体育会及天津霍元甲文武学校，展开深入交流合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天津霍元甲文武学校校长、天津精武会会长郎荣标表示，中国武术是世界认识中国文化的重要符号。《街霸：对决》项目负责人张哲晨表示，乃文乃武，惟精惟一，总能唤起对一代宗师霍元甲的回忆。项目组还在霍元甲纪念馆，系统了解迷踪拳及精武会发展历程等信息，将从“拳”与“意”两个角度融入霍氏迷踪拳，加深玩家对中华武术文化的理解和喜爱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次迷踪拳与游戏文化的融合，是以数字传播的方式来弘扬中华武术文化，未来，《街霸：对决》还将从不同的维度，去探索更多的中华武术IP合作计划，让虚拟世界里的游戏打破壁垒，成为年轻人与中华文化之间的桥梁，为传播中华武术文化尽一份力。（文刀）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文旅部：做好游戏游艺设备内容审核和电子标识管理]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1126/c40130-31945186.html</link>
            <pubDate>2020-11-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京11月26日电（记者 胡挹工）文化和旅游部办公厅近日印发《关于启用游戏游艺设备内容审核系统 做好游戏游艺设备电子标识管理工作的通知》。通知提出，文化和旅游部依托全国文化市场技术监管与服务平台（以下简称“平台”），开发了游戏游艺设备内容审核系统模块，并已于近期启用。各地要进一步做好游戏游艺设备内容审核和电子标识管理工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《通知》如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、做好游戏游艺设备内容审核工作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各省级文化和旅游行政部门应当严格按照《游戏游艺设备管理办法》要求，自本通知印发之日起，通过游戏游艺设备内容审核系统开展内容审核工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）明确责任分工</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各省级文化和旅游行政部门应当明确专人负责内容审核工作，做到快办、严管、便民。各省级平台管理员按照使用手册为审核人员开通系统功能权限。审核人员应当熟练掌握操作流程，并认真做好行政相对人的咨询服务工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）完善审核流程</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各省级文化和旅游行政部门应当通过平台接收内容审核申请材料，履行受理、内容审核、组织专家鉴定、机型机种确定、公示、决定、公布等程序。专家鉴定可以采取在线、现场等多种方式，并出具专家意见书。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、做好游戏游艺设备电子标识张贴工作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级文化和旅游行政部门应当按照《游戏游艺设备管理办法》规定，落实游戏游艺设备电子标识（以下简称“电子标识”）管理要求。娱乐场所以及其他经营场所不得购置未张贴正规电子标识的游戏游艺设备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）电子标识生成</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏游艺设备内容审核通过后，平台自动生成电子标识。电子标识由二维码和设备名称、机型机种、批准文号、监督电话等信息组成。进口游戏游艺设备在电子标识的设备名称处标注“进口”字样；电子游戏设备（机）批准文号由审批省份简称+游戏审+〔年份〕+批次号组成；游艺娱乐设备批准文号由审批省份简称+游艺审+〔年份〕+批次号组成（如“冀游艺审〔2020〕1号”）。扫描电子标识的二维码，可链接至省级文化和旅游行政部门公布该款游戏游艺设备审核信息的网站，查看游戏游艺设备的操作说明、外观图片等基本信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）新审批游戏游艺设备电子标识的获取与张贴</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏游艺设备内容审核通过后，申请人登录平台账号，可查看系统生成的电子标识。申请人应当按照打印标准，自行打印并张贴于游戏游艺设备显著位置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （三）存量游戏游艺设备电子标识的获取与张贴</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本通知印发之前在游艺娱乐场所（包含分布式经营场所）已设置的游戏游艺设备，由场所自行打印并张贴电子标识。负责内容审核的省级文化和旅游行政部门应当将前期已审核通过的游戏游艺设备信息在相关网站公布，并按照相关标准，生成电子标识并予以公布，电子标识的二维码应当关联该公布网址，供游戏游艺设备生产企业、游艺娱乐场所等下载使用；生成电子标识确实存在困难的，可以向文化和旅游部申请支持。存量游戏游艺设备电子标识张贴应当于2021年3月31日前完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级文化和旅游行政部门、文化市场综合执法机构可通过平台的游戏游艺设备查询功能，查询审核通过的游戏游艺设备相关信息。地方文化和旅游行政部门按照有关要求，已制定游戏游艺设备分类标识并张贴完成的，由省级文化和旅游行政部门确定衔接的方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、工作要求</p> <p style="text-indent: 2em;"> （一）加强组织领导</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各省级文化和旅游行政部门应当统一部署，压实工作责任，有序开展游戏游艺设备内容审核及电子标识管理工作。地方各级文化和旅游行政部门、文化市场综合执法机构要高度重视游戏游艺设备管理工作，将电子标识管理作为治理游艺娱乐市场顽疾的重要手段来抓，做好每家游艺娱乐场所政策传达讲解工作，确保张贴工作顺利进行。各地不得利用电子标识张贴工作委托第三方开展牟利活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （二）开展监督检查</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级文化和旅游行政部门、文化市场综合执法机构应当对电子标识张贴情况开展监督检查。发现游戏游艺设备未张贴电子标识的，应当督促指导及时张贴，拒不张贴的，纳入重点监管对象；发现未经文化和旅游行政部门内容核查的，或者擅自变更实质性内容的，可以按照《娱乐场所管理办法》第三十条规定予以处罚；发现含有《娱乐场所管理条例》第十三条规定的禁止内容的，应当按照第四十八条规定予以处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （三）加强台账管理</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各省级文化和旅游行政部门应当及时总结电子标识张贴工作，统计电子标识张贴场所、设备和数量等情况，分析存在的相关问题，于2021年4月31日前将报告及统计表报文化和旅游部市场管理司。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏游艺设备管理及执法监管过程中发现的重要情况和问题，要及时报文化和旅游部。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大江东︱“英雄”对决再燃激情，上海直奔“全球电竞之都”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1102/c40130-31914643.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>巨云鹏</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center"> <img alt="大江东.jpg" max-width="700" src="/mediafile/pic/20201102/35/8539995059996538051.jpg" title="大江东.jpg" /></p> <p style="text-align: left; text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 微软雅黑; text-indent: 2em; display: block;">10月31日晚，2020英雄联盟S10全球总决赛冠亚军决赛打响，经过4局鏖战，中国战队SN最终一1:3的战绩憾负韩国战队DWG，获得亚军。</span></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 这次比赛，受关注程度之高近来罕见。从现场门票的发放过程就能看出，6312个免费观赛席位，有300多万人参与摇号，中签率低于0.2%。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 根据疫情防控需要，这次比赛入场限制颇多，除门票外，还要保证个人行程码、随申码均为绿色，且体温低于37.3摄氏度，持身份证进行人脸识别方可入场。如此多的限制，并未影响观众们的热情，比赛中，每到激烈、惊险处，都能听到响彻场馆的欢呼或者惋叹。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 回顾整个10月，全球11个赛区的22支顶尖战队云集上海，展开对决，带动上海街头热烈的电竞气氛。线上，电竞战况屡上热搜；线下，主题街道、夜市、集体观赛活动竞相开展……浓烈的气氛中，上海“全球电竞之都”似乎已现雏形。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>&nbsp;<span style="font-family: 微软雅黑; text-indent: 2em; display: block;">对待电竞，上海有“排面”有“里子”</span></strong></p> <p style="text-align:center;"> <img max-width="700" src="/mediafile/pic/20201102/78/18181081517898132130.jpg" /></p> <p style="text-indent: 0px; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-align: center;"> 冠亚军决赛现场。&nbsp; 巨云鹏摄</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> “全球英雄联盟的选手和召唤师们，我代表上海市政府，热烈欢迎第十届英雄联盟全球总决赛正式落户上海，让我们2020相约上海，共同感受电竞的激情，一起为电竞加油，我们上海见！”</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 去年，S10正式宣布落户上海，上海市副市长宗明专门为赛事录制了一段欢迎视频。一时间，“<strong>上海市副市长亲自宣告</strong><strong>2020</strong><strong>年英雄联盟举办地落户上海</strong>”的消息广为传播。市领导为一项电竞赛事加油助威，引来不少电竞迷们惊呼“有排面”。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 事实上，上海对电竞产业的重视，不仅在“排面”，更在“里子”。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 早在2017年12月，上海就出台了《<strong>关于加快上海文化创意产业创新发展的若干意见</strong>》，号称“文创50条”，其中明确提出，<strong>在动漫游戏产业要聚焦电子竞技这一新兴发展极，做强本土赛事品牌，支持国际顶级赛事落户，加快全球电竞之都建设。</strong></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 2019年6月，上海市委宣传部、市文化旅游局、体育局又专门出台促进电子竞技产业健康发展20条意见，期望从九个方面全方位推进电竞产业发展。包括提升电竞内容创作和科技研发能力，搭建电竞赛事体系，优化电竞空间载体布局，做大做强电竞产业主体，构建电竞人才培养体系，优化电竞产业发展环境等。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 今年2月，即便是在疫情防控极为紧张的时刻，上海仍然关心电竞。针对受疫情影响的线下电竞赛事，鼓励电竞企业转型开展线上比赛。且受疫情影响严重的电竞企业，在今年文创资金扶持中，还给予优先资助。对于有一定规模和影响力的线上比赛，将参照线下赛事扶持标准给予支持。且要全力办好英雄联盟全球总决赛S10等重大赛事。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <strong>总决赛顺利落幕，选手、观众、工作人员们都平安、健康走出场馆，上海信守了承诺。</strong></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> “上海是中国电竞乃至全球电竞中发展很快的城市，有很好的环境和机会，关键的是，上海市政府也给了非常多的政策和资源支持”，S10主办方，拳头游戏中国区负责人暨腾竞体育联席CEO林松说，在比赛举办期间，上海各个区域都开展了和赛事相关的活动，电竞元素遍布整个城市，并且在电竞史上第一次开展了城市级的电竞文化活动——城市峡谷生活月。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <strong>“对标国际最高标准、最好水平，发挥上海特色，保持全国领先水平，优化产业发展营商环境，打通上下游，拓展产业链，提升发展能级，力争</strong><strong>3</strong><strong>—</strong><strong>5</strong><strong>年内，全面建成‘全球电竞之都’。”</strong><strong> </strong>S10的成功举办来看，上海这个目标越来越值得期待。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><span style="font-family: 微软雅黑; text-indent: 2em; display: block;">电竞产业还很年轻，但未来很大</span></strong></p> <p style="text-align:center;"> <img max-width="700" src="/mediafile/pic/20201102/15/3208474799785919207.jpg" /></p> <p style="text-indent: 0px; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-align: center;"> 冠亚军决赛现场。赛事主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 10月30日晚，S10总决赛前一天，一场“点亮上海”活动在黄浦江畔举行，上海市副市长陈通和拳头游戏CEO尼克洛·劳伦特共同点亮电子竞技的象征水晶，浦江两岸同时亮灯，呈现出上海迷人的璀璨夜色。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 活动的新闻镜头里，顺着各个知名电竞选手的眼镜，一同展示给世界观众的，是上海这个国际化大都市的蓬勃活力。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 对于上海来说，关注电竞产业，也是关注产业背后庞大的用户群与市场。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 根据企鹅智库发布的《2020年全球电竞运动行业发展报告》，我国每周观看赛事内容3小时以上的重度电竞用户达到4000万，每周观看赛事内容1—3小时的中度用户超过了1.2亿。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 如今，国内电竞产业商业模式愈发完善，收入构成也与成熟的体育产业模式愈发接近。电竞营销在版权、赞助、特许经营、门票四大板块基础上，逐渐形成“电竞+生态赞助”“电竞+IP开发”“电竞+直播经济”“电竞+城市名片”“电竞+场景激活”“电竞+硬件创新”等六大合作模式。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> “每一个新的衍生业务一定要能够创造价值，新的价值领域也会帮助产业发展更加多元化”，林松说，在电竞产业，每一个新业务的诞生都代表着经济增长、新的就业等，“电竞产业还很年轻，未来潜力很大”。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <strong>上海集聚了全国</strong><strong>80%</strong><strong>以上的电竞企业、俱乐部、战队和直播平台，超过</strong><strong>40%</strong><strong>的全国电竞赛事在上海举办。电竞游戏产业的潜力，挑动着上海各个区域的神经，也孕育着产业发展的机遇。</strong></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 今年7月，浦东重点电竞游戏项目集中签约，30个重点项目签约落地，涉及游戏企业、赛事机构、电竞场馆及相关配备的服务企业，有望带动浦东电竞游戏产业新增百亿营收；在普陀区，以波克城市、优美缔软件等为代表的优质游戏及关联企业快速发展，数字技术也逐渐成为区内文旅产业发展的新引擎。静安区、闵行区等陆续出台电竞产业发展政策，从资金扶持、支持赛事举办、引进电竞人才等方面为电竞企业提供支持……</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> “希望通过持续培育电子竞技、互联网影视、音视频创意等经济发展新动能，形成上游以游戏开发授权为主，中游以电竞赛事战队为主，下游以IP传播增值为主的游戏全产业链布局”，普陀区文旅局局长周涵嫣道出心声。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <strong>疫情之下，“互联网+文化”育新机</strong></p> <p style="text-align:center;"> <img max-width="700" src="/mediafile/pic/20201102/46/18052186385131871546.jpg" /></p> <p style="text-indent: 0px; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-align: center;"> S10决赛开始前，观众排长队等待入场。赛事主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 按照上海在2017年底提出的目标，<strong>到</strong><strong>2022</strong><strong>年，上海市文化创意产业增加值占全市生产总值比重要达到</strong><strong>15</strong><strong>％左右，基本建成现代文化创意产业重镇；到</strong><strong>2030</strong><strong>年，占比达到</strong><strong>18</strong><strong>％左右，基本建成具有国际影响力的文化创意产业中心；到</strong><strong>2035</strong><strong>年，全面建成具有国际影响力的文化创意产业中心。</strong></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 随着今年新冠肺炎疫情的突然暴发，这一“黑天鹅”给文化产业带来了重大影响。根据国家统计局数据显示，前三季度，全国规模以上文化及相关产业企业实现营收66119亿元，比去年同期下降0.6%，其中，以接触式、聚集性线下服务为主的文化娱乐休闲服务降幅明显，高达39.9%。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 与之形成明显对比的，“互联网+文化”新业态则继续保持快速增长。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <strong>包括动漫、游戏数字内容服务，互联网游戏服务，多媒体、游戏动漫和数字出版软件开发，互联网文化娱乐平台等</strong><strong>16</strong><strong>个行业小类，实现营业收入</strong><strong>21229</strong><strong>亿元，比上年同期增长</strong><strong>21.9%</strong><strong>，</strong>增速比上半年提高3.7个百分点；占规模以上文化及相关产业企业营业收入的比重为32.1%，比上年同期提高7.5个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 细化到电竞行业，企鹅智库认为，<strong>疫情期间的宅家生活方式给人们带来了充裕的空闲时间，中国电竞用户进一步扩散，疫情期间，预计新增了</strong><strong>2600</strong><strong>万电竞用户。</strong></p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> 突如起来的变化，考验危机中育新机、变局中开新局的能力。《2020上海电子竞技产业发展评估报告》显示，<strong>在电竞赛事上，上海几乎占据全国半壁江山，电子竞技赛事收入预计今年将占全国的比例达到</strong><strong>50.2%</strong><strong>。</strong>2020年，上海电子竞技游戏市场规模预计将超过190亿元，产业赛事、俱乐部、直播等领域带来的收入预计达到36.3亿元。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> “<strong>从环境来说，不管是国家政策还是地方政府，都给了很多支持</strong>”，林松说，这对于产业发展来说非常重要，未来也需要更多的人才参与进来。</p> <p style="text-indent: 2em; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> S10落幕，但上海的电竞热并未降温，首届长三角大学生电子体育锦标赛、2020电竞上海全民锦标赛等都已经在筹备之中，将于近期开赛。上海的“全球电竞之都”建设，仍在发力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一张图了解2020游戏责任论坛]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1016/c40130-31895214.html</link>
            <pubDate>2020-10-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1016/MAIN202010161709000287816714389.jpg" style="width: 600px; height: 5473px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ohayoo商务负责人：承担社会责任 践行行业规则规范]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892220.html</link>
            <pubDate>2020-10-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（鄂智超）14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行，本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。Ohayoo中国区商务负责人李凯旋表示，将承担行业社会责任，与大众一道完善践行行业规则规范。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010142221000422400510740.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 李凯旋介绍，Ohayoo在2020年6月《未成年人保护法》修订草案提请二次审议后积极响应，快速完成了旗下产品防沉迷开启情况自检；配合国家网信办“清朗”未成年人暑期网络环境专项整治动作，检查旗下产品用户账号实名注册情况、控制未成年人登陆游戏时段时长、限制游戏内未成年人付费行为。她提出，“未成年人网络保护需要凝结政府、家庭、社会等多方力量，Ohayoo也在积极帮助进一步细化和压实相关政策落地，真正地保障保护未成年人基本权利。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对疫情的影响，李凯旋表示，“在年初全民防疫的号召下，Ohayoo利用大众更加容易接受和参与的休闲游戏为载体，在玩家专注娱乐的碎片化场景中，巧妙渗透科普防疫知识。”她还介绍，其中的《病原体大作战》游戏，实现了全年龄段的游戏受众覆盖，以小程序即刻快速开启的便捷特性，拓展了公益宣传形式，满足人人都能投身“战疫”的渴望，传递、引导正向社会价值的使命，用“创意和行动”践行作为一个游戏厂商的社会责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们希望从品类多样性和内容深度上给游戏玩家创造更多样和更持久的快乐”，她提出，在新的商业模式下，如何重新激发这些品类的生机与活力，将是Ohayoo下一步发力的重点。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广州多益网络股份有限公司社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891587.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络成立十余年来，始终秉持“做真正有趣且有益的游戏”的信念，坚持自主研发、自主运营，为“中国游戏十强”，七次登上 “中国互联网百强企业榜”。其中神武系列、梦想世界系列等游戏IP大作，网聚千万玩家；电子邮箱、即时通讯等互联网产品亦有开发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公司立足广州，拓展全国。在建新总部大厦总面积超过13万平方米，将成为创新项目孵化摇篮，以及广州科学城的地标性建筑之一。同时，多益网络已进驻成都和武汉，拥有数百人规模的专业研发团队，建有多条互联网产品的在研生产线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络迄今已累计纳税逾12亿元，并仍保持着高速发展的态势。在“宅经济”带动下，公司2020年上半年营收大增50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、守护未成年人健康成长，凝心聚力加强行业建设</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公司始终践行守法合规，在保护未成年人、维护信息安全和健全版权管理制度等方面持续努力，推动行业从高速发展向高质量发展转型。建立和不断完善游戏自审制度，通过设立三层游戏审核，对游戏内容进行严格的自我审查，打造绿色、文明、健康、公平的游戏环境，从源头维护消费者权益；建立以党员干部为核心人员的内容自审团队，严格把控产品内容，确保符合正确的价值导向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络严格按照国家新闻出版署《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》的相关规定，落实实名注册、时长时段控制等防沉迷要求，并积极推进“网络游戏未成年人家长监护工程”和“家长监护机制”。同时，多益网络携手业界共同发布《游戏适龄提示倡议》《中国游戏行业未成年人守护宣言》《广州市互联网企业行业自律公约》等系列文件，积极参与行业生态共建；并在主管部门指导下，牵头成立广州新的社会阶层人士联谊会网络游戏行业分会、担任首届会长单位，凝心聚力加强行业建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，多益网络高度重视网络安全建设工作。公司利用自身的技术研发优势，在内部组建了专业的信息安全团队，完善各项流程制度、分阶段加强网络安全建设，切实做好用户数据信息的保护工作，系列实践取得显著成效。公司同时积极携手各界共同探索网络安全人才培育新模式，促进网络安全事业发展。2019年7月，在由公安部网络安全保卫局主办的“2019中国技能大赛——全国信息安全管理职业技能竞赛”决赛上，多益网络斩获全国“三等奖”和“优秀组织奖”两项殊荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、加强党建建设，积极开展互联网公益工作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 守正心，走正道，多益网络紧密结合互联网企业特点，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，积极开展互联网企业党建工作，是中央网信办评定的“全国百家重点党建企业之一”。公司目前在册党员逾100名，大部分是“90后”年轻人。多益网络党委积极组织形式多样的党建活动，推动党建工作与企业发展高度融合，助推企业不断前进与健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，多益网络积极开展互联网公益、互联网扶贫工作，2019年向广州市工商联、广州市总商会组织开展的光彩事业和扶贫公益慈善项目捐赠100万元，并参与了广州市游戏行业协会组织的困境儿童家庭志愿者探访活动、广东省清远市阳山县扶贫公益慈善项目，携手社会各界，帮扶特殊群体，共建和谐社会氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新冠疫情发生以来，多益网络紧跟党中央、省委、市委战略部署，积极履责。公司向广州市新联会网络游戏行业分会同仁发出倡议；并第一时间拨出1000万专款，分别向广州市工商联、广州市妇联、广州疾病预防控制中心、广东省钟南山医学基金会、武汉第七医院及中山大学附属第三医院等多家机构捐资赠物，同心协力打好疫情防控和复工复产的双线战役。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、坚持自主研发自主运营，助推行业科技创新进步</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过十余年发展，多益网络已成为中国优秀的集自主研发、自主运营于一身的互联网企业。公司现拥有大量的专利、著作权和注册商标等核心知识产权，2019年被评为“广东省版权兴业示范基地”，以及“年度中国十大游戏研发企业”和“年度中国十大游戏出版运营企业”，行业地位凸显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公司目前拥有员工两千多人，设有多益学院等支持平台，驱动创新、培养专业人才；并与国内各大高校共建人才学习与培养基地，通过每年的校园招聘，为300-500名应届大学毕业生提供就业岗位，助力人才成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络同时设有多益技术研究院，负责前沿技术攻坚；围绕“游戏工业化建设”目标，多个公共技术平台共同发力、推进研发。目前，多益网络已研发出多个核心跨平台游戏引擎，达到行业一流水准；在人工智能、自然语言识别等领域也取得了一定成果与积累，助推了科技创新进步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，公司自主研发的2D、3D游戏引擎，在提高同屏、同服务器人数，提升用户体验等方面，居于国内领先水平。公司建立人工智能研发团队，在计算机视觉、自然语言处理、数据挖掘、深度学习、机器学习等多个人工智能的细分领域，促进行业技术创新发展，目前已有部分成功运用在公司产品内，对提升用户服务效率和用户体验起到重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，多益网络已加入中国移动粤港澳大湾区5G联盟，率先成为广州首批5G智慧园区之一，为挖潜未来价值做好准备。2019年，多益网络携手中国移动咪咕音乐，首次将“华语乐坛顶级盛事”咪咕汇引进广州，实现全球首场5G+全场景沉浸式音乐盛典，助力城市出新出彩，受到广州市委表彰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、打造“游戏+”新文创体系，传播中华优秀传统文化</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为互联网文创企业，多益网络始终坚守正向价值，专注于发挥游戏作为文化重要载体的作用，助力中华文明传承发展。多项核心产品在策划之初便将中国历史、地理、自然科学、风俗文化等知识内容与游戏内的玩法、元素相结合，在保持娱乐性、吸引用户参与的同时，实现文化传播和知识传递。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，多益网络携旗下知名 IP“神武”系列和“梦想世界”系列，探索创新型合作模式。2019年，公司启动“文创原力”计划，践行非遗创新的使命，推动游戏与文化双向赋能；发起了“神武佳节人间”“神武山河计划”“新梦想同行者计划”等大型文化项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，“神武山河计划”项目首站即联合全国重点文物保护单位、4A级别景区兰溪诸葛八卦村，打造了浙江省首个“游戏+景区”的新文创模式，开创浙江省内互联网与古村文明融合实践的先河。“新梦想同行者”计划，携手国家非物质文化遗产传承人，将广东的瑞兽麒麟、浙江刀剑文化和安徽竹雕引入游戏，使传统文化释放出现代的火花。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020 年，多益网络携手广东省博物馆，围绕“海上丝绸之路”主题，开启粤港澳大湾区内首个“博物馆+游戏”的新文创模式。多益网络团队通过文物拟宠化、升级海上丝绸之路玩法、文物形象展示等数字化手段，对古代“海上丝绸之路”的面貌进行创新展示，吸引年轻用户关注，为中国传统文化符号的升级演进，贡献自己的一份力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年，多益网络不断丰富旗下产品矩阵，并积极拓展海外市场，携“梦想世界”、“神武”、《枪火重生》等民族精品游戏进军海外。其中全新产品《枪火重生》登陆游戏平台Steam后，收获96%欧美玩家的好评，并登上畅销榜前十，用游戏助力了中华文化在海外的传播与发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[践行初心使命 体现责任担当 人民网举办2020游戏责任论坛]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892198.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010142141000258041711520.jpg" style="width: 600px; height: 337px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京10月14日电（记者 胡挹工）今日，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年以来，与很多行业因疫情受到影响不同，游戏行业在疫情期间增长显著，数据显示，今年前六个月，游戏产业实际销售收入高达1393.9亿元，同比增加19.3%，增幅速度为过去三年中之最。游戏不仅只是居家隔离的闲暇陪伴，也起到了纾解情绪、普及知识、增进理解的作用。众多游戏企业第一时间捐钱捐物，展示了全力以赴、共克时艰的决心与作为。但也应该看到，行业中原创能力不足、文化内涵缺失、价值导向偏差、社会责任没有落实到位等问题也客观存在、亟待解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公安部十一局十五处副处长赵云霞在论坛致辞中表示，近年来，我国网络游戏快速发展，特别是疫情期间，网络游戏在宣传防疫信息、缓解民众紧张情绪等方面发挥了积极作用。但网络游戏行业繁荣向好的同时，青少年沉迷、网络赌博等违法犯罪问题依然受到社会和媒体的高度关注，针对网络游戏的健康发展，赵云霞建议，要防范网络犯罪，加强网络安全宣传、要强化把关意识，营造健康网络环境、更要提高法律意识，保护公民个人信息安全。“行业和谐共赢的生态环境需要各方共同努力，希望每一家企业都能够正确处理发展与安全、创新与继承的关系，不断增强法律意识，积极承担社会责任。”赵云霞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国音数协副秘书长兼游戏工委秘书长唐贾军在致辞中表示，游戏产业作为文化内容产业的重要组成部分，必须始终把社会效益、社会责任放在首位，不能片面追求市场效应和经济利益。此外，唐贾军还表示，游戏工委作为游戏行业的专职工作机构，要充分发挥沟通政府和企业的桥梁纽带作用，以坚持社会主义核心价值观为导向，积极引导和呼吁企业自觉承担社会责任，切实增强企业的责任感与使命感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛期间，人民网发布了《2019-2020游戏企业社会责任报告》，值得一提的是，人民网组建专项课题组，针对国内50家主流游戏企业展开评估，综合考量游戏企业体量与社会责任之间的匹配度，以求客观地反映企业履行社会责任的主动性和实效性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次报告指标体系的构建上，更引入了五大指标体系，分别是：经济贡献、社会贡献、行业贡献、文化贡献、科技贡献。以人民网舆情大数据系统的分析数据为基本依据，结合参评企业主动提供的社会责任报告和公开发布的经营数据，对参评企业给出基本评分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最终，入围2019-2020中国游戏企业社会责任二十佳的企业包括：腾讯，网易，三七互娱，完美世界，世纪华通，游族网络，多益网络，网龙，哔哩哔哩，金山软件，创梦天地，4399，中手游，乐元素，心动网络，畅游，吉比特，波克城市，叠纸网络，巨人网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网总编辑罗华表示，网络游戏是数字技术与数据技术完美结合体，全程、全息、全员、全效传播特征突出，是内容科技的典型代表。人民网愿与游戏企业一道，以传播内容认知国家重点实验室为依托，携手探索利用科技手段，丰富内容展现，共同谋划内容科技与游戏产业的融合，共同促进游戏产业良性发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在履行社会责任方面，游戏企业天地广阔。人民网愿为此搭建平台，积极参与，促成合作。共同发掘游戏产业潜在价值，一起展望中国游戏更美好的未来。“罗华说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在主旨演讲环节中，腾讯游戏副总裁张巍、网易游戏市场副总裁 吴鑫鑫、三七互娱副总裁王彦恭、完美世界控股集团党委书记王清平、多益网络党委书记冷晓静、Ohayoo中国区商务负责人李凯旋围绕“践行初心使命、体现责任担当”进行了主旨演讲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在随后的圆桌讨论中，中国音数协副秘书长兼游戏工委秘书长唐贾军、中央民族大学法学院副教授朱芸阳、中手游合伙人兼集团副总裁王晔、乐元素副总裁王璇、中国艺术研究院马文所当代文艺批评中心主任孙佳山、北京师范大学讲师刘梦霏、盛趣游戏副总裁郭臻、创梦天地高级副总裁严佩诗等游戏企业代表与专家学者围绕“行业标准化的推进与落实”和“从传统到创新”两个主题展开圆桌对话，共商游戏行业的企业社会责任和可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏行业作为重要的思想文化阵地，理应切实贯彻落实中央要求，更好地展现主流价值，切实增强文化责任感、使命感，更好地满足人民群众美好生活需要。作为中央重点新闻网站的排头兵和内容科技的龙头，人民网多年来持续关注游戏行业的发展动态，并愿与社会各界携手，充分发挥自身的优势，助力行业供给侧改革，赋能产业健康有序发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年是决胜全面小康、决战脱贫攻坚的收官之年。游戏产业可以带来直观的经济效益，也可以利用其文化属性、科技属性在扶贫攻坚工作中发挥积极作用。在“圆桌论坛“之后，“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”正式启动。人民网、中国音数协游戏工委、途梦教育、腾讯游戏、网易游戏、三七互娱、完美世界、盛趣游戏、中手游、多益网络、巨人网络、创梦天地、乐元素、四三九九、恺英网络、网龙、游族、畅游等公司代表参加了启动仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接下来，人民网将依托基础研究、技术支撑和场景应用三个层次的内容科技技术体系，在内容原创、内容运营、内容风控、内容聚合分发等多个层面，与合作伙伴一同助力乡村振兴。据悉，第一场“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”将与途梦公益一起，为偏远地区的青少年提供心理辅导等帮助，助其找到人生奋斗的方向和目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[社会共治 推动游戏行业健康发展]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892177.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京10月14日电（记者 胡挹工）今日，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行，人民网董事会秘书李奇在论坛上发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，报告中引入了经济贡献、社会贡献、行业贡献、文化贡献、科技贡献五大指标，对游戏企业在社会责任方面作出的贡献进行评估。最终，包括腾讯，网易，三七互娱，完美世界等内在的共二十家游戏企业入围2019-2020中国游戏企业社会责任二十佳企业。同时报告还提出“社会共治”的理念，号召社会各方共同努力，打造一个更加美好和健康发展的游戏产业。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告指出，近年来，游戏产业蓬勃发展，已成为文化产业的重要板块和我国国民经济的重要组成部分。2019年，中国游戏产业实际销售收入达2308.8亿元人民币，中国游戏用户规模达到6.4亿人。随着市场规模和用户人群的不断扩大，游戏企业的社会责任履行也越来越受到社会各界的关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2019年以来，相关部门发布了多项政策和措施，特别是针对未成年人保护推出多项举措，对网络游戏防沉迷工作进行了全面部署，明确了游戏企业在研发过程中必须遵循的规则，对游戏企业提供的内容和服务提出了更高的要求。也为游戏行业提供了强大的政策支撑和良性的制度环境，推动了行业更加规范有序发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告中还指出，游戏不仅具有经济属性，同时还有非常强的文化属性和意识形态的属性，关系到国家软实力的建设，关系到民族文化的传播，更关系到青少年价值观的养成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为此，人民网组建专项课题组，针对国内50家主流游戏企业展开评估，综合考量游戏企业体量与社会责任之间的匹配度，以求客观地反映企业履行社会责任的主动性和实效性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次报告指标体系的构建上，更引入了五大指标体系，分别是：经济贡献、社会贡献、行业贡献、文化贡献、科技贡献。再以人民网舆情大数据系统为基本依据，结合参评企业主动提供的社会责任报告和公开发布的经营数据，对参评企业给出基本评分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告先公布了五大指标单项评估结果。第一大指标是经济贡献，这是衡量企业在不同的体量下落实社会责任的重要组成部分。根据综合评估，位列2019-2020年经济贡献维度二十佳的游戏企业包括：腾讯，网易，三七互娱，世纪华通，完美世界，4399，哔哩哔哩，网龙，游族网络，畅游，中手游，波克城市，多益网络，金山软件，巨人网络，创梦天地，心动网络，吉比特，智明星通，浙数文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二大指标是社会贡献，这是游戏企业社会责任最重要的组成部分，也是游戏行业可持续发展的基础。根据综合评估，位列社会贡献维度二十佳的游戏企业包括：腾讯，网易，三七互娱，完美世界，世纪华通，乐元素，哔哩哔哩，网龙，多益网络，游族网络，创梦天地，金山软件，中手游，4399，吉比特，巨人网络，波克城市，掌趣科技，英雄互娱，米哈游。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三大指标是行业贡献。随着游戏产品的用户普及和延伸，游戏行业也获得了更多社会性和荣誉层面的认可。根据综合评估，位列行业贡献维度二十佳的游戏企业包括：腾讯，网易，完美世界，世纪华通，三七互娱，多益网络，创梦天地，游族网络，乐元素，4399，哔哩哔哩，心动网络，中手游，吉比特，网龙，金山软件，友谊时光，英雄互娱，畅游，叠纸网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四大指标是文化贡献。游戏是文化的载体，游戏产品传递正确的价值观和社会正能量，是企业履行社会责任的重要体现。根据综合评估，位列文化贡献维度二十佳的游戏企业包括：完美世界，腾讯，网易，世纪华通，三七互娱，哔哩哔哩，游族网络，中手游，金山软件，乐元素，多益网络，畅游，心动网络，网龙，叠纸网络，4399，创梦天地，祖龙娱乐，英雄互娱，沐瞳科技。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五大指标是科技贡献。游戏本身是科技与人文结合的重要产物，游戏企业更重视产品的技术应用和技术创新，提升产品的科技附加值。根据综合评估，位列科技贡献维度二十佳的游戏企业包括：腾讯，网易，完美世界，三七互娱，网龙，金山软件，世纪华通，多益网络，游族网络，心动网络，4399， 创梦天地，叠纸网络，畅游，吉比特，波克城市，巨人网络，米哈游，鹰角网络，沐瞳科技。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，根据以上综合评估，入围2019-2020中国游戏企业社会责任二十佳的企业包括：腾讯，网易，三七互娱，完美世界，世纪华通，游族网络，多益网络，网龙，哔哩哔哩，金山软件，创梦天地，4399，中手游，乐元素，心动网络，畅游，吉比特，波克城市，叠纸网络，巨人网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，报告还号召“社会共治”，通过社会各方共同努力，打造一个更加美好和健康发展的游戏产业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 政府应当在加强事前审批和事中事后监管的同时，进一步完善规范行业发展的法律法规体系，细化行业监管规则，探索科学合理的管理制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏行业协会应推进行业标准的制定和落地，定期推出行业报告，向主管部门提出行业发展建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏研发、运营企业应积极落实社会责任年度报告制度，进一步完善实施未成年人保护体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主流媒体应充分发挥舆论引导作用，推动社会公众客观、理性地看待游戏行业的利与弊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育机构可以尝试将游戏与教学相结合，加强对未成年人网络素养的引导和教育；家长应尊重未成年人的性格和爱好，引导孩子正确认识、使用网络和游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以上各个层面的努力，我们汇聚成四个字：社会共治。一个更加美好和健康发展的游戏产业，需要我们社会各方共同努力，戮力同心共同构建。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专家和企业家共话游戏行业标准化如何推进与落实]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1015/c40130-31892805.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1015/MAIN202010150842000202063223878.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 圆桌对话：行业标准化的推进与落实 人民网记者翁奇羽摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（记者林露）今天，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”在京举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次会议的圆桌环节，多位嘉宾围绕“行业标准化的推进与落实”展开论述。北京中娱智库咨询有限公司首席分析师高东旭认为，作为一个文化产品，游戏在它的发展过程中，随着它经历从端游、页游到手游的过程，业态在发生变化，技术在发生变化，从业人员在发生变化。在这个过程中怎样传承？其实，行业标准化是一个很好的手段，需要在建设中不断完善内容审核制度的标准，运营制度的标准，企业社会责任等内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中手游合伙人兼集团副总裁王晔介绍说，世界上大部分国家对于游戏内容的管控标准基本都是以分级的形式进行界定的。一种是根据年轻层进行分级，一种是对于游戏内容进行分级。中央民族大学法学院副教授朱芸阳认为，在互联网经济高速发展、新经济新业态层出不穷的当下，行业标准起到了辅助国家立法的“软法”规制作用。以内容适龄提示标准为例，可以借鉴国外最新经验，根据不同类型游戏的内容风险程度，以游戏分类为前提，优化游戏分级标准，改善内容管理的审批流程，发挥应用平台在游戏监管中的作用，最终建立以游戏版号审核为核心的，全社会力量参与的多元化创新管理体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何落实企业标准化建设？中国音像与数字出版协会副秘书长兼游戏工委秘书长唐贾军提出了三点建议。一是学习和借鉴国际先进头部企业对标准化建设的经验和做法，逐步构建和完善我国游戏标准体系，引导和规范行业发展；二是鼓励企业加入到国内的标准化建设工作中来，让更多企业成为标准制定和应用的主体，形成示范效应；三是推动标准的落地实施工作，以应用为上，急用先行为原则，将行业应用需求、企业的新技术、新服务等及时转化为标准，使其落实在生产研发和运营管理当中，以推进企业的标准化体系建设工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 企业如何加强自审，降低游戏的不良风险？ 中手游合伙人兼集团副总裁王晔介绍说，企业通过不断参与行业标准的制定，制定出了关于游戏自审自查方面的一整套完整的流程，代理发行也好，研发的产品也好，都能够保证弘扬的是正向的社会价值观。乐元素副总裁王璇认为，需要通过行业标准以及相关政策的实施，尽量降低游戏的不良风险以及对社会的影响。从落实的角度来说，在游戏的立项、研发、运营过程中，乐元素在内容方面进行非常严格的审核和监管。对于游戏的内容，包括提审的版本以及重要的内容都会进行初审、复审、终审，严格实行三审三校的制度，不把有问题的内容流到社会上去。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[腾讯游戏张巍：不断完善未成年人保护体系 创造更多正向价值]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1015/c40130-31893022.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月15日电（鄂智超） 14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行，本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。腾讯游戏副总裁张巍表示，游戏行业需要不断完善未成年人保护体系，创造更多正向价值。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1015/MAIN202010150928000011744974930.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 张巍介绍，目前腾讯游戏正通过疏堵结合的方式，助力青少年的健康成长。他表示，2017年至今，腾讯依托多个平台和系统，构建游戏的健康防护方案，持续完善未成年人保护体系，并严格按照国家新闻出版署发布的《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》，完成了旗下产品的实名认证部署，逐步推进“限玩、限充、宵禁”等具体限制规则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “之所以不计成本地投入资源和人力，就是希望用与时俱进的方式，推动未成年人保护体系不断完善。”张巍提到，今年6月腾讯再度升级游戏防沉迷系统，针对“孩子冒用家长身份绕过监管”这一问题，通过扩大人脸识别技术的应用范围，在游戏登录和支付两种场景中发起人脸识别验证，与公安权威平台数据进行对比，进一步加强监管力度。目前，这一技术已经相继应用于腾讯旗下125款移动游戏的登陆环节和103款移动游戏的支付环节，后续将推广到腾讯运营的所有移动游戏产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张巍强调，腾讯游戏希望在不断强化未成年人保护工作的同时，通过游戏的互动化体验，以“寓教于乐”的方式，激发青少年的学习动力，引导青少年的学习成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，游戏在文化传承方面承担着重要的载体作用。在如何使这一作用得到更好发挥的问题上，张巍表示，将在加深对传统文化理解的基础上，依托科技的力量，不断优化游戏的内容设计，巧妙糅合优质传统文化因素，实现游戏形式和文化价值深度的融合。他以腾讯在今年7月推出的《画境长恨歌》为例，这部游戏将白居易的不朽名篇《长恨歌》改编为解谜游戏，在国内屡获佳绩，斩获了多个排行榜榜首，海外传播方面也取得了很好的反响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张巍认为，发掘游戏的社会正向价值，是在后疫情时代下游戏产业最能实现突破的一个方向。腾讯将游戏与科普、医疗、公益等多领域相结合，赋予了它更加深远的社会使命。“在面对游戏市场规模持续增长的喜悦时，我们更应该探讨的是如何充分发挥游戏的无限可能，去创造游戏的更多正向价值，从而打造一个健康向上的游戏生态。”张巍表示，“未来的游戏产业将走出怎样的发展轨迹，取决于我们对产业的理解、对游戏的想象、对责任的担当。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冷晓静：严控产品内容 打造文明健康游戏环境]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891945.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141623000584555190837.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>多益网络党委书记 冷晓静</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（王紫）14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络党委书记冷晓静表示，互联网科技的发展，不仅为游戏行业开辟了更广阔的发展空间，同时也带来更强大、广泛的影响力。尤其今年，受新冠肺炎疫情影响，游戏成为人们居家休闲的主流选择，这给互联网应用和在线娱乐产业发展带来了新的想象空间。游戏作为数字文化产业的创新引擎，不仅是传播中国优秀传统文化的重要载体，在承担社会责任、弘扬社会正能量方面，亦发挥着举足轻重的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冷晓静介绍，作为社会经济和文化领域的重要组成部分，多益网络在内容审核方面，成立了以党员干部为核心的内容自审小组，严格把控产品内容，当好意识形态领域的把关人。落实游戏上线前后内容的全程跟踪检查，确保产品符合正确的价值导向，创造更多弘扬社会正能量和传播中华民族优秀文化传统的网络游戏产品，努力打造文明健康的游戏环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “多益网络一直把落实保护未成年人的各项要求作为头等大事，认真履责，主动回应社会关切。为把国家新闻出版署发布的《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》相关内容真正落到实处，多益网络携手业界，共同发布了《游戏适龄提示倡议》《中国游戏行业未成年人守护宣言》等文件，共同推进未成年人守护生态的建设与完善；并认真落实网信部门关于加强行业自律的相关规定要求，参与并签署了《中小游戏企业反盗版维权自律倡议书》《广州市互联网企业行业自律公约》《履行企业主体责任营造清朗网络空间承诺书》《广东省游戏行业自律倡议书》等，承诺加强行业自律，落实企业主体责任。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，冷晓静表示，2020年是全面建成小康社会的决胜之年。为深化扶贫帮扶工作，多益网络围绕党建扶贫、教育扶贫、产业扶贫、消费扶贫等方面，多措并举推进“万企帮万村”，为打赢脱贫攻坚战贡献自己的一份力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从传统到创新：游戏行业助力弘扬传统文化]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892141.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141838000241003656592.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（白帆）今天，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”在京举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次会议的圆桌环节，多位嘉宾围绕“从传统到创新”展开论述。人民日报社政文部文化采访室主编张贺表示，游戏行业是非常强调创新的行业，内容创新、技术创新、运营创新，可以说通过创新不断推动企业和行业的发展。同时中华传统文化中也蕴含着很多素材，可供游戏企业开发和使用。那么，游戏与传统文化之间，究竟存在怎样的关系？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于这一话题，北京师范大学讲师刘梦霏表示，游戏传承传统文化要从两个角度去看。一是从做游戏的角度来看，开发者很多时候不要只把传统文化当成零散的要素，而要看到传统文化里的规律，把规律做成游戏的机制。“希望开发者理解传统文化的脉络，以游戏的方式把它以新媒体的方式讲出来。”二是从用游戏的层面来说，游戏是数字文化的遗产，也是这个时代最有生命力的文化遗产。“在这个背景下，我们应当把已经有的这些游戏用好，通过游戏化的方式发扬传统文化，不一定意味着我们一定要不停做新游戏和新活动，有很多老的游戏作品可以考虑怎么重新拿来使用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，关于游戏与传统文化的结合，市场已经给出过答案。创梦天地高级副总裁严佩诗认为，文化是游戏行业的灵魂，创梦天地自成立之后就一直探索用文化赋予游戏的创新，比如《神庙逃亡2》与敦煌画院展开多层面的合作，把敦煌的知识融入到游戏当中。“玩家在玩的过程中，潜移默化地了解了传统文化以及文物的修复等知识。”此外，《地铁跑酷》将众多富有中国特色的城市文化融合到游戏中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，休闲小游戏也涵盖诸多用户，对发扬传统文化有着重要作用。中国艺术研究院马文所当代文艺批评中心主任孙佳山指出，这些看似不起眼的休闲小游戏，实际所占用的时长是超过“大作”所占用的时间。他说，“我们的数字化产业，包括游戏、网络文学、网络剧等，在中国文化‘走出去’过程当中，起到了非常大的潜在作用。和短视频类比，真正走出去的是游戏，游戏对‘走出去’的贡献恐怕要大于电影等所有艺术门类。” 盛趣游戏副总裁、党总支书记郭臻也表示，在文化出海这一领域中，游戏是一个非常重要的载体，是目前中国与世界对话、传播中国文化最好的方式之一。游戏具有数字化、场景化、互动性三大优势，玩家可以在轻松的氛围中随时随地、穿越时空领略中华文化。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高清组图：“2020游戏责任论坛”在北京召开]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891807.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电 （记者刘佳）今日，人民网举办“2020游戏责任论坛”，本次论坛主题为“践行初心使命 体现责任担当”，将围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完美世界王清平：践行社会责任 构建社会企业共生环境]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892028.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141722000108488254003.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（记者 余璐）14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行，本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界控股集团党委书记王清平指出，新冠疫情使企业成为参与社会治理的重要的力源之一，面对新变局、新环境，游戏企业需要更加关注并积极履行社会责任，但社会责任不仅仅是捐款与慈善。在疫情期间，完美世界控股集团发挥自身优势，集团旗下的完美鲲鹏推出的动画片《宇宙护卫队》，以充满正能量的文化产品满足社会公众。在公司手游《神雕侠侣2》泰国公测版本上线之际，为帮助泰国用户获得防疫知识，提高抗疫意识，这款游戏内置了防疫提示，号召泰国用户安全防疫，为泰国加油。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “此外，完美世界因地制宜设计了完美世界‘成长奖学金’和‘完美教学工作坊’两个具有针对性的教育公益项目，构建了产品创新、文化传播、员工发展、社会公益四个支撑点，以更加具象化的体系设计来实践企业责任担当。”王清平说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，是脱贫攻坚的收官之年，完美世界响应国家倡议，积极参与以购代捐、消费扶贫。对于未来，王清平表示，完美世界浸润文化行业十余载，将继续秉持初心，不仅为用户、员工，乃至社会带去更多幸福和快乐，更要让这种幸福感去影响到其他行业的发展，共同构建社会企业共生环境，与众多企业携手共进、共克时艰。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[唐贾军：游戏企业主动承担社会责任 切实增强责任感与使命感]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891877.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141551000156016699689.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中国音像与数字出版协会副秘书长 唐贾军</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（王紫）14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国音像与数字出版协会副秘书长唐贾军表示，近年来，我国游戏行业不断蓬勃发展，游戏企业大量涌现，游戏品种日益丰富，游戏正受到越来越多的年轻人的喜爱，游戏用户群体不断扩大，其影响也在日益加大。与此同时，越来越多的游戏企业在不断拓展市场、给消费者提供丰富的文化产品的同时，更加开始注重经济利益与社会责任的平衡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 唐贾军指出，我国游戏产业发展呈现出产业规模大、社会影响广，舆论关注高三个特点。在2019年，国内游戏市场营销收入2308亿元，用户规模6.4亿人，2020年依然呈现出快速增长的态势。同时，在出版、教育、医疗、旅游、文化、科技等领域都有着游戏企业的身影，游戏作为一种娱乐方式正在被越来越多的人所关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在游戏企业如何践行社会责任方面，唐贾军建议，游戏企业需要切实落实社会责任的第一要务，努力借助网络媒体等宣传工具，以正能量的优势重塑社会对游戏的认知。可以体现在以下几个方面：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是游戏产业本质是数字内容产业，游戏企业要把内容做好，游戏要做到好玩，提供内容健康的游戏产品，要提升产品的质量，生产精品游戏，传承好中华文化，是游戏企业的根本要务。同时，游戏产品作为企业社会责任的主要载体，如何对游戏内容进行严格的自查是重中之重，在考虑经济效益和吸引用户之前，应确保游戏内容健康积极向上，以娱乐性、教育性、普世价值观为核心主导方向去打造一款有益玩家身心健康的游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是游戏产品上线后，游戏企业要注意做好防沉迷工作，特别是青少年的防沉迷工作。游戏企业要加强防沉迷系统的部署，与家长、学校、媒体及社会组织积极联动，保护青少年的健康。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是游戏企业要善于主动沟通和引导社会舆论。游戏是休闲娱乐产品，游戏能改变世界，不是洪水猛兽，改变社会对游戏企业的印象，也是企业的社会责任担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是游戏企业要积极参与到社会公益活动。通过公益活动不仅可以提高游戏企业的社会认可度和美誉度，还能正向促进经营效益的快速提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五是游戏企业应主动做好相关行业自律和标准化工作，从制度上规范企业社会责任，将社会责任落实到日常的生产研发和企业经营活动中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，唐贾军强调，在当今快速发展的市场中，我国游戏企业能承担的社会责任还有很多，承担方式也更加多样化。协会游戏工委作为游戏行业的专职工作机构，要充分发挥沟通政府和企业的桥梁纽带作用，以坚持社会主义核心价值观为导向，积极引导和呼吁企业自觉承担社会责任，切实增强企业的责任感与使命感。让越来越多的游戏企业理解和明白，经济利益之外的正向积极发展，才是企业在商海波涛中岿然独立的基石所在。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吴鑫鑫：找到游戏与社会各界的交互点 拓宽发展边界]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892053.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141819000411908222418.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 网易游戏市场副总裁吴鑫鑫主题演讲 人民网记者于凯摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（记者林露）今天，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”在京举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易游戏市场副总裁吴鑫鑫认为，守住传统文化这个根基，是任何文创行业最重要的担当之一。以创新载体不断挖掘传统文化魅力的过程，其实也是游戏行业自身边界得以不断拓展的过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易游戏经过了近二十年的探索实践。论坛上，吴鑫鑫从三个方面分享了网易的思考和实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是游戏凭借天然的互动性和沉浸感优势，可以用更打动人心的形式开创一条纵横古今的文化通路。吴鑫鑫举例说，提到颐和园，没有真正去过的人可能无法描述或领会颐和园的文化意境。未来，通过游戏版本内容植入，玩家可以借助某个游戏场景形成深刻记忆点，产生身临其境的体验。“中华民族的文化宝库中有很多文物古迹、非遗技艺等值得永世传承，而游戏要担当的就是拉近与传统的距离，用更加喜闻乐见的形式去贴近人民，贴近生活。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是游戏呈现的虽然是虚拟世界，但其本身却发挥着社交工具的作用，建立起人与人之间真实的情感连接。当它变得更为大众化时，就更不能忽视现实人文关怀的因素。比如说，有部分高校在游戏中举办了盛大的虚拟毕业典礼，从而弥补了莘莘学子们无法参加线下仪式的遗憾。随着游戏社会性应用场景的不断丰富，我们在公益事业也打开了新的视角。贵州省的雷山县在去年刚摘下贫困的帽子。我们将苗寨非物质文化遗产苗绣融入到游戏中的服饰设计中，并将产品的销售收入全部用于扶助雷山县教育事业。我想可能很多人无法把游戏和公益扶贫联系起来，但我们的游戏就这样去实践了，而且取得了很好的效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是网易高度重视未成年人保护，视其为企业和行业未来发展的生命线。截止目前，网易所有在运营的游戏都已经完成了防沉迷的系统升级，可以从游玩限时、付费限额等方面，对未成年人有效地约束。网易游戏未成年人守护团队也一直不遗余力地尽到守护责任。从内容角度，整个行业其实需要更多寓教于乐的好游戏，网易也一直坚持这方面在这方面不断地投入，不断地坚守。未来这样的好游戏一定会更丰富，更受孩子和家长的喜爱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “作为社会演进的产物，游戏行业在游戏产品和经济效益上已是枝繁叶茂。如今，我们更要关注脚下扎根的社会土壤，从时代风貌、生活万千中找到游戏与社会各界的交互点，拓宽自身发展的边界，发掘游戏的潜在价值，才能算真正的履行好我们的一份行业担当。这样，整个行业也才会长盛不衰，细水长流。”吴鑫鑫表示。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王彦恭：游戏行业要承担用户、文化传承和公益责任]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892048.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（白帆）今日，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行。本次论坛以“践行初心使命体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还将发布《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次会议中，三七互娱副总裁王彦恭表示，游戏行业身处文化产业，要承担对用户的责任、文化传承的责任以及社会公益责任。王彦恭指出，在管理部门的持续关注和指导下，全行业都在不断推进未成年人防沉迷工作，“在三七互娱从游戏研发、申报，到游戏的正式上线运营，我们在全流程把控用户的实名注册和未成年人防沉迷系统设置，坚决按照通知要求来严格控制未成年人游戏的时长、时段，以及消费金额。此外，我们还在自营的游戏产品中升级加强了家长监护功能，与家长联动保护未成年人的健康成长。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141657000223065478002.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，王彦恭认为游戏行业是文化产业的一份子，也承担着传承中华优秀文化的光荣使命。他指出，这些年，包括三七互娱在内的很多游戏厂商，都在不约而同地做一件事，那就是从“优秀文化丰富游戏内涵”到“精品游戏传承优秀文化”。“我们通过举办政策培训会等方式，强化了研运人员的文化传承意识，鼓励研运团队推出更多蕴含中华优秀文化内涵的优秀产品，以及运营活动。比如说今年的中秋节，我们在旗下的游戏平台和多款用户数量千万级的产品中，策划了赏月祈福、非遗民俗普及活动，向玩家介绍‘珏山赏月’、‘吉安烧塔’等国家级的非遗民俗。此外，我们还发布了‘37文化传承计划’，制作了系列的非遗知识宣传海报，推动中华优秀传统文化传承。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在社会公益责任方面，三七互娱也采取了一系列举措。“比如2014年成立广东游心公益基金会，在助教精准扶贫、关注青少年等各个方面积极发力。通过游心伙伴帮助困境中的高中生助学计划、边远高中生的阅读计划、在线编程课程，以及关注边远地区的女性受教育的问题，帮助优秀的学子放飞梦想。”王彦恭介绍道。同时，三七互娱在游戏里开展特色的公益活动，通过“网络游戏+公益营销”的方式，让更多玩家能够了解公益扶贫的知识。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网总编辑罗华：发挥内容科技优势 深化游戏责任内涵]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31892058.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141639000512156502974.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 人民网总编辑罗华致辞 人民网记者于凯摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（记者林露）今天，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”在京举行。本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，游戏产业蓬勃发展，已成为文化产业的重要板块和我国国民经济的重要组成部分。2019年，中国游戏产业实际销售收入达2308.8亿元人民币，中国游戏用户规模达到6.4亿人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在致辞环节，人民网总编辑罗华表示，游戏不仅只是居家隔离的闲暇陪伴，也起到了纾解情绪、普及知识、增进理解的作用。与很多行业因疫情而受到影响不同，游戏行业在今年疫情期间增长显著。中国音像与数字出版协会游戏出版工作委员会等机构发布的报告显示，今年上半年，国内游戏市场销售收入近1400亿元，同比增长超两成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络游戏是数字技术与数据技术完美结合体，全程、全息、全员、全效传播特征突出，是内容科技的典型代表。据罗华介绍，2019年7月起，人民网积极布局内容科技业务体系，同伙伴携手共促内容科技良性发展。人民网在2019游戏责任论坛上发起了《游戏适龄提示倡议》后，上线游戏适龄提示平台和“游戏适龄查询”微信小程序。截至2019年年底，游戏适龄提示平台上已有40家游戏企业的101款产品公布了相对应的适龄级别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 罗华表示，为了积极发挥游戏的内容科技优势，不断深化游戏行业对社会责任的理解，人民网愿与社会各方在以下三个方面加强合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是围绕重大主题丰富内容。今年我们将共同见证决战脱贫攻坚、决胜全面小康；明年我们将隆重庆祝建党一百周年。人民网愿与国内游戏企业携手，围绕重大主题与重要事件，弘扬优秀文化，传播核心价值，推动优质内容资源与游戏良好的互动体验效果相结合，让参与者在多模态的场景中全方位感受、感知、感动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是围绕主要人群加强服务。随着游戏产业的壮大，覆盖人群也在不断扩大。如何做好面向青少年群体的服务、引导和保护工作，将显得越发重要。人民网将积极参与其中，利用中央权威媒体的独特优势，与主管机关、行业协会和游戏企业一道，共同推进这一工作的深化、落地和普及。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是围绕内容科技推动发展。游戏是科技与内容的完美结合。人民网愿与游戏企业一道，以传播内容认知国家重点实验室为依托，携手探索利用科技手段，丰富内容展现，共同谋划内容科技与游戏产业的融合，共同促进游戏产业良性发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在履行社会责任方面，游戏企业天地广阔。“让我们共同发掘游戏产业潜在价值，一起展望中国游戏更美好的未来。人民网愿为此搭建平台，积极参与，促成合作。”罗华表示。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵云霞：加强网络安全意识 营造绿色健康的网络游戏环境]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891863.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010141620000294580196481.jpg" style="width: 550px; height: 328px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京10月14日电（记者 余璐）14日下午，由人民网主办的“2020游戏责任论坛”正式举行，本次论坛以“践行初心使命、体现责任担当”为主题，围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还发布了《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。公安部十一局十五处副处长赵云霞在致辞中指出，“践行初心使命 体现责任担当”，是每一个网络空间治理的参与者都需要履行的责任和义务。游戏行业和谐共赢的生态环境需要大家共同努力，希望每一家企业都能够正确处理发展与安全、创新与继承的关系，不断增强法律意识，积极承担社会责任，切实履行法律义务，提供更加丰富多彩的网络游戏服务，营造绿色、健康的网络游戏环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵云霞表示，自2018年起，公安机关逐年开展“净网”专项行动，将网络游戏作为重要领域，持续开展违法违规网络游戏打击、整治工作。总体来看，在严管严控的情况下，网络游戏乱象得到了整治，但形势依旧十分严峻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，赵云霞建议，首先，游戏企业要防范网络犯罪，加强网络安全宣传，企业一方面要防范、警惕不法分子利用游戏开展犯罪行为，积极配合公安机关开展侦查打击工作；另一方面要加强网络安全意识宣传，帮助用户提高防范意识和能力。其次，游戏企业要努力开发积极健康的游戏产品，在游戏运营过程中，要努力营造健康清朗的网络社交环境。最后，企业在运营要提高法律意识，保护公民个人信息安全，将国家标准和相关要求落实到产品中，加强自律。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “网络游戏事关国家文化建设，事关青少年身心健康。推动网络游戏企业依法履行责任义务，规范网络游戏运营行为，十分重要和迫切。希望网络游戏运营者严格按照网络安全法等法律法规的规定，落实安全管理各项制度措施，合法合规经营，不断增强法治意识，严格按照国家有关法律和政策规定，严守法律红线和道德底线；加强未成年人权益保护，探索创新防沉迷措施。”赵云霞如是说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[游族网络股份有限公司企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891584.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络股份有限公司（SZ.002174）成立于2009年，总部位于上海，在德国、英国、印度、新加坡、日本，韩国等地设有分支机构。2014年6月，游族网络正式登陆中国A股主板。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以“创造全球娱乐经典”为愿景，游族网络立足全球化游戏研发与发行，知名IP管理，大数据与智能化，泛娱乐产业投资四大业务板块全面发展，成功推出了《少年三国志》、《少年三国志2》、《山海镜花》、《狂暴之翼》、《盗墓笔记》、《女神联盟》系列、《权力的游戏 凛冬将至》等多款游戏产品，在海外积累1000多个合作伙伴，发行版图遍及欧美、中东、亚洲及南美等200多个国家及地区，全球累计近10亿用户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、游族网络履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络致力于将企业社会责任和可持续发展理念融入在公司的产品和服务中，希望秉持“永葆奋斗青春，感知世界美好”，执着坚持，用心打造精品。游族网络建立了“游戏产品全生命周期管控”机制，明确游戏在立项、研发、运营、引进等全过程的规范化与合规化，并以发行制作人为核心提升发行制作人在公司经营管理过程中的参与度，明确各项目责、权归属；发挥知识产权合规团队在项目决策中的作用，精准把控项目进度和方向，适时调整组织、发行策略、预算和排期等，确保游戏在生命周期的各个阶段均符合法律法规的要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了更好的保障青少年的上网环境，游族网络建立了青少年防沉迷体系，通过公司发行平台与各游戏的对接，按照国家规定将实名认证和防沉迷规则运用于所有游戏，引导青少年以健康的方式进行游戏，并在旗下所有游戏启动“敏感字过滤屏蔽系统”，不断营造绿色、健康的游戏环境。此外，游族网络也与家长展开配合，上线了家长监护工程。家长可以通过技术手段进行后台管理，设定孩子每天的游戏时间和消费额度。通过多样的监护手段保障未成年人健康游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络在推动游戏行业高质量健康发展的同时， 始终关注社区民生问题，热心开展各类公益活动，关爱社会弱势群体，为促进社会和谐发展贡献企业力量。2019年12月，随着强烈寒流来袭，游族网络心系偏远山区孩子们的基础生活保障，发起“游族公益·冬衣送暖”爱心衣物捐赠活动。公司通过游族公益基金，将90套羽绒棉服送往内蒙古阿尔山市明水河镇西口村，并由西口党群服务中心发放至当地建档立卡的贫困学生手中。2020年初，由游族基金会发起并实施爱心电脑捐赠活动。公司将所筹集的电脑捐赠至云南省红河州屏边县委，为当地学校提供教学硬件资源，帮助改善教学环境，为当地青少年创造更好的学习环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，新冠疫情期间，游族网络发挥海外资源优势，协同新加坡、德国、韩国、日本等分子公司，在全球范围内紧急筹措口罩共计16万个，以及防护服、手术隔离服、一次性帽子、鞋套等共计13万件， 用于捐赠一线以及“驰援战疫”的工作保障。在游族公益基金会志愿者们组建的物资分配队伍的帮助下，游族网络将所筹集的医疗物资及时捐往湖北、上海、北京、浙江等地，尽全力履行企业社会责任和支援奋战在抗疫最前线的医务人员，助力打赢疫情防控战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络依靠自研+代理双管齐下模式，打造多平台、多品类矩阵，运营产品总数近50款。同时注重深化游戏产品的正向价值，致力让游戏成为文化传播的载体。为更深度地运用中国优秀的传统文化，游族网络成立文化研究团队，充分挖掘典籍精髓、深耕内蕴，不断地将传统文化与东方哲学融入到游戏作品中，丰富作品的文化内涵，实现游戏文化价值的塑造，先后创作出《少年三国志》、《三十六计》、《山海镜花》等多类脱胎于经典文化的游戏产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族也致力通过多样的运营活动，将文化与游戏内容有机结合，更好的传播给大众，2019年，《少年三国志》和四川省川剧院达成合作，开启文创合作项目“国风少年守护计划”，将少年系列与国粹川剧联动，把川剧的变脸、唱腔等艺术形式和游戏结合，让川剧这一国粹走进了更广泛的用户群体之中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公司2020上半年实现营业总收入25.2亿，同比增长45.5%；实现归母净利润4.9亿。目前，游族网络的分支机构分布在德国、英国、印度、新加坡、日本、韩国、土耳其、泰国等地。秉持“全球化产品、区域化 运营”的方针，携手1000多个战略合作伙伴，针对不同市场的特性建立区域战略，发行范围遍及全球200多个国家和地区，为全球近10亿玩家提供游戏产品及服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络积极扩展对于前沿技术的探索和布局，随着5G时代的到来，游族率先展开对云游戏、AI等领域的布局。与华为联手开展云游戏战略合作，借助华为的云平台技术，游族旗下的“游族云游戏”已经上线测试，用户通过该平台无需下载即可畅玩多款热门游戏。携手号百控股共建“5G VR”小镇，以大型场景游戏“VR小镇“为内容集成平台，在天翼云VR的5G生态系统内容建设、市场开发及社会资源共享方面展开充分合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游族网络始终致力于推动行业技术水平不断提升。2019年，游族与GopherChina（Go中国技术社区）联合打造“Go Hack”极客训练营，旨在连接全世界极客，解决重要而迫切的问题，成为未来行业问题的最新解决方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于游戏和文化结合形式的探索，目前游族还需要进行更多元的扩展。除了在产品内容的层面，游族也在寻求与博物馆、图书馆以及一些知名的历史文化遗迹等进行合作。一方面通过不同方式的联动为游戏内容本身增加厚度，同时也希望游戏可以发挥更多的社会教育作用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完美世界股份有限公司企业社会责任报告]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891579.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界股份有限公司简称完美世界，业务涵盖完美世界影视、完美世界游戏和完美世界电竞三大板块。完美世界游戏是中国最早自主研发3D游戏引擎的游戏企业，在端游、手游、主机游戏、VR游戏以及云游戏等多个领域进行布局，旗下产品出口100多个国家和地区，为中国文化在全球传播起到了积极的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一家数字文创企业，完美世界坚持技术创新，注重产品精品化，提供多元化的用户体验。同时，积极推动精品文化出海，向世界展现中华文化的魅力和风采，加强全球文化交流，并助力文创人才培养，为文创行业高质量发展提供智力支撑。完美世界将以技术驱动发展，打造更多充满高科技含量，以及丰富文化内涵的精品力作，传递社会正向价值，推动产业持久、健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界于2013年正式设立完美世界员工公益基金，以“专注于社会济困、赈灾救援、青少年教育发展、企业回报社会”为宗旨，通过开展四个不同方向的公益活动，即济困、救孤助残、赈灾救援、抗击疫情等公益项目、青少年教育发展及其他社会教育发展项目、完美世界员工及员工直系家属公益项目以及完美世界用户公益项目，投身加入公益事业，携手利益相关方，共建和谐社会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年新冠疫情发生以来，完美世界主动承担社会责任，在疫情爆发初期，完美世界迅速响应，于 1月25日向全体员工发起“员工捐款倡议”，集团匹配相应捐款额，合计共550万元，全部用于援助新冠疫情一线的防控工作。同时，内部成立援鄂应急组织，协调公司内部资源优势，跟进一线医院紧缺物资的需求，开发物资供应渠道，将医用物资争分夺秒地送达湖北抗疫第一线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界员工公益基金部分援助疫区物资运抵武汉</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一直以来，完美世界都在积极参与各种未成年人保护、文明上网以及尊重知识产权的活动，切实履行企业社会责任。2010年，完美世界与其他行业企业共同发起“网络游戏未成年人家长监护工程”，为家长纠正部分未成年子女沉迷游戏提供切实可行的方法。2019年，完美世界参与人民网《游戏适龄提示倡议》，并携旗下《武林外传》《深海迷航》《面条人》等多款游戏产品参与到“游戏适龄提示”之中，保护未成年人健康成长，助力营造绿色游戏环境。2020年5月，完美世界游戏携旗下新《云梦四时歌》手游等优质文化产品参与全国“扫黄打非”工作小组办公室部署的2020年“绿书签行动”系列宣传活动，协力营造保护未成年人的浓厚氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、行业贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对蓬勃发展的数字文创产业，完美世界控股集团从2015年成立完美世界教育，专门从事游戏、电竞、动漫等数字文创领域人才培养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 例如，完美世界教育与英国阿伯泰大学独家合作，联合推出游戏开发专业硕士中国学期（MPPOP）和在职游戏开发专业硕士（Work-based MProf）两个项目，为有志于游戏开发的年轻人提供国外游戏大学学习机会，毕业生入职国内外一线游戏开发大厂，就业率 100%。完美世界教育联手 ISC 法国巴黎高等商业学院、复策国际商学院共同打造“ISC 文创 EMBA”，致力培养文创领域领袖型人才。2019年1月，国务院印发《国家职业教育改革实施方案》，明确要求启动“学历证书+若干职业技能等级证书”制度试点（简称“1+X证书制度试点”）工作，同年年底，完美世界教育成功入围教育部第三批职业教育培训评价组织名单，所主持设计的“游戏美术设计职业技能等级证书”入选第三批职业技能等级证书。2020年，完美世界教育申报的电子竞技赛事运营1+X职业技能等级证书申报材料已经通过专家初评。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、文化贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，面对全球蔓延的疫情，完美世界游戏助力全球抗疫。疫情期间，正是《神雕侠侣2》手游产品在泰国公测版本上线的关键时刻。为了帮助泰国用户获得防疫知识，提高防疫意识，完美世界游戏在《神雕侠侣2》手游泰国公测版本中内置防疫温馨提示，在登录公告、答题活动、游戏剧情、游戏道具等各个环节号召泰国用户安全防疫，为泰国加油。同舟共济，共战疫情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 泰国版《神雕侠侣2》手游</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了助力抗疫，完美世界游戏还在产品中巧妙融入中国传统文化元素，传递游戏正向价值。2020年7月，《新笑傲江湖》手游联合“天下第一苗寨”西江千户苗寨以及三位苗族极具代表性的苗族文化非遗传承人，在游戏新职业版本中重现了苗疆千年历史文化特色，为读者和玩家在游戏世界中描绘了一个真实而又充满武侠风韵的苗疆世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《新笑傲江湖》手游</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年6月，《神雕侠侣2》手游与北京京剧院共同推出《梨园京韵》资料片，并在游戏内外展开深入合作，将国人底蕴呈现和传递给更多年轻人，助力民族文化自信，实现艺术的双向赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《神雕侠侣2》手游</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、经济贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界2020年中期业绩报告数据显示，上半年完美世界实现营收51.44亿元，同比增长40.68%，其中游戏业务实现营收43.58亿元，同比大幅增长51.44%，移动游戏收入同比大增72.48%；上半年实现归母净利润12.71亿元，同比增长24.53%，其中游戏业务实现净利润11.57亿元，同比增长25.07%，业绩超出预期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界游戏深耕海外市场，不断扩大在海外市场的业务布局，2020上半年出海成绩显著。例如， 5月，《新笑傲江湖》手游在新加坡和马来西亚上线首周夺新加坡iOS免费榜第4、畅销榜第7以及Google免费榜Top 1；8月底，在越南上线；9月，《新笑傲江湖》手游在韩国上线，为了适应当地市场，产品改名为《东方不败》手游。此外，2020年初，《新神魔大陆》手游在韩国上线，取得该区域Google免费榜第1、畅销榜Top9以及iOS免费榜第3、畅销榜第13的佳绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、科技贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界游戏在拥有不断迭代升级的自主研发跨平台游戏引擎的基础上，坚持开发和引进AR人体骨骼识别技术、AR面部识别、5G、折叠屏等创新技术，并将VR、AR、人工智能、云计算等前沿技术运用于产品中。目前完美世界游戏旗下《神雕侠侣2》手游、《烈火如歌》手游等游戏产品都结合了AR技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在云游戏领域，2020年7月2日，完美世界游戏旗下首款旗舰级云游戏《新神魔大陆》正式上线，完整地实现了免下载、高品质渲染、自适应、跨终端等云游戏特性。5G云游戏时代的到来，将极大地提高用户体验。完美世界游戏也正在积极研发原生云游戏《诛仙2》，除此之外，还将进一步拓展开发VR云游戏，探索更多技术创新，打造标杆游戏作品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《新神魔大陆》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，完美世界与华为签署战略合作协议，基于未来3-5年移动图形领域，双方建立游戏实验室，前瞻性探讨优化手机芯片与游戏图形化渲染表现。同时，完美世界与华为在5G分布式能力、AR面部识别、折叠屏技术等方面也开展了广泛合作。例如，完美世界游戏储备产品《战神遗迹》率先支持华为分布式能力，让手机、电视玩法互通，打破游戏终端的束缚，随着华为正式发布鸿蒙2.0系统，分布式能力未来会让更多玩家感受5G时代的游戏体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了产品层面，完美世界信息安全部持续以“零信任”安全架构理念，不断迭代完善安全防护体系，并针对业务风险构建了安全风控平台，建立和业务的强联动和防护能力，将安全能力贯穿到人、设备、网络、主机、应用和业务，形成统一分析、统一联动的态势感知系统，防范数据、账户、网络等安全风险。在个人数据安全方面，2020年完美世界作为首批APP安全认证企业，率先通过APP的合规安全认证，并成立了专项工作小组来保障用户隐私数据安全。同时，在完美世界举办了一系列安全意识教育，包括和国家安全周同步的完美安全周，通过线上线下双结合方式加强企业员工安全意识提升，提高网络安全能力建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 履行企业社会责任，是完美世界的担当和使命，只有进行时，没有完成时。未来，完美世界将在政府政策的支持和引导下，结合文创产业新技术、新趋势，以及公司业务发展新变化，不断拓宽、延伸完美世界的社会责任边界和维度，持续增强完美世界履行企业社会责任能力，为行业和社会健康、绿色发展贡献“完美”力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[盛趣游戏企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891582.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、 公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 盛趣游戏（原盛大游戏）成立于1999年，是中国最早一批的网络游戏企业。通过二十年的发展，盛趣游戏成功推出和运营了《热血传奇》、《传奇世界》、《泡泡堂》、《龙之谷》、《最终幻想14》等近百款精品游戏，拥有22亿注册用户，形成了游戏研发、游戏发行、游戏运营等一整套完善的体系。2019年，盛趣游戏顺利回归国内资本市场。目前，盛趣游戏在上海、成都、香港、韩国、新加坡拥有五大研发中心，员工总数超过3000人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，盛趣游戏确立了立足“科技赋能文化”的新文化产业定位，全面推进“精品化”、“全球化”、“新文化”三大战略。未来，盛趣游戏将以科技为骨、文化为翼，用科技激活文化的精髓，致力于成为一家打造极致互动体验的科技文化企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、 履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）积极推动未成年人保护 贯彻落实防沉迷实名制政策</p> <p style="text-indent: 2em;"> 盛趣游戏是业内最早发起、参与、制定并实施网络游戏防沉迷的企业之一，从2005年开始陆续推出了防沉迷系统、家长监护工程等，并持续十几年不断完善。为贯彻落实未成年人保护工作，2019年盛趣游戏参与起草了《游戏适龄提示规范》，成为人民网适龄提示平台上首批发起人、参与游戏数量最多的企业。盛趣游戏旗下基本上所有游戏的官网、客户端内都已经同步了人民网所指定的适龄提示标识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （2）弘扬爱国主义精神 为新中国70周年献礼</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在新中国成立70周年前夕，盛趣游戏和母公司世纪华通结合自身优势，通过线下活动、线上互动及展示等形式，发起了迎国庆“百万护旗手”活动。10月1日-4日期间，分别在上海、北京、深圳、杭州、苏州等城市，召集志愿者在各大商圈停车场、机场火车站、加油站、游乐场等渠道向运营车辆、私家车免费派发百万余面五星红旗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在线上，世纪华通和盛趣游戏除了在官方网站和旗下近百款产品官网首上线“国庆祝福页”外，还特别打造了《我是红旗手》H5小游戏，通过游戏的互动形式体验“升国旗”，在感受互动性趣味的同时，也能体会到升旗仪式的庄严与荣誉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （3）心系武汉抗击疫情 世纪华通捐款1000万元</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在2020年新冠疫情爆发之初，盛趣游戏随即成立应急预案小组，积极响应国家防控工作部署要求，快速制定了疫情防御预案。在做好自身防疫的同时，1月29日，为支持医护工作者抗击新型冠状病毒肺炎疫情，盛趣游戏母公司世纪华通定向捐赠1000万元。此后，盛趣游戏在公司内部发起“趣豆在行动”抗击疫情倡议书，号召员工尽己所能，献感恩之心。该行动将持续整个2月，参与人数近千人，最终把所有捐赠全部定向捐赠给医院的一线医护人员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、行业贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）深化精品战略 持续研发投入</p> <p style="text-indent: 2em;"> 精品化战略一直是盛趣游戏三大战略中最重要的一环。围绕这一战略，公司在组织架构上进行了调整，成立研运中台，提升研发质量和效率。在研发投入上也不断升级，2019年，母公司世纪华通全年研发费增长了近1/3，达到13.30亿元，近三年研发费用累计达到31.16亿元；公司研发人员3594人，较上年增长8.45%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在游戏内容上，公司推出了《最终幻想14》新版本，该版本获得了媒体9.5分评分。自主研发的IP手游《辐射：避难所Online》上线后获得苹果应用商店的Today推荐和人气游戏推荐，一度位列iOS免费总榜及TapTap热门榜双榜第一。《辐射：避难所Online》入选App Store 2019年度精选：游戏年度趋势“经典新生”。在新内容的开发上，制作出玩家喜欢的有独特风格的游戏，例如《庆余年》融合了唐风汉韵、《小森生活》采用的日系田园风格。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （2）推出IP共享模式 《传奇》IP从“授权化”进化到“生态化”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为国内最具影响力的游戏IP之一，《传奇》IP年流水常年稳居百亿以上，未来三年有望突破1300亿。为了更好的发展《传奇》IP，世纪华通CEO、盛趣游戏董事长的王佶提出了IP共享经济模式，为存量业务找到了新的突破口，以传奇IP为核心，联动国内所有传奇产业链相关企业，对于入驻产业园的企业实现统一授权、统一认证、统一收费的标准化管理，维护市场秩序。形成集传奇游戏研发、发行、渠道、美术外包、大数据分析、支撑服务等于一体的传奇类产业集群。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、 文化贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）探索文化创新新思路 盛趣游戏发布韵文博鉴品牌</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为国内游戏行业的头部企业，盛趣游戏在数字文创领域的探索从未停止过。2019年，作为盛趣游戏新文化领域的重点布局，韵文博鉴品牌正式对外公布。韵文博鉴致力于打造新文化生态圈，专注于新文化产品线的孵化与储备。旗下“文物加”、“釉彩”、“南海更路簿”等多个项目先后被列入国家文旅部2019年度“一带一路国际合作”重点项目、国家文物局“互联网+中华文明”重点示范项目、上海市文创50条示范项目等；并入选“文化国门”在中国驻外各文化展示中心重点展陈。与中国文物保护基金会联合承办了首届“大运河带文化遗产创新创意设计大赛”，在文化传承、文创产业化方面的努力，赢得了赞扬。2020年，盛趣游戏就智慧旅游、非遗产业化、丝路文旅等方面与甘肃省文旅厅、兰州市人民政府分别签署战略合作协议，探索数字文旅发展新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、 经济贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）净利润同比大增155.39%</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，盛趣游戏正式并入世纪华通上市体系内，成功回资本市场。2019年世纪华通全年营业收入146.9亿元，较上年同比增长17.3%。其中游戏业务收入121.46亿元，同比23.91%。游戏收入占总营收的比重为82.68%。归属于上市公司股东的扣除非经常性损益的净利润20.13亿元，同比大增155.39%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、科技贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）云游戏迎来盛趣标准 募投超算中心布局新基建</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对5G时代云游戏产业机遇，全球网游企业争相布局，盛趣游戏是最早进入该领域的公司之一，并取得了实质性的成果。在技术端，盛趣游戏基于容器技术方案，可以实现端游快速上云，并且在10Mbps网速下，可实现1080P、60帧、延迟小于40毫秒的游戏体验，其标准已优于谷歌云游戏标准。在内容端，除了积极推动存量产品上云之外，更是超前布局原生云游戏项目，探索新互动体验方式。在平台端，推出一站式云游戏运营管理服务平台传奇云游戏平台，有效的解决了端游和主机游戏上云的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，盛趣游戏母公司世纪华通投资77亿元，布局大数据中心建设。其参与的腾讯长三角AI超算中心，集大规模的AI算法计算、机器学习、图像处理、科学计算和工程计算任务等于一身，是新一代的数据中心。目前这一IDC项目已经在上海松江区开工，建成后将成为长三角第一、全国前三的工智能超算枢纽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （2）打造数字科技增长引擎 掘金千亿脑科学市场</p> <p style="text-indent: 2em;"> 盛趣游戏在保持原有游戏业务优势的同时，积极探索前沿科技，重点布局云游戏、大数据、人工智能、脑科技等尖端领域，打造新的科技增长引擎。2020年8月20日，由浙江大学与盛趣游戏共建的“浙江大学传奇创新研究中心”在杭州挂牌成立。新成立的浙江大学传奇创新研究中心将在数字医药、数字器官、游戏中的人机融合智能、梦境研究等人工智能新方向实现前沿突破与产业应用，是国内游戏行业首个聚焦脑科学领域的研究中心。盛趣游戏将为传奇中心提供资金、人才、研究数据以及实习基地等全方位支持，掘金千亿脑科学市场。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网易（杭州）网络有限公司 企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891573.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易2001年正式成立在线游戏事业部，经过近20年的发展，已跻身全球七大游戏公司之一，并自主研发了《梦幻西游》电脑版、《大话西游2经典版》、《大话西游2免费版》、《天下3》、《新倩女幽魂》、《逆水寒》、《梦幻西游》手游、《大话西游》手游、《倩女幽魂》手游、《阴阳师》、《率土之滨》、《一梦江湖》、《荒野行动》、《终结战场》、《第五人格》、《明日之后》、《神都夜行录》等数十款备受玩家喜爱的热门端游和手游，更独家代理了《魔兽世界》、《炉石传说》、《守望先锋》、《我的世界》、《光·遇》等多款风靡全球的游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 凭借一系列精品，网易游戏近年来在海外市场取得了重大突破。在App Annie发布的“2020 年度全球发行商 52 强”榜单中，网易位列第二。其中《荒野行动》、《终结战场》、《第五人格》、《阴阳师》、《决战！平安京》等产品在海外都取得了不错的口碑和成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易游戏一直在积极完善未成年人保护体系。截止目前已完成旗下所有在线运营网络游戏的防沉迷系统升级，升级后的产品将严格实施网络游戏账号实名制度，有效限制和管理未成年用户的游戏行为，包括未成年用户游玩限时、付费限额等。以《第五人格》为例，在升级防沉迷系统后，未满13周岁的未成年人用户平均游戏时长下降约20.8%，13周岁及以上未成年用户平均游戏时长下降约36.5%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易还通过搭建“网易家长关爱平台”以及升级App端“家长护航功能”，希望加强与家长之间的协同管理。家长通过“网易手游管家”App，即可在移动端随时随地实现对孩子游戏时间、游戏消费等的查询和管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在技术性约束之外，网易游戏也非常重视人文层面的主动关怀，成立了专门的未成年人守护团队，直面家长的焦虑和困扰，为家长和孩子搭建沟通的桥梁，同时协助引导孩子正确认知和培养健康游戏习惯。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从后端守护团队的主动沟通，到前端数据监控组的预警与提醒，网易游戏已经逐步建立起一个智能化、自动化、人性化的未成年保护体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，网易游戏也一直积极投身社会公益事业。比如，《梦幻西游》手游在2019年先后与长沙、宁波两市合作开展垃圾分类公益项目，2020年又宣布将与国际自然保护机构野生救援WildAid开启公益合作，后者为游戏中的野生动物保护玩法提供公益支持。《第五人格》也曾在2019年6月与中国儿童少年基金会合作推出“525公益慈善活动”，筹集善款近300万元，用以儿童安全及防灾减灾知识科普。《逆水寒》系列IP游戏则和河南贫困地区共建“问舟书屋”，在人气角色叶问舟生日之际，向河南贫困地区小学捐赠阅读书目与教辅材料。这个项目目前已经执行了两年，实实在在地帮助该地区的儿童老师，并在游戏内与玩家一起传递公益的爱心与热情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伽马数据发布的《疫情防控期游戏产业调查报告》中指出，疫情期间，网易游戏以行业特有的方式，多层次的为疫情防控工作提供支持。比如《我的世界》中国版联合广州呼吸健康研究院等机构共同打造名为“南山防疫科普小讲堂”的科普问答闯关玩法，助力防疫知识科普。网易互动阅读平台易次元也与暨南大学功能游戏训练营合作，孵化了六款防疫题材互动叙事作品。用户可以通过体验疫情隔离版模拟人生，解锁专业防疫知识，识破恐慌谣言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着复产复学工作的有序进行，梦幻西游手游国风动画小剧场《梦幻书院》，还特别推出番外篇“复学防疫指南”，展现了游戏品牌方的社会责任担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、 行业贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为头部企业之一，网易游戏一直积极牵头或参与行业团体标准的制定，比如由中国音像与数字出版协会推动的《家长监护平台规范》、《游戏企业内容自审流程规范》、《游戏适龄提示规范》、《网络游戏术语》等，致力于推动中国游戏行业更趋规范和成熟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为以自研为核心竞争力的游戏开发公司，网易游戏投入了大量的精力在人才挖掘和培养上，同时也不断开展校企合作，探索更多新形式。在2020年，网易游戏学院再次成功举办了高校原画设计大赛。此次大赛的举办，让游戏原画走入了校园，正是为原画创作新人及爱好者们提供了一个提前了解行业和游戏设计的机会，打开了一扇进入游戏原画设计行业的大门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在2020年年初刚刚结束的校企合作课程中，网易游戏联合中山大学数据科学与计算机学院，开办了移动互联网编程实践专业课。今年华南理工大学实验室还将联合网易游戏共同展开研究，邀请网易大咖指导学生学习和创作。这些合作项目依托网易游戏的实践经验与优质资源，充分发展学生的个性和潜质，为新模式下的人才培养赢得了更多可能性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、 文化贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在游戏内容与运营层面，网易游戏一直坚持积极进行正向探索。一方面，通过探索“游戏+文化”的深度互动形式，深挖产品自身的文化价值，让游戏成为文化自信的生动实践载体。2019年7月，《我的世界》启动了古村落合作计划，在游戏内还原安徽西递，山西平遥等 8 个古村落的地标性民居建筑以及非遗文化传统，将中国建筑文化和民俗特色带到玩家面前；2019年10月，《梦幻西游》电脑版携手敦煌博物馆正式开启“梦回千里是敦煌”的主题联动；同月，《大话西游》也携手敦煌博物馆推出“守望敦煌计划”，创新地打造了首个“实景临摹副本”，复现了敦煌千年的色彩艺术，展现了数字敦煌之美；2020年4月22日，天下IP更与苏州博物馆携手，发起文创战略“夸父计划”，推出剑指天下系列吴王夫差剑伞等文创周边，以游戏IP赋形、文物点睛形式，传承古典文化之美。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，网易游戏同时也开发了许多具有寓教于乐价值的内容。比如《第九所》以我国从“两弹一星”到“载人航天”等重大科技项目奋斗历史为背景，向当代年轻人展示了我国科技拓荒者的种种崇高精神。此外，网易游戏和故宫博物院联合打造的《绘真·妙笔千山》，以传世名画《千里江山图》为蓝本，让玩家领略到中国青绿山水的文化意蕴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面向海外，网易在输出一系列精品游戏的同时，也积极以游戏为载体讲述中国故事，输出中国文化。2020年1月，《梦幻西游》电脑版主办了“匠心传承，筑梦非遗” 中意传统文化交流暨中国传统文化佛罗伦萨作品展，将多年来积极在游戏中传承的非遗文化进行了实体化呈现，使得西方民众能通过游戏了解中国特色的非遗作品和相关技艺，感受东方美学的独特魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、 经济贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，网易在线游戏净收入达到464.2亿元人民币。2020年Q1，网易游戏在线游戏净收入为135.2亿元人民币，同比增加14.1%，已连续八个季度突破百亿，保持稳定增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，网易启动无接触招聘，对外开放2800个岗位，应聘者可进行在线投递简历、在线面试，以及在线入职。3月份启动的春季校招，包括1500个春招实习生和应届生补录岗位，继续沿用无接触招聘方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，网易游戏全球影响力持续提升。2019年11月，网易在加拿大蒙特利尔成立的游戏研发工作室正式开业，2020年6月初，网易又宣布在日本东京组建次世代家用机游戏研发工作室“樱花工作室”，网易希望面向全球招纳精英人才，为全球玩家呈现更优质的互娱体验。通过自研、代理或者合作开发等多种模式，网易希望更好的贯彻多元化、全球化发展理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、 科技贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在云游戏、人工智能等领域，网易游戏始终坚持以全球视野不断探索技术创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易云游戏已经稳定运行一年时间，是功能成熟的平台产品，积累了大量用户和实践经验，凭借多套成熟云端架构、全端多场景覆盖、便捷的渠道SDK接入服务与游戏快速云化、单机承载能力优异等四大创新点，为云游戏市场提供了一套非常完整的解决方案。如今，网易云游戏已经覆盖上百款手游和众多端游，能够提供给用户们最优质的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伏羲实验室是国内面向文娱行业人工智能研究机构的先锋和领导者。成立以来，实验室在人工智能、云计算、大数据、区块链等领域均有所涉及，已发表38篇顶会论文，获得119项专利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伏羲与杭州、南京、重庆、乐山、宿州、临沂等多地政府密切联系，推动合作落地，输出人工智能技术，助力当地产业升级，带动当地文娱产业发展；并积极探索在文旅等方向上的合作，利用数字化技术促进文化和旅游的融合。例如与杭州中国丝绸城的合作中，利用人工智能技术围绕丝绸文化主题，升级游客互动体验；结合全息投影，首创可以随音而舞的互动式丝绸舞表演，助力当地夜游经济。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外前不久，国际语音顶级会议INTERSPEECH 2020正式公布了短语音说话人验证（SdSV）比赛的成绩，来自中国的网易AI Lab 从众多国际顶级队伍中脱颖而出，获文本相关声纹识别赛道综合排名第一、单模型第一的双料冠军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 声纹识别技术以往多应用于安防等场景中，而网易 AI Lab 则创新性的将声纹识别技术与游戏场景结合，除了进行游戏身份验证，还能够针对音色对用户进行分类、丰富玩家画像，从而更加精准地为玩家推荐志趣相投的好友、匹配实力相当的对手。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[芜湖三七互娱网络科技集团股份有限公司 企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891577.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司状况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱（股票代码：002555），中国互联网百强企业，被纳入中证沪深300指数、明晟MSCI指数、高盛“新漂亮50”名单。旗下拥有游戏研发品牌三七游戏，游戏运营平台37网游、37手游、37GAMES。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七游戏经过多年发展，已拥有超2000名研发员工，积累了大量的核心技术，自主研发了一系列的游戏引擎，并持续创新游戏框架。37网游成立于2011年，目前平台注册用户超过7亿。37手游自2013年成立以来，成功发行《永恒纪元》《大天使之剑H5》《精灵盛典：黎明》等诸多精品游戏。海外发行品牌37GAMES覆盖200多个国家和地区，全球发行手机游戏超过120款，成功发行《江湖大梦》《鬼语迷城》《镇魔曲》《诛仙》等多款自研及代理产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，三七互娱还关注“互联网+教育”模式，旗下拥有在线教育品牌妙小程，同时积极布局动漫、VR/AR、影视、音乐、艺人经纪文化健康、社交等文化创意领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，三七互娱将持续为大众提供优质健康的文化创意产品，为中华优秀传统文化的传承发展贡献自身力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、三七互娱履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱注重合规运营，致力于完善公司治理、保障股东权益、促进公平竞争。对内，公司建立完善的治理结构和知识产权保护机制，开展严格的内部审计；对外，公司积极与投资者沟通并规范开展信息披露。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱始终不忘饮水思源、回报社会，近年来已累计捐赠支出超过3000万元，用于边远地区高中教育、农产品产业帮扶、社区援助、社会重大灾害应急响应等公益事业。公司通过发起成立的广东省游心公益基金会，开展扶贫助学、阅读助学、在线编程教育等公益项目。通过奖助学金计划、少数民族女生高中入学保障计划、自由阅读计划等，直接受益师生超过6万人。公司还在部分贫困地区捐建路灯、采购农产品，助力地区脱贫致富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱基于自身行业优势将公益与游戏相结合，推动公益的多元化发展。2019年3月开始，三七互娱旗下三款游戏《永恒纪元》《大天使之剑》《传奇霸业》携手广东省游心公益基金会，在游戏内开展面向玩家的公益活动。活动采用公益礼包、爱心券掉落、公益场景等不同形式，玩家完成相应任务或消费，公司即完成一定金额捐赠，用于边远地区教育扶贫公益项目中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新冠肺炎疫情期间，三七互娱在疫情爆发之初就向武汉捐赠一批防护口罩，随后又陆续捐赠医用防护服、额温枪等紧缺物资，并发挥企业优势，紧急动员制作和推广《预防新型冠状病毒》《消毒大作战》等H5游戏，助力疫情防控工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱一直将未成年人保护作为践行社会责任的重要目标，2019年11月，国家新闻出版署发布《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》（以下简称“《通知》”），对游戏企业在保护未成年人健康成长方面提出了行业规范和具体要求。三七互娱立即组织开展相关工作，将《通知》贯彻落实到各项具体工作中。此外，公司在原有《隐私政策》的基础上，针对不满14周岁的未成年人及其监护人的使用特点，于2019年11月专门发布了《隐私政策（儿童适用）》。公司指定专人作为儿童个人信息保护负责人，监护人可以通过该联系方式和公司取得联系，行使授予监护人的权利。同时，公司大力打造“家长监护工程”，协助家长共同解决未成年人沉迷游戏的不良现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、行业贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱多渠道引进优质人才资源，携手10余家全国高校培养储备人才，以“心文化”为核心塑造企业文化，平等对待员工，提供多重福利保障与激励，关注员工身心健康，打造“有情有义有家有爱”企业氛围，通过可匿名论坛增进与员工沟通交流，并为员工提供在岗培训、导师支持、自主学历提升、职业资格获取等全方位职业能力建设支持，构建学习型企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，公司围绕员工薪资、福利、培训等资金投入逐年递增，2019年相较上一年度，公司福利支出增加超50%，培训经费增加近1倍。员工敬业度指数达到79.4%，处于互联网行业81.3分位，较上一年度提升4.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、文化贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，三七互娱根据垃圾分类的法律法规，研发完成了兼具趣味性、公益性、知识性和地域政策特点的《这是什么垃圾》小游戏，玩家需要在60秒的时间内将屏幕掉落的垃圾分入正确的垃圾箱，在玩乐中学习了解垃圾分类知识，以便在生活中更好地实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱还围绕端午节传统，开发制作了休闲游戏《守护龙舟》，向大众普及鲜为人知的龙舟仪式文化，并围绕国际龙舟文化艺术节开展一系列活动，通过线上线下相结合的形式，让人们感受传统龙舟文化的魅力。此外，三七互娱积极探索非物质文化遗产在互联网时代的传承与发展，通过游戏植入、周边制作、衍生品开发等深受年轻群体喜欢的方式，拉近非遗项目与人们的距离，让传统工艺能重现昔日光彩。公司将所有传统节日或重大节气日子与非遗元素相结合，打造非遗系列热点海报，同时在微信公众号推出传统文化知识普及栏目“葱葱那年”，用富有趣味的图文方式讲述非物质文化遗产故事。2019年6月中国文化与自然遗产日，三七互娱还将40项非遗内容融合到H5游戏当中，通过互联网技术为非物质文化遗产传播赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、经济贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱稳步推进“精品化、多元化、平台化、全球化”的发展战略。2020年上半年，公司实现营业收入79.89亿元，同比增长31.59%；归属于上市公司股东净利润17亿元，同比增长64.53%，实现超预期增长。根据易观数据发布的报告显示，2020年上半年，公司在国内移动游戏发行市场的市场占有率进一步升至10.51%。而在海外，公司海外业务营业收9.69亿元，同比增长高达95%，海外收入占总营收比例提升至12.31%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱海外品牌37GAMES现已经覆盖200多个国家和地区，全球发行移动游戏超过120款，游戏类型涉及RPG、卡牌、SLG等，语言覆盖繁体中文、英语、日语、汉语、泰语等十余种。《大天使之剑H5》在越南市场上线后长期稳居畅销榜榜首，成为当地市场现象级游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，海外版图不断扩大。今年上半年，公司在保持日韩、东南亚等区域竞争优势的同时，重点突破欧美等高潜力市场。另一方面，海外产品多元化布局实现突破。半年报显示，报告期内，公司海外发行的游戏类型已覆盖MMO、SLG、模拟经营、卡牌等。此外，海外产品表现优异，并获得良好市场反馈。公司在日本市场实现较大突破，《SNKオールスター》在日本市场上线后，取得下载榜双榜第一的成绩，SLG游戏《三国英雄たちの夜明け》在上线不到一个月时间内，也快速获得较好的市场反响。同时，报告期内，公司以创新玩法迅速打开欧美市场，《P&amp;C》在欧美市场推出，以RPG加SLG的创新玩法迅速打开市场，并保持流水的稳定增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、科技贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，三七互娱自研的智能化投放平台“量子”以及智能化运营分析平台“天机”已投入使用，其中智能化投放平台“量子”可以对接所有主流渠道，实现快速投放和自动化投放，“量子”还可以合并多个系统，串联流程，大幅减少计划创建时间，对计划进行标准化批量处理，自动化、系统化地维护计划；此外，“量子”还可以通过大数据分析以及AI算法提升推广效率以及效果。智能化运营分析平台“天机”则为对游戏数据进行统计、分析以及预测的经营决策系统，该系统可以通过数据分析模型对游戏生命周期进行精准预测，支持运营团队根据用户数据采取差异化的活动营销，使客服可以专注于更高价值的用户服务，进一步挖掘用户价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，三七互娱还自主研发了“雅典娜”、“波塞冬”和“阿瑞斯”三个大数据系统，这三大系统在三七互娱自研产品研发效率和成功率的提升上贡献突出。这三大系统能够对用户行为轨迹及游戏运行数据建立多样化的标签，实现精准分析；将产品模型数据化，从而得到完整的用户画像；构建精细的数字化运营，为游戏平衡性和玩法迭代提供数据依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱立足于自身优势，结合社会实际需求，通过关注政策、调整结构、吸纳人才等方式，在政策执行、技术创新等多方面展开大量工作，向政府、股东、员工、消费者、环境、供应商等都展现了极高的责任感。未来，三七互娱决心将履责的脚步扩展到更大的区域，不断完善自身在履行社会责任方面的能力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[腾讯科技（深圳）有限公司 企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891572.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏成立于2003年，致力为玩家提供优质的互动娱乐体验。目前，腾讯游戏旗下拥有超过140款自研和代理游戏，为全球200多个国家和地区数以亿计的用户提供跨终端的互动娱乐体验。腾讯游戏联动其在文学、动漫、影视领域的丰富跨媒体IP资源，打造优质的游戏体验。腾讯游戏亦致力于用游戏的方式服务社会，力求在游戏中探索更多的社会价值；同时，携手行业伙伴及用户打造健康游戏生态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，腾讯游戏对外发布全新品牌体系，将品牌主张升级为“Spark More/去发现，无限可能”，不仅寓意游戏可以触发每一个快乐瞬间，鼓舞人与人之间的连接，点亮激情与灵感的火花，也代表着腾讯游戏期待汇集用户、合作伙伴和整个社会的力量，一起发现游戏在公益责任、社会价值、文化传承、科技创新、文化出海等方面更多的可能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1. 公益责任</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为切实引导未成年人培养健康用网习惯，2017年以来，腾讯积极研究未成年人健康上网解决方案，初步构建了包括事前设置的成长守护平台、事中管理的健康系统、以及事后服务的少年灯塔主动服务工程等涵盖游戏行为全环节的未成年人健康上网保护体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年2月上线的“成长守护平台”是国内首个面向未成年人健康游戏的系统解决方案，在家长守护模式下，家长可实现对未成年孩子游戏时间和游戏消费的提醒、查询和设置。2017年中推出的健康系统，对未成年人游戏账号执行严格的游戏时长限制，并引入公安实名校验、人脸识别验证等前沿技术。2018年上线的少年灯塔主动服务工程设立了未成年人游戏专线客服专线，对疑似未成年人非理性消费进行主动提醒，并建立了未成年人非理性消费申诉和受理机制，同时，为有需要的家庭提供免费教育辅导服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年11月，国家新闻出版署发布《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》（以下简称“《通知》”）。按防沉迷新规统一要求，腾讯迅速推进落实，于2019年底完成旗下产品的实名认证部署，并从移动游戏开始，逐步推进游戏时长限制、游戏消费限制等要求的具体落实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，腾讯也在积极思考如何对冒用家长身份的未成年人进行保护，自发地进一步探索人脸识别技术应用，通过AI和机器学习等技术手段，针对用户游戏行为特征进行判定，建立和优化“疑似由未成年人操作的成年人帐号”画像池。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过多次灰度测试、技术调优后，腾讯游戏自2020年6月17日起正式升级未成年人保护措施：在对已实名未成年人“限玩、限充、宵禁”基础上，专门针对“孩子冒用家长身份信息绕过监管”的问题，扩大人脸识别技术应用范围，在游戏登录和支付环节两种场景中发起人脸识别验证，对疑似未成年人的用户进行甄别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2. 社会价值</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏正在被逐步应用于教育、公益、文化、科技等领域，成为许多社会问题的全新解决方案。2020年以来，腾讯游戏继续深化游戏的社会价值探索，以游戏产品为载体，依托行业生态优势，致力于为社会创造更大的效益与价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，基于全国“脱贫攻坚”工作大背景，腾讯光子工作室群以“消费扶贫”和“文旅扶贫”为基本思路，在重庆彭水开展了一系列创新型扶贫探索，利用自身流量和玩家基数优势，以“直播带货”等形式，彭水县当地的农副产品外销提供了崭新的渠道。据快手和三方电商平台统计，2 小时快手直播带货是相应农特产品过去一年在主流电商平台可统计销量的3 倍，店铺一经上线成为京东平台食品类单日销量第一，直播结束之后依然有游戏内自然导流每小时 20 余万人次进入“京东彭水扶贫馆”，有效提升彭水地方农产品销售和旅游产业影响力，助力其实现增收脱贫的目标；另一方面通过在数字内容领域的积累，以 IP 为动能，为实体产业赋能，助力其经济可持续发展，不断巩固脱贫成果，不仅展现了游戏业态在扶贫上的独特价值，也为数字内容产业如何更好地牵引扶贫打开了新思路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，腾讯游戏追梦计划推出《见》《长空暗影》《故宫：口袋宫匠》《家国梦》等在内的20款功能性游戏，题材涵盖文化、科技、教育、公益等众多领域，将游戏与行业场景进行跨界融合，致力于让游戏成为传承交流文化、激发培养人才、传递健康价值观的载体。2020年，腾讯游戏追梦计划与语文出版社联合推出《普通话小镇》，以教育部、国务院扶贫办、国家语委制定的《推普脱贫攻坚行动计划（2018—2020年）》为指导，以语文出版社普通话学习教材《普通话1000句》为内容核心，通过小镇养成的核心玩法，寓教于乐，助力普通话学习。此外，腾讯游戏追梦计划还与中国性病艾滋病防治协会联合推出《蓝桥咖啡馆》，在中艾协的指导下，游戏以小剧场叙事的形式展现三位艾滋病人的人生遭遇和心路转变，传递相信治愈的力量，传播艾滋病防治的知识，构建关爱艾滋病患者的良好氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3. 文化传承</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着游戏对社会的功能和价值也在不断地进化和丰富，游戏产品也在尝试将传统文化经典化为数字艺术体验，成为传承和弘扬优秀文化、推动中国文化走出去的新型载体，腾讯游戏注重从民族文化传统汲取营养，通过产业价值与文化价值相互赋能，打造有影响力的中国文化符号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，腾讯游戏通过与文保机构、航天技术集团等主体合作，积极承担了弘扬传统文化的责任，不仅延长了产品生命力，在深度探索新时代传统文化“流行化”上，迈出了全新的一步，得到了广泛用户们的认可，甚至推动了中国的文化产业走向海外。比如，与浙江小百花越剧院携手，融合“上官婉儿”与越剧文化； “鲁班七号”的荣耀战令皮肤“狮舞东方”推广南海醒狮的非遗文化；“李元芳—银河之约”与“沈梦溪—星空之诺” 两款航天主题游戏皮肤，让更多人在游戏中展开求知溯源的航天科普之旅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《天涯明月刀》与故宫三希堂合作，推出首套方寸系列书法主题外观——方寸·云中三希堂。服饰以三希堂书法至宝为主题，以数字华服形式赋活文物，在与知名华服品牌织羽集联名上线的同时，由其创始人徐娇进行展示，让承载三希堂书法设计美感的传统服饰走进日常，受到了天刀玩家和传统文化爱好者的好评。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏还与故宫博物院联合推出《故宫：口袋宫匠》。游戏中玩家以建造家的身份建造故宫的古代建筑，力求还原古建筑建造工艺和背后的文化内涵，帮助用户了解古代宫匠的智慧结晶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4. 科技创新</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏在科技创新方面持续探索，与全球一流的技术、软件厂商包括Intel、Qualcomm、Unity、ARM等成立联合实验室，探索5G、云、AI技术与游戏碰撞的可能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2018年绝艺担任“中国国家围棋队训练专用AI”以来，绝艺对于国家队棋手的训练起到了非常积极作用，包括“绝艺精解”在内的许多功能，已成为国家队棋手们研习棋艺的重要工具。2020年4月23日，中国围棋协会宣布，围棋人工智能“绝艺”将在未来3年继续作为围棋国家队训练专用AI。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年5月，腾讯游戏和在中国拥有300万开发者的unity联手，共同推出防沉迷系统开发工具，向许多中小型游戏开发厂商开放腾讯防沉迷系统研发或数据验证的能力。此外，腾讯游戏也与OPPO、小米手机等硬件厂商合作，提供了成长守护平台的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5. 文化出海</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏推出的一款以白居易的经典诗歌《长恨歌》为内容主体的水墨解谜游戏《画境·长恨歌》中，玩家可以通过“改画”、“作画”、“寻画”三种解谜手段，体会“诗是有声画，画是无声诗”的美学意境，了解《长恨歌》的文学和文化内涵。游戏于7月16日登陆中、英、美、日、韩多地应用市场，为国外游戏玩家带去具有中国文化风格的游戏体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，随着中国电竞的高速发展，中国电竞市场已经得到了越来越多的关注。腾讯电竞一直专注推动电竞运动的体育化、国际化和大众化的发展。通过加入GEF、与CGTN合作，探索赛事海外布局的同时，也是积极面向全球展示中国电竞实力，以赛事为载体，助力中国文化出海交流的重要机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前移动互联网发展迅速，对技术、工具革新提出更高要求，腾讯游戏也将密切关注社会大众的需求，善用技术优势、不断优化社会责任的践行方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如，对于外界关注较多的人脸识别技术，截止目前，还没有全国统一的应用规范和安全标准，也没有更加成熟稳定的行业技术经验供参考，加上社会公众依然有较大的隐私保护担忧，腾讯耶将抱着十分谨慎的态度，综合考虑用户隐私、信息安全与未成年人识别需求之间的平衡，逐步探索这项前沿技术的应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为行业一员，腾讯未来也将更主动与更多合作伙伴分享、共享技术经验，打破界限和壁垒，推动行业形成共识，在公益责任、社会价值、文化传承、科技创新、文化出海等方面继续发力，共同推动行业健康发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深圳市创梦天地科技有限公司 企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891591.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、 公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳市创梦天地科技有限公司是一家数字娱乐平台，提供游戏、动漫等丰富多样的数字内容，以及电竞等线上线下融合的娱乐服务，致力于为用户带来快乐。自2011年成立以来，创梦天地旗下的乐逗游戏成功推出了《地铁跑酷》、《神庙逃亡2》、《纪念碑谷》、《梦幻花园》、《梦幻家园》等精品手游。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “腾讯视频好时光”，是由创梦天地和腾讯联手打造，是全国首个体验式娱乐零售街区。打造高品质的“游戏、影视、场景、玩家”集合地，以全新娱乐体验场景带动高品质游戏零售，叠加社群形成强有力自带客流的品牌闭环。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年12月6日，创梦天地于港交所正式挂牌上市，股票代码1119。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地专注于为用户打造精品内容的游戏，对游戏产品进行严格监管，从内容源头进行控制，积极与大型IP提供商合作，不承接低俗游戏，并组织技术人员、评测人员进行试玩，对游戏的计费点、玩法及美术设计等进行初步测评，坚决抵制黄色、暴力以及赌博等低俗内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地一直将未成年人保护定义为非常重要的课题，为保障网络游戏用户及青少年的身心健康采取了积极有效措施，通过各种渠道加强对健康游戏和防沉迷信息的推广，在相应的系统、机制上做了大量工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，创梦天地建立了未成年投诉退费机制，加入了腾讯的未成年人守护平台，并把实名注册、消费限制、在线时长、适龄提示等对未成年人游戏的限定接入了公司旗下游戏的SDK（软件开发工具包），将保护青少年健康成长落到实处。除此之外，创梦天地还作为音数协《游戏企业内容自审流程规范》及《网络游戏适龄提示》标准制定的起草单位之一</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地于2019年11月举办的GameDaily Connect全球游戏开发者大会开幕仪式上，联动了12家游戏企业代表共同签署了《健康游戏内容倡议》，积极发挥企业能动性，切实履行自身的社会责任，保护未成年人健康成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与深圳市互联网行业联合会共同举办新年特别活动“健康游戏、关爱成长”，近20组亲子家庭欢聚一堂，走进游戏企业，感受游戏的魅力，了解游戏制作流程，共同学习如何科学游戏，促进健康成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在新冠疫情期间，创梦天地成立专项医疗援助资金驰援湖北，用于抗击新型冠状病毒肺炎疫情的最前线。考虑到紧缺的医疗物资是疫情地区最为需要的，创梦天地动员一切资源寻找符合一线医疗需要的急缺物资。捐赠物资包含6000个专业医用口罩、200箱（10万双）专业医用手套，以及190箱（1.9万件）专业医用隔离衣。同时，关注到湖北除武汉外的其他地县地区医院的物资更为匮乏，创梦天地选择将这些医疗物资发往广水市、随州市、仙桃市、荆州市、公安县、洪湖市等地的湖北省五十余家地县医院。并在当地志愿者的帮助下，确保了医疗物资的准确落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、行业贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地通过多种形式为在职员工提供学习与发展机会，包括内部培训与外部培训。另外，创梦天地创立了面向公司全体员工的企业大学“创梦学院”，旨在培养在游戏研发、发行运营等方面的专业人员，培养符合公司管理需求的各级管理人员，并积极传播企业文化，通过建设积极学习、乐于分享、交流互动的平台，营造专业、开放、进取的组织氛围。公司2019年内部培训人次全年约1000人次；内部培训场次，全年约40多场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、文化贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地坚定不移地坚持“精品内容”的业务战略，强调游戏内容健康向上、有创意质量高、坚持正确的价值导向。创梦天地游戏《地铁跑酷》，以环游世界为主题，每三周推出一个新城市之旅，将千姿百态的城市文化与游戏设计紧密结合，至今推出了近百个全球不同城市的版本。创梦天地作为《地铁跑酷》中国区的发行商，提炼出北京、西安、成都等城市的文化特色，融合中国传统文化元素，与开发商合作推出10多个中国城市的游戏版本，让全球玩家都能在轻松的游戏中体验中国城市文化与传统文化的独特魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《神庙逃亡2》和敦煌文化研究领域的先行者敦煌画院展开了深层次、全方位的跨界联动。通过壁画还原的方式，让玩家以第一视角感受到敦煌壁画的独特美感，壁画修复的艰难险阻，文化保护工作的雄关漫道。此外，在敦煌知识答题收集活动中，《神庙逃亡2》还将极具象征意义的物品意象化展露在游戏之中，让玩家身处文化熏陶的同时对传统文化有了新的理解认知。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，创梦天地跨界联合故宫宫廷文化推出的《梦幻花园》御花园版本已于7月上线，创梦天地通过游戏内特别开发定制新区域及寓教于乐的文化小游戏，助力文化传承，将博大精深的中华民族文化与精神传递给了年轻一代。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年11月，创梦天地在深圳举办了第二届GameDaily Connect全球游戏开发者大会，以文化和技术交流为使命，近4000名来自世界各国的游戏企业高管、行业专家和开发者参加。创梦天地将其引入中国，旨在赋能中国优质原创精品游戏，推动中国文化与原创精品游戏出版和出海，构建国内外交流平台，鼓励和帮助游戏开发者生产出更多更有创意的优质产品，推动产业的转型升级，实现产业更健康、更高质量的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在全球游戏开发者大会的原创游戏大赛上，创梦也不断挖掘并鼓励开发者进行富有创造性作品的创作，比如，在11月的大赛现场，就出现了一款具有禁毒教育意义的AR游戏，以及一款面向编程爱好者的游戏。这些都是游戏正在发挥其教育性的鲜活案例，也是创梦天地持续探索游戏正向价值的方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、经济贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地2019年全年收入达27.93亿元，同比增长18.1%，净利润3.6亿元，同比增长34.6%，经调整净利润5.53亿元，同比增长24.7%。用户数据方面，2020年上半年创梦天地平均月活跃用户达1.42亿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地正积极开拓海外市场。2019年，创梦天地还与俄罗斯最大的互联网公司之一MAIL.RU旗下MY.GAMES达成了战略合作，双方将在游戏发行与投资方面深度合作，共同开拓全球市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、科技贡献</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地不仅组建了市级大数据工程实验室，同时承担了多项省市技术攻关科技项目的研发。目前累计了丰富的知识产权体系，包含15项授权专利，155项软件著作权，900多个商标，下一步，创梦天地还将积极布局人工智能和区块链技术，带动娱乐产业的技术创新和发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创梦天地一直坚持“为用户带来快乐”的企业愿景与“精品内容+用户服务”的核心业务战略，不断提升产品品质，为产业提供好的精品游戏。同时，创梦天地还基于5G网络等技术的逐渐发展，不断加强云游戏等创新市场的积极探索。并始终加强成年人保护及建设合法合规体系，不遗余力地推动产业的转型升级，实现产业更健康、更高质量的发展。创梦天地在不断扩宽社会责任的边界，我们一直在路上。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网龙网络控股有限公司企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891588.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙网络控股有限公司成立于1999年， 总部位于中国福建福州。网龙位列福布斯全球企业2000 强，是国家规划布局的重点软件企业、国家文化产业示范基地、国家文化出口重点企业，连续三年全国文化企业30 强，入选《福布斯》中文版“中国潜力企业”高成长上市企业百强榜单第三名，连续七年跻身国家工信部发布的“中国互联网企业百强榜”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、社会贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙始终肩负着上市企业的社会责任感作为文化引导，持续发挥企业的社会效益。作为全国防沉迷系统最早发起者之一，网龙积极参与网络游戏防沉迷系统的开发普及。2019年，网龙荣膺“2018-2019游戏企业社会责任十佳企业”，并与人民网及10多家头部游戏企业共同发起《游戏适龄提示倡议》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙与人民网及10余家头部游戏企业共同发起《游戏适龄提示倡议》</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、行业贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙是首批走出国门并成功运营的民族网游企业。先后自主研发了包括《征服》《魔域》《英魂之刃》《终焉誓约》等多款网游及手游，现今产品覆盖英、法、西班牙、阿拉伯等11 种语言区域180 多个国家的游戏市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙从硬件、软件、平台、资源打造教育细分市场服务平台体系，业务涵盖学前教育、基础教育、高等教育、职业教育、企业培训、非学历及终身教育等，致力创建全球终生学习社区。在2020年初“停课不停学”的实践中，网龙依托旗下教育信息化综合平台网教通、备授课一体化教学软件101教育PPT等产品，融合AI、大数据等技术，为国内千万师生提供远程教学帮助；旗下Edmodo更凭借强大的远程协作能力，获得联合国教科文组织推荐，又先后成为埃及教育部、泰国教育部、美国佛蒙特州教育厅等官方指定的线上学习平台。于此同时，网龙还发起“非洲教师在线教育能力建设计划”。作为中国驰援非洲的一部分，该项计划聚焦教育领域，通过网龙与中国教育部、联合国教科文组织、中国联合国教科文组织全国委员会的深度合作，帮助非洲各国共渡难关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，全国两会明确“加强新型基础设施建设”，在福州市政府公布的首批新基建重点项目清单中，网龙“5G+人工智能智慧教育应用示范项目”和“全球数字教育装备展示平台”双双入选。网龙将为教育产业培育全新动能，进一步建设智慧教育的相关基础设施，构建服务全球用户的终生学习社区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、文化贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙通过旗下游戏产品持续宣扬中华民族优秀文化，弘扬正确的文化价值观。通过故宫联动、国漫《哪吒之魔童降世》联动、国漫《镇魂街》联动、民族IP李小龙联动等多个跨界合作，助力中国文化传承发扬。2020年，网龙旗下游戏联动“世界文化遗产”永定土楼，向全球玩家展现千年世遗之美。2019年，在第二届数字中国建设峰会上，网龙以互动大屏与AR技术，让观众“穿越”到福州著名地标三坊七巷，这种代入式、沉浸式的体验是数字技术与地方文化的完美结合。同年，网龙在福州滨海新城数字教育小镇举办了福州首届数字文化艺术节，通过发挥互联网、VR、AR、AI、大数据等领域的技术优势，打造数字文化艺术IP。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二届数字中国建设峰会，观众在三坊七巷互动大屏前体验</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、经济贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙位列福布斯全球企业2000 强，是国家规划布局的重点软件企业、国家文化产业示范基地、国家文化出口重点企业，连续三年全国文化企业30 强，入选《福布斯》中文版“中国潜力企业”高成长上市企业百强榜单第三名，连续七年跻身国家工信部发布的“中国互联网企业百强榜”。此外, 网龙还被纳入恒生综合大中型股指数，深港通和沪港通成份股。网龙现有员工6000多人，两次荣获《财富》杂志“卓越雇主”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （5）科技贡献：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，网龙通过创新设计，将AI、VR、AR、3D、大数据、全息影像等新技术与教育深度融合，推出了一系列面向全球用户的创新教学产品，如101教育PPT、101虚拟实验室、网教通、101创想世界、Edbox等数字教育产品，以及101VR沉浸教室、101智慧教室、智能空间等数字教育解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年6月，网龙研发的内地首个机场AR导览在福州启用，助力福州机场“数字”升级。在福州机场打开APP，启动APP内置的AR导览组件，就能获得实景实时导览服务。这是中国内地机场首个AR导览，也是“数字福建”建设取得的最新进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福州机场&amp;网龙AR导览启动仪式</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和建议</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网龙将持续探索游戏产品与文化创意结合的多样性，依靠中国优秀传统文化这个宝库，以丰富多样的游戏内容和公益活动宣扬中国传统文化，弘扬正确的文化价值观和社会主义正能量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四三九九网络股份有限公司 企业社会责任报告（2020）]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1014/c40130-31891592.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一、公司概况</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 四三九九网络股份有限公司（以下简称“4399”）成立于2002年9月，公司注册资本为人民币3.72亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4399是互联网休闲娱乐平台及集研发、运营于一体的综合型互联网游戏企业，主营业务集中在在线平台、游戏发行和游戏开发三大板块。目前包括互联网页面游戏、移动终端游戏、在线网站平台和移动终端平台的研发及运营等内容。运营之“4399游戏平台”是国内注册用户规模领先的中文游戏平台，拥有庞大的游戏用户群体。根据行业权威数据统计，目前4399 注册用户规模已逾6 亿，移动平台“4399 游戏盒”累计下载量突破1 亿，拥有超过1000 万月活跃用户,并保持着高速发展趋势。4399已成功开发《战神归来》、《御剑修仙》、《剑玲珑》、《热血神剑》等多款手机游戏。基于公司技术、品牌及用户优势，4399致力于将旗下各游戏、平台打造成为统一的以休闲娱乐互动内容为核心的多终端垂直型交互社区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、履行社会责任情况</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、依法纳税</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4399在发展的同时，始终不忘企业的社会责任，坚持依法纳税，积极为地方经济建设贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、党旗下的互联网企业</p> <p style="text-indent: 2em;"> 立足“党建+互联网”优势，引导企业履行社会责任，4399让更多群众共享互联网发展成果：</p> <p style="text-indent: 2em;"> （1）解决社区垃圾分类难题与宣传扫黑除恶精神：4399党员开发“垃圾分类APP”以及“扫黑卫士”小程序，以情景模拟、游戏互动、积分签到等方式，增强垃圾分类宣传推广效果和加深大家对扫黑除恶专项斗争打击对象的认识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （2）拧紧网络安全“紧箍咒”：在新中国成立70周年、全国两会、厦门会晤期间，党组织充分发挥了“信息安全部”大本营的优势，潜心打造了一支红色先锋生力军——“网络与信息安全突击队”。利用专业技术优势，与厦门市公安局网安合作开发“警e卫”小程序，积极宣传网络安全知识。组织党员干部在思明区互联网行业党组织誓师大会上带头发声，将死守网络安全防线、完成政治使命，作为企业的责任担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、心系疫情</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，由“新型冠状病毒感染的肺炎”引发的疫情牵动着全国人民的心。为了驰援前线抗击疫情工作的医护人员，2月1日，4399通过厦门市慈善总会合计捐赠500万元人民币，部分由厦门市慈善总会转至广东省援助湖北医疗队、湖北省慈善总工会，用于医疗物资购买及疫情防控工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅如此，公司党组织带领党员深入厦港街道南华社区，参与测量体温、张贴通告、关爱空巢老人等志愿服务。4399的游戏研发先锋队开发“抗疫大作战”小游戏，通过趣味游戏体验向群众普及防疫知识和健康理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、与少年同行</p> <p style="text-indent: 2em;"> 旨在构建良好的游戏环境，促进网络游戏的“绿色健康”发展，以及加强对未成年人参与网络游戏的监护，4399成立“红色卫士”审核小组，细致审核游戏内容与评论，有效维护青少年的线上生活环境，被公安部网络安全保卫局授予“网络安全管理优秀团队”称号。并且按照《国家新闻出版署关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》的要求，4399实行网络游戏用户账号实名注册制度与防沉迷系统设置，严把未成年人的游戏时长和游戏充值等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、坚定文化自信，传承优秀传统文化</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4399对于游戏的质量内容秉承精雕细琢的理念，坚持以中国特色社会主义为核心，侧重中华优秀传统文化，坚定文化自信，将其融入至游戏。我司自研的多款游戏，参考中国优秀武侠经典，如《热血神剑》，以中原的恩怨纷争为背景，翩跹少侠寻求武道真谛，入世一圆江湖梦，广受玩家好评；再如《剑玲珑》，以仙侠神话为题材的大型多人在线动作角色扮演游戏，拥有端游级唯美精致的仙侠画面和人设，蕴含丰富中国元素，大大增强了玩家的民族文化自豪感和文化归属感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6、中国游戏“走出去”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏作为重要的文化传播途径之一，4399抓住机遇，应对挑战，将开拓海外市场作为重要发展方向。在近几年的游戏出海之路，我司交出了精彩的答卷：大型魔幻角色扮演类手游《奇迹之剑》于2019年10月末拿下韩国Google Play游戏畅销榜TOP3，至今稳居TOP5（20200611）；同样，该游戏在日本市场也取得骄人成绩，魔剑传说（《奇迹之剑》日版）正式登陆日本市场后迅速摘下IOS游戏免费榜TOP1，目前在畅销榜稳守TOP30（20200611）；此外，《热血神剑》作为一款融入中华色彩的武侠手游，于去年年底闯入韩国Google Play游戏免费榜头部位置，深得海外玩家的喜爱。在加强游戏海外推广力度的同时，4399始终牢记大力弘扬优秀民族文化，向世界展示中华文化的独特魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7、培育高素质人才</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前4399企业员工90%来自985、211院校的高素质人才。同时，随着公司业务的不断发展，4399每年都会招收超过100位优秀的大学应届毕业生，并加以系统、有效的入职及在岗培训，为毕业生就业及行业优秀人才培养做了突出贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、履行社会责任方面存在的不足和改进措施</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4399深知企业履行社会责任的重要性，一直立足当前，放眼未来，以践行社会主义核心价值观作为企业文化建设宗旨，持续推进游戏的精品化和创新发展。与此同时，汲取中华传统文化精华，正确引导未成年人适度游戏，寓教于乐；强化发行、研发和运营的统筹共进，打造核心竞争优势，积极传承和弘扬中华民族优秀传统文化，做到三管齐下，大力提高4399履行社会责任能力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创新内容科技 助力产业发展 “2020游戏责任论坛”即将开幕]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/1012/c40130-31888608.html</link>
            <pubDate>2020-10-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京10月12日电（记者 胡挹工）近年来，我国的游戏产业取得了突破性的发展，特别是今年以来，在新冠肺炎疫情影响下，游戏产业不仅陪伴人们度过居家隔离的日子，更成为新经济快速增长的一抹亮色。多数游戏企业通过市场创新获得明显的业绩增长，并不断提高社会责任意识。游戏产业不再是人们简单的休闲娱乐，更承担起文化传播、科技创新甚至引领新经济向上突破的重任。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>共同抗疫 游戏产业体现社会责任与担当</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，今年前六个月，游戏产业实际销售收入高达1393.9亿元，同比增加19.3%，增幅速度为过去三年中之最，在新冠肺炎疫情期间，游戏产业不仅满足了人们的文化消费和精神需求，更成为了刺激经济复苏的重要推动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国游戏企业能力和实力不断进步，也开始承担起更多的社会责任。当疫情袭扰之时，国内游戏企业通过各种方式和手段向社会展示行业的成熟、责任与担当。各游戏企业为了共同战疫，捐钱捐物，展示了全力以赴、共克时艰的决心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武汉数字与游戏产业协会、游戏企业、游戏人积极捐款或参与物资转运、发放等志愿活动；腾讯设立15亿元“抗击新型冠状病毒感染肺炎疫情综合保障基金”分别投入在物资支援、技术支援、人员关怀、科研与医疗事业等领域。在游戏方面，腾讯游戏和医典合作，通过全线产品累计向4.85亿人次推送了专业“抗疫”指南。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三七互娱捐赠超过1000万元资金及物资，携手壹基金以“游戏+公益”的方式，在多款网络游戏中推出“众志成城”“万众一心”等礼包。玩家购买对应活动礼包，三七互娱以等值金额捐赠至 “壹基金紧急驰援湖北”项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国西安人才市场、陕西省人才交流服务中心、英雄互娱主办陕西省2020年“抗疫情、扩就业、稳经济、促发展”线上公益人才交流会，参会企事业单位超过220家，提供岗位超过15000个，通过线上人才交流会、线上招聘等渠道，助力劳动者就业、推动企业复工复产工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完美世界疫情期间发挥线上优势，以多元文化产品满足用户精神文化需求。完美世界电竞推出《岂曰无衣 与子同袍》宣传片，向全体医护人员致敬；主办了“同心共行”电竞全明星表演赛，旨在支援疫区、抗击病毒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏产业开始承担起更多的社会角色和责任，用实际行动回馈社会，助力经济复苏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>创新内容科技 传播传统文化</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网在2019年7月首次提出内容科技的概念，在内部积极布局内容科技业务体系，同伙伴携手共促内容科技良性发展。网络游戏是数字技术与数据技术完美结合体，全程、全息、全员、全效传播特征突出，是内容科技的典型代表。人民网在2019游戏责任论坛上发起了《游戏适龄提示倡议》后，上线游戏适龄提示平台和“游戏适龄查询”微信小程序。截至去年年底，游戏适龄提示平台上已有40家游戏企业的101款产品公布了相对应的适龄级别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情期间，人民网的“人民好医生“联合波克城市推出《人民战“疫”总动员》全民防疫答题小游戏；人民体育与海淀区委宣传部联合发起，并与Ohayoo休闲游戏发行平台联合研发出品益智动作类游戏《病原体大作战》，利用游戏的互动性、趣味性，为普及知识、打击谣言、鼓舞人民群众的战“疫”信心发挥出独特的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网多年来持续关注、记录中国游戏产业的发展与壮大，通过举办游戏责任论坛、人民电竞超级联赛等活动，成立“5G云电竞产业联盟”等，努力推动、保障行业的健康有序和可持续发展。人民网希望与游戏企业共同讲好“中国故事”，推动“内容科技”创新，让游戏在向前发展的同时，更担当起弘扬优秀文化的重任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，越来越多的企业也开始意识到自身肩负的社会责任，坚持把社会效益和传播传统文化放在首位，在相关部门的指导和引导下进行了有益的探索。尤其是头部企业用户多、产品影响大，更应该发挥示范引领作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网易游戏会员俱乐部与网易公益教育合作发展直播教育，为边远地区孩子提供更多学习机会。通过搭建“会员积分换捐”公益体系，激励玩家参与。该项目上线后向超过2千万游戏玩家，提供“玩游戏，献爱心”公益新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏光子工作室群以“消费扶贫”和“文旅扶贫”为基本思路，在重庆彭水开展了一系列创新型扶贫探索，利用自身流量和玩家基数优势，以“直播带货”等形式，为彭水县当地的农副产品外销提供了崭新的渠道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络携手广东省博物馆，围绕“海上丝绸之路”主题，开启“博物馆+游戏”的新文创模式，通过文物拟宠化、升级海上丝绸之路玩法、文物形象展示等形式，对海丝元素进行创新展示，吸引年轻用户关注，为传统文化传播与发展注入新活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>助力产业发展 2020游戏责任论坛即将举办</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为更好地发挥游戏的正向作用，助力游戏产业健康发展，人民网将在10月14日举办“2020游戏责任论坛”，本次论坛主题为“践行初心使命 体现责任担当”，将围绕如何丰富产品内涵、传承优秀文化、履行社会责任等话题展开。会上还将发布《游戏企业社会责任报告（2020）》，并启动“游戏扶贫与乡村振兴公益行动”，联合众多企业和社会力量，积极承担社会责任、投身慈善公益、推动行业供给侧改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动由中国音像与数字出版协会指导，人民网主办，金报电子音像出版中心和人民网游戏频道联合承办。会上，腾讯游戏副总裁张巍、网易游戏市场副总裁吴鑫鑫、三七互娱副总裁王彦恭、完美世界控股集团党委书记王清平、多益网络党委书记冷晓静、Ohayoo中国区商务负责人李凯旋，将先后发表主题演讲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，本次论坛还设置了圆桌对话环节。中国音像与数字出版协会副秘书长唐贾军、中央民族大学法学院副教授朱芸阳、中手游集团副总裁王晔、乐元素副总裁王璇将在现场展开题为《行业标准化的推进与落实》的讨论；中国艺术研究院马文所当代文艺批评中心主任孙佳山、北京师范大学讲师刘梦霏、盛趣游戏副总裁郭臻、创梦天地高级副总裁严佩诗将展开题为《从传统到创新》的讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在履行社会责任方面，游戏产业天地广阔。人民网愿为此搭建平台，积极参与，促成合作。我们相信，只要游戏产业的从业者都能携起手来，团结一心、集中力量，坚持正确发展方向，坚持社会效益优先，坚持打造精品力作，就一定能答好“游戏但不止于游戏”这道题，迎来游戏产业更加美好的未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[动嘴唇、挥手就可以唤醒智能设备？ 现在实现了]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0918/c40130-31866765.html</link>
            <pubDate>2020-09-18</pubDate>
            <author>程春雨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人脸识别、指纹识别之外，现在融合视觉、语音的唇动唤醒黑科技来了！</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200918/8/16852012904556528864.jpg" /></p> <p> 　　天猫精灵事业部总经理库伟介绍搭载“唇动唤醒”技术的AliGenie5.0系统。</p> <p> 　　17日，天猫精灵在云栖大会上发布了全场景人机交互系统AliGenie5.0，首次将唇动、手势、语音语义等多种形态的信息输入融合在一起，可通过多模态感知的方式理解人类的交流意图，并直接给出反馈。</p> <p> 　　同时，AliGenie5.0支持分布式的微内核操作系统和云应用技术，能够覆盖更广阔的的应用场景，突破硬件的配置和性能限制，跨平台、跨终端，流畅使用Windows、Linux、Android等系统的丰富应用，用户甚至可以在天猫精灵上玩电脑游戏、上网课、体验3D渲染等。</p> <p> 　　此前，多模态交互技术多停留在学术层面，作为业内首个把“多模态唤醒”技术大规模应用在消费电子产品上的公司，阿里天猫精灵新发布的三款新产品全部搭载了AliGenie5.0，提供了唇动唤醒、挥手唤醒等多种“拟人化”的唤醒方式。</p> <p> 　　例如，用户在音箱端开启设置“自然唤醒”后，在1米左右的距离下，当机器识别到有人开始盯着它说话时，不用再喊出唤醒词，就能直接自然对话。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200918/94/16489470207959267546.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　AliGenie5.0系统简介。</p> <p> 　　天猫精灵此次发布的三款新品分别为配备了10吋智能屏及大容量电池的天猫精灵CC10电池版、4吋智能屏产品天猫精灵CCMINI，以及第二代IN糖。</p> <p> 　　其中，CCMINI还集成了阿里自研的微内核操作系统，也是全球首个搭载微内核系统的智能音箱，能够在小屏的产品上实现触屏交互，把追求高效生活常用的闹钟、日程、家居控制等功能进行整合，开发了晨起、睡眠等核心场景的极简模式，让生活中的微小需求实现智能化。</p> <p> 　　天猫精灵事业部总经理库伟表示，从AliGenie5.0开始，天猫精灵将开始以服务为中心，应用微内核、多模态交互等技术，构建全场景智能化。AliGenie5.0系统同步面向开发者、智能家居合作伙伴开放。</p> <p> 　　“今年内会陆续支持汽车、房产、智能健康、儿童教育等领域的联合定制产品，覆盖80多个终端品类。未来在生态内的智能场景中，天猫精灵的用户只要使用同一个账号登录，就可以进入个人界面，无差别的使用智能助手。”</p> <p> 　　库伟表示，智能终端的设备量正处于快速爆发期，随身穿戴、车载、智能家居、智慧社区、酒店、养老院等需要终端设备来服务消费者的领域，都将逐步被智能化改造。</p> <p> 　　“智能音箱的形态，已经完成了‘AI智能助手’第一阶段的市场普及，未来将出现更多具备多种交互形态、提供AI助手能力的产品形态。当智能场景越来越繁杂时，就需要一个可动态适配所有场景的人机交互系统，来确保消费者体验的一致性。”</p> <p> 　　“天猫精灵也正在研发具备视觉交互、语音交互甚至行动能力的全场景智能设备，AliGenie也将不断升级，为机器赋予认知、理解和行动力，让每个人、每个家庭都拥有一个专属的智能助手。”库伟说。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人才、意识、标准，网络安全产业还需迈过这三道坎儿]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0918/c40130-31866764.html</link>
            <pubDate>2020-09-18</pubDate>
            <author>李政葳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“国家网络安全产业面临三个问题：一是人才短缺、不好用问题；二是网络安全意识没有压实；三是网络安全产业相应标准没有建立起来。”国家网络安全人才与创新基地办主任陈斗斗说。</p> <p> 　　9月14日至20日，2020年国家网络安全宣传周在全国范围内举行。在河南郑州，多名行业大咖展望了诸多网络安全领域的发展前景。</p> <p> 　　人才、意识、标准，网络安全产业还需迈过这三道坎儿</p> <p> 　　围绕网络安全人才建设，安全周期间，安恒信息网络空间安全学院发布的《2020网络安全人才发展白皮书》显示，越来越多年轻人选择网安行业就业，虽然从业人员年龄仍集中在25至30岁，但25岁以下的从业人员占比较去年有所提高；网络安全人才更关注技能提升，非课堂学习网络安全技能的网络安全人才的占比超过6成，通过网络安全资讯学习，主要关注竞赛、技术及安全新闻等模块。</p> <p> 　　“随着互联网、大数据、云计算等技术的不断发展，IT行业聚集了很多计算机专业人才，但是现在整个IT领域的人才还远远不够，特别是新基建的提出，未来相关专业人才需求也会更进一步增大。”安恒信息董事长范渊说。</p> <p> 　　因此，陈斗斗建议，要拉近网络安全人才和产业之间的距离。前段时间，国家网络安全人才与创新基地落户武汉，着眼于创新网络安全学院办学模式、创新网络安全人才聚集方式、创新网络安全人才培养模式、新建立网络安全人才能力考评体系、创新建设一流网络安全产业园区等五大创新。</p> <p> 　　“这相当于搭建了网络安全人才培养和产业发展之间的平台，让网络安全人才在教育阶段就参与企业实际项目，大大缩短了人才培养和实际应用之间的距离。”陈斗斗说。</p> <p> 　　他还提到“校企合作”。他认为，学校教学不仅仅是由学校老师来承担，更多的是要引入网安企业的专业人才。“网络安全人才重要特点是实战性。所以，要做到‘战场培养’，把‘战场’当成学生的考场，这样才能有效解决短缺和不好用问题。”</p> <p> 　　“‘人是安全的核心’，我们急需实战型、实用性人才。”永信至诚董事长蔡晶晶说，要让错发生在靶场，不要发生在战场，不要发生在真实业务系统里面。期待政策推动网络安全教育全面地、梯队式地面向实用性开展；企业用户深度参与人才建设，通过网络靶场演习、众测和竞赛选拔等模式，进行实战型人才训练。</p> <p> 　　天融信CEO李雪莹也认为，对于网络安全企业来说，不仅要用人，还要把人才培养放入产业链条中去，快速培养实际性人才。“我们除了发展技术外，也很愿意在这个方向做投入”。</p> <p> 　　在网络安全意识方面，业界人士认为，意识培养和意识到位，需要一个长期的过程。“现阶段还是要进一步推进立法，通过立法来提高网络安全意识、压实网络安全责任。”</p> <p> 　　蔡晶晶认为，未来网络安全意识就是生活技能，甚至是生存技能。网络安全不止是网络安全专家的责任，信息时代赋予了每个人守护网络安全的使命。“正如20年前会开车是职业技能，而今天变成了生活技能；上网也由不得网络黑客横冲直撞，网民需要为自己、社会、国家建立起安全防线。”</p> <p> 　　在行业标准方面，陈斗斗认为，只有建立起行业标准，网络安全软硬件领域从业人员价值才能得到体现，产业才能发展得更好。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CoME—北京国际游戏创新科技展将在9月底举办]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0915/c40130-31862279.html</link>
            <pubDate>2020-09-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 9月25日，<span style="text-indent: 2em;">CoME—北京国际游戏创新科技展将</span>在中华世纪坛B1层数字艺术展厅<span style="text-indent: 2em;">举办。</span><span style="text-indent: 2em;">各大参展厂商除为展览带来了精彩的试玩体验与技术展示的同时，还将参与BIGC大会“N”场主题分享，届时6个会场将同时举办为期3天共计125场的游戏技术创新高端主题分享，共同探讨围绕游戏与未来技术的相关话题。同时还将在创新盛典上向玩家、公众推荐包括年度游戏优秀玩法创新、年度优秀海外游戏在内的9部优秀作品。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> BIGC北京国际游戏创新大会本次通过举办多项重磅级活动、以及CoME北京国际游戏创新科技展，全面打造集高端性、引领性、前沿性、科技性、创新性和国际性于一体、立足北京，辐射全球的游戏产业盛会、打造国际网络游戏中心的&nbsp;“金名片”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">本次CoME游戏创新科技展，深挖创新科技在游戏中的广泛应用，在国内首次以游戏为主题将大量的科技创新内容聚合展示，区别于以往游戏展会的厂商自主模式，由BIGC大会筹委会联合中国传媒大学游戏设计专业的学术力量，探索游戏与科技的沉浸体验方式，制造“头号玩家”世界一般的沉浸式的观展体验，让观众可以专注于虚拟体验试玩与发散思考。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">本次参展内容包含了：VR游戏、MR游戏、AR游戏、云游戏、游戏相关AI人工智能、体感社交游戏、云游戏、动作捕捉、本地渲染、云端渲染等等多个前沿技术领域的近60款体验内容。有</span><span style="text-indent: 2em;">300寸大屏沉浸式剧场模式游戏体验，《微软模拟飞行2020》顶配飞行驾驶体验；</span><span style="text-indent: 2em;">人人都是游戏编程师，现场可视化编程，打造一款属于自己的原创游戏；</span><span style="text-indent: 2em;">VTuber-解决方案，轻松化身虚拟偶像、发现不一样的自己；</span><span style="text-indent: 2em;">AI人工智能游戏娱乐体验，现场与围棋人工智能选手终极对决，现场急速创作自己专属定制的诗歌、小说。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 以上只是展出中的一部分，热爱游戏、善于思考的未来玩家们可以在9月25日到展览现场，一同畅快体验未来游戏与科技的魅力。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《神武4》牵手诸葛八卦村开启探秘官招募活动]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0914/c40130-31860274.html</link>
            <pubDate>2020-09-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0914/MAIN202009141011000195793240925.jpg" style="width: 554px; height: 310px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2020年中秋佳节和国庆黄金周即将到来。9月14日，多益网络再度携手</span>景区<span style="text-indent: 2em;">诸葛八卦村</span><span style="text-indent: 2em;">，开启“《神武4》手游&nbsp;X&nbsp; 诸葛八卦村·探秘官招募活动”，邀广大玩家跨省游。只要下载《神武4》手游，即有机会获得免费游玩诸葛八卦村的大奖，车票门票住宿票全免费，还有机会入住被评为“国家一级文物”的民宿。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，多益网络携旗下经典IP《神武4》走进全国重点文物保护单位、4A级别景区诸葛八卦村，共同宣布打造浙江首个“游戏+景区”新文创合作。今年10月1日至10月8日小长假，双方再度携手开启“神武4X诸葛八卦村·探秘官招募活动”活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，即日起到9月25日，在活动期间在新玩家扫描二维码登录“《神武4》X诸葛八卦村·探秘官”H5页面并下载游戏，注册账号并创建角色即可参与，通过完成活跃值和升级，即有机会获得完全免费的无忧出行机会，包括和谐号“神武专列”车票、诸葛八卦村景区门票和“国家一级文物”昱栈精品民宿套房，还有《神武4》中秋月饼礼盒等丰厚好礼。搜索新浪微博@神武4小昕，可以查看更多“神武4X诸葛八卦村探秘官招募活动”的详细信息，欢迎参与到活动中来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[斗鱼战队首夺《街头篮球》FSPL联赛总冠军]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0914/c40130-31860422.html</link>
            <pubDate>2020-09-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，2020《街头篮球》FSPL职业联赛总决赛在上海浦东长泰广场落幕，6支职业战队展开了激烈争夺，最终斗鱼战队夺得了FSPL总冠军，北城战队获得了亚军，MY战队取得了季军。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0914/MAIN202009141028000236521119764.jpg" style="width: 600px; height: 403px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一天的传奇挑战赛中，乘风破浪险胜北城，EHOME直落3局战胜元气满满。随后进行的败者组比赛中MY辣酱通过4加时最终决胜,MY再现黑马时刻淘汰Onstar。彩虹战队成功复仇EHOME战队晋级决赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 胜者组决赛在北城战队与斗鱼战队之间进行，最终斗鱼战队晋级决赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0914/MAIN202009141028000387407693267.jpg" style="width: 600px; height: 1033px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> MY战队与彩虹战队的比赛，最终以3比2的大比分由MY战队胜出。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0914/MAIN202009141028000517160427780.jpg" style="width: 600px; height: 444px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 败者组决赛在北城与MY战队之间进行，最终比赛经验丰富的北城战队拿下决胜局，晋级决赛，再度与斗鱼战队交手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 决赛又在斗鱼与北城战队之间进行，比赛采用7局4胜制，斗鱼拥有1个小分的优势，前2局比赛双方各下一城，斗鱼战队暂时以2比1领先。第三局比赛北城战队逐渐适应了比赛节奏，将比分扳为2比2平。第4局比赛斗鱼取得梦幻开局领先9分，比赛早早的失去了悬念，取得了赛点。第5局比赛中，斗鱼战队掌控了比赛节奏，最终成功夺魁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过了数月的苦战，2020《街头篮球》FSPL职业联赛圆满落幕，职业选手们为玩家们带来一场场精彩的比赛，体验到了电竞赛事的激情与魅力。（古月）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《三体》将由三体宇宙、游族集团和奈飞联合开发制作英文系列剧集]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0901/c40130-31845298.html</link>
            <pubDate>2020-09-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京9月1日电（记者 胡挹工）中国著名作家刘慈欣的史诗科幻作品《三体》三部曲的版权方三体宇宙和游族集团与全球付费流媒体平台奈飞共同宣布已达成协议将联合开发制作《三体》系列英文系列剧集，原著作者刘慈欣与英文译者刘宇昆（《三体Ⅰ》和《三体Ⅲ—死神永生》）将共同担任该系列剧集的制作顾问，同时也公布了首批核心主创名单。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0901/MAIN202009012249000441388658618.jpg" style="width: 600px; height: 1691px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 原著作者兼制作顾问刘慈欣表示，<span style="text-indent: 2em;">他非常尊重和信任《三体》英文系列剧集的创作团队，相信他们一定会为全球的《三体》爱好者带来一系列精彩的视觉享受。作为作者，他很荣幸能看到这部特别的科幻作品在全世界传播开来，也很高兴世界各地的新老粉丝们未来能够在奈飞（Netflix）上看到这个故事。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制林奇表示，游族集团和三体宇宙，一直致力于与全球范围内喜爱《三体》的创作人才、顶尖艺术家们合作，对三体进行多样化的内容开发和艺术展现，共建“三体宇宙”，“用科技传颂文明”是游族的长期使命。“大刘（中国三体迷对刘慈欣的昵称）笔下的《三体》系列无疑属于美丽的人类文明。奈飞（Netflix）是国际级的创意和娱乐服务公司，持续推出了各种精彩影片和电视节目，我们迫不及待要和奈飞（Netflix）以及如此优秀的创意团队并肩踏上全新旅程。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编剧兼监制大卫·贝尼奥夫和D·B·威斯说，“<span style="text-indent: 2em;">刘慈欣的三部曲是我们读过的最宏大的科幻系列小说， 从我们所在的淡蓝小点到遥远的宇宙边缘，故事带领读者踏上了一段从20世纪60年代直至时间尽头的旅程。期待用接下来的人生岁月，将这个史诗般的作品呈现在全球观众的面前。</span>”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编剧兼监制亚历山大·伍表示，<span style="text-indent: 2em;">能够改编中国科幻小说的伟大杰作之一，感到很荣幸。“《三体》 三部曲融合了很多我喜欢的元素，我很高兴能加入这个卓越的创作团队，开始我和奈飞（Netflix）的合作。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">监制贝尔纳黛特·考菲尔德表示，</span><span style="text-indent: 2em;">“我们有着相同的愿景和激情，致力于将生动而宏大的作品搬上银幕；《三体》独一无二且气势恢宏。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">奈飞原创剧集部门副总裁彼得·弗里德兰德表示，</span><span style="text-indent: 2em;">大卫·贝尼奥夫、D. B. 威斯和亚历山大·伍，他们都有处理跨越时空的鸿篇巨作的经验。莱恩·约翰逊和拉姆·伯格曼以打造精彩绝伦的大制作电影见长，总是给影迷各种惊喜。这些主创们很早就是原著的狂热粉丝。“作为这本书的忠实粉丝，我们很荣幸获得《三体》三部曲原著作者刘慈欣的支持。我们都有一个共同的目标：向这部杰出的作品致敬，带领观众踏上这场令人终生难忘的旅程。”</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十届北京国际电影节·首届游戏动漫电影单元展行业论坛正式启动]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0827/c40130-31839272.html</link>
            <pubDate>2020-08-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京8月27日电 （白帆）8月26日，第十届北京国际电影节“首届游戏动漫电影单元展”行业论坛在唐自头影视拍摄基地举办，北京广播电视台党组成员、副总编辑，第十届北京国际电影节组委会副秘书长边建、顺义区委常委、区委宣传部部长贺亚兰、区委宣传部副部长郑晨作为本次论坛的重要嘉宾出席活动。据悉，此次论坛以“以光影之名，致竞新生”为主题，探讨电竞+电影的发展趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为第十届北京国际电影节组委会副秘书长，边建在论坛伊始致辞时指出，随着行业发展和媒介交融，影视和电竞行业之间的壁垒和界限被逐渐打破，IP作为沟通影视与电竞产业的重要桥梁，为“影游跨界”提供了重要基础。“选择在第十届加入“游戏动漫电影单元展”活动，也是迎合电竞与电影的泛娱乐融合趋势，为两大行业的共荣发展提供探索思路和交流舞台。” 边建说道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而本届游戏动漫电影单元展主办方、上海乾竞文化传媒有限公司董事长范赋梁表示，电影和电竞同样都是一个非常庞大的市场，但两者到底应该如何协同发展，在“跨界”的基础上坚持自我优势，在“融合”的过程中携手共进，成为现在及未来需要思考和探讨的课题。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0827/MAIN202008271308000204873038003.jpg" style="width: 510px; height: 304px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，多位嘉宾进行了主题发言。其中中国电影资料馆收集整理部主任林思玮在发言中指出，虽然电影和电竞衍生资源目前尚都处在初级阶段，但潜力巨大。电竞兴起不足二十年，却牢牢吸引广大的青年群体，这是电影行业需要关注并吸取经验的。实际上，在电竞不断出圈的过程中，电竞粉丝经济迅速崛起。华体电竞(北京)体育文化有限公司董事长徐铭说道，随着世界级电竞赛事中国接连夺冠，电竞在电影行业中备受关注，电竞不断出圈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为电竞产业中的核心环节，俱乐部一直是行业焦点。AG超玩会俱乐部董事长乐可登在会议发言中指出，中国移动游戏市场保持上升趋势，电竞赛事的主场化能有效拉动整体行业增长，大量观赛需求仍有巨大提升空间，整个电竞行业商业化价值在逐渐攀升，并且未来的发展方向也会更加多元化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他进一步表示，电影与电竞内容题材融合后会更精彩，因为电子竞技的融入会为原本电影受众群体多加入一些电子竞技用户，使得电影的消费人群更广。对此，北京启泰文化传媒有限公司副总裁联合创始人戴维也表示，电影的本质不是电竞，好的电竞题材经过优秀的电影制作班底以及雄厚的资金保障，可以打造出更加动人的故事。“对于很多电竞迷来说，虽然最具吸引力的还是电竞本身，但是电影可以天然地强调情绪制造和叙事性表达，给普通观众更多的代入感、给游戏玩家更多的情怀，从而玩转电竞IP的转换。”上海竞远投资管理有限公司董事长顾宇灏则表示，在电影和电竞的跨界融合中，大数据能在更多的维度深度挖掘并且提供更多资源，为电竞IP改编给出更加明确的方向。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[产业观察：“云游戏第一案”宣判 助推产业健康发展]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0822/c40130-31832857.html</link>
            <pubDate>2020-08-22</pubDate>
            <author>胡挹工</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">近日，国内首个涉及5G“云游戏”的侵权案在杭州互联网法院宣判。腾讯公司授权代理、开发运营的5款游戏共获赔偿258万元人民币。目前该案仍在上诉期内。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，“云游戏”是一种基于云计算、5G等底层技术的新游戏模式，即所有游戏逻辑和画面渲染等都在云端服务器进行。玩家摆脱了对高配置计算机等硬件设备的依赖，硬件要求可简化为有基本视频解压能力的设备和可靠的网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此案中，原告深圳市腾讯计算机系统有限公司诉称被告广州某科技有限公司未经授权将涉案游戏置于其云服务器中，供公众在网页版、移动端以及PC端通过云游戏平台获得涉案游戏。这一行为侵害了原告对涉案游戏享有的信息网络传播权，挤压了原告的盈利空间及商业机会等，构成不正当竞争。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于这起国内“云游戏第一案”，法院的判决最终明确了云游戏模式下信息网络传播侵权的审查标准，业内普遍认为，这对于推动云游戏产业的健康有序发展具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>云游戏是游戏产业未来发展新趋势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于当前的游戏产业而言，云游戏可谓最炙手可热的话题。虽然云游戏的概念在早几年便已经出现，5G时代的加速来临，让云游戏在今年变得更加火热。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2018年以来，中国云游戏用户规模呈现出逐年增长的趋势。2019年，中国云游戏用户规模为1.33亿人，同比增长111.1%。2020年1~6月，中国云游戏市场实际销售收入达4.03亿元，同比增长79.35%。同时，根据预测， 2020年中国云游戏市场预计超过10亿元，2022年中国云游戏市场预计将超过40亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，不少国内游戏企业也加大了对大数据、人工智能等先进技术的研究投入。5G商用落地加速，国内外科技巨头、云服务供应商、游戏公司、通信运营商等都加快了云游戏布局，云游戏平台接连落地，存量游戏开启“云化”进程。1—6月，中国云游戏市场实际销售收入达4.03亿元，同比增长79.35%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，有报告指出，2019年以来，云游戏产业链的各个细分领域都开始在市场中显现，目前云游戏产业链已初具雏形。虽然5G网络、云游戏解决方案的软件和硬件支撑、云游戏内容挖掘、云游戏平台服务等各领域均仍处于建设初期，但从厂商在各领域的财力物力投入强度来看，未来3到5年云游戏将进入快速成长期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>法院审判定义标准 理清版权方、平台方、用户三者关系</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 云游戏炙手可热，带来了巨额的利润和成长空间，更带来全新的流量机会，成为多方游戏厂商争相布局的热门赛道。但由此也带来了各种游戏版权纠纷。腾讯此次的胜诉，从行业角度看，意味着国内云游戏的侵权界定有了更为明晰的标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从该案的宣判中可以看到，对于云游戏平台私自上架未经授权的游戏这一行为，已经被认定为侵权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统游戏大多是安装在电脑或者手机上运行的软件，安装后的游戏软件被视为客户端，运行之后根据玩家的指令向服务器发送请求，服务器端返回游戏运行所必须的其他数据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而云游戏不再通过本地的游戏软件呈现游戏效果，通过接受用户向云服务器发出的操作指令，然后根据指令将游戏结果（视频流、音频流）渲染完毕后经过压缩通过网络返回到用户的终端显示器，用户终端收到这些压缩的音视频流解压缩后再呈现出来，最终达到在用户感知上跟本地运行游戏软件同样的效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但正是因为云游戏与传统游戏的差异，导致了落实到法律层面对应要保护的作品类型跟传统游戏形成区别，杭州互联网法院认为，5G高速网络把游戏从一个产品变成了一项随时可以调用的服务，在这个过程中，用户最终获取的是从云服务器返回的数据流，这些数据流是一段连续的声音、图像画面，很大程度上落实到了著作权法上的类似电影方法创作的作品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上述情形下，如若云游戏运营商与游戏厂商（版权方）与之间没有达成授权合作，则极易引发侵权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次案件的审判标准来看，云游戏本身需要在云端服务器上运行，当作品被置于云服务器以通过不同终端的云游戏平台可供用户点击、浏览、运行时，作品提供者构成对权利人信息网络传播权的侵害。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在流量方面，法院认为，用户选择通过“菜鸡”云游戏平台操作涉案游戏，实质进入的仍是“腾讯”平台涉案游戏操作系统本身，即使将PC端用户转化为其他客户端用户，整体的用户数量和流量亦仍体现在涉案游戏中，并不会因“云”模式的转变造成用户数量和流量的此消彼长，该种引流宣传行为能够为著作权项权利的损害后果所涵盖，不构成不正当竞争。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，目前，云游戏平台对用户的吸引力，来源于游戏自身的吸引力、以及游戏库中产品的丰富程度，现阶段一些中小云游戏企业大多集中于把较为成熟的PC、手机游戏搬上云端，而忽略了获得游戏厂商授权的问题。此案的宣判事实上明确了版权方、平台方以及用户三者之间的关系。今后一旦云游戏平台忽视游戏授权问题而自行上线运营，平台将会不可避免地陷入到法律纠纷中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内普遍认为，随着5G技术的发展，新型传播方式所带来的权利保护方式和边界将成为司法审判的新问题。此案件作为全国首例涉及5G云游戏著作权及不正当竞争案件，以云游戏模式技术原理为切入点，对云游戏模式下信息网络传播侵权的审查标准以及著作权保护与反不正当竞争保护边界作了有益探索，在充分保障游戏权利人合法权益的基础上，鼓励技术创新和新业态发展，维护自由和公平竞争的市场秩序，对于推动云游戏产业的健康有序发展具有重要意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>消费者仍需警惕隐私泄露风险</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 版权问题将是今后云游戏平台长期发展绕不开的课题。但从消费者和玩家的角度来说，虚拟账号的隐私问题，将是云游戏时代又一重风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于云游戏流程中则增加了云服务平台。玩家的操作指令数据代码需要通过浏览器访问云游戏平台、再上传游戏数据到服务器端，而返回的音频流、视频流也需要传输到云服务器上再解压传输到用户终端，这个过程中云平台几乎接管了用户的所有数据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 用户的数据需要经过云服务器，这就为玩家账号安全及数据隐私的泄露提供了可乘之机。若玩家在一些非法的云游戏平台登录自身的账号，而导致账号被盗，则将承受更多的虚拟财产纠纷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伴随着我国新基建、5G应用加速落地，云游戏作为商业化中十分重要的应用场景，附带的利益与价值日益凸显。只有保证各方的利益不受损，云游戏才能更好地给予游戏各方一个正向反馈，以及一个变革游戏行业的机会，并向着更加健康有序的方向发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届北京国际游戏创新大会(BIGC)将于9月底在北京举办]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0814/c40130-31822732.html</link>
            <pubDate>2020-08-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京8月14日电 （记者连品洁）14日，记者从新闻发布会上获悉，以“科技·未来·创新”为主题的首届北京国际游戏创新大会(BIGC)将于9月25日至27日在北京举办。本届大会围绕建设“国际网络游戏中心”的总目标，将打造集高端性、引领性、前沿性、科技性、创新性和国际性于一体的游戏产业盛会和国际网络游戏中心“金名片”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，首届北京国际游戏创新大会具有四个特点，一是聚焦研发，打造产业交流合作的平台，重点解决目前国内重发行、轻研发，产品内容竞争力不足的问题，全面提升游戏内容的品质、品味和品格。二是创新驱动，展示最新行业成果，将重点展示和分享最新的科技成果在游戏领域的实践。三是国际视野，服务全球市场，大会将为全球游戏研发和分工提供交流合作的平台，发挥北京国际交往中心的优势，让更多的海内外游戏企业在北京达成合作。四、导向引领，树立行业榜样，引导国内游戏研发向精品化、高端化发展，逐步改变唯流量、唯收入的研发格局，在游戏可玩性、艺术表现力和文化内涵等多方面全方位提升游戏产品的品质。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共北京市委宣传部副部长、北京市新闻出版局局长王野霏介绍，大会将主要包括主体活动和配套活动两大板块。其中，主体活动采用“1+N+1”的模式展开：大会开幕式暨游戏产业创新峰会上将权威发布《2020中国游戏创新及发展趋势报告》，来自腾讯、网易、暴雪、微软和索尼等国内外头部游戏企业的领军人物将出席产业创新峰会。“N”是N场主题分享，分享主题将围绕内容创新、游戏引擎、硬件开发、发行平台、制作人、融合+营销六个方面进行125场主题分享。另外腾讯、网易、微软、索尼、Unity、Wegame等6家企业将举办各自的企业主题分享会。北京师范大学、中国传媒大学等研究机构将在大会期间邀请国内外游戏理论研究学者举办游戏理论研究论坛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共北京市海淀区委常委、宣传部长张劲林表示，海淀区委区政府高度关注以游戏为代表的数字文化产业，把游戏产业作为挖掘文化与科技融合发展新动力，从2020年起，每年将拿出6000万元的专项资金对游戏电竞产业进行全链条支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国音像与数字出版协会常务副理事长兼秘书长敖然表示，网络游戏作为文化内容与互联网技术高度融合的产物，近年来迎来了高速发展的重要阶段，在促进我国互联网经济发展、激发文化创新创造活力、满足群众精神文化需求方面发挥了重要作用，行业发展需始终认真领会中央精神，把握出版要求，尊重市场规律，协会会全心全意服务企业、尊重企业、调动企业的积极性，支持展会实实在在的发挥出应有的作用。北京国际游戏创新大会的举办，是紧密结合行业发展实际需要，促进行业交流与产业合作，为企业发展创造良好的营商环境的举措。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腾讯游戏副总裁张巍表示，腾讯游戏多年来致力于在科技和社会价值方面的探索，不断戮力创新，力争创造更美好未来。这一内在精神，与此次创新大会的主题高度契合一致。腾讯游戏愿意在创新大会这一难得的平台上，与行业和社会各界共同交流，共同为北京打造国际网络游戏中心做出贡献，共同驱动游戏产业实现跨时代的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> Unity大中华区市场负责人邵颖表示，中国作为游戏市场的大国，游戏行业也面临着一些变化，比如人口红利的消失，和游戏市场需求的变化，那么如何持续让中国游戏业保持强劲的创新力？北京国际游戏创新大会正是在搭建一个这样的分享平台，让科技来释放创意，让服务与运营生态愈趋于完善，从而让优秀的游戏作品快速实现效益，让行业进入更加良性的发展中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 微软亚洲区游戏总监肖尔强在发言中表示，微软将全力支持此次北京国际游戏创新大会，将带来包括《图形学(真实感绘制/人脸动画等)在游戏中的应用》，《Microsoft Azure全球低延时架构助力游戏出海》，《人工智能在游戏当中的应用》和《游戏实时运营利器:PlayFab》等精彩内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，北京国际游戏创新大会将充分发挥北京科技、人才等创新要素聚集的资源优势，发挥北京在游戏内容生产、渠道建设和创新创意的产业优势，发挥北京在国际企业总部聚集、国际交流合作经验丰富的国际交往优势，邀请国内外游戏产业研究机构、高校学者、游戏发行平台负责人、著名游戏制作人、游戏技术负责人、游戏硬件厂商代表等就产业共同关心的话题展开讨论，为全球游戏产业创新发展提供思路和解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大会的配套活动包括游戏前沿科技展和各企业主办的交流活动。其中前沿科技展示将集中展示游戏领域最新的科技成果和产品。展示的内容包括游戏的动作捕捉系统、Unity的图形渲染技术与引擎、腾讯的云游戏技术、网易伏羲实验室的人工智能技术、HTC 的VR虚拟设备，微软实验室的最近科技成果，5G+8K游戏展示等，同时索尼、任天堂、完美世界、西山居等15家世界知名企业带来的最新游戏体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闭幕式盛典上，将推荐2020年度优秀游戏作品，包括年度优秀游戏音乐、年度优秀游戏美术、年度优秀游戏剧情、年度优秀游戏技术表现、年度优秀游戏玩法创新、年度优秀海外游戏、年度优秀游戏制作人、年度优秀游戏作品和年度特别贡献游戏等9个方面。盛典推荐的作品由国内头部游戏企业、平台、协会及制作人参与，投票推选出作品提名名单，由大会专家组委会票选确定每项优秀最终名单。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电竞、云游戏、出海定义游戏行业三大新趋势]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0809/c40130-31815817.html</link>
            <pubDate>2020-08-09</pubDate>
            <author>胡挹工</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">今年以来，“宅经济”的发展受到了明显的推动，也为游戏产业的发展提供了更加广阔的空间。近日，中国音数协游戏工委(GPC)与中国游戏产业研究院发布了《2020年1-6月中国游戏产业报告》，电竞、云游戏以及游戏的海外出口成为了行业发展的新趋势，为助力疫情下我国消费的复苏提供有力支撑。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2020上半年游戏市场增长率超20% 电竞管理更加规范</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0809/MAIN202008091614000042731695757.jpg" style="width: 600px; height: 373px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年-2020年上半年的游戏市场实际收入均有所增加，但2018年和2019年上半年，游戏市场实际收入增长速度有所减缓。2020年上半年，受疫情的影响，游戏市场实际收入增长再次超过20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《2020年1-6月中国游戏产业报告》显示，2020年1-6月，中国游戏市场实际销售收入达到1394.93亿元，同比增长22.34%。增速同比提高13.75%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2020年上半年，用户娱乐需求被放大，游戏用户规模继续扩大，中国游戏市场发展势头强劲。”伽马数据总经理滕华分析，中国游戏市场在规模持续扩大的基础上，进入了产业升级、技术迭代、内容创新的新阶段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在细分市场方面，收入占比最大的移动游戏市场表现依旧抢眼。2020年1-6月，中国移动游戏市场实际销售收入增速明显提升，同比增长35.81%，增长额达276亿元，实际销售收入达到1046.73亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外值得一提的是，2020年上半年，中国电子竞技产业发展迅速。上半年中国电竞游戏市场实际销售收入为719.36亿元，同比增长54.69%。数据显示，2019年中国电子竞技游戏市场规模为969.6亿元，增量超过百亿元，移动电竞的发展成为主要驱动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在上海举办的中国国际数码娱乐互动展览会上，首届全球电竞大会的举办更是我国电竞市场发展的一个重要信息。在本次大会上，发布了我国电竞行业首个授权类团体标准《电竞赛事通用授权规范》，这将对中国的电竞行业未来的发展产生重大影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，《电竞赛事通用授权规范》主要内容包括电竞赛事版权通则、权利的授予和行使、商业合作授权、宣传与推广授权、电竞赛事实况直转播授权和赛事授权的监管等。其核心内容在于：其一，明确提出游戏厂商需分步骤、分阶段推动研发独立的电竞赛事产品版本，以明确游戏运营的赛事职能，并适用于未来的国内电竞赛事。其二，通过电竞赛事评级制度实现对电竞赛事的有效管理。业内人士认为，《电竞赛事通用授权规范》的推出，将使中国电竞的专业化程度不断提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>云游戏是大势所趋</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0809/MAIN202008091614000289217475747.jpg" style="width: 600px; height: 448px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于当前的游戏产业而言，云游戏可谓最炙手可热的话题。在本届ChinaJoy期间，“云游戏”也成为各个企业高层最频繁提及的词汇。 事实上，云游戏的概念在早几年便已经出现，但2020年如此大热的根本原因，是5G时代正加速来临。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2018年以来，中国云游戏用户规模呈现出逐年增长的趋势。2019年，中国云游戏用户规模为1.33亿人，同比增长111.1%。2020年1~6月，中国云游戏市场实际销售收入达4.03亿元，同比增长79.35%。同时，根据预测， 2020年中国云游戏市场预计超过10亿元，2022年中国云游戏市场预计将超过40亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，不少国内游戏企业也加大了对大数据、人工智能等先进技术的研究投入。5G商用落地加速，国内外科技巨头、云服务供应商、游戏公司、通信运营商等都加快了云游戏布局，云游戏平台接连落地，存量游戏开启“云化”进程。1—6月，中国云游戏市场实际销售收入达4.03亿元，同比增长79.35%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，有报告指出，2019年以来，云游戏产业链的各个细分领域都开始在市场中显现，目前云游戏产业链已初具雏形。虽然5G网络、云游戏解决方案的软件和硬件支撑、云游戏内容挖掘、云游戏平台服务等各领域均仍处于建设初期，但从厂商在各领域的财力物力投入强度来看，未来3到5年云游戏将进入快速成长期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国内市场逐渐进入存量市场 出海是必然选择</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0809/MAIN202008091614000497876493613.jpg" style="width: 600px; height: 293px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得关注的是，国内游戏厂商积极开拓海外市场，中国自主研发游戏海外市场实际销售收入从2019年7—12月的60.24亿美元，增长至2020年1—6月的75.89亿美元，增幅高于国内市场。从出海的游戏类型来看，策略类、射击类、角色扮演类游戏最受欢迎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《2020年1-6月中国游戏产业报告》指出，上半年，中国游戏市场竞争更加激烈，企业的产品研发、人才队伍、融资环境、海外市场开拓等均面临挑战。用户关注的焦点也逐渐回归到内容质量本身，大众对精品游戏的需求强烈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “国内游戏行业已进入存量时代，用户对于游戏品质的要求不断提升，想要在竞争中保持优势，必须保证公司能持续推出精品。”盛趣游戏副总裁谭雁峰分析。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 越来越多的业内人士普遍意识到，国内和海外市场环境变化日趋明显，出海已经从可选项变为必选项。中国已经成为全球最大的移动游戏市场，用户和时长红利边际递减，增速趋稳。海外市场空间广阔，国产手游在新兴市场优势稳固，美日韩等成熟市场展露头角，游戏作为最没有国界的内容产品，为中国发行商海外市占率提升提供了可能。此外，国内游戏行业严格的版号政策导致厂商对游戏上线的不可控性增强，海外先行模式也成为了优先选择。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[游戏产业 瞄准新赛道]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0806/c40130-31812240.html</link>
            <pubDate>2020-08-06</pubDate>
            <author>本报记者 曹玲娟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年以来，许多人的生活和消费习惯发生变化，很多时间选择“宅”在家中，进一步推动了“宅经济”的发展，也给在线娱乐产业发展带来了新的空间。</p> <p> 　　7月31日至8月3日，第十八届中国国际数码互动娱乐展览会在上海举行。其间，中国音像与数字出版协会游戏出版工作委员会、中国游戏产业研究院发布《2020年1—6月中国游戏产业报告》。报告显示，1—6月，我国网络游戏用户规模近6.6亿人，全国游戏市场实际销售收入1394.93亿元，同比增长22.34%，增速同比提高13.75%。</p> <p> 　　“今年上半年，用户娱乐需求被放大，游戏用户规模继续扩大，中国游戏市场发展势头强劲。”伽马数据总经理滕华分析，中国游戏市场在规模持续扩大的基础上，进入了产业升级、技术迭代、内容创新的新阶段。</p> <p> 　　具体来看，中国自主研发游戏继续保持领先地位。报告显示，今年上半年，中国自主研发游戏国内市场实际销售收入达到1201.4亿元，同比增长30.38%，较去年同期增加279.97亿元。</p> <p> 　　值得关注的是，国内游戏厂商积极开拓海外市场，中国自主研发游戏海外市场实际销售收入从2019年7—12月的60.24亿美元，增长至2020年1—6月的75.89亿美元，增幅高于国内市场。从出海的游戏类型来看，策略类、射击类、角色扮演类游戏最受欢迎。</p> <p> 　　从中国游戏细分市场来看，1—6月，移动游戏实际销售收入持续增长，客户端游戏和网页游戏的实际销售收入和占比均呈下滑态势。其中，移动游戏实际销售收入达到1046.73亿元，占市场总收入的75.04%，客户端游戏占20.18%，网页游戏占2.87%。移动游戏成为市场营收的主力军。</p> <p> 　　今年上半年，在收入排名前100的移动游戏中，角色扮演类游戏数量最多，占比达到30%；卡牌类游戏和策略类游戏次之，占比分别为12%和11%。角色扮演类游戏是移动游戏市场占据份额最大的类型，游戏数量和收入均占优势，盈利能力较强。</p> <p> 　　中国电子竞技产业发展迅速。1—6月，电竞游戏市场实际销售收入达719.36亿元，同比增长54.69%。随着电子竞技行业的迅速发展，中国电子竞技用户持续增长，上半年用户规模达4.8396亿人，同比增长9.94%。</p> <p> 　　报告同时指出，上半年，中国游戏市场竞争更加激烈，企业的产品研发、人才队伍、融资环境、海外市场开拓等均面临挑战。用户关注的焦点也逐渐回归到内容质量本身，大众对精品游戏的需求强烈。</p> <p> 　　“国内游戏行业已进入存量时代，用户对于游戏品质的要求不断提升，想要在竞争中保持优势，必须保证公司能持续推出精品。”盛趣游戏副总裁谭雁峰分析。</p> <p> 　　此外，中国游戏企业也加大了对大数据、人工智能等先进技术的研究投入。5G商用落地加速，国内外科技巨头、云服务供应商、游戏公司、通信运营商等都加快了云游戏布局，云游戏平台接连落地，存量游戏开启“云化”进程。1—6月，中国云游戏市场实际销售收入达4.03亿元，同比增长79.35%。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年08月06日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020ChinaJoy高通骁龙再度包馆，极致数字娱乐体验竞速开启]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0805/c40130-31811324.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　7月31日，2020ChinaJoy在上海新国际博览中心盛大开幕。高通公司(Qualcomm)再度携手产业生态链合作伙伴，以高通骁龙 品牌命名主题馆，希望为游戏玩家和电竞爱好者打造一场游戏狂欢季。展览首日，高通公司携手中国电信、中国联通、中国移动三大运营商，黑鲨、iQOO、联想、魅族、努比亚、一加手机、OPPO、realme、腾讯游戏和小米等产业链合作伙伴正式开启高通骁龙主题馆，这也拉开了今夏数字娱乐狂欢的帷幕，全面释放由高通骁龙赋能的顶级游戏能量。</p> <p> 　　高通公司中国区董事长孟樸在开馆仪式的致词中表示：“从几年前高通公司首次参加ChinaJoy，到连续两年以高通骁龙主题馆的形式与大家互动，我们看到的是中国电竞游戏产业的蓬勃发展和不断进步。今天的游戏，不仅仅是娱乐休闲的方式，更是文化和社交的重要途径。今天的数字娱乐产业，也已经跃升为一种新业态、新经济，在与各种新技术的不断融合中，创造着巨大的社会价值。高通公司深耕移动科技创新数十年。面向万物互联的5G时代，我们希望能够与更多的合作伙伴一起，助力中国电竞游戏产业的快速发展，为各位玩家带来更胜以往的顶级娱乐体验！”</p> <p> 　　不断演进的无线技术，加速了移动游戏在全球范围的普及。玩手游已经成为一种社交方式，同时游戏本身也变得更具沉浸感，功能更齐全，互动性更强。有报告预测，2020年全球移动游戏总营收将达到772亿美元，同比增长13.3%。另据数据显示，2020年1-3月中国的移动游戏市场收入达到近550亿元，同比增长率超过49%。移动游戏市场的潜力将成为激发社会经济发展的新势能，而先进的移动技术累积将为数字娱乐产业的蓬勃发展夯实基础。作为全球领先的无线科技创新企业，高通公司正通过前沿的移动技术创新及广泛的生态系统合作，推动游戏体验的升级。</p> <p> 　　全球顶尖的创新科技和极致游戏体验的汇集，为游戏产业发展创造了无限可能。在骁龙主题馆的骁龙展区，高通公司联合近50家合作伙伴，展示了由5G和AI等新一代移动技术支持的60+现场演示，广泛涵盖5G智能手机、5G PC、XR、IoT等智能终端支持的游戏和娱乐体验。</p> <p> 　　随着5G规模化部署的全面加速，高速率、低时延等连接优势正在推动整个数字娱乐产业的发展。在5G元年的2019ChinaJoy上，高通骁龙主题馆已经实现了全场馆的5G现网覆盖，让玩家先享极致连接赋能的顶级体验。在此基础上，今年的高通骁龙主题馆又一次实现了5G体验升级。结合中国电信、中国移动和中国联通三大运营商的5G网络部署，特别是在中国电信和中兴通讯的助力下，场馆内实现了5GSA/NSA双模网络覆盖，现场玩家可以通过搭载高通解决方案的5G终端，畅享“5G网络+5G智能终端”全面赋能的极速数字娱乐体验，探索万物互联时代的新玩法。</p> <p> 　　在移动终端方面，高通公司正通过前沿的移动技术创新及广泛的生态合作拓展娱乐边界，为移动电竞选手和全民玩家提供顶级游戏体验。专为5G旗舰手机打造的新一代高通骁龙865 5G移动平台，不仅支持超快的5G连接性能和强悍的应用处理性能，更是完整集成了最新一代高通骁龙EliteGaming支持的一系列端游级别体验和极致逼真图形性能的新特性，为众多终端厂商和品牌的旗舰5G智能手机带来了全新的硬核性能和视效体验。让玩家可以在骁龙865的智能手机上获得最佳的移动游戏竞技体验。除了5G智能手机，现场观众还能体验到5G PC支持的云游戏体验，以及由骁龙平台和技术支持的沉浸式XR体验。同时，由AI技术赋能的乒乓球机器人也将亮相骁龙展区，展现人机交互的智能互连体验。</p> <p> 　　骁龙游戏狂欢季已经盛大开启，丰富终端品类和技术演示正在2020ChinaJoy上海新国际博览中心E4——高通骁龙主题馆现场展出，更有5G线上直播、更富娱乐性的线上互动等新玩法等待全民玩家一起点燃胜利锋芒！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ChinaJoy防疫细致入微]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31810003.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/12/13572409991272714896.jpg" /></p> <p align="center"> 右图：在本届ChinaJoy场馆上海新国际博览中心展厅内，展台工作人员加紧布展。记者 叶辰亮摄</p> <p> 　　第十八届中国国际数码互动娱乐展览会（ChinaJoy）今天正式向公众开放。以“科技·引领数字娱乐新浪潮”为主题的本届ChinaJoy在推出防控、预约、限流等一系列细致入微的防疫举措之外，特别联合十大线上平台推出精彩直播，让观众可“云”上观展并参与打卡、互动。</p> <p> 　　本届ChinaJoy总面积近13万平方米，最受游戏迷瞩目的“BTOC”互动娱乐展示区今年共涵盖九个展馆。腾讯、网易、完美世界、盛趣、巨人、快手、百度、京东、心动、哔哩哔哩、高通、暴雪、育碧、万代南梦宫等近200家数字娱乐企业参展，它们将带来4000余台游戏体验机及数字娱乐和智能娱乐软硬件。当下5G技术与云游戏快速发展，全国科技网络企业纷纷强势布局这一领域。结合这样的发展趋势，本届ChinaJoy特别新增了5G云游戏以及其配套硬件设备的展示。展会期间，盛趣游戏、高通、顺网等企业会推出云游戏产品的展示和发布，业内人士也将在全球云游戏产业大会上共同探讨云游戏的发展。</p> <p> 　　“电竞”依旧是本届ChinaJoy的关键词。以“致竞未来”为主题的2020全球电竞大会，将于展会期间举行。大会期间将公布一系列推动电竞产业发展的重量级举措。本届ChinaJoy期间也将举办第二届上海电竞周。今年电竞周在去年基础上进一步扩大辐射范围，除了在ChinaJoy场内举办的近百场电竞赛事活动外，在ChinaJoy场外的浦东新区、静安区、徐汇区、黄浦区等全市七大电竞重点集聚区也将举办各类活动。</p> <p> 　　值得一提的是，为了在限制人流的同时，满足更多游戏迷的观展需求，本届ChinaJoy首次推出了同期线上展会——ChinaJoy Plus。主办方携手抖音、快手、咪咕、淘宝直播、微博、百度贴吧、优酷、腾讯视频、京东PLUS、微视等十大线上流量平台，对线下展会中的精彩时刻进行直播。记者获悉，网友通过ChinaJoy Plus不仅可看到各展商带来的线上游戏发布会、游戏制作人见面会、展台表演、周边衍生品和游戏设备，还能体验线上打卡、抽奖等互动乐趣。</p> <p> 　　防疫工作是本届ChinaJoy的重中之重，展会期间一系列层次分明、细节严格的举措被一一实行。本次所有参与会展的人员必须实名登记，凭借个人身份证入场，现场闸机进行身份证和人脸识别绑定。展会现场采用“随申码+测温”的入场方式，所有进馆人员必须经过现场红外体温监测仪器检查。场馆现场设置专项医疗服务点，若现场发现发热人员以及其他突发情况，将按照预案在专属隔离点进行隔离并由现场医护人员做初步判断和处理。展会还配备了充分的防疫物资。主办方在各馆的服务台设立了10个局部消毒点和10个免费口罩申领点。此外，每个馆都有五六名佩戴“防疫监督”袖标的工作人员进行现场巡视，对没有佩戴口罩和人员密集的情况进行处理。（记者 张祯希）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海首发“千帆计划”，实现政策优势叠加，助力百亿游戏产业出海]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31809996.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="游戏大会.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/43/6813688773601523375.jpg" /></p> <p> 　　7月29日，上海在大虹桥商务区举办的2020国际游戏商务大会上，宣布服务全国的数字文化创意内容出海专项扶持计划——“千帆计划”。计划旨在面向全国有出海需求的优秀数字文化企业，培育数字内容生产、服务数字内容海外推广、优化原创数字内容生产和发展的黄金业态。据了解，这是全国首项聚焦游戏企业“出海”的政府扶持项目。</p> <p> 　　作为中国国际数码互动娱乐展览会CHINAJOY的首场商务活动和同期活动，国际游戏商务大会此前已经成功举办五届。然而首发全国首创、集结政策优势与产业布局的“出海”项目，还属第一次。作为计划的发起方，国家对外文化贸易基地（上海）期待通过“千帆计划”，支持游戏企业，特别是小微企业获得良好的发展环境，通过贯通浦西浦东两大区域的政策服务叠加优势，树立数字文化创意内容出海品牌及创新服务机制，打造数字文化创意内容出海的“上海样本”，提升国产数字文化内容的全球竞争力，打响“上海文化”品牌，积极探索“全球电竞之都”、“游戏创新之城”的发展新模式、新路径，切实推动中国游戏企业不断壮大，在全球市场书写靓丽一笔。</p> <p> 　　<strong>打响“全球电竞之都”金名片，更需夯实游戏产业根基、打开数字贸易版图</strong></p> <p> 　　全球电竞赛事“停摆”之时，只有上海在线上火力全开，一枝独秀！从此前宣布上海全力筹办英雄联盟S10全球总决赛，到英雄联盟职业联赛（LPL）春季赛“上海主场”率先开赛，再到王者荣耀职业联赛（KPL）常规赛季、和平精英职业联赛（PEL）也在 “上海主场”相继举办线上赛，热度均超以往。时至今天，关于赛事的话题更是达到“一天一热搜”的频率引发电竞迷的持续关注。可以说，疫情发生以来，上海凭借政策支持与企业联动发力，打出漂亮的逆势而上之役，为整个文创产业注入信心活力，也让全球产业同行看到了上海打造“全球电竞之都”的决心魄力。</p> <p> 　　如果说电竞正在成为“上海文化”的一张闪亮名片，那么其背后的游戏产品不单是电竞赛事的重要载体，更是产业就是夯实名片的重要产业根基。能够成为全球电竞迷追捧的赛事，其游戏首先要在世界各地积累足够的用户与关注度。我们欣慰的看到，在《英雄联盟》漂洋过海，在中国激起电竞产业千层浪花之时，国产游戏《王者荣耀》也畅销亚洲地区，甚至在欧美地区激起回响，进而才有了多项海外电竞赛事的热力开打。</p> <p> 　　可以说，电竞兴起的背后，是中国游戏产业规模的强势增长。根据中国音数协游戏工委发布的《2020年第一季度中国游戏产业报告》显示，2020年第一季度，中国自主研发游戏海外市场实际销售收入达37.81亿美元，环比增长31.19%，实现快速增长。中国大陆目前已超越美国、日本成为全球最大的游戏及移动游戏市场。而在其中，上海更在中国游戏产业中占据重要位置。据伽马数据显示，2019年上海游戏营收802亿元，增长率达12.3%，占全国比重的34.7%，占全球的8%。</p> <p> 　　值得注意的是，在发展国内市场、完善产业布局的同时，游戏企业更一步一脚印地实现海外市场的拓荒。据伽马数据显示，上海网络游戏海外销售收入约134亿元。莉莉丝游戏、游族网络等更成为游戏出海的领军企业，2019年海外游戏收入均超过10亿元。</p> <p> 　　即便是在疫情的特殊时期下，中国游戏产业依旧表现抢眼，尤其是在海外出口方面持续增长。上海莉莉丝科技股份有限公司副总裁胡睿告诉记者，“在AppAnnie刚刚发布的第二季度中国厂商出海收入榜单中，我们的《万国觉醒》和《剑与远征》分别位列第二名与第九名。早前在今年1月和2月由AppAnnie发布的中国发行商出海收入榜中，莉莉丝更是连续两次位列第一，在最新的6月榜单中，我们在第三位。”要知道《万国觉醒》是2019年年初新发行游戏，目前全球用户已经超过2600万的，单月收入更是超过5400万美金，刷新了中国策略类游戏出海的收入记录。</p> <p align="center"> <img alt="undefined" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/94/1771568845563119538.jpg" /></p> <p> 　　在收入与用户累积带来的成就感之余，上海游戏人更感受到版图逐步扩展，传递的价值观与游戏文化逐步被世界各国接受认可的喜悦。胡睿告诉记者，“今年我们陆续在日韩地区发行了《剑与远征》和《万国觉醒》，都取得了不错的成绩。其中《剑与远征》和《万国觉醒》都进入了日本App Store游戏畅销榜前十。要知道，日本市场已经成熟，一向是较为‘自给自足’，海外产品很难打入其中。可以说两个游戏打入前十，成为我们今年在出海领域取得的一个小的突破。”</p> <p> 　　如果说莉莉丝、游族是早期的拓荒者，如今越来越多的游戏企业已经感受到开发海外市场的重要性与必要性。而作为此次国际商务游戏大会的合作方，上海益玩网络科技有限公司也在对国内发行游戏、运营同时，于去年起年积极拓展中国大陆之外的市场。他们先于港澳台地区试水，其发行的《商道高手》快速累积超百万注册用户，并登上台湾地区IOS畅销榜前列。尝到市场回馈的喜悦，他们放开手脚，计划将多款产品投放到日本、韩国等亚洲市场，未来将逐步向欧美及中东地区市场拓展，进而实现全球化运营的梦想。</p> <p> 　　<strong>国际数字贸易迅猛发展，千帆计划40项服务对标中小企业“出海”难点堵点</strong></p> <p> 　　从电竞到游戏，上海看到的不只是夯实产业根基的“四梁八柱”，更感受到其作为数字贸易所释放的活力与潜力。以游戏为主力军的数字文化产品，正越来越成为重要的文化消费内容和对外文化贸易形态。</p> <p> 　　所以，游戏“出海”不单是产业爆发式增长的必然选择，更是优化升级文化贸易结构，触发贸易新增长点的机遇所在。</p> <p> 　　为此，上海以“千帆计划”走在了前头。</p> <p> 　　国家对外文化贸易基地（上海） 副总裁许晨敏告诉记者，在此前的调研之中，他们发现，相比于已经有成熟经验与贸易渠道的大型游戏企业来说，中小型游戏企业的“出海”需求更为迫切，遭遇的问题也更加棘手。大型企业有着完备的贸易渠道和资源，中小企业往往“一穷二白”，其拓荒之路是错位竞争的选择，更有在海外实现“弯道超车”的潜力。多方调研讨论过后发现，游戏企业“出海”瓶颈集中于外汇金融、版权保护等多个方面。而有些细节之处的痛点往往让人意想不到。许晨敏告诉记者，“有的时候，遇到当地举办大型活动，要为工作人员办理集体签证都是问题。”</p> <p align="center"> <img alt="undefined" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/31/3256686437000319235.jpg" /></p> <p> 　　游族网络开发《山海镜花》基于《山海经》进行创作，通过二次元的方式将中国传统文化的内容展现给玩家，传播中国传统文化</p> <p> 　　既然新兴业态发展在前，政策服务就须紧跟而上，甚至要想在前头。而这也成为基地“破题”的难点。此前，位于自贸区的国家对外文化贸易基地（上海）主要服务于实体文化贸易，完成艺术交易品保税等服务，并组织推动企业走向国际各大展会，但针对虚拟的数字贸易服务，实属空白。</p> <p> 　　最终，经过细致梳理，“千帆计划”囊括括五大服务目标，逾40项具体服务措施：</p> <p> 　　一是政策支持：依托保税区和自贸区叠加优势，为企业及个人提供政策指导、通关便利以及外汇金融服务；</p> <p> 　　二是版权服务：建立健全数字文化内容版权服务体系，涵盖前置保护、监测维权、授权应用，保障出海内容的竞争力和原创力以及文化企业的生命力；</p> <p> 　　三是出海保障：降低出海企业的成本，规避法律风险，提供保险、翻译、文化金融相关服务；</p> <p> 　　四是战略研究：及时掌握最新行业数据和国际动态，进行国别研究和行业研究，引导和推动行业建立科学发展策略，助力企业制定可持续出海规划；</p> <p> 　　五是贸易渠道：为企业项目落地出谋划策，提供一揽子整体解决方案，引进海外高质量展会，赋能数字文化产品跨界授权，推动耕耘多年的海外展会活动，提升自办展会的能级和影响力。</p> <p> 　　在采访中，不少游戏企业感慨服务与支持可谓招招有实效。甚至有企业在“千帆计划”发布之前，已经在前期的调研与沟通中，获得基地支持，计划将海外硬件设备安置在自贸区保税区，享受到真真切切的便利与实惠。</p> <p> 　　未来，基地还计划争取和研究如何为企业人员出国APEC护照待遇、于张江公证处合作开发数据免费存储、并利用自贸区优势外汇的便捷进出等，把政策利好与服务支持落到细微之处、企业的切身之处。</p> <p> 　　<strong>浦东浦西“双桥”贯通，实现政策优势叠加，释放中小企业发展活力</strong></p> <p> 　　如果只是以立足自贸区的国家对外文化贸易基地（上海）形成一揽子服务方案，还不足以体现“千帆计划”的创新之处。对于小微型游戏企业发展来说，一大痛点是身处一地只能享受一地的政策扶持优惠，进而解决一大难题，而并不能将整个产业链发展整体纳入考量。寻求“出海”机会之余更需要对内巩固市场，筑牢发展根基。在“千帆计划”政策力量支持中，不单是有位于自贸区的国家对外文化贸易基地（上海）成为“出海”的“瞭望前哨”，更有位于大虹桥商务区的嘉定区江桥镇作为“后方支持”。在29日大会上，国家对外文化贸易基地（上海）北虹桥创新中心正式揭牌，这意味着该创新中心将贯通浦东浦西“双桥”——在自贸区外高桥积极为企业谋求在金融、政策、翻译、保险等一系列“出海”服务，而“北虹桥”则将作为全球数字贸易港首批功能性承载平台，为产业落地提供空间和扶持政策。</p> <p> 　　江桥镇负责人告诉记者，作为北虹桥商务区，江桥镇拥有陆轨空“三位一体”四通八达的交通网络，享受嘉定区、张江高科、临港集团、虹桥商务区“四重政策优惠”。北虹桥创新中心成立后，未来将依托虹桥商务区的区位优势，重点为“出海”游戏企业提供产业落地的空间，并积极协调资源，建立游戏企业“出海”联盟，积极打造游戏对外出海服务平台、知识产权服务平台、交流交易服务平台和内容审核服务平台四大泛娱乐服务平台，将虹桥商务区本身的国际贸易新中心平台优势结合进来，与自贸区数字贸易服务形成叠加优势，助力优秀中国原创游戏进入国际市场，充分释放中小型游戏企业的发展活力。</p> <p align="center"> <img alt="828039609.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/98/13382117445765725326.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乘风破浪 出海远航 2020国际游戏商务大会圆满举办]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31809995.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>游戏产业网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　由中国音像与数字出版协会、中共上海市委宣传部指导，中国音数协游戏工委、 国家对外文化贸易基地(上海)、上海市文化创意产业促进会、 嘉定区人民政府主办的2020国际游戏商务大会昨日(7月29日)在上海举办。在下午时段中，多家游戏企业、平台，通过经验分享、圆桌论坛等方式，共同探讨多重挑战之下，游戏出海的新挑战新机遇，并希望通过本次活动能为更多想要出海、正在出海的游戏人予以启发。</p> <p align="center"> <img alt="图1.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/7/12284740202570472035.jpg" /></p> <p align="center"> 上海市文化创意产业推进领导小组办公室专职副主任、上海市文化创意产业促进会副会长强荧首先上台致辞。随后，中国音像与数字出版协会副秘书长兼中国音数协游戏工委秘书长唐贾军发布《2020年中小游戏企业发展状况调查报告》并对报告进行解读。报告指出，广大中小游戏企业所起到的作用不可小觑，但从数据上看中小游戏企业的发展仍然面临各种问题及风险。唐贾军表示游戏工委将发挥自身优势，与国外相关协会进行合作，搭建对海外的宣传平台，给国内中小企业的优秀产品更多更好的向国际发声的机会。　　<img alt="图2.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/86/12939995965853619930.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 中国音像与数字出版协会副秘书长兼中国音数协游戏工委秘书长唐贾军</p> <p> 　　紧接着，网易、趣加(FunPlus)、莉莉丝、中手游、祖龙科技、盖娅互娱、智明星通、叠纸科技、米哈游、云上曲率等多家国内游戏企业，通过专题发言、论坛分享等形式，探讨国产原创游戏出海的经验和策略、推动国内游戏产业进一步发展与升级。</p> <p> 　　北京趣加科技有限公司(FunPlus)副总裁濮冠楠相信依托移动互联网快速增长和政府政策的扶持，整个行业会出现越来越多优秀的游戏公司。而在上海市委宣传部等相关领导关心和指导下，他也相信上海这个电竞之都和游戏创新之都，都将会发挥更大价值，帮助更多的游戏企业从这里走向世界。</p> <p align="center"> <img alt="图3.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/19/8566614547865750303.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 北京趣加科技有限公司(FunPlus)副总裁濮冠楠</p> <p> 　　上海莉莉丝科技股份有限公司副总裁胡睿认为游戏出海正在从买量时代向更为精细品牌化，本地化时代转变。在新兴市场受制于发展规模、人口红利已经走到尽头的情况下，中国厂商如果寻求进一步发展，应该采取针对成熟市场产品研发、做到深度本地化运营等措施，从而取得更大市场占有率。</p> <p align="center"> <img alt="OZ7MDA8P1J$Y)X@TSQG1E9K.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/43/17631124299041928271.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 上海莉莉丝科技股份有限公司副总裁胡睿</p> <p> 　　中手游科技集团有限公司合伙人兼集团副总裁袁宇觉得，以IP游戏和布局中度休闲游戏全球买量推广为出海掘金主力。中度休闲游戏能保障产品营收能力长生命周期，内购加广告的变现型产品适合全球推广。同时，中手游将延续IP向游戏优势深挖市场，获取IP合作同时考虑到覆盖国家题材，考虑让IP题材覆盖更多国家地区，使其在海外有一定粉丝数量。</p> <p align="center"> <img alt="图5.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/87/18368713990089149483.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 中手游科技集团有限公司合伙人兼集团副总裁袁宇</p> <p> 　　祖龙娱乐有限公司副总裁赵园园分享题目是如何通过精细化运营打开出海市场。本地化绝不仅仅停留宣发和文字本地化层面，我们花费大量精力做美术本地化，游戏内模式更改为了更好的迎合海外游戏玩家口味。</p> <p align="center"> <img alt="图6.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/49/4705604439505770409.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 祖龙娱乐有限公司副总裁赵园园</p> <p> 　　北京云上曲率科技有限公司首席执行官杜晓祥认为全球化情况下复杂海外网络情况，复杂网络政策都会对传输造成影响。这种情况下保持稳定低延时网络服务就是出海企业遇到第一个障碍。</p> <p align="center"> <img alt="图7.jpg" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/73/13360494930149278237.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 北京云上曲率科技有限公司首席执行官杜晓祥</p> <p> 　　谈及未来中国游戏行业在出海方面还会有哪些新变化、新方式，北京盖娅互娱网络科技股份有限公司合伙人安安、北京智明星通科技股份有限公司副总裁彭欣、上海叠纸科技有限公司副总裁姚飞、广州网易计算机系统有限公司海外市场发行高级总监刘博逾、上海米哈游网络科技股份有限公司海外业务副总裁金雯怡等企业高管，就海外公司竞争和中国公司竞争、女性游戏市场广度、中日打法差异、二次元出海等问题给予真知灼见。而在圆桌论坛的最后，各家企业负责人还表示中国游戏公司应该是世界游戏公司，视野更开拓，产品更加多元化，帮助更多玩家兑现他们的梦。</p> <p align="center"> <img alt="图8.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/68/9557094433633388676.jpg" /></p> <p> 　　国际游戏商务大会至今已成功举办六届，在数字内容产品推广和行业交流上起到重要作用。除举办本次线下活动之外，8月17日至9月7日，由中国音像与数字出版协会游戏出版工作委员会与日本映像产业振兴机构(VIPO)还将联合举办“2020国际游戏商务大会线上展示会”，欢迎各游戏企业积极参与。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国音数协敖然：把握新机遇 承担新使命]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31810009.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>游戏产业网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　由中国音像与数字出版协会、中共上海市委宣传部指导，中国音数协游戏工委、 国家对外文化贸易基地(上海)、上海市文化创意产业促进会、 嘉定区人民政府主办的2020国际游戏商务大会今日(7月29日)在上海举办。中国音像与数字出版协会常务副理事长兼秘书长敖然在会上发表致辞。</p> <p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200804/96/16701163218482426472.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 中国音像与数字出版协会常务副理事长兼秘书长敖然</p> <p> 　　全文内容如下：</p> <p> 　　各位来宾，各位朋友，女士们，先生们，大家好，非常感谢上海市委宣传部王部长的莅临出席，我谨代表中国音像与数字出版协会对大家参会表示诚挚的欢迎，对给予大会举办鼎力支持的中共上海市委宣传部，嘉定区政府，各个有关部门和合作伙伴单位表示由衷的感谢。</p> <p> 　　2020年上半年全国以至全球面临新冠疫情重大影响，中国游戏企业，广大业内同仁在抗击疫情的同时积极贯彻中央“六保六稳”方针，不忘初心，砥砺前行，在规模持续扩大的基础上，进入行业不断创新，精品化发展新阶段。多款国产游戏进入全球畅销榜前列，国内游戏市场增长幅度也在两成以上。中国游戏国际地位明显提升，市场规模稳步增长，能力不断增强。上半年行业呈现以下特点：尽管新冠疫情对实现我国全年经济社会发展目标提出了挑战，并且改变了许多人的生活、工作、消费习惯。但同时疫情也在促进“宅经济”发展，给互联网应用与线上娱乐发展带来了另外一种可能，带来了新的想象空间。疫情的发生对游戏企业研发进度，线下电竞赛事活动举办和中小企业都有不少的影响，总体来讲由于更多的人选择居家隔离，反而促进了游戏行业用户规模和整体营收规模的增长，行业发展态势向好，精品意识增强。面对纷纭复杂国内外发展环境，中国游戏企业积极转变思路，致力于优质内容吸引用户，市场竞争从比规模、比买量向比内容，比质量转变。深化产品文化内涵，提升产品品牌调性，着力提升产品品质。</p> <p> 　　随着人口红利下降，玩家对于游戏理性认知，消费，也愈加成熟。游戏行业企业更加重视挖掘存量用户价值，提高付费率和渗透率，提升营收规模，向市场供应更多更具备高质量元素的精品发展，日益满足用户不断增长的多样化需求。</p> <p> 　　另外一方面，科技创新带动游戏产业创新，云游戏逐渐成为大家关注的热点，中国游戏企业加大技术研究与关键技术应用的投入，将新技术融入游戏产品、研发、运营当中，为精品游戏的推出提供了有力的技术支撑，诸多传统类型的游戏通过创新技术，实现了迭代，提升了用户体验，丰富和拓展了游戏产业链。</p> <p> 　　2020年上半年国内与国外科技巨头云服务供应商游戏公司，通讯运营商等纷纷加快布局云游戏，产业链上下游通力合作取长补短，云游戏平台接连落地，给行业带来游戏运营方式，产品类型，用户体验等方面的全方位升级。同时，也促进游戏产业生态变革。</p> <p> 　　展望未来我们依然充满信心，作为行业协会，我们将做好服务和发挥好连接政府与企业的桥梁纽带作用，全方位服务行业发展。近期我们将在上海挂牌成立中国游戏产业研究院，这也是中共上海市委宣传部支持的一个重要成果，我们将从前瞻性上关注整个产业未来的发展，为行业提供高质量的研究成果，研究院将积极辅助管理部门，行业协会以及企业用户。及时发现跟踪新情况，新问题，以支撑管理部门针对本行业战略谋划、产业管理、资源配置的能力，推动游戏企业不断创新求变，持续行稳致远。引导游戏产品更具文化内涵，更具创新实力，更显艺术魅力，为满足公众高质量文化消费发挥作用。同时，我们建议行业企业进一步加强创新技术研发，提升创意和讲故事能力。与一些优秀作品相比中国游戏企业仍有很大提升空间，产品类型我们仍显单一，讲故事水平有待提高，要学习借鉴世界上其他国家，我们同行优秀企业好的做法和经验，针对不同地区受众特点和文化需求，加强产品研发和市场推广力度。积极拓展国际市场空间，我们要更加重视游戏的文化内涵，通过游戏这个载体更好地传播中国文化，弘扬中国价值，体现中国的审美趣味。</p> <p> 　　建议行业企业一定要把社会效益放在首位，游戏行业在疫情期间表现积极的践行社会责任，体现了新时代背景下游戏企业的担当，游戏企业要努力实现社会效应和经济效应相统一的新要求，承担好文化企业新使命，游戏产品既是文化产品更具有文化和商业双重属性，文化产业中文化是核心，健康的内容是游戏企业的立身之本，这是游戏企业“向善”的社会责任。游戏企业要成为推动中国文化传承与传播的有效助力，这是游戏企业“向美”的社会责任。头部企业要有责任带头推动产业的健康发展，这是游戏行业“向上”的社会责任。</p> <p> 　　我们要牢固树立精品意识，贯穿游戏研发出版发行全过程，着力打造思想精深，艺术精湛，制作精良相统一的游戏精品，培育积极健康的行业生态，推动游戏产业健康有序高质量发展。中国游戏在稳步进军海外市场取得了一些成绩，同时也要居安思危，当前受全球贸易保护主义以及种种情况的影响，中国游戏企业在一些国家和地区会面临更多的不确定性，企业应该遵守所在国法律法规，增强自我保护、防护风险意识。</p> <p> 　　2020年是全面步入小康社会关键一年，我们殷切期待所有游戏企业、行业从业者共同携手，把握新时代赋予的新机遇，积极承担新使命，全力完成新任务，共同推动中国游戏企业踏上新一个十年征程。</p> <p> 　　最后，预祝本届会议圆满成功，同时希望各位业内同仁在疫情期间，在上海做好防护措施，保护自身安全，祝大家身体健康，谢谢各位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防沉迷！网游实名认证系统有望9月前上线]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0805/c40130-31810838.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者从近日举行的2020中国国际数码互动娱乐展览会上获悉，为防止青少年沉迷网络游戏，我国正在加快推进网络游戏实名认证系统建设，初步计划于9月前上线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 加快推进实名认证 组织企业分批接入</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中宣部出版局副局长冯士新在该展览会的主题论坛上说，2020年上半年，我国网络游戏呈现出逆势上扬的良好态势。不过，网络游戏产业仍有提升潜力，行业呼唤更多“有创意、有品位、有温度”的优秀作品。此外，部分青少年沉迷网络游戏、过度消费等问题,长期以来一直引起社会各界广泛关注。冯士新说，我国正在加快推进国家层面实名认证系统建设，初步计划9月前上线,届时将组织企业分批接入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 8月4日，北青报记者向多家游戏公司询问是否接到实名认证系统的测试工作，对方表示暂未收到测试邀请。资深游戏策划师许小亮告诉北青报记者：“游戏公司一直将青少年反沉迷和实名认证作为游戏厂牌立足之本，不断升级、优化自身系统。如果国标能够9月上线，我们一定第一时间拥护和参与测试，让系统上线就能平稳、健康运行。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 试点16+防沉迷系统 深化“人脸识别”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者了解到，2019年腾讯再次升级防沉迷系统，提高游戏准入年龄。升级后的防沉迷系统可以说是腾讯有史以来最严密的防沉迷系统。此外，腾讯还表示将会在国内先试点16+的防沉迷系统，然后在全国范围内普及。腾讯方面表示，当16+的防沉迷系统在全国普及时，众多游戏将能真正跟众多的小学生说再见了——未满16岁的青少年将不能获得游戏授权，不能进入游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2020年5月，腾讯旗下共计80款游戏落实防沉迷新规接入工作，探索“人脸识别”技术应用进一步深化，腾讯成长守护平台用户突破3000万。继《和平精英》等50款产品陆续启用防沉迷新规后，5月底前，腾讯已在包括《王者荣耀》、《龙之谷》手游、《云裳羽衣》在内的30款产品中严格实施网络游戏账号实名制度和控制未成年人游戏时段时长、消费金额。按照这些规定，玩家通过微信支付在游戏内自然月超过400元后，若想再次充值，系统将要求用户进行人脸识别验证，“人脸”一致才允许进行后续支付行为。如此，将能够有效规避未成年人过度娱乐消费情况的发生。至于人脸识别技术带来的隐私问题，腾讯方面表示，未来将遵照相关主管部门的指导意见，以谨慎的态度，并综合考虑用户隐私、信息安全与未成年人识别需求之间的平衡，逐步探索这项前沿技术的安全应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现有系统多流于形式 引家长不满</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内人士指出，虽然相关部门此前多次敦促各家游戏公司、视频网站、直播平台对“青少年防沉迷系统”进行多次升级，但依旧形同虚设，孩子们有一套破解之法，家长对于现有“青少年防沉迷系统”也不满意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者发现，在游戏平台方面，不少企业以第三方账号实名认证为前提，简化软件本身的实名认证设置，导致未成年消费者非常容易通过成年人的第三方账号登录游戏。《和平精英》《王者荣耀》等几款游戏均可以通过其他账号例如微信、QQ、邮箱、手机号码等注册或点击授权直接登录，实名认证流于形式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在直播平台方面，不少应用程序（APP）虽有青少年模式，但可以通过输入密码延长青少年模式下软件的使用时限。“一直播”在充值支付时，会自动勾选“支付宝小额免密支付”，必须手动取消才可改变自动支付方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者还发现，不少视频网站在APP端设立青少年模式，到网页版就没有该功能。同时不少游戏APP、直播平台、视频网站卸载后可以成功规避青少年模式。更有部分电商平台提供租用游戏账户服务，让未成年玩家可“以租代购”绕过实名认证步骤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要将“青少年防沉迷”真正落实到位，需要从社会、家庭、学生、学校多维度进行“综合治理”。游戏资深设计师张立此前接受北青报记者采访时直言：“如果各家厂商依旧认识不到事情的严重性，国家相关部门可以出台第三方植入系统，让各方没有漏洞可钻。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 王磊</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹/刘江华</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用游戏打开文化想象空间 ChinaJoy“来年再聚”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31809960.html</link>
            <pubDate>2020-08-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2020/8/4/5ecdcdf1-0a65-4676-a44e-0e19c576309c.xml",width:640,height:360,skin:2});</script> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海8月4日电（记者胡挹工）8月3日下午，第18届中国国际数码互动娱乐展览会（ChinaJoy）正式闭幕。作为在疫情防控常态化背景下举办的大型数字娱乐展会，2020ChinaJoy面临诸多挑战。台上的showgirl与台下的coser都戴上了口罩，玩家与玩家之间保持着审慎的安全间距，展台与游戏展示区均严格限流。在上海这片游戏的热土上，这一每年不缺席的游戏展会始终承担着产业“风向标”的职责。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏如何打开文化想象空间？5G等新科技又如何为游戏赋能？这两个游戏厂商与业界最关心的问题，答案就在现场。就请跟随人民网记者的镜头，回顾本届CJ上的精彩瞬间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020ChinaJoy圆满收官 多益网络多维度呈现游戏文化]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0804/c40130-31809512.html</link>
            <pubDate>2020-08-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京8月4日电（记者 胡挹工）7月31日，游戏行业一年一度的ChinaJoy（中国国际数码互动娱乐展览会）正式在上海拉开帷幕。全球各地近200家数字娱乐企业汇聚于此，带来了近千余款游戏和智能娱乐软硬件产品。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0804/MAIN202008040901000269001885911.jpg" style="width: 600px; height: 358px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这个游戏行业年度最重要的节点，多益网络以“玩变世界”为主题赴上海参加2020ChinaJoy，同时力促广东省游戏行业座谈会在上海圆满召开。多益并与中国移动咪咕音乐达成战略联盟合作，合作后首个项目《神武4》演唱会在线上举行，毛不易等知名歌手助阵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络的多方纵横，正如公司副总裁王如洁在中国国际数字娱乐产业大会上的演讲所言：游戏作为内容产业中的一员，应当积极利用自身的内容和技术优势，发现更多可能性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>玩变世界——点燃2020ChinaJoy盛会的全新魅力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届ChinaJoy展会，多益网络以“玩变世界”为主题，围绕“产品”“电竞”“文创”“科技”四大关键词呈现出了更为成熟的游戏文化品牌形象。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0804/MAIN202008040901000414541678482.png" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 汇集13款产品亮相的展区，让玩家们领略到不同的精彩。“神武十周年”展区情怀满满，多款游戏吸引了众多玩家驻足试玩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电竞方面，《神武4》赛事主题曲《神武之战》发布，《神武4》电脑版神武之战冠军联赛、《神武4》手游CJ争霸赛打响线下总决赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 舞台展区，《神武之战》《夏日昕家》《梦想明月曲》《神武荔枝香》等原创主题曲，联合知名古风舞见、虚拟偶像小昕破次元合演，以融合游戏文化和创新科技的表现形式，诠释IP+独特魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在文创展区，多益网络联手新锐涂鸦艺术家Megic创作长达8米的“神武4”巨幅海上丝绸之路主题概念作品创作出了传统和潮流结合的新传统涂鸦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>变与不变——探寻保持游戏独特之道</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 每年ChinaJoy正式开幕前举办的中国国际数字娱乐产业大会（CDEC），不仅是ChinaJoy的开场戏，也是中国游戏产业主流发展方向和思想的集中碰撞。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0804/MAIN202008040901000584093053285.png" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在会上，多益网络副总裁王如洁发表了主题演讲《游戏有为 绽放更大正能量》，从中也可一窥多益的发展理念所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王如洁表示，游戏除了具备以往内容产业的特点外，还有独特的人机互动形式、跨媒体的叙事能力，使得每个用户都可以通过传递信息的方式发挥想象力，创造属于自己的内容。王如洁分享了未来游戏内容的三个发展方向：<span style="text-indent: 2em;">承担使命，讲好中国故事。</span><span style="text-indent: 2em;">走向更大的市场，做好中国与世界沟通的桥梁。</span><span style="text-indent: 2em;">用创新和保护的形式，让优秀传统文化焕发新的生命力。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>凝心聚力：共同打造文化创新IP</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过新颖丰富的内容为社会带来多元化的文化价值，引导玩家乃至更广泛的用户圈层热爱生活、关心现实——这是近年来中国游戏产业一直努力的方向。在致力于企业自身技术与内容革新的同时，为产业链生态的健康发展助力也是同样重要。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0804/MAIN202008040902000116481505160.png" style="width: 600px; height: 403px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为广州市新联会网络游戏行业分会的会长单位，多益网络在此次ChinaJoy力促广东省游戏行业交流会落地上海，并推动了对上海知名游戏、电竞企业的考察调研。这场活动共120余家代表企业赴会，为促进政企交流、游戏企业互补互助搭建良好平台，共同推动游戏产业稳健发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，多益网络与中国移动咪咕音乐达成战略联盟合作，同时启动合作后首个项目——“很高兴认识你：2020神武4·咪咕音乐现场”线上演唱会，作为公司“神武十周年”庆典的序章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在5G等信息技术大发展的背景下，多益与咪咕音乐将加大合作力度，基于双方的用户和内容体系进行品牌、内容向合作，共创文化创新IP未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[腾讯黑鲨游戏手机3S正式发布 提升玩家游戏体验]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0731/c40130-31806083.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0731/MAIN202007311707000509213623379.jpg" style="width: 550px; height: 359px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京7月31日电 （记者刘佳）今日，黑鲨科技于线上召开主题为“超速度”的新品发布会，腾讯黑鲨游戏手机3S正式发布。腾讯黑鲨游戏手机3S是黑鲨科技联合腾讯游戏为玩家量身打造的一款全新5G游戏手机，此次新品采用了一块刷新率高达120Hz、触控报点率高达270Hz的三星AMOLED屏幕，同时还为其打造了全新的JOYUI 12操作系统，将为广大手游玩家带来出色的游戏体验。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布会上，腾讯游戏宣布将打造“亿元补贴计划”，将与黑鲨科技进行首次合作。在活动期间，凡是购买腾讯黑鲨游戏手机3S的用户，可在8月12日通过手机应用市场下载《地下城与勇士》手游并激活账号，参与抢夺活动资格。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">为了带给玩家更流畅细腻的游戏体验，黑鲨科技与腾讯游戏联合打造了全新的游戏帧率同步技术，在该技术的加持下，腾讯黑鲨3S可对游戏场景进行智能分析，实时地将手机刷新率与当前游戏帧率进行同步，有效地避免了画面撕裂等现象的出现。同时，在腾讯SolarCore3.0游戏引擎的支持下，腾讯黑鲨游戏手机3S可以实时协同调度手机的软件系统和底层硬件资源，从而更好地满足游戏流畅、稳定的运行，充分地发挥了120Hz高刷新率电竞屏的优势，为玩家们带来更为畅快的游戏体验。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在黑鲨与国内各大游戏内容厂商的合作努力下，目前已有十余款大作完成高帧率优化。截止发布会当日，包含QQ飞车、CFM、王牌战士、一人之下、新笑傲江湖、新神魔大陆、龙族幻想、跑跑卡丁车、零界之痕、巅峰战舰、巅峰坦克、和平精英、猎手之王、火影忍者、天谕、鬼泣、咔叽探险队等知名手游大作均解锁120Hz与90Hz高帧率模式。未来还会有更多主流大作开启高帧率模式，让玩家畅享细腻丝滑的游戏体验。除此之外腾讯黑鲨游戏手机3S还搭载了MEMC 3.0智能运动插帧补偿技术、DC调光技术、TrueView屏幕色彩智能调节、10bit色深显示，在显示效果上拥有出色的表现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次在腾讯黑鲨游戏手机3S首次引入了主机平台常见的体感操控。支持左/右翻转、前/后翻转、左上/右上倾斜六种体感手势，玩家可以通过自己对游戏的理解以及操控习惯进行自定义体感映射，<span style="text-indent: 2em;">并且，基于MIUI 12 深度定制的JOYUI 12操作系统包含了米柚光锥动效和通感可视化设计、超级壁纸、隐私保护、贴心小功能等一系列基础体验优化。</span><span style="text-indent: 2em;">在游戏体验部分JOYUI 12也有许多贴心的辅助功能，帮助玩家在游戏操控和视觉体验上有更多玩法。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着手游行业迅速发展，游戏对手机性能的需求也在不断飙升，黑鲨科技从玩家的真实痛点出发，携手腾讯联合打造出腾讯黑鲨游戏手机3S，游戏功能性和操控性使玩家关注的游戏体验获得提升，展现出黑鲨对产品细节把控力愈发成熟，也是对传统游戏手机产品形态的一次新突破。目前，腾讯黑鲨游戏手机3S全款预售现已正式开启， 12GB+128GB售价为3999元，12GB+256GB售价为4299元，12GB+512GB售价为4799元，预售期间购买的用户可获得额外赠送的黑鲨快充数字耳放，8月4日将在黑鲨商城、小米商城、京东商城等电商平台正式开售。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新技术赋能 让游戏行业走的更远]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0731/c40130-31805214.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海7月31日电（记者 胡挹工）2020年中国国际数字娱乐产业大会于近日在上海举办，链游玩家创始人刘沐真在接受人民网记者采访时表示，区块链技术可以很好的给传统游戏行业赋能，解决一些传统游戏存在的弊端和不足。借助新兴科技的力量，可以让游戏行业发展的更好，走得更长远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘沐真表示，传统游戏行业经过了十多年的发展，如今的市场已经慢慢趋于饱和，尽管如此，传统游戏市场的总量还是持续不断上涨的。<span style="text-indent: 2em;">根据专业数据网站Newzoo的报告预测，今年全球游戏市场将产生1593亿美元的收入，同比增长9.3%。促成今年数据增长的一个重要推动因素是新型冠状病毒疫情期间的封城措施，间接增强了人们对游戏的兴趣。另一个关键因素则是今年年底即将推出的下一代游戏主机。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏市场的增长，一方面确实比较稳妥，可以让游戏开发商、运营商等赚到利润，但是在另一方面，固有的游戏形式也需要变革和更新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏是和科技紧密相连的，在2000年初，没有人会想到手游能够火遍大江南北。因为当时的科技不够发达，只有2G的网络，且手机软硬件也不能够承载大型游戏，完全运行不了如今动辄几个G的单机游戏和网络竞技游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着科技的进步，游戏的表现形式一直在变迁，从java小游戏，到网页游戏，再到单机小游戏，再到如今的大型游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 科技巨头和游戏开发商一直在进行着无穷尽的探索，力争结合当下最前沿的技术，打造出独一无二的游戏，给用户最好的体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，有一种新技术十分引人注目，那就是区块链。把区块链技术和传统游戏相结合，将能够创造出惊人的游戏产品和体验。区块链是2008年末由加密朋克成员中本聪提出的概念，区块链是比特币的底层运行系统，那么<span style="text-indent: 2em;">区块链为什么适合游戏行业呢？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 因为区块链是一种去中心化的分布式账本，可以保证上链的信息真是可靠且无法篡改。运用到游戏行业中，则可以解决目前传统游戏中一些比较常见的问题。比如资产安全的问题，在传统游戏中，经常会遇到账号被恶意盗取、二级市场交易被骗等情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有了区块链技术，便可以杜绝这类问题。玩家的账号和资产，都经由区块链的确认，只有拥有这个账号的私钥，才可以支配账号内的所有资产。就算黑客盗走了玩家的账号，没有私钥的话，黑客也无法对这个账号的资产进行任何操作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 区块链技术还可以提高游戏开发商的公信力，比如发售一款限量版道具，在传统游戏中，游戏开发商可以通过后台无限增发。使用区块链技术可以通过智能合约发布道具，且数量无法篡改，玩家也可以到区块浏览器查看详情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总体来说，区块链技术可以很好的给传统游戏行业赋能，解决一些传统游戏存在的弊端和不足。且区块链技术的发展也十分迅速，借助新兴科技的力量，可以让游戏行业发展的更好，走得更长远。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[腾讯王波：开放认知，发现游戏的无限可能]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0731/c40130-31805048.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海7月31日电（记者 胡挹工）“如果我们能让游戏真正融入生活，与玩家和社会建立长期的良性互动，未来的游戏，一定还有更大的想象空间。整个产业也应该用更前瞻、更面向未来的眼光，来看待游戏与人、社会之间的关系，释放游戏的多元价值，回应玩家和社会的期待。”7月30日上午，2020年中国国际数字娱乐产业大会在上海召开，本次大会的主题为“新时代、新使命、新作为”，腾讯公司副总裁王波在会上，进行了主题为《开放认知，发现游戏的无限可能》内容分享。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0731/MAIN202007310840000085794202890.jpg" style="width: 600px; height: 398px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>腾讯公司副总裁王波</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 游戏，已不仅仅是一种娱乐方式，它更成为新兴的社交方式与文化载体。特别是在当前疫情这一特殊时期，人们的在线生活被大大推进，游戏娱乐之外的多方面价值，也在这一背景下被大众更快、更深的认知、认可。而将游戏融入人们的日常生活，与大众和社会建立长期的良性互动，探索游戏的多元化价值，也早已成为腾讯游戏新的目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王波认为，随着5G时代移动互联网的进一步普及和升级，游戏产业发展也必将迎来新的局面，未来的游戏将会有更大的想象空间，整个行业应该用面向未来的眼光，来看待游戏与人、社会之间的关系，基于这些考虑，王波在会上分享了在新时代新格局下，腾讯游戏的一些思考和实践：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，是用跨界应用，释放游戏的社会价值。游戏跨领域、跨行业融合发展是今后的发展趋势，腾讯游戏也与语文出版社、人民日报新媒体中心、中国免疫学会等机构合作，推出了《普通话小镇》、《健康保卫战》等作品，以游戏的形式，为解决部分社会问题提供新的思路和方法。后续还将连接更广泛的社会力量，让更多的可能变为现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，是让文化追求，成为游戏的设计理念。腾讯一直都在通过对文化的深入理解，来优化游戏的内容设计，让游戏发挥文化传承的载体作用。例如《王者荣耀》的英雄取材、《QQ炫舞》与杨丽萍的舞蹈《雀之灵》的合作，改编自白居易《长恨歌》的解谜游戏《画境长恨歌》等，均融合了大量优质的文化内容，也都收到了海内外市场和玩家的正面反馈，后续腾讯游戏也会继续用新文创的方式，探索文化与商业的良性循环。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，是让前沿科技，成为游戏的创新动力。腾讯游戏会在图形技术、硬件技术、人工智能等各方面持续投入，做好游戏产业的“新基建”，推动玩法、研发、发行等整个产业体系，实现大跨度的进化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，是让全球资源，融入游戏的产业链接中。腾讯作为全球最大的游戏研发和发行平台，一直坚持将自身置于全球产业的连接中，试图将海外最顶级的资源，融入中国的游戏产业链接中，合作创新，不断提升自主研发能力。未来会联手国内外超100家游戏厂商和工作室，“共同打造全球技术共享菜单”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “最后，我想谈谈责任和未来，特别是在未成年人保护方面。”王波表示，随着移动互联网深入生活的方方面面，保护未成年人已经成为了产业和社会面临的系统性挑战，需要家庭、行业和全社会共同努力。腾讯将未成年的保护视为企业发展的生命线，从决策层到业务一线，都在不计成本的投入资源和人力，希望用与时俱进的方式，不断完善未成年人保护体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，王波表示：“作为一家以互联网为基础的‘科技+文化’公司，腾讯一直希望发挥游戏的正向价值。未来的游戏产业将走出怎样的发展轨迹，取决于我们对产业的理解、对游戏的想象、对责任的担当。腾讯游戏将一如既往，在主管部门的指导下，以“用户为本，科技向善”为使命，汇聚更多力量，发现游戏的无限可能。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孙寿山：充分运用传统文化优质IP 助力中国游戏“走出去”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0730/c40130-31804416.html</link>
            <pubDate>2020-07-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月30日电 （记者刘佳）2020年中国国际数字娱乐产业大会举办，中国音像与数字出版协会理事长孙寿山表示，游戏作为文化载体，要充分运用中国文化、优质IP等独特资源，助力中国游戏产品“走出去”，通过游戏提升中国优秀传统文化的影响力和覆盖面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙寿山表示，<span style="text-indent: 2em;">年初新冠肺炎疫情发生后，游戏成为满足广大人民精神文化需求的重要选择，也成为春节期间及其之后数月线下内容消费和社交的有效替代。与此同时，游戏企业面对疫情，快速行动，奉献爱心，据音数协游戏工委统计，在疫情爆发之初的一个月内，会员单位合计捐款捐物22.29亿元。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上半年产业调查数据显示，2020年1—6月，国内游戏市场实际销售收入1394.93亿元，同比增长254.74亿元，增幅达22.34%。其中我国自主研发游戏的实际销售收入1201.4亿元，同比增长30.38%；另外，国内游戏公司海外市场销售收入75.89亿美元，同比增长36.32%。上述数据表明，国产游戏日益成为我国游戏用户的首选，同时“走出去”的步伐也更加坚实有力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙寿山认为，<span style="text-indent: 2em;">近两年来，网络游戏产业迎来健康发展新契机，在强化管理的同时，只有把握新特点才能迎来新发展，只有顺应新趋势才能取得新成绩。</span><span style="text-indent: 2em;">首先是严格把控导向与质量，凝心聚力于精品打造。</span><span style="text-indent: 2em;">健全游戏监管，强化管理机制，完善法律法规。</span><span style="text-indent: 2em;">其次是将优质IP效益最大化，以点带面延伸产业链条。通过游戏+、IP+探索游戏产业新的边界，加速游戏与教育、旅游、影视、文创、体育等方面的融合发展，让游戏承载越来越多的社会功能并追求社会价值的最大化，从而催生新业态，培育新动能。</span><span style="text-indent: 2em;">通过技术驱动，推动游戏企业换档升级。新技术的应用对游戏企业的大力推动，既会延展产品的使用场景和情境体验，也会催生更多的用户需求和更加积极的市场反馈。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙寿山表示，近年来海外市场已成为国内实力企业的必争之地。文化融合是“走出去”发展的前提，而文化特色又是形成竞争优势的根本所在。为此企业要辩证看待海外市场竞争，以文化融合应对文化冲突，助力中国游戏产品“走出去”。游戏作为文化载体，即要充分运用中国文化、优质IP等独特资源，也要开发渗入多元文化属性、本土化和差异化有机结合的产品，从而赢得海外竞争主动权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">孙寿山指出，要做优质内容的提供者。游戏作为数字化的文化产品，对消费者尤其是未成年人的价值观形成和行为养成、人格塑造以及知识普及等方面都有重要影响。这就要求游戏企业要深入研究新时代群众精神文化生活的新特点，推出更多思想健康、内容丰富、制作精良、品质上乘的优秀产品，实现思想性与艺术性、时代性与先进性、教育性与娱乐性的有机统一。</span><span style="text-indent: 2em;">要做责任担当的践行者。要始终坚持正确的导向，将社会效益置于首位，加强内容监管、制度设计、技术创新和管理升级。要确保内容的健康、绿色和高品质，助力更多内容优秀，质量上乘的产品流行起来、火起来。要通过制度、标准、技术手段的实施将未成年人保护工作落到实处。要发展壮大更多具有社会责任感的企业，培养更多有责任有担当的产品供给方和服务提供者。</span><span style="text-indent: 2em;">要做文化价值的传播者。许多网络游戏产品的核心内容都与中国悠久的传统文化密切相关，许多专精特新的优秀网络游戏产品通常都是富有鲜明中华文化内涵与特色的精品力作。这些产品不仅在国内市场取得成功，也得到国际市场认可，既传播了中国文化，又赢得了海外市场。我们就是要以网络游戏为载体，借助互联网的独特优势，让承载优秀文化的游戏内容更好的服务游戏用户，服务海内外市场，通过游戏提升中国优秀传统文化的影响力和覆盖面。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">孙寿山表示，面向新十年，国内游戏企业要坚持攻坚克难、勇于开拓，坚持创新创造、自强不息，以品质为要、技术为本、创新为基、服务为魂、品牌为骨，坚定不移做好新时代、新使命、新作为的大文章，更好地成为优良产品的创造者，优秀文化的传播者，优质服务的提供者，共同推动中国游戏产业以健康、可持续、高质量的态势，发挥新作为、开辟新征程。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上半年游戏产业报告：国内市场营销收入1394.93亿元]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0730/c40130-31804414.html</link>
            <pubDate>2020-07-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0730/MAIN202007302151000325630138101.jpg" style="width: 484px; height: 297px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京7月30日电 （记者刘佳）今日，中国音像与数字出版协会第一副理事长、中国音数协游戏工委主任委员张毅君发布《2020年1～6月中国游戏产业报告》，张毅君表示，上半年娱乐需求逐月旺盛，移动游戏营销收入增长明显，自主研发游戏继续保持领先地位，</span>国内市场营销收入1394.93亿元，同比增长22.34%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张毅君指出，<span style="text-indent: 2em;">在疫情突袭的情形下，广大游戏企业充满家国情怀，以不同方式主动参与到抗击疫情战役中。据音数协游戏工委统计，投入援助的会员单位共计80余家，合计捐款捐物22亿余元，其中现金超过5亿元，基金形式16亿余元，以及价值千万元的防护物资。此外，游戏企业还及时推出抗疫公益游戏40余款，利用游戏的多元交互特性传递爱心。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">面对困难，游戏企业以变应变，顺势而为。据统计，一季度，国内游戏市场稳中有升，实际营销收入732.03亿元，相比2019年四季度增长147.43亿元，环比增长25.22%，同比增长30%。一季度中国自主研发游戏海外市场营销收入37.81亿美元，环比增长31.19%，同比增长40.56%，继续保持较高增速。</span><span style="text-indent: 2em;">尽管“宅经济”一定程度对冲了疫情影响，但对行业造成的伤害也不容小觑。经游戏工委走访调查发现，最为普遍的问题依次为：新产品研发进度明显放缓、业务环境明显恶化、工作效率明显降低。企业普遍采取的应对措施依次为：拓展海外市场、开辟全新领域、增强研运能力。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 张毅君表示，<span style="text-indent: 2em;">上半年受新冠疫情影响，娱乐需求逐月旺盛，用户规模有所扩大，移动游戏营销收入增长明显，自主研发游戏继续保持领先地位。</span><span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月，国内市场营销收入1394.93亿元，同比增长22.34%，随着游戏市场扩张，竞争更加激烈，用户规模增长放缓。1-6月用户规模同比增长1.97%，约为1271万人。</span><span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月，自主研发游戏国内市场营销收入1201.4亿元，同比增长30.38%，为279.97亿元。</span><span style="text-indent: 2em;">由于积极拓展海外市场，持续海外布局，中国自主研发游戏在海外表现良好，市场营销收入75.89亿美元（约合533.62亿元人民币），同比增长36.32%，继续保持快速增长势头。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月，自主研发移动游戏出海类型分布中，角色扮演类占比10.98%，策略类占比38.98%，射击类占比18.14%，多人在线战术竞技类占比3.17%。</span><span style="text-indent: 2em;">自研游戏营销收入地区分布，美国占比28.23%，日本占比23.26%，韩国占比9.97%。数据显示，上述地区是中国游戏出海的主要目标市场，合计占比达61.46%。</span><span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月国内市场营销总收入中，移动游戏占比为75.04%；客户端游戏占比为20.18%；网页游戏占比为2.87%。移动游戏营销收入已占据市场绝对份额。</span><span style="text-indent: 2em;">移动游戏市场营销收入增速持续提升，达1046.73亿元，同比增长35.81%，为276亿元。</span><span style="text-indent: 2em;">列营销收入前100位的移动游戏中，角色扮演类游戏数量最多，占比30%；其次为卡牌类和策略类，分别占比12%和11%。</span><span style="text-indent: 2em;">与之相应，列营销收入前100位移动游戏中，角色扮演类游戏营销收入占比最高，为19.81%；射击类占比为16.71%；多人在线战术竞技类占比为14.63%；其余类型游戏收入共占比48.85%。</span><span style="text-indent: 2em;">客户端游戏营销收入为281.54亿元，同比下降10.13%。网页游戏营销收入为40.02亿元，同比下降21.43%，市场收入继续萎缩。</span><span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月，电子竞技游戏营销收入719.36亿元，同比增长54.69%，增幅明显。与之相应，电子竞技用户也持续增长，1-6月中国电子竞技用户规模约为4.84亿，同比增长9.94%。</span><span style="text-indent: 2em;">云游戏营销收入4.03亿元，同比增长79.35%。小荷已露尖尖角。在可以看见的未来，伴随5G技术迅速普及、宽带环境日趋优化，云游戏势将迎来爆发式成长。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 张毅君认为，<span style="text-indent: 2em;">2020年1-6月中国游戏市场各项数据表明，我国游戏产业在继续平稳发展基础上，有三个值得关注的看点：一是全行业自觉坚守社会责任，努力实现双效统一；二是各企业明确定位精品策略，追求品质绿色健康；三是云游戏渐成新热点，新技术赋能新业态。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冯士新：坚决抓好网络游戏防沉迷工作 着力加强精品生产]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0730/c40130-31804412.html</link>
            <pubDate>2020-07-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0730/MAIN202007302133000498617009425.jpg" style="width: 567px; height: 384px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月30日电 （记者刘佳）<span style="text-indent: 2em;">中国国际数码互动娱乐展览会将在上海举办，</span>中宣部出版局副局长冯士新表示，坚决抓好防沉迷工作，着力加强精品生产，始终严把内容关口，严格遵规守矩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冯士新指出，<span style="text-indent: 2em;">今年上半年，面对决胜全面小康、决战脱贫攻坚的艰巨任务，面对新冠肺炎疫情带来的不利影响，我国数字内容产业锐意进取、迎难而上，积极承担社会责任，充分发挥独特优势，为服务疫情防控和经济社会发展作出了积极贡献。据初步统计，上半年我国网络游戏呈现出逆势上扬的良好态势，成为非常时期的一支生力军。在抗击新冠肺炎疫情中，数字内容行业重大义、顾大局，积极提供在线服务，精心策划专题专栏，免费开放数字内容，创作推出了一大批抗疫题材的网络文学、网络游戏、网络音视频产品，为传播防疫知识、坚定抗疫信心、纾解紧张情绪发挥了积极作用。广大数字内容企业踊跃捐款捐物,及时复工复产、稳岗位保就业，为国分忧，体现了强烈的社会责任感和高度的使命担当。借此机会，向包括游戏企业在内的网络出版企业为疫情防控和经济社会发展付出的努力表示敬意和感谢。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在刚刚召开的企业家座谈会上，充分肯定了各类市场主体的作用贡献，从保护和激发企业活力、弘扬企业家精神、集中力量办好自己的事等方面，提出了明确要求和殷切期望。数字内容产业有上万家市场主体，是社会主义文化建设的重要力量，在传播社会主流价值、传承弘扬中华文化、满足群众精神文化需求、服务经济社会发展等方面，发挥着越来越重要的作用。以对国家、对民族高度负责的态度，始终坚持把社会效益放在首位，自觉承担文化使命，真诚回报社会、切实履行社会责任,创作提供更多优秀产品和服务，推动行业高质量发展，更好满足人民群众美好生活需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冯士新认为，<span style="text-indent: 2em;">第一，坚决抓好防沉迷工作。数字内容产品广受年轻一代喜爱，但部分青少年沉迷网络游戏、过度消费等问题，引起社会各界广泛关注。促进青少年健康成长关系国家、民族未来。去年以来，国家新闻出版署先后印发专项通知、召开专门会议、下发工作指南，对网络游戏防沉迷工作作了全面安排。今年上半年，各地宣传部门又组织开展了属地企业的防沉迷排查。从反馈情况看，多数企业严格落实通知要求，有序推进各项举措,防沉迷工作取得了积极进展。同时也发现少数企业心存侥幸、消极应付、执行不力。防沉迷工作是网络游戏行业履行社会责任的重要标志、根本要求，各地各企业要高度重视、一抓到底，不折不扣落实到位。要针对已发现的问题和社会反映，查漏补缺、纠偏补正，不断完善措施办法，推动防沉迷工作步步深入。头部企业要先行一步，充分发挥示范带头作用。今年下半年，我们将组织专项检查，并对属地部门排查情况进行“回头看”，对仍没有落实到位的,要进行曝光和处罚。我们正在加快推进国家层面实名认证系统建设，初步计划9月前上线,届时将组织企业分批接入，请有关企业积极配合。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，着力加强精品生产。提高质量、多出精品，是时代赋予我们的文化使命，是行业发展的必由之路。应该说，这些年我们的产品整体质量不断提升，策划创意、制作水平都有很大进步，越来越多的企业致力于以优质内容吸引用户，市场竞争从比规模、比买量向比内容、比品质转变。但总的来讲，我们的产品与高质量要求还存在不少差距，同质化、平庸化问题仍比较突出，供给结构有待优化，文化内涵仍显不足,有创意、有品位、有温度的优秀作品还不多。希望全行业切实增强精品意识，发扬工匠精神，精心策划和打磨产品，推出更多思想精深、艺术精湛、制作精良的优秀作品，进一步提升全行业产品的整体质量和水平。要着力提升文化内涵，以社会主义核心价值观为引领，把中华优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化融入到各类产品中，彰显思想之光、文化之韵、艺术之美。数字内容产业是创意产业,要立足于创新创造，不断发现、培育和扶持优秀创作团队，激活创作源头，开发更多具有自主知识产权和核心竞争能力的优秀产品，形成知名品牌和文化标识。今年上半年，我们克服疫情影响，平稳推进游戏审批工作，截至七月底已核发游戏版号779款，基本满足了行业需求。大家要珍惜和用好版号资源，处理好数量和质量的关系，提高质量、拒绝平庸，做一款成一款、做一款精一款，不断加大高质量高水平产品的有效供给。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，始终严把内容关口。数字内容产品具有鲜明的文化属性和意识形态属性，对广大青少年的价值观养成具有较大影响，必须切实加强内容导向把关。今年以来，我们在审核中发现，一些产品仍然存在宣扬拜金思想和官本位、渲染低俗暴力、传播封建迷信、“虚无”历史等问题，暴露出相关地方和企业在把关意识、把关机制、把关能力上的不足。希望广大企业和从业人员始终绷紧内容导向这根弦，坚持正确的政治方向、舆论导向、价值取向，把导向要求内化于心、外化于行，做到心中有戒、心中有纪，决不为错误内容提供传播渠道。要严格落实企业主体责任，主要负责人要亲自抓、带头管，细化管理制度，层层压实管理责任，当好“把关人”“守门人”。要加强队伍培训，增强把关意识，提高把关能力，让落实导向要求成为行业自觉。近年来游戏产品社交功能不断强化，一些社会负面情绪借游戏社交平台宣泄发酵，给内容把关带来了新的风险和挑战。要加强动态监测，及时发现处理问题，及时纠正错误倾向，及时报告有关情况，坚决避免网络游戏引发负面舆情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，严格遵规守矩。没有规矩、不成方圆，规范有序的市场秩序是行业健康发展的重要基石。近年来数字内容产业在快速发展的同时，违规违法行为时有发生。今年上半年，我们在工作中发现了近百款存在违规行为的游戏，涉及套取版号、扒皮套皮、非法运营、擅自更改上线内容等问题，已责成属地部门对相关单位作了严肃处理。目前，国家层面的事中事后监管系统已基本建成，下半年我们将进一步加强市场监管，加大违规惩处力度，完善信用档案制度，建立事前审批和事中事后监管联动机制，着力推动形成良好的行业生态和市场秩序。希望大家牢固树立法治意识、契约精神、守约观念，自觉诚信守法，依法合规经营，主动抵制各种违法违规行为，争当遵纪守法的模范，共同营造风清气正的发展环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冯士新表示，<span style="text-indent: 2em;">经过多年发展，数字内容产业已具有相当实力和重要影响，也正处于开辟未来更大发展空间的重要时期。坚持先进文化发展方向，更好履行社会责任，努力实现质量更好、效益更高、竞争力更强、影响力更大的发展，为决胜全面小康、决战脱贫攻坚、助力中华民族伟大复兴贡献力量。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020ChinaJoy游卡桌游将展示全业务矩阵卡牌游戏产品线]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0729/c40130-31802444.html</link>
            <pubDate>2020-07-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月29日电 （记者刘佳）<span style="text-indent: 2em;">2020ChinaJoy将于7月31日至8月3日在上海新国际博览中心拉开帷幕。来自全球的各大游戏厂商纷纷登陆参展，</span>游卡桌游将带来全业务矩阵的卡牌游戏产品线展示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">据了解，在本届ChinaJoy上，游卡桌游将带来全业务矩阵的卡牌游戏产品线展示。其中包括旗下PC与移动双端的《三国杀online》和《三国杀十周年》，策略手游《三国杀移动版》，RPG卡牌手游《三国杀名将传》《怒焰三国杀》，解谜卡牌手游《狼人对决》，以及剧本杀业务《一起剧本杀》和全新的桌游文创发行预售平台《新物集》等等。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 游卡桌游作为国内最早数字化的卡牌游戏，拥有2亿多用户的《三国杀》已然成为了国民IP。据悉，目前《三国杀》已在全球65个国家/地区有业务覆盖，线上注册用户超过2亿。《三国杀》IP相关游戏产品涵盖端游、页游、手游、小游戏及实体卡牌等多个内容载体，拥有超9种不同主流语言版本，深受世界各地玩家的青睐。不仅如此，自2008年“三国杀”诞生以来，游卡更是围绕这个IP品牌，在内容、形式、场景和传播上不断突破、创新和延伸，实现多层次的IP衍生，逐渐形成了覆盖动漫、综艺、电影、周边等不同领域的IP全生态链。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了迎接玩家的到来，游卡桌游准备了精彩纷呈的互动及活动。比如，邀请了《三国杀》知名画师木美人、THINKING、DEEP等在现场亲笔签绘；《三国杀十周年》、《三国杀移动版》、《狼人对决》、三国杀旗舰店等业务版块派出各自专属的COSER团队；还有万众期待的神赵云手办、马云禄手办首发仪式等等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，游卡桌游<span style="text-indent: 2em;">还将和天猫进行联名超级品牌日活动，在各大直播平台推出了“云逛展”活动，不但有现场直播，还开启了带货模式，不去现场也可以装满购物车。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为海上丝绸之路赋新 多益网络与广东省博物馆达成战略合作]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0725/c40130-31797595.html</link>
            <pubDate>2020-07-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0725/MAIN202007251050000128756309214.jpg" style="width: 542px; height: 360px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月24日，粤港澳大湾区首个“游戏 + 文博”跨界宣布启航——广东省博物馆携手“中国游戏十强”多益网络，以“海上丝绸之路”为主题展开创新合作。广东省博物馆馆长肖海明、副馆长阮华端、以及多益网络CEO唐忆鲁、副总裁颜海冰出席活动，共同启动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">广东省博物馆馆长肖海明表示，在“互联网+”时代，如何将优秀传统文化资源以更新颖、更有趣的方式呈现给大众，一直是粤博人不断探索的课题。本次与多益网络携手，正是推动文物数字化实践和新技术应用，探索文明传承有更多可能的重要举措。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 多益网络CEO唐忆鲁则表示，多益网络有责任参与到包括海上丝绸之路等文化遗产的保护和传播事业中，让海丝文化在数字时代更加璀璨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>跨次元讲座 展示“文博+游戏”奇妙跨界</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，本次多益与粤博的合作是以2020年首个暑期线上趣味知识讲座拉开序幕的。“海上丝绸之路”主题知识讲座在多益战盟、虎牙直播、Bilibili等多个平台上线，广东省文物考古研究所副所长、“南海Ⅰ号”水下考古发掘项目领队崔勇和B站人气up主江湖举人领衔主讲。 众多网友在线参与了这场融合文博、游戏跨界的文化之旅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崔勇首先向观众介绍了水下考古学上的历史性突破，“南海Ⅰ号”整体打捞壮举。随后，展示这艘南宋沉船的满满船货，“浪过有痕”的金器是古代贸易时财富往来的凭证，而来自景德窑、德化窑等不同陶瓷窑的瓷器形态特点各异，则充分展示了南宋时期百工百业的繁盛景象。<span style="text-indent: 2em;">B站人气社科UP主“江湖举人”则向观众讲述了古人的航海梦想、造船智慧与才干。</span><span style="text-indent: 2em;">多益旗下产品《神武4》的人气角色熊猫白无忧，化身为文物讲解员，生动介绍了知名文物“军持”和“宋金项饰”的来历、特点和价值。</span><span style="text-indent: 2em;">广东省博物馆副馆长阮华端现场授予它“海上丝绸之路文化守护者”的称号。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>用游戏讲好“海丝文化”故事</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在近年盛行的国潮之风中，游戏作为重要的文化载体，正在发挥越来越重要的作用。<span style="text-indent: 2em;">游戏独特的人机互动和跨媒体叙事能力，使它在国际传播上独具魅力。众多网络游戏企业正在尝试依托游戏文化的流行，结合现代科技手段，以创新的方式，讲好中国故事。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在多益网络与广东省博物馆的第一阶段合作中，在广东省博物馆专业的知识顾问和指导下，多益网络已经开始研发一款以“海上丝绸之路”为主题的全新产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，多益网络旗下的两大IP“神武”系列与“梦想世界”系列共4款经典产品中，以重现海上丝绸之路和海丝文化遗产守护为主题的内容创新。《神武4》精心挑选了广东省博物馆馆藏文物，经二次创作融入到游戏当中，同时全面升级游戏中原有的“海上丝绸之路”玩法，铺开航海贸易图，让玩家自由感受古时城市港口风情、体验海上贸易往来。玩家在港口间贸易交流时，有机会触发有趣的事件和获得这些珍稀奖励。比如到达广州港，玩家有可能收获精美的广绣，等等。<span style="text-indent: 2em;">同时，《神武4》双端产品以广东省博物馆馆藏文物“青花树石纹军持”为原型，创作全新游戏宠物“青瓷姬”，以直观的视觉设计向游戏玩家传达“军持”的设计特点。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 而“梦想世界”系列与粤博在“海上丝绸之路”主题上的新文创合作中，选用广东省博物馆馆藏的海上丝绸之路贸易相关商品文物达27件，其中在《新梦想世界》的文物玩法中，搜集到的海上丝绸之路的文物可以放到文物收藏册中；在文物融入《梦想世界3D》的迷宫玩法中，玩家们集齐相应文物将能点亮迷宫套装。<span style="text-indent: 2em;">经过研发团队的创作，双方完成了以游戏为载体，对“海上丝绸之路”文化遗产的全新互动式社会传播。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>携手远航 传承文化生生不息</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从创新演绎传统节日内涵，到用游戏记录国家锦绣河山的文化风貌，再到以数字化载体及技术手段呈现海上贸易历史文化、文物馆藏，多益网络一直在多维度寻找传统文化新表达，深挖游戏更大可能。通过游戏的创新呈现和传播，让经典文化符号可触、可感、可体验，让年轻一代可以在相对轻松的游戏过程中接受润物无声的文化熏陶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据透露，多益网络和广东省博物馆双方在后续将加强文博数字化方面的合作，包括全新内容共创、海外巡展等等，继续探索古代文化遗产、现代社会与虚拟互联网世界的“跨界沟通”。双方会不断探索、完善、丰富数字文化宣传方案，并应用到海丝文化遗产的保护、发掘和海内外推广上，推动不同文化交汇、融合，碰撞出更多璀璨的火花。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省博物馆馆长肖海明评价：“粤博和多益网络此次‘文化+游戏’的跨界合作，对于弘扬中华民族优秀传统文化，开拓博物馆与互联网公司之间的交流与合作，必将起到积极的引领作用。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[游戏助力拓展中国故事叙事空间]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0717/c40130-31787506.html</link>
            <pubDate>2020-07-17</pubDate>
            <author>周 逵</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近30年前，当电子游戏最初进入中国城市时，其功能描述与场景刻画多以负面形象出现。关于游戏行业的社会正当性问题，一直受到传统观念和社会舆论的挑战。但如今，随着游戏行业发展的不断规范化、移动互联网技术的普及和社会观念的更新迭代，游戏早已“出圈”，成为覆盖全年龄段受众人群的新型媒体。游戏设计深刻地与真实的社会文本、历史叙事、情感记忆相互嵌入，成为高度互动的叙事媒介，也让我们对游戏的社会功能拓展充满了全新的想象。</p> <p> 　　事实上，从电子游戏行业诞生开始，其独特的人机互动和跨媒体叙事能力，使其成为了独具魅力的国际传播媒介，也蕴含着设计者的世界观设计和价值观输出。早期欧美设计的战争类游戏往往是冷战时期国际关系的产物，一些畅销全球的二战题材游戏往往成为历史价值观的再现，成为对青少年二战历史观塑造的重要媒介。即便是休闲类游戏也是经过精心设计的国家文化符号，如超级马里奥这个由日本人设计、留着墨西哥人胡子、说着意大利口音英语的水管工，也借着日本游戏行业在北美市场的拓展，成为全球共同的文化符号，并在里约奥运会闭幕式上成为塑造和传播国家形象的超级案例。</p> <p> 　　在中国，顶级电子竞技比赛落户2008年北京奥运会主体育场国家体育场“鸟巢”进行，无疑具有里程碑的象征意义；中国电子竞技战队在全球赛事中夺冠引发年轻人欢庆，成了新一代年轻人的“女排时刻”；中国互联网公司也正在尝试依托游戏文化的流行，结合现代科技手段，以创新的方式促进网络文化符号与文化传承、实体经济、国际传播结合，以线上线下结合、多形态交互叙事的方式，讲述中国故事。</p> <p> 　　游戏可能成为承载“中国故事”的全球传播媒介，是因为其独特的技术和文化属性。首先，传统意义上包括电影、电视剧在内的文化产品“出海”常常面临“文化折扣”的挑战，即他国受众很难认同特定国家文化产品的风格、价值观、信仰、历史、神话和行为模式等文化差异，以至于对内容的理解和接纳“打了折扣”。而游戏由于其高度的主观代入感和沉浸式叙事能力，更可能在其设计中既充分利用本土文化符号，同时汲取多元文化价值，打薄原本坚硬的东西方文化折扣，成为新型的跨文化传播平台。</p> <p> 　　其次，游戏可以成为多方共同参与共创的互动性叙事文本。传统观念认为，游戏是高度个人化的、宅的、与世隔绝的，阻止了玩家自主建构真实社会生活的意义。事实上，玩家是在具体的社会情景和个人境遇中建构游戏的社会意义，因此游戏行为应该是“亲社会”的。更重要的是由于社交基因的融入，使游戏成为了打通虚拟和现实社会文本意义空间的桥梁。无论是亲朋好友、职场同事等熟人社交，还是弱链接关系，都可以通过游戏内的社交和合作关系得以强化，这些都说明，游戏叙事内的个人经验和真实社会互动不但不是零和博弈，反而更有可能成为相互滋养的正向关系。</p> <p> 　　第三，从国家层面来看，亟须将游戏、动漫等青年文化中的视觉符号纳入国家形象建构体系，作为重要的传播抓手。超级马里奥的诞生和传播与上世纪80年代日本的国家发展战略紧密相关。此后，日本政府开始将包括卡拉OK、动漫、文学、饮食、建筑、服装、剑道、插花等文化形式的传播作为塑造其国家形象的重要渠道。而从说意大利口音英语的水管工到东京奥运会的文化符号，马里奥在40年的时间中，成功地书写了电子游戏形象融入国家乃至人类文化叙事的一个典范，也为我们探索游戏设计和国家叙事的跨文化传播，提供了一个鲜活的案例。</p> <p> 　　（作者为中国传媒大学副教授）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[游戏成新型跨文化传播平台]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0717/c40130-31787505.html</link>
            <pubDate>2020-07-17</pubDate>
            <author>本报记者 康 岩</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20200717/1594927619179_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　中国队在第18届亚运会《王者荣耀国际版（AOV）》中夺得冠军<br /> 　　新华社记者张金加摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　最近，复旦大学文科资深教授葛剑雄多了一个身份：网络游戏《王者荣耀》新版本“三分之地”的学术顾问。葛剑雄是国内知名的历史地理专家，担任全国政协常委和复旦大学图书馆馆长多年。当历史学家邂逅国民网游，会碰出怎样的火花？</p> <p> 　　</p> <p> 　　传达正确价值观</p> <p> 　　“我只是顾问，负责把控价值观念和历史逻辑，制作细节和情节，我不负责。”葛剑雄开宗明义。不久前，葛剑雄的一位朋友找到他，想请他为腾讯即将上市的《王者荣耀》新版本“三分之地”做顾问，葛剑雄欣然答应，但提出上述要求。</p> <p> 　　故事回溯到两年前。当时《王者荣耀》因把荆轲变成女性遭到猛批，一些家长和老师说这是歪曲历史，不利于学生学习。葛剑雄发表文章，称批评文不对题：“游戏是游戏，历史是历史，把游戏当成历史本身就是错误的。游戏只要价值观念不偏，适当编造情节无伤大雅。”葛剑雄说。</p> <p> 　　腾讯注意到了这篇文章，也埋下跟他合作的种子。“《王者荣耀》是以东方文化为基底的游戏，我们想和学界合作，给到团队宏观的、关于传统文化内核的指导。葛老师研究历史时期很广，我们未来要做跨越多个时代的内容，他非常适合。我们也感受到他的开放包容，他不玩游戏，但对游戏历史和产业非常了解，对新媒体接受度很高。我们经常看到他通过微博和网友去交流学术和社会话题。”王者荣耀IP总监张羽莎说。</p> <p> 　　中国传媒大学副教授周逵也是顾问团队一员，负责世界观架构和叙事。据他介绍，“三分之地”基于三国历史做未来推演，属于借用古代元素的科幻游戏题材。“赤壁之战是水战，我们受《三体》等中国本土科幻文学启发，把赤壁之战设置成空战。空天母舰和航空母舰的军种配制，做了详细的同源性追溯和考证。”周逵说。</p> <p> 　　葛剑雄把控得很具体：“我的期待是科幻不是玄幻，玄幻无边无际，科幻有根有据。”战船在空中飞行后落到河里，葛剑雄觉得不合逻辑：“至少需要理由，比如飞行器失灵，而不是不管不顾就这么落下。”</p> <p> 　　又比如关于传统侠义观念，有一段魏蜀争战，魏国方向难民过来、蜀国要不要收留的情节。葛剑雄专治中国人口和移民史，他查阅史籍发现史实是收留一部分，另一部分顺江而下，逃向荆州方向。“只要价值观念正确，情节有些瑕疵问题不大。对游戏的要求不要太苛刻，好玩就行。”葛剑雄说。</p> <p> 　　讲好中国故事</p> <p> 　　在周逵看来，与学术界合作是游戏业诞生至今应有的自然变化：“以前觉得游戏纯粹娱乐，但随着技术进步，游戏也要承担新媒体艺术功能，承载讲好中国故事的社会价值。后浪们喜欢玩的东西，游戏、网络电影、网剧等，都是很好的传播载体。”</p> <p> 　　据周逵观察，越来越多游戏公司有大量学基础文科的毕业生加入，比如历史、人类学、社会学，他们正建构一个以游戏为形式的新媒体叙事。“中国的手机端游戏发展好，覆盖面广，不仅是家庭主机用户，还包括大量女性或跨年龄段群体。成年人、中年人甚至老年人都玩。因此，对于游戏叙事的要求就必须要高，我们给他的价值观塑造是什么，叙事的正当性是什么。”</p> <p> 　　对于游戏团队而言，这次合作则是一次“破茧重生”：“今年是《王者荣耀》第5年，玩家们除了在峡谷里对战以外，希望有更丰富的区域呈现、更个性的英雄人设，更精彩的动画故事，所以需要更深厚的文化基础来滋养。”张羽莎说。</p> <p> 　　葛剑雄认为，游戏、电竞在为产业增收的同时，已经成为中国软实力的重要组成部分，还要成为中国文化走向世界的名片。“中国很多传统文化符号，比如花木兰、三国人物等都是国外在用，渗透的是他们的价值观。我们要让游戏成为继影视作品、音乐之后的新一代文化产品，成为中国文化走向世界的品牌。”</p> <p> 　　注重年轻化表达</p> <p> 　　如何让游戏更好地承载文化价值？腾讯和顾问团队都在思索。周逵近期做过一些调研，涉及“一带一路”国家和地区的“90后”“95后”年轻网友，包括在京的外国留学生怎么玩游戏、怎么在游戏中理解文化。他感觉到，游戏可能是未来讲好中国故事的一个绝佳途径。</p> <p> 　　“日本是游戏大国，里约奥运会最后东京八分钟，超级马里奥成为国家形象。但超级马里奥不是日本人，它由日本公司设计，长着墨西哥人胡子，是操意大利口音英语的水管工。它的身份是杂糅的全球化产物。《王者荣耀》里有中国古代人，还有包括马可·波罗在内的外国人。不同人群在同一个文化架构里讲故事，全球化时代，对于不同国家的人，介入成本和门槛都可以低很多。”周逵说。</p> <p> 　　张羽莎觉得，一款好游戏，在把世界观设计做扎实、内涵有根可寻以外，还要做到细节共鸣和年轻化表达。</p> <p> 　　葛剑雄在细节处展现了一位历史学者的严谨。“做魏国铜雀台美术设计时，原型不可考，葛老师提议参考《洛神赋图》，建议我们复原洛神节，增加视觉体验上的吸引力。对蜀国的教育中心，他提供了更准确的历史原型，就是今天成都石室中学的石室。”张羽莎说。</p> <p> 　　葛剑雄觉得创新不必泥古，做好历史逻辑真实和细节体验良好的同时，适当年轻化表达十分必要。“游戏里的诸葛亮被塑造成很萌很帅的年轻人，这个没有错，做得好。你去查陈寿的《三国志·诸葛亮传》原文：‘亮少有逸群之才，英霸之气。身长八尺，容貌甚伟。’诸葛亮从初出茅庐到赤壁之战，就是这样的帅气。”葛剑雄说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[系统漏洞多 网游“防沉迷”需多方努力]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0715/c40130-31784160.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 暑假到了，很多家长又开始发愁：孩子放假长时间在家，天天玩游戏、看视频，如何是好？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然相关部门敦促各家游戏公司、视频网站、直播平台对“青少年防沉迷系统”进行多次升级，但依旧形同虚设，孩子们有一套破解之法。根据北京青年报记者调查发现，家长对于现有“青少年防沉迷系统”并不满意，如何让青少年合理娱乐成为社会、厂商、家长、学校多方的关注焦点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未成年人网游类投诉增460%</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年疫情防控期间，大量未成年人宅在家里，智能手机、平板电脑等电子产品就成了陪伴其学习、娱乐的首选工具，未成年人在操作时，冲动消费、误消费等现象频发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，2020年第一季度，江苏全省消保委系统受理未成年人网游类投诉425件，与去年同期相比增加了460%。其中，未成年充值群体中年龄最小的3岁，充值金额最高达7万元，投诉问题主要集中在未成年人充值容易退费难，家长面对高额充值的追回，力不从心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，深圳市消费者委员会的数据显示，投诉案例中，未成年人游戏充值5000元以下的共268宗。在139宗提及详细年龄的投诉案例中，涉及14岁以下未成年人的达138宗，占比为99.28％。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实名认证流于形式 孩子破解法多</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者就家长反映比较严重的娱乐APP进行了亲测，手机游戏APP有《和平精英》《王者荣耀》《猫和老鼠》《开心消消乐》等；直播平台APP包括：“斗鱼”“虎牙”“哔哩哔哩”“一直播”等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在游戏平台方面，不少企业以第三方账号实名认证为前提，简化软件本身的实名认证设置，导致未成年消费者非常容易通过成年人的第三方账号登录游戏，为未成年人长时间游玩及过度充值提供了便利。几款游戏均可以通过其他账号例如微信、QQ、邮箱、手机号码等注册或点击授权直接登录，实名认证流于形式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中《开心消消乐》更设有游客模式，游客模式可以直接进入游戏，同时，游客模式均可以直接充值消费，并无金额限制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于家长反映的游戏充值问题，《第五人格》《迷你世界》等游戏都存在填写未成年人实名信息、玩游戏时间不限定、单次充值可以超过50元，甚至高达到648元，且可以多次充值的现象。如《奥特曼传奇英雄》，以未满10岁未成年人身份信息注册，体验员连续充值5次，金额从6元至258元不等，不受限制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在直播平台方面，不少APP虽有青少年模式，但可以通过输入密码延长青少年模式下软件的使用时限。“一直播”在充值支付时，会自动勾选“支付宝小额免密支付”，必须手动取消才可改变自动支付方式。同时，在打赏时遇到不同程度的诱导，包括单次打赏时，页面有连击提示或者自动勾选数量；打赏成功后，主播口头交流，诱导继续打赏赠送。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者还发现，不少视频网站在APP端设立青少年模式，到网页版就没有该功能。同时不少游戏APP、直播平台、视频网站卸载后可以成功规避青少年模式。更有部分电商平台提供租用游戏账户服务，让未成年玩家可“以租代售”绕过实名认证步骤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网游良莠不齐 “防沉迷”需多方努力</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，让父母头疼的，不仅是孩子长时间上网，还担心孩子分辨不清网上的不良内容，毕竟良莠不齐的短视频和网络游戏太容易让孩子迷失方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于“青少年防沉迷”真的落实到位，需要从社会、家庭、学生、学校多维度进行“综合治理”，对此记者采访游戏资深设计师张立，他直言：“游戏厂商现在设立的未成年人防沉迷系统都是对《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》进行的制度合规性设置，并没有从青少年健康发展角度设置系统。如果各家厂商依旧认识不到事情的严重性，国家相关部门可以出台第三方植入系统，将政策落到实处，让各方没有漏洞可钻。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，家长应充分尽到监护人的职责，有效引导孩子，严控孩子上网时间，帮助孩子树立正确的网络游戏消费观念。家庭、学校、全社会都应该加强对青少年群体的关爱，让未成年人多参与现实社会的事务，培养更多元的兴趣爱好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 王磊</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹/满羿</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[到国外网络游戏公司赚大钱？小心被绑还骗钱]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0709/c40130-31777663.html</link>
            <pubDate>2020-07-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月9日电 （记者刘佳）据外交部中国领事服务网援引驻琅勃拉邦总领馆消息，近日，中国驻琅勃拉邦总领馆连续接到多名中国公民求助称，因轻信不法分子“可赴老挝‘网络游戏公司’赚取‘高薪’”的宣传，偷渡至老挝波乔省金三角地区才得知是从事电信诈骗活动。当事人拒绝后，不法分子将其非法拘禁，用恶劣手段强迫其向国内家属索要赎金，人身安全和财产均严重受损。此前，总领馆已多次提醒中国公民谨防“网络游戏”<span style="text-indent: 2em;">公司招工陷阱，在此再次郑重提醒：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、自2020年2月2日起，老挝边境国际口岸已暂停向外国人（包括中国和第三国公民）签发落地旅游签证，老挝驻华使领馆暂停向从中国出境的外国人签发旅游签证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、根据中老两国法律，偷越国（边）境属违法行为，将被处以拘留和罚款；情节严重构成犯罪的，将视情节轻重被处以管制、拘役或有期徒刑。从事电信诈骗活动同样构成违法甚至犯罪行为，将面临相应处罚！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、总领馆提醒中国公民增强安全意识和甄别能力，提高警惕，切勿轻信不法公司“高薪”诱惑等虚假广告，切勿偷渡或卷入电信诈骗等非法行为，切实维护自身安全和合法权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如遇重大险情或突发事件，请及时拨打下列电话寻求帮助：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 琅勃拉邦省报警电话:00856-20-91230344</p> <p style="text-indent: 2em;"> 乌多姆赛省报警电话：00856-20-54565558</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南塔省报警电话: 00856-20-97224111</p> <p style="text-indent: 2em;"> 波乔省报警电话：00856-20-55193838</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丰沙里省报警电话：00856-20-23352288</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华潘省报警电话：00856-20-22348789</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国外交部全球领事保护与服务应急热线（24小时）+86-10-12308、+86-10-59913991</p> <p style="text-indent: 2em;"> 驻老挝大使馆领事保护与协助电话：00856-21-315105</p> <p style="text-indent: 2em;"> 驻琅勃拉邦总领馆领事保护与协助电话：00856-71-212989</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国游戏产业研究院落户上海]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0707/c40130-31774195.html</link>
            <pubDate>2020-07-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网网北京7月7日电（记者 胡挹工）近日，记者从中国音像与数字出版协会获悉，中国游戏产业研究院已落地上海张江国家数字出版基地。这是在上海市委宣传部和浦东新区区委宣传部支持下，由中国音像与数字出版协会设立并与上海市共建的一个游戏产业机构，<span style="text-indent: 2em;">旨在服务于政府对行业的管理、服务于游戏企业的可持续发展，以及服务于社会公众对高质量文化消费的多样化需求。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，中国游戏产业持续健康平稳发展，2019年中国游戏市场实际销售收入2308.8亿元，同比增长7.7%。上海出台一系列政策举措努力打造“全球电竞之都”“游戏创新之城”，上海游戏、电竞产业已步入快速发展轨道，2019年上海网络游戏实现营收802亿元，同比增长12.3%，占全国比重的34.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国音像与数字出版协会第一副理事长、中国音数协游戏工委主任委员张毅君表示，在我国由地方政府支持，行业社团构建的产业研究机构尚不多见。中国游戏产业研究院的成立，对中国游戏产业高质量发展具有显著的现实意义。该负责人说，中国游戏产业研究院落户上海将助力上海“全球游戏电竞之都”和“游戏创新之城”的建设，提升上海游戏产业的研究能力，有利于更好把握行业发展动态，从而巩固并提升上海在全国游戏行业中的地位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在采访中了解到，自 2019 年起已举办两届的“中国原创艺术游戏精品大赛”作为“中国游戏创新大赛”的序曲，已陆续推出一批质量上乘的精品艺术游戏，推动了国内艺术类游戏精品化发展。“中国游戏创新大赛”工作机制确立后，“艺术游戏大赛”将纳入“中国游戏创新大赛”，不再单独举办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，研究院挂牌仪式拟于今年 ChinaJoy 期间举行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[又一游戏直播平台停摆]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0707/c40130-31773626.html</link>
            <pubDate>2020-07-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，触手直播官网以及APP均无法正常打开。有知情人士称，7月3日零时开始，触手服务器已关闭。</p> <p> 　　触手直播是暂时停服还是永久停服？截至发稿，触手直播方面未对此进行回复。记者注意到，早在5月底，触手直播的官方微博已经停止更新。比起一些平台的骤然倒下，触手直播停服其实早有迹可循。今年6月，触手直播资金链断裂的消息愈演愈烈。有触手员工在脉脉爆料，触手直播已经“凉凉”，老板在视频会议中要求全员离职拿本月工资，仅保留法务部门，或者员工可自己走仲裁通过法律途径解决问题。</p> <p> 　　在停服之前，触手直播已很久没有新的融资。按照2018年1月最后一轮融资的时间来计算，触手直播已差不多30个月没有新融资注入。而当初熊猫直播创始成员兼COO张菊元透露，熊猫直播因22个月没有新融资注入，最终弹尽粮绝。</p> <p> 　　业内人士分析，游戏直播市场竞争激烈，虎牙、斗鱼两强对峙下，留给其他平台的机会本来就已不多。游戏直播变现除了打赏外，还没有找到更有效的途径，如果没有融资，仅仅依靠游戏直播，小平台很难维持所需现金流。（记者 袁璐）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“打电竞属于就业”有助改变职业偏见]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0706/c40130-31772167.html</link>
            <pubDate>2020-07-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，多个地方教育主管部门和高校网站公布了《教育部办公厅关于严格核查2020届高校毕业生就业数据的通知》。新的高校毕业生就业统计相关指标的最大亮点在于“自主创业”和“自由职业”方面，自主创业的范围加入了开设网店，自由职业的范围加入了互联网营销工作者、公众号博主、电子竞技工作者。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部公布新的高校毕业生就业统计指标后，“打电竞属于就业”引发网友争议。有网友调侃，教育部喊我“打游戏”，妈妈再也不骂我了。还有人则认为，将电子竞技工作者纳入统计指标，有给高校提高就业率“放水”之嫌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于质疑者来说，恐怕更多源于对“打电竞是不务正业”的刻板印象。在一些人尤其中老年群体看来，电子竞技是令学生们玩物丧志的洪水猛兽，即使不沉迷游戏，也只能作为业余爱好，岂能当成正经工作？这其实是一种严重的误解。事实上，早在2003年，国家体育总局就正式批准，将电子竞技列为第99个正式体育竞赛项。和其他的竞技项目一样，电子竞技可以锻炼和提高参与者的思维能力，反应能力，心眼四肢协调能力和意志力，培养团队精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，电子竞技作为一种新兴职业，也逐渐得到社会的认同。去年4月，人社部公布了自2015年版国家职业分类大典颁布以来的首批13个新职业，其中就包括电子竞技运营师、电子竞技员。同年6月发布的《新职业——电子竞技员就业景气现状分析报告》显示，目前国内电竞从业人员超过50万，其中本科以上学历占16%。86%的电子竞技员从业者，其薪资是当地平均工资的1-3倍。目前只有不到15%的电子竞技岗位处于人力饱和状态，预测未来五年电子竞技员人才需求量近200万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾被误解的电子竞技，已发展为收入高、前景好的新职业。伴随着新产业、新业态、新市场不断出现，传统的就业指标很难满足就业统计的需要，确实有必要对其予以更新完善，将新就业形式纳入其中。就此而言，自由职业的范围加入电子竞技工作者，属于与时俱进，实至名归。当然，就业统计是很严肃的事情，绝不是一些人想象的“会打电竞就算就业”。毕业生必须提供签字确认的证明材料，并由校、院两级就业部门负责同志审定，才可以作为审核依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外还应看到，“打电竞属于就业”不仅有助于更加全面准确地反映高校就业情况，对于引导广大毕业生转变就业观念，拓宽就业渠道也大有裨益。前不久《中国青年报》对1920名18岁至35周岁青年进行的一项调查显示，71.0%的受访青年找工作更看重“里子”，这也折射出当代年轻人就业观更趋理性。在这一背景下，将电子竞技纳入就业统计指标，必将推动更多有志于此的毕业生打消思想顾虑，下定决心将爱好变为工作。张淳艺</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《街头篮球》FSPL职业联赛上海开幕]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0622/c40130-31755402.html</link>
            <pubDate>2020-06-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京6月22日电（记者 胡挹工）2020《街头篮球》FSPL职业联赛在上海浦东长泰广场正式开幕，这也是疫后首批复苏的规模较大的线下电竞赛事之一。“FSPL此前一直在外省市举办，但若要做成全国性知名赛事，只有在上海这样的一线城市才最有可能。”在上海市网络游戏行业协会秘书长韩帅看来，赛事落户浦东是上海打造全球电竞之都的重要一步，将强有力地支撑浦东新区电竞的产业发展，并进一步形成电竞产业集聚态势。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0622/MAIN202006221359000386722358364.jpg" style="width: 600px; height: 370px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“电竞+商业”的双向选择</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2019年电子竞技游戏市场收入达947.3亿元，中国电子竞技用户规模从2015年的2.2亿人增长至2019年的4.4亿人，连续保持扩张。上海凭借着独特的区位以及文化娱乐资源丰富的优势，一直以来都是中国电竞行业的中心，其中浦东新区电竞产业占全国近十分之一比重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为中国电竞产业的集聚地，当前中国80%以上的电竞公司、俱乐部都集聚于上海，每年都有超过40%的国内电竞赛事在此举办。从资源配备上来说，上海在媒体、院校、赛事内容、赛事执行等全产业链条上都有强大的资源优势。“电竞战队、电竞第三方企业、电竞场馆、周边产业的数量、质量，乃至良好的营商环境，上海均位居全国前列。”韩帅表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次《街头篮球》FSPL职业联赛落户浦东长泰，在浦东新区商务委副主任吴俊看来，是“电竞+商业”的创新性尝试和双向选择。“电竞有多种属性，包括文化属性、体育属性，更有商业属性，可以把它看作一个商业项目，但核心是文化与IP。”吴俊说，商业体能为电竞赛事提供空间，并为之赋能，而电竞赛事的落地自然而然能为商业体引流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电竞赛事的产业发展和普及，使得电竞不再局限于网络直播，电竞线下市场出现了巨大的潜在空间。以此次FSPL职业联赛为例，观众无需进入专门的电竞场馆，在日常逛街购物的场景中就可以欣赏高水平的职业赛事。这为电竞赛事吸引了更多面的受众群体，拉近了线上到线下，乃至日常生活的距离，从而真正实现“全民电竞”，并打造“电竞之都”的城市文化。FSPL职业联赛入驻长泰广场后，让商业体的电竞氛围更加浓郁，同时也以一种商业新势力助推张江商圈升级，加速其商业价值蜕变与品质提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引导商业投资集聚电竞产业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “浦东作为一个国际化的城区，天生具有电竞气质。”吴俊说，众多电竞赛事选择浦东，是基于市场考虑。“上海能容纳2万人的比赛场馆，绝大多数在浦东，比如东方体育中心、上海梅赛德斯-奔驰文化中心等，加上周围配套都很成熟，像TI9（第九届DOTA2国际邀请赛）这种级别的赛事，对周围5公里的星级酒店、交通都有很高要求。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着电子竞技的蓬勃发展，浦东新区趁势而上，率先提出打造“上海电竞产业发展核心功能区”的目标，进一步巩固电竞产业优势地位。《街头篮球》FSPL职业联赛的落地，将为浦东新区形成赛事、场馆、孵化基地等多业态整合的产业链提供更多助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴俊介绍，将FSPL职业联赛引入商业体，既是为了促进电竞与商业的结合，也是意在引导商业投资集聚到电竞产业。“电竞产业初具规模，但营运能力有限，我们针对游戏企业的头部产品来搭桥，引导广告商关切电竞，通过支持电竞来释放需求。”他说，“同时也鼓励浦东新区500强或有预算的企业和电竞对接，一旦产业链自身形成后，就会形成自己的商业逻辑，就会自动运转。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电竞产业具有很强的延展性，除了赛事本身外，还包含直转播、电竞解说等上下游产业链条。据悉，未来，FSPL电竞俱乐部、电竞战队将落户浦东，并筹划建设高端电竞综合场馆和训练场地，培养更多职业运动员。同时，还将从原创电竞产品、衍生品、赛事品牌、电竞战队、场馆运营、电竞装备、电竞体育等周边产业进行延伸，将街头篮球文化融入上海这个多元化的城市，让电竞成为生活的一部分。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[腾讯游戏升级未成年保护举措 扩大人脸识别技术应用]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0617/c40130-31750542.html</link>
            <pubDate>2020-06-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京6月17日电 （记者刘佳）今日，腾讯游戏对外宣布，经过多次灰度测试、技术调优后，正式升级未成年人保护措施。在对已实名未成年人“限玩、限充、宵禁”基础上，专门针对“孩子冒用家长身份信息绕过监管”的问题，扩大人脸识别技术应用范围，对疑似未成年人的用户进行甄别，腾讯游戏的未成年人保护工作升级到了3.0阶段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，在新的阶段，腾讯游戏会在游戏登录和支付环节两种场景中发起人脸识别验证。<span style="text-indent: 2em;">游戏登录环节，对疑似由未成年人操作的成年人帐号，在其登录游戏时即要求进行人脸识别验证，与公安权威平台数据比对。拒绝或未通过验证的用户，将被纳入未成年人防沉迷监管，平日限玩1.5小时/天，法定节假日限玩3小时/天，22：00-次日8：00无法登录游戏。此前，这项举措已在《王者荣耀》《和平精英》中试点，近期已覆盖腾讯游戏旗下的绝大多数手游，后续将在运营的全部手游产品中生效。</span><span style="text-indent: 2em;">在充值支付环节，当疑似由未成年人操作的成年人帐号月充值大于400元时，或用户出现异常充值行为（如短时间充值金额激增等）时，即会被要求进行人脸识别验证。拒绝或未通过验证的用户，则无法继续充值。今年5月，腾讯游戏已进行相关技术的小规模验证测试，接下来将陆续覆盖腾讯游戏运营的所有手游产品。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在过去三年多的时间里，腾讯游戏一直在积极推进未成年保护体系的不断完善。<span style="text-indent: 2em;">2017年，是腾讯游戏打造未成年人保护体系的“1.0”阶段，自此腾讯游戏率先构建了“事前-事中-事后”涵盖未成年人游戏行为的健康防护方案：针对“事前”环节打造了“成长守护平台”，协助家长基于亲子协商，直接管理未成年人子女的游戏时间、游戏消费；“事中”环节，推出了健康系统，来限制实名未成年用户的游戏时间；“事后”环节，腾讯游戏发起了“少年灯塔工程”，建立未成年人消费申诉受理机制，并对疑似未成年人的非理性消费进行主动回访和提醒。</span><span style="text-indent: 2em;">2018年中开始，未成年人保护进入“2.0”阶段，在1.0的基础上重点推进“强化全部用户实名验证，不同年龄对象差异限制”，这个阶段腾讯游戏不仅接入了公安权威数据平台校验，实行强制实名注册的准入机制，并积极落实2019年底国家新闻出版署《关于防止未成年人沉迷网络游戏的通知》（以下简称防沉迷新规）要求，升级健康系统，对于登记为未成年的用户，22：00-次日8：00禁玩，平时限玩1.5小时/天，8岁以下禁止充值，8-12岁最高月充值不超过200元，16-18岁最高月充值不超过400元。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在防沉迷新规发布后，腾讯游戏不断探索人脸识别技术应用，并通过AI和机器学习等技术手段，针对用户游戏行为特征进行判定，建立和优化“疑似由未成年人操作的成年人帐号”画像池。<span style="text-indent: 2em;">腾讯游戏再次把未成年人保护推进到3.0阶段，针对孩子冒用家长身份信息绕过防沉迷监管的问题，加强人脸识别等技术的适度运用，在避免技术滥用和尽可能减少干扰普通用户的前提下，针对性筛查疑似未成年人的账户，从而对其游戏时长和消费进行限制。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在移动互联网时代，为未成年人构建一个健康、安全的网络环境，是整个社会面临的系统性挑战，需要包括企业在内所有人的共同努力。腾讯游戏表示，将在继续积极响应主管部门有关要求的基础上，持续主动探索更多创新的保护措施，不计成本、不遗余力地向前推进未成年人保护工作，与全社会一起帮助孩子们健康成长。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“吃鸡”外挂黑产上亿 游戏“寄生者”暴利何来]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0612/c40130-31744205.html</link>
            <pubDate>2020-06-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　6月10日，江苏昆山警方发布消息称破获了一起《和平精英》手游（玩家称“吃鸡”）特大外挂案，涉及上亿元规模黑产。随着游戏产品的层出不穷、快速迭代，玩家群体的多样化需求早已不能被官方版本满足，外挂、私服等衍生软件应运而生。相比开发、运营正版游戏，这些衍生软件的技术和资金成本都很低，而幕后操盘手却可以此获取暴利，而这也最终解释了为什么会有越来越多的人不惜冒着违法犯罪的风险，也要将外挂、私服“一做到底”。</p> <p> 　　年入百万 成本趋近于“零”</p> <p> 　　作为通过修改游戏数据为玩家获取更快升级体验的作弊手段，如今的外挂随处可见。此次江苏警方破获的外挂名为“鸡腿”，玩家在运行外挂后再开启《和平精英》游戏，就可以实现自瞄和透视等游戏本身不具备的功能。除《和平精英》外，《王者荣耀》《绝地求生》《英雄联盟》等知名游戏的玩家群体中都有类似的外挂存在。</p> <p> 　　制作一款外挂只需要掌握一定的编程技术，而这种技术甚至可以通过自学获得。除了与游戏本体一同运行的外挂软件，还有人通过对泄露出来的游戏源代码进行简单更改的方式自行搭建、运营私人服务器。搭建私服的成本仅有购买源代码和租用服务器，有些私服还会雇佣客服人员。</p> <p> 　　相比可达每天数万元的收入，这些成本显得微不足道。以2011年重庆渝北区的案例为例，19名成员创办的《热血传奇》私服站曾在一年时间内通过垄断广告等方式赚取了7000万元。外挂软件和私服一般通过网吧推销或社交软件群聊的方式销售推广。</p> <p> 　　据了解，外挂的价格从几元至上百元一天不等，制作者每年可获利数万元至数百万元。这些外挂往往针对操作难度大、具有一定竞技性的游戏，通过提供额外功能，帮助玩家降低游戏难度，使其更容易在游戏中取胜。而私服则通过提供与官方不同的游戏内容乃至初始角色吸引玩家，并用道具收费等方式谋取利益。</p> <p> 　　围追堵截难抵快速“再生”</p> <p> 　　对于使用外挂的行为，大多数游戏厂商也设置了举报通道，并对外挂使用者进行了封禁账号等处罚。</p> <p> 　　以暴雪公司发布的《外挂对游戏所造成的影响》为例，文章警告玩家使用外挂“除了将受到短时甚至永久冻结账号的处罚外，还可能导致账号和私人信息泄露”。《绝地求生》则出台了“硬件封锁”的反作弊措施，即将使用外挂的设备加入黑名单，一旦被加入黑名单，即使是重新创建新号也无法进入游戏，这条措施使得网吧老板开始主动反对外挂。</p> <p> 　　独立游戏制作人王先生强调：“使用外挂是一种作弊行为，通过不正当的方式来获得游戏中的优势，对于其他玩家来说游戏的公平性被破坏，影响其他玩家的游戏体验。如果游戏运营方治理力度不够的话，受影响的玩家要么不再玩这款游戏、要么也使用外挂，整个游戏环境都变得乌烟瘴气，不利于长久运营。”</p> <p> 　　私服则因提供比官方更好的游戏体验而受到玩家的欢迎。资深玩家杨先生承认自己使用过《热血传奇》的私服，“零几年的时候私服的体验比官服好太多了。官服开始是时间计费，私服免费登录送高等级角色，花钱买道具可以立刻变强。后来官服也搞道具付费，但反而让人觉得之前坚持玩官服、花时间变强没意义”。</p> <p> 　　行业人士认为，私服的兴起会分流官服的玩家，影响版权方的收益和游戏的寿命，进而对未来行业的发展造成不良影响。近年来，《热血传奇》版权方之一韩国娱美德开始重视打击私服，曾亲自来华维权，向警方举报游戏私服并获银川警方支持。2017年4月，银川市公安局知识产权侦查支队破获了一起《热血传奇》私服直播案件，涉案团伙非法牟利30万元。</p> <p> 　　尽管各大游戏厂商对外挂、私服进行了“围追堵截”，但以“外挂”“私服”为关键词进行搜索，可以发现目前仍有运营中的外挂交流群和游戏私服网站。</p> <p> 　　未经授权修改代码属侵权</p> <p> 　　外挂、私服等游戏衍生产业因暴利屡禁不止，但有一些玩家并不知道这些产业可能涉及侵权违法等问题。</p> <p> 　　对此，盈科律师事务所律师钱钧强调：“外挂和私服的开发者都违反了著作权法的规定，侵犯了游戏厂商的著作权。游戏本身是享有软件著作权的，未经同意修改代码是侵权行为。作为游戏厂商如果能够找到相应的证据，是可以向外挂服务的提供者追究法律责任的。”</p> <p> 　　涉及外挂和私服，情节特别严重的还可能涉及刑事犯罪。中国裁判文书网显示，贩卖外挂可涉嫌提供侵入、非法控制计算机信息系统程序、工具罪。2020年3月，陆某某因此被判有期徒刑三年、缓刑三年。2019年12月，王某租用服务器设立私服网站，非以营利为目的，未经著作权人许可，复制发行他人计算机软件，情节特别严重，其行为已构成侵犯著作权罪，被判有期徒刑三年、缓刑四年。</p> <p> 　　同时，外挂、私服的出现在社会道德层面也可能引发问题。北京市社会科学院首都文化发展研究中心副主任沈望舒表示，这些软件放大了电子游戏吸引人的部分，更容易使人上瘾。此外，沈望舒强调：“外挂、私服是侵权的，是通过投机取巧而非诚实劳动的方式延长了价值链和供应链。这伤害了正当运营者和消费者的权益，助长了不好的行业风气。我们需要及早发现问题，及时进行监管和引导。”卢扬</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[斗鱼虎牙殊途同归]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0612/c40130-31744211.html</link>
            <pubDate>2020-06-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　自从被腾讯收入麾下之后，斗鱼和虎牙要合并的风声越传越多。作为游戏直播行业的两大巨头，你追我赶一直是斗鱼和虎牙的常态，多年的深耕已经让双方在这一市场上如鱼得水，无论是盈利模式还是业务结构，斗鱼和虎牙也越来越难分伯仲。不过，问题的关键早已不在行业内部，来自带货直播的“碾压”、B站和快手的悄然入局，斗鱼和虎牙的日子并不安宁。当然，左右手互搏，也未必是腾讯想看到的。如此看来，“合并”的揣测并非没有道理。</p> <p> 　　腾讯助推？</p> <p> 　　6月11日，有媒体报道称，斗鱼与虎牙的合并现已在推进中，而此次合并则是在腾讯的建议下实施，预计最快可在今年底或明年初实现，同时虎牙将会有新高层和新战略目标出现，但目前双方合并的具体细节尚未敲定。</p> <p> 　　对于该消息，北京商报记者第一时间分别向斗鱼与虎牙两方进行求证。斗鱼公关部回应称，“对此不知情，不予置评”。而虎牙方面截至记者发稿，暂未予以回应。</p> <p> 　　事实上，斗鱼与虎牙合并的消息已在业内流传多年，主要原因与二者背后的共同股东腾讯有关。天眼查的资料显示，自2016年起，腾讯便开始对斗鱼进行投资，随后自2018年开始，虎牙也成为腾讯的投资目标。如今，腾讯已经成为虎牙的控股股东以及斗鱼的第一大股东。</p> <p> 　　坐拥同一个“金主”之后，斗鱼、虎牙要合并的传闻也纷至沓来。对于合并的问题，在2019年三季度财报电话会上，斗鱼CEO陈少杰曾说过这样一句话，“这取决于大股东腾讯的意愿”，更是引发业内的无限遐想。</p> <p> 　　事实上，假若斗鱼与虎牙走到合并这一步，背后最大的获利者也并非这两家平台，而正是二者共同的股东腾讯。</p> <p> 　　“从腾讯的角度来看，游戏直播市场以及斗鱼与虎牙各自的发展格局已基本形成，二者再继续互相竞争意义并不大，此时若能根据两个平台的差异及优势进行整合，形成互补与联动，一来能在游戏直播市场形成更大的市场竞争力和话语权，帮助旗下游戏等相关业务的发展，同时也有机会衍生出新的可能性，找到更多利润增长点。”投资分析师许衫如是说。</p> <p> 　　“鱼虎斗”多年</p> <p> 　　如今，在爆发式增长期过去之后，经过洗牌的游戏直播市场已经相对稳定。熊猫、龙珠、火猫、战旗已经陆续退出，虎牙、斗鱼两大直播平台角逐行业第一位置。</p> <p> 　　据《2020年中国游戏直播行业市场规模及用户规模分析》显示，目前的市场玩家仅剩数十家，同时市场格局既定，形成虎牙和斗鱼双雄争霸的局面，二者的市场占有率分别达到45.9%和36.5%，其他平台的市场占有率均在10%以下。</p> <p> 　　而在角逐龙头宝座的过程中，斗鱼与虎牙也越走越近。从2020年一季度财报来看，虎牙一季度总营收为24.12亿元，同比增长47.8%，超过预期；斗鱼一季度总营收则为22.78亿元，同比增长53%。二者的数据和增速都相差无几。在利润层面，一季度的虎牙与斗鱼也双双实现了盈利。一季度，虎牙的净利润为2.63亿元，同比增长一倍，连续10个季度盈利；斗鱼的净利润2.97亿元，连续5个季度盈利。</p> <p> 　　具体而言，双方的营收结构也极为类似。一季度，虎牙的直播收入为22.75亿元，同比增长46.5%，占比超过九成；而斗鱼的该部分收入则为21.13亿元，同比增长56%。广告收入方面，虎牙为1.38亿元，同比增长74%；斗鱼的广告及其他收入则为1.65亿元，同比增长22%。</p> <p> 　　盈利模式稳定、没有强大的“第三者”搅局，意味着斗鱼和虎牙在游戏资源以及主播之间的竞争无疑会更加激烈。两虎相争，必有一伤。</p> <p> 　　许衫表示，“腾讯之所以投资两大游戏直播平台，主要仍是为旗下游戏业务铺局，既服务于已有玩家，同时也从中寻找更多新玩家，但此时游戏直播的用户增长红利正逐步消失，腾讯若继续让市场的两大巨头相互竞争，反而会浪费资源，各自损害，此时到了收获的时期，集合多方资源可产生最大的效果”。</p> <p> 　　正如许衫所言，游戏直播市场步入成熟稳定的另一面，正是增速的逐年走低。据艾瑞网发布的《2019年中国游戏直播行业研究报告》显示，2016年我国游戏直播平台用户规模的增长率曾达到143.1%，但2017年便下滑至59.1%，缩水了2/3，此后增长率持续下滑，并在2019年仅获得18.2%的增长，预计2020年起，增长率将降至10%以下。</p> <p> 　　在北京大学文化产业研究院副院长陈少峰看来，根据当下的市场环境以及行业各方的布局，游戏直播市场将会持续保持相对稳定的发展趋势，但若想在用户等方面继续扩张，剩余的空间并不大。</p> <p> 　　内忧加外患</p> <p> 　　游戏直播已经显示出了增长的疲态，而隔壁带货直播市场才刚迎来爆发式的红利。从企业家、明星，到网红、素人，都蜂拥进了带货直播的赛道。行业研究机构艾媒咨询发布的报告显示，国内直播电商市场规模从2017年的190亿元迅速增长至2019年的4338亿元，2020年预计规模将达9610亿元，同比增长121.53%。</p> <p> 　　除了带货之外，直播这一行业从来不缺新思路。比如，“后浪”B站、音频直播等陆续崛起，短视频平台快手也开始觊觎。在争夺用户上面，斗鱼和虎牙的优势并不明显。去年11月，快手游戏直播日活跃用户达到5100万；而在今年一季度，虎牙的活跃用户规模为3167.6万人，斗鱼则为2520万人。</p> <p> 　　相较之下，红利期已逝，强敌环伺，只是游戏直播目前的痛点之一。收入结构相对单一、普遍依赖直播打赏等现象，一直是游戏直播平台普遍面临的挑战。</p> <p> 　　虎牙2020年一季度财报显示，该公司的直播收入在总营收中的占比超过九成，而来自广告和其他业务的收入仅占比不足一成。</p> <p> 　　斗鱼也不例外，其直播收入也在总营收中实现九成的占比，即使双方合并，如何集合力量寻找新的利润增长点也是必须面对的问题。</p> <p> 　　纵观此前其他行业的合并案例可以发现，两家公司合并时，往往会在管理层面遇到挑战，尤其是已发展成熟的公司，因已形成自身的运作模式与习惯，在与其他公司合并时更容易产生磕绊。假若斗鱼与虎牙合并，难免也将经历一段磨合的时光。</p> <p> 　　中央财经大学文化经济研究院院长魏鹏举表示，未来斗鱼与虎牙若要从曾经的竞争状态过渡到合作状态，首先需要面对的便是管理层整合的挑战，以更好地领导后续的业务发展以及资源上的平衡与协调。此外，当下游戏直播平台确实很难寻找到更多的收入来源，二者若要进行合并，想必也与各自尚未找到更为完善的盈利模式有关。通过集合两个平台的资源优势，首先能在广告方面获得更强的博弈能力，稳定并增强该方面的收入，同时借助与股东腾讯以及其他游戏公司的合作，逐步探索并拓展出更多的收入渠道和盈利空间。</p> <p> 　　此外，若斗鱼、虎牙要合并，还有垄断这重难关。按照斗鱼与虎牙各自拥有的市场占有率进行计算，二者累计已占据超八成的市场。而斗鱼与虎牙均在美国上市，且美国资本市场对于垄断的监管较为严格，假若斗鱼与虎牙真正完成合并，也令业内好奇这是否会涉嫌市场垄断。</p> <p> 　　魏鹏举对此表示，要判断是否存在垄断，首先需要确定从哪个行业范围来分辨，毕竟越细分的行业，市场集中度必然会更高，此时若再以是否垄断来评判，难免会在一定程度上限制行业的发展。而在此次斗鱼与虎牙或合并一事中，可从互联网直播，甚至是互联网视频等更大的行业范围来判断，并非仅限定于游戏直播，从前者来看，斗鱼与虎牙尚未达到垄断的情况。郑蕊</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《网络游戏术语》团体标准送审稿评审会在京召开]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0611/c40130-31743371.html</link>
            <pubDate>2020-06-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京6月11日电（记者 胡挹工）近日，中国音像与数字出版协会在京组织召开《网络游戏术语》团体标准送审稿评审会，协会第一副理事长张毅君简要介绍了此项标准的编制过程，提出在推广实施过程中，要进一步深化对该标准重要性的认识，积极推进该标准的实际应用，及时跟踪掌握其应用效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一项重要的基础性标准，《网络游戏术语》在起草过程中进行了广泛调研和大量数据收集，标准通过对游戏的研发、运营、管理等五个领域涉及的概念进行严格定义，旨在避免管理部门、研发单位、运营方、消费者等各方在使用中产生误解和歧义，进一步统一和规范了我国游戏术语的内涵和范围，为加强游戏行业监管，提升创新能力，保障健康有序发展奠定了坚实基础，具有指导意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专家组通过质询和讨论对送审稿提出具体修改意见，同意标准起草组对标准文本进行完善后即可按程序规定发布。中国音像与数字出版协会常务副理事长兼秘书长敖然指出，《网络游戏术语》作为标准规范体系内最为基础的重要标准之一，其制定和推出有效切入了游戏行业的痛点，既呼应了主管部门的管理要求，也反映了行业的普遍关切。他希望通过行业内各相关主体对《网络游戏术语》的广泛和积极应用，切实提升整个游戏行业的管理和服务水平，规范游戏研发、运营、管理和应用中的相关行为，及时解决工作中出现的各类问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[任天堂30万账号被黑 还能愉快建岛吗]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0611/c40130-31742766.html</link>
            <pubDate>2020-06-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　任天堂的账号入侵事件有了最新进展。6月9日，根据任天堂公布的结果，此前大约有16万账号通过NNID（Nintendo Network ID）被非法登录，然而在进一步的调查中又有14万账号被发现也曾通过NNID被非法登录，累计共有30万账号被入侵。这对于在疫情期间坐享Switch红利的任天堂来说，无疑是一次警钟。</p> <p> 　　新增14万被泄露账户</p> <p> 　　事件源于今年3月，彼时有用户反映称，自己的账户在未经允许的情况下，被收取数字物品费用。随后，任天堂建议用户启用双因素认证，但并没有说明存在账户被泄露的情况。</p> <p> 　　直至今年4月，任天堂才公开承认了出现大量账号被不当访问的情况，并公开了针对“NS账户大范围异常登录”调查的初步报告，约有16万账号通过NNID被非法登录，泄露的个人信息包括账号所有者的姓名、电子邮件地址、出生日期和居住国等。</p> <p> 　　6月9日，任天堂再次就账号被入侵一事发布更新声明，称又发现14万个账号存在被泄露的情况，目前已重新设置了这些账号的密码。庆幸的是，根据任天堂的说法，在以上被泄露的账号中，仅有不到1%进行过不正当交易。</p> <p> 　　对于后续，任天堂方面表示，目前已联系到相关用户并追加了新的安全对策，对各国受影响用户的退款程序正在持续进行中，其中大部分用户的退款处理已经结束。</p> <p> 　　值得注意的是，这不是任天堂在今年首次被指出出现信息泄露，该公司还曾在今年5月被曝出Wii游戏主机的软件源代码以及硬件设计文档泄露一事，包括Verilog文件、固件源代码、PC/芯片设计图等均被泄露在网络上。</p> <p> 　　火爆的另一面</p> <p> 　　近期以来，由于《集合啦！动物森友会》等游戏的火爆，任天堂的业绩颇为亮眼。2019年4月-2020年3月31日期间，任天堂净销售额13085.19亿日元，同比增长9%；经营利润3523.7亿日元，同比增长41.4%，而《集合啦！动物森友会》截至3月31日已实现总销量1177万份，成为Switch游戏史上最畅销游戏。</p> <p> 　　同时，任天堂的Switch也一机难求。VGChartz的统计数据显示，截至2020年5月25日，索尼的PlayStation 2售出了1.5768亿台；任天堂DS全球销量第二，为1.549亿台；而Switch去年7月时的数据为3600万台，现在的全球销量已达到了5589万台。</p> <p> 　　但在火爆的另一面，此次的账户入侵事件无疑给任天堂敲响了安全警钟。</p> <p> 　　事实上，除了账号被泄露引发争议之外，任天堂还处于激烈的市场竞争之中。除了老对手索尼PS、微软Xbox One之外，前久游网北京研发中心副总经理米守春指出，还有其他厂商也对主机游戏市场虎视眈眈。此前，维尔福集团就曾推出“Steam主机”，对主机游戏市场现有格局进行挑战。</p> <p> 　　而今年特殊的市场环境也让任天堂面临着新的考验，如果疫情持续时间延长或进一步恶化，必要零部件的产品供应链可能会中断，同时也可能导致游戏的开发进度受到影响，特别是对海外子公司的影响比日本国内公司更难预测，公司预测下一财年的销售额和营业利润将分别同比下降8.3%和14.9%。</p> <p> 　　待开发的市场</p> <p> 　　至于未来，任天堂将目光锁定在了中国市场。去年12月，任天堂正式发售由腾讯代理的国行Switch。</p> <p> 　　游戏行业分析师赵泉表示，国内主机游戏市场巨大的潜力是任天堂一直以来尝试进入中国市场的原因。据研究机构Niko Parther统计，2019年我国主机游戏市场规模达到8.5亿美元，同比增长10.82%。到2023年，这一数字预计将达到15亿美元，主机游戏市场规模将突破百亿元，玩家的数量也将突破2500万人。</p> <p> 　　不过，淘宝Switch官方旗舰店显示，各款式游戏机月销量合计共7000余台，与任天堂百万计的全球总销量相比确实微不足道。而在国行Switch的官方网站上，目前只有5款游戏在售，其中2款于2020年5月底才刚刚上线，较少的游戏难免影响到玩家的选择。</p> <p> 　　资深玩家王浩告诉北京商报记者：“玩家中不满的声音很大，我们可以理解游戏上线周期长，但半年只有3款游戏也太少了。不过也有随便玩玩的轻度玩家，他们觉得现在这样也还行。”</p> <p> 　　“对于任天堂来说，借助腾讯进入中国市场是一大突破，而国行Switch眼下的销量对二者都没有太大影响，它们更多的是在等待针对主机游戏的明确政策指导，以便在未来获得更好的发展。”米守春如是说。</p> <p> 　　主机游戏之外，任天堂对移动端游戏也有谋划，并曾计划每年上线2-3款手机游戏。任天堂社长古川俊太郎对外表示，任天堂主要考虑的是如何利用手游业务来推动任天堂IP的发展，以促进任天堂整体业务的最大化。</p> <p> 　　对于这一策略，米守春表示了认同，“任天堂的核心粉丝非常稳定，用手游的方式去吸引更多玩家有利于扩大影响力。如果国行Switch能借助腾讯的游戏运营经验将手游玩家转化成主机玩家，那么未来的市场表现可以期待”。</p> <p> 　　针对此次账号被入侵事件以及今年的发展规划与实施进程，北京商报记者联系任天堂方面，截至发稿时，对方暂时未予以回应。郑蕊</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电子游戏行业发展引热议 虚拟财产不“虚无”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0609/c40130-31740468.html</link>
            <pubDate>2020-06-09</pubDate>
            <author>胡挹工</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月28日，第十三届全国人大三次会议表决通过了《中华人民共和国民法典》，这标志着我国民事权利保护将进入全新的“民法典时代”。民法典将于2021年1月1日起施行，现行婚姻法、继承法、民法通则、收养法、担保法、合同法、物权法、侵权责任法、民法总则同时废止。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次民法典中，与游戏产业相关的内容也有不少。除了民法典接纳了网络虚拟财产的概念，游戏中的虚拟数据以及装备，都可以被继承，并受到法律的保护外；还对未成年人游戏充值较大数额退提供了法律的依据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>遗产范围扩大 虚拟财产 游戏装备可被继承</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国早在1985年就颁布实施了《继承法》，此次民法典则扩大了遗产的范围，游戏装备、虚拟货币都被囊括其中。此外，法定继承人的范围也被扩大了，侄、甥可以代位继承。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《民法典》继承编中一千一百二十二条对遗产的范围做了修改，将原《继承法》中被继承人的遗产范围由原列举式 “公民的收入、房屋、林木、文物、著作权等”表述为“遗产是自然人死亡时遗留的个人合法财产”。这表明，只要是自然人合法取得的财产都属于遗产，最大限度地保护了私有财产的继承。网络财产、虚拟货币等都概括其中，包括了网络游戏帐号中的游戏装备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《民法典》继承编第一千一百二十八条增加了代位继承的适用范围，具体表述为：“被继承人的兄弟姐妹如果先于被继承人死亡的，由被继承人的兄弟姐妹的子女代位继承。”将代位继承的范围扩大了，由原来的直系晚辈血亲扩大为被继承人的兄弟姐妹的子女，这就包括了被继承人的侄、甥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1985年继承法主要起草人、中国法学会消费者权益保护法学研究会会长、消法主要起草人河山在此前接受媒体采访时表示，本次民法典扩大了法定继承人的范围、扩大了遗赠扶养协议的签约主体，这是与时俱进的，符合社会当下的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>未成年人大额充值游戏 家长申请退回有法可依</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，“熊孩子”大额充值游戏的新闻案例不一而足，人民网游戏频道此前也根据《人民投诉直通车》平台关于未成年人网游消费的投诉案例，推出了《“登录无认证、超额充值” 未成年人网游消费引争议》的报道，引发了社会的强烈关注。孩子大额充值游戏币，让无数的家长头疼不已。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然现在不少游戏厂商已经增加了未成年人保护机制，开通了退款通道，但依然有不少家长在与游戏开发商对薄公堂时无法可依，也有不少因为证据不充分而被驳回。无可奈何的家长往往别无他法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着《民法典》的通过，家长们再也不用对孩子大额充值维权一筹莫展了，因为这部法律与未成年人的成长息息相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《民法典》第十九条提到，八周岁以上的未成年人为限制民事行为能力人，实施民事法律行为由其法定代理人代理或者经其法定代理人同意、追认；但是，可以独立实施纯获利益的民事法律行为或者与其年龄、智力相适应的民事法律行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《民法典》第二十条提到，不满八周岁的未成年人为无民事行为能力人，由其法定代理人代理实施民事法律行为。八周岁以上的未成年人不能辨认自己行为的，适用前款规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>今年两会 未成年人防沉迷是关注热点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，除了《民法典》外，在刚刚过去不久的两会上，保护未成年人沉迷游戏屡屡被代表委员们提及，相关的议案建议也不在少数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协常委兼副秘书长、民进中央副主席、北京师范大学中国教育与社会发展研究院学术委员会副主任朱永新在今年两会上建议提出建立网络游戏分级制度；并通过人脸识别等技术实行未成年人登入网游时段、时长监管分级，防止青少年沉迷网络游戏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他在接受媒体采访时表示，网络游戏分级制度是是在顺应互联网信息技术发展趋势下必要的网络游戏管理规范，加快建设网络游戏分级监管与评价机制，完善网络游戏法律法规并进行宣传普及，有助于网络游戏在未成年人的生活中扮演适合的角色，让未成年人慢慢适应、了解游戏，同时给予游戏更多的发展创新空间。“据统计有超过80%的未成年人玩网络游戏，60.8%的少年儿童平均每天使用网络时间超过30分钟。因网络游戏时间不限、内容分级不细等原因，60%以上的未成年网游玩家视力下降，30%以上的未成年人在网游中接触到暴力、赌博、色情等违法不良信息。”他认为，网络游戏分级制度是是在顺应互联网信息技术发展趋势下必要的网络游戏管理规范，加快建设网络游戏分级监管与评价机制，完善网络游戏法律法规并进行宣传普及，有助于网络游戏在未成年人的生活中扮演适合的角色，让未成年人慢慢适应、了解游戏，同时给予游戏更多的发展创新空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国人大代表、杭州技师学院教师杨金龙在接受媒体采访时表示，“游戏行业正在推广实行网络游戏实名认证措施。但在社会现实中，遏制未成年人网游沉迷和未成年人网游不当消费方面，实名认证仍存在不足。”他认为游戏行业亟需在游戏注册、登陆、费用支付环节，引入目前已经成熟的生物识别技术，包括刷脸登录与刷脸支付。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样提出类似提案的还有全国人大代表、江西财经大学贸易与环境研究中心主任李秀香，她建议借助区块链的分布式账本技术，将用户的标识和防沉迷数据记录上链，实现青少年登录所有游戏的防沉迷数据的集中统一。全国人大代表、石横特钢集团有限公司董事长张武宗则直接建议，在孩子上课期间应当关闭网络游戏服务，对网络游戏的开放时间给予严格限定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内人士分析认为，作为社会民生的热点话题之一，从《民法典》到两会代表委员的提案建议，关于电子游戏的建议和讨论都不在少数。从今年代表和委员们所提出的建立平台、关闭服务、分级制度等内容来看，今年两会期间，对游戏行业的观点可以用“预防”和“解决”这两个关键词来概括。而国内游戏行业主管部门、游戏厂商最近几年都在持续优化现有的防沉迷手段，并已部署了相关技术系统，同时也出台了相关的行业管理条例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 归根结底，电子游戏行业和大多数行业一样，既有自身的优势，也有衍生出来的各种问题，随着电子游戏更多地走进人们的生活中，或许以后的十几年，我们将看到关于电子游戏的关键词朝着更积极的方向发生变化。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播带货将有新规]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0609/c40130-31740359.html</link>
            <pubDate>2020-06-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京6月8日电&nbsp;&nbsp;（记者杜海涛）经考察调研和深入研究，中国商业联合会近期发布通知，要求由该会下属媒体购物专业委员会牵头起草制定《视频直播购物运营和服务基本规范》和《网络购物诚信服务体系评价指南》等两项标准。这是行业内首部全国性标准，将于7月发布执行。</p> <p> 　　据商务部统计，今年一季度，全国电商直播超过400万场，网络零售对消费的促进作用进一步提升。“直播带货”既有电视购物的节目形式，也有网络购物的邀约信息，还有广告代言的表现存在，产业链条比较复杂，网络主播、内容发布平台、产品供应企业等相关参与者缺乏明确的管理标准和监管机制。</p> <p> 　　据介绍，通过制定实施两项标准，有利于引领和规范我国直播购物和网络购物行业的发展方向，杜绝直播行业乱象、重塑行业生态，提升新零售行业的技术管理水平，维护广大消费者利益。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年06月09日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抢占人工智能发展制高点]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0609/c40130-31740366.html</link>
            <pubDate>2020-06-09</pubDate>
            <author>朱 珑</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　未来10年，低阶感知智能将向高阶决策智能跃迁，将是人工智能算力的“超摩尔时代”</p> <p> 　　过去40年，信息时代基础设施三要素——计算、传输和存储，其能力都提高了近百万倍。进入人工智能发展新阶段，算法、数据、计算、传输、存储进一步构成了新型基础设施建设的多个要素。这些要素相互促进、快速融合、循环迭代，以全新基础设施架构实现信息化、互联化、移动化和智能化“四浪”叠加，孕育创新发展的新动能。</p> <p> 　　我们判断，未来10年，低阶感知智能将向高阶决策智能跃迁。过去5年，人工智能在多个方面超越人类。人脸识别证明了机器初级视觉感知任务的能力是人类的上万倍。随着现实世界的算力和数据指数增长式的累积，人工智能将向具有高度不确定性、多任务融合、复杂推理等特点的高阶智能突破，有望实现看、听、理解、规划和控制等能力的重大跃升。</p> <p> 　　未来10年，将是人工智能算力的“超摩尔时代”。一方面，芯片制程技术从7纳米、5纳米到3纳米不断突破；另一方面，通过将人工智能算法和算力耦合设计，智能芯片的算力密度提升将超越摩尔定律的约束，从而带来性价比更高的智能算力，让算力无处不在。5G传输技术的叠加，也将以更大的传输带宽、更低的延时，让智能实时、可感、泛在。</p> <p> 　　未来10年，人工智能跨学科将加快突破。人工智能的边界将被打破，范围将进一步拓展，并带来多维度技术和各应用场景的深度结合、叠加，产生更具冲击力和颠覆性的人工智能体验。以医疗领域为例，将有望从医疗大数据时代进入医疗大智能时代，从强调医疗数据的量大转变为数据的价值密度大，真正让智能技术深度参与其中。人工智能和高性能计算技术有望提高筛选药物的准确性和效率，成为国产创新药物研发突破的利器。</p> <p> 　　抢占人工智能发展的制高点，关键在人才。只有前瞻布局、广招天下英才，才能在科技竞争中掌握主动权。在产业发展战略、创新突破方向选择上，具备国际视野的领军人物更能准确地把握和拓展边界，领军人物对人工智能技术和商业的未来判断不可替代；聚集交叉学科顶级人才的团队，往往具备更全面的技术视野及突破性的创新能力，是带动人工智能技术飞跃的关键因素；优秀的人工智能团队能更好地推动人工智能深度融入各行各业，在产业升级换代过程中扮演越来越重要的基础性角色，成为创新的重要原动力。</p> <p> 　　伴随我国新一代人工智能战略的深入推进，加强高端人才队伍建设，人工智能的“头雁”效应会更加强劲。如此，就能发挥人工智能对新型基础设施的“点亮”效应，加快推动我国的科技革命和产业变革。</p> <p> 　　（作者为上海国家新一代人工智能创新发展试验区专家委员会委员、依图科技创始人）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年06月08日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[动画作品更要有价值表达]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0605/c40130-31736593.html</link>
            <pubDate>2020-06-05</pubDate>
            <author>宋 磊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，国产动画在制作上取得了长足进步，但如何让想象力有效地照进现实，给予观众正向的价值，仍有较大提升空间。</p> <p> 　　动画是想象力艺术，通过离奇的设定，变幻莫测的人物、场景和道具，把观众带入一个想象的世界。不论这个世界多么神奇，最终传递的是照进现实的力量，作用于真实的社会生活。</p> <p> 　　近年来，国产动画在制作上取得了长足进步，但如何让想象力有效地照进现实，给予观众正向的价值，仍有较大提升空间。</p> <p> 　　优秀的动画片总会唤起人们对生活的热爱。阿达的《三个和尚》，在充满中国韵味的画面中讲述团结协作的故事。宫崎骏的《千与千寻》，观众随着千寻的脚步在神秘世界冒险，收获的不仅是放飞想象力的畅快，更是对勤劳、真诚、善良的认可。</p> <p> 　　随着网络动画的兴起，近年涌现了一批适合青年人、成年人观看的国产动画。这对拓宽动画受众群、拓展动画市场是好事，但一些成人动画为了抓人眼球，把焦点放在“爽”的观感上，而非“美”的价值。在一些修仙题材动画中，主人公不用怎么努力就可以成仙，虚构的是实力至上、强者为尊的世界，崇尚的是弱肉强食的价值观，不仅与社会主义核心价值观背道而驰，与以和为贵的中华文化传统理念也大相径庭。精心塑造外形漂亮的主人公，着力描绘酷炫的打斗场面，想象力没问题，但这样的动画很难让观众带着正能量回到现实中。</p> <p> 　　国外的一项调查表明，低幼儿童会显性地受到动漫人物行为的影响，并且效仿这些行为。4岁左右的儿童可能并不明白为什么这么做，但会单纯地把影片中主人公的行为拿到现实中尝试。这就是有的动画情节具有危险性的原因。我们的创作要格外留意何种行为会被儿童带回现实。</p> <p> 　　与童话和幻想题材动画相比，现实题材取材自现实生活，人物场景距离观众很近，小观众受到的影响是直观直接的。外国动画中有不少运动、校园、职场等现实题材作品，在日本电视动画中，现实题材占比大约为1/5。中国动画中现实题材的内容相对较少，电视动画中的比例在5%上下，网络动画则更低，但也能看到不少亮色。比如《大头儿子和小头爸爸》《大耳朵图图》这样讲述家庭生活的作品，持续保有生命力。《篮球旋风》等一批运动题材的作品接连诞生，致力于塑造中国青少年自己的体育动漫形象。《归音》讲述大山里的孩子在乡村教师的引导下爱上音乐，最终成为享誉国际的小提琴家的故事。《匆匆》则是一部乡村振兴主题的动画短片，在反映扶贫政策给女孩家乡带来巨大变化的同时，抒发了游子的思乡之情。很多观众评价这些片子令人“泪目”“想起了自己的父亲”，相信这些正能量将不断呈现在观众的生活中。</p> <p> 　　当然，现实题材动画也要注意聚焦准确的问题。比如有部关于青少年成为流量明星的国产网络动画，把很多焦点投注在明星之间的尔虞我诈，猎奇所谓黑幕和潜规则。这种失焦值得警惕。</p> <p> 　　精品意识应该贯穿动画创作始终。我们鼓励有关中国优秀传统文化、革命文化、社会主义先进文化、中国梦等题材的动画创作，目的不仅是推出作品，而是要让观众通过观看作品增强文化自信，滋养精神、振奋信心。如果只是肤浅借用文化符号，做做表面文章，甚至做得很差、表现得很弱，则会产生适得其反的效果。</p> <p> 　　（作者为中国动漫集团发展研究部主任）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年06月04日 20 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海打击电信网络诈骗见成效]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0605/c40130-31736585.html</link>
            <pubDate>2020-06-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报上海6月4日电&nbsp;&nbsp;（记者巨云鹏）日前，上海市公安局针对打击电信网络诈骗情况进行了通报。据统计，截至6月3日，今年以来上海公安机关破获电信网络诈骗案件同比上升39.6%，抓获犯罪嫌疑人同比上升26.2%，发案同比下降12.6%，立案同比下降28.9%，遏制了此类案件发案势头。</P><P>　　目前电信网络诈骗犯罪主要集中在网络购物、兼职刷单、贷款理财、假冒客服、假冒QQ微信、网络赌博等六类，占到电信网络诈骗案件既遂总数的84.2%。目前，电信网络诈骗犯罪呈现“产业化”运作特点，许多案件表现出了“精准”特征，不法分子获取公民个人信息后实施诈骗。</P><P>　　通报中提到，&nbsp;有不法分子利用非法无线上网设备，在公共无线上网环境中伪装免费的WiFi信号，待用户接入后窃取个人信息并提供给诈骗团伙。在投资理财类、“杀猪盘”等诈骗中，不法分子为诈骗团伙搭建“钓鱼”网站、制作“钓鱼”手机应用并提供运维技术服务。对此，警方提示，广大市民要提高防范意识，不随意连接免费WiFi和无加密防护的WiFi网络，不随意打开陌生短信、彩信发来的链接，不随意扫描来路不明的二维码，防止泄露个人信息、威胁财产安全。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年06月05日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[透过银幕，与童心童真对话]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0605/c40130-31736592.html</link>
            <pubDate>2020-06-05</pubDate>
            <author>赵卫防</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20200604/1591213892735_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为电影《西游记之大圣归来》剧照</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20200604/1591213906585_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为电影《银河补习班》剧照</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20200604/1591213917585_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为电影《西小河的夏天》剧照</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/res/1/20200604/1591213952625_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 图为电影《愤怒的小孩》剧照。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 核心阅读</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以类型叙事提升儿童电影的观赏性和思辨性方面，动画电影的突破尤为明显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 破解儿童电影的发展难题，除创作本身提升美学品格外，产业层面的建构也十分必要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国儿童电影有着良好的根基，曾涌现多部经典之作。动画片《大闹天宫》《小蝌蚪找妈妈》《神笔马良》、真人饰演的儿童片《鸡毛信》《宝葫芦的秘密》《小兵张嘎》《闪闪的红星》等，塑造了几代中国人的童年记忆，也深刻影响了很多人的人生。孩子们通过观看电影拓展人生的视野，积累应对挫折的经验，培育强健全面的心灵，为一生铺展明丽的底色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新世纪特别是近期以来，中国银幕的新变化、新力量迭出，一批优质儿童电影作品引人注目，儿童电影创作和产业发展不断拓进，值得总结和思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在美育的层面定位儿童电影</p> <p style="text-indent: 2em;"> 变化首先来自对儿童电影的认知。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近些年，创作者意识到不能只求说教功能、不顾艺术规律，只有平等而真诚地面对小观众，蹲下来与他们对话，作品才可能走进他们的内心。他们将儿童电影视为审美教育的一种，并在具体创作中付诸实现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美育是提升儿童全面素质、启发儿童想象力、保护儿童个性发展的重要手段。儿童电影除有正面价值观的教育作用外，更有其他媒介不可代替的美育价值。一方面，它用具体可感、鲜明生动的“美”的形象感染和教育儿童，其吸引力超越了文字和数字。另一方面，它能够调动情感，激发爱心，唤起童心、童真、童趣，使儿童在审美中得到爱与善的陶冶。同时，它具有较强的娱乐性和游戏性，为儿童提供一个想象与娱乐的平台，让他们得以放飞梦想、实现愿望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创作者对儿童电影的受众群体也有了新的定位。繁荣儿童电影创作，应当分层次满足不同年龄儿童的需求。儿童电影并不只是拍给儿童看，成人观众也是受众群体，应兼顾儿童和成人两类受众的审美需求，创作合家欢式的电影。所以，儿童电影不等于简单化、低幼化，应当以更具智慧的叙事表现童真童趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 儿童电影也应在提高原创力上下功夫，进一步拓展题材、内容、形式、手法。谨防为追求主题深奥，叙事含混晦涩，沉迷艺术个性表达，将儿童片拍成了“作者电影”。众多经典作品启示我们，儿童电影应该具有人文关怀，但叙事层面应当直接、明快而生动，符合儿童的心理特点和观赏需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在类型书写中追求人文深度</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着创作观念发生重大转变，近年来的中国儿童电影创作也有了重大突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其一，不再简单教条，而是以类型叙事提升影片的观赏性和思辨性。动画电影的类型化尤为明显。《喜羊羊与灰太狼》《猪猪侠》《熊出没》《新大头儿子和小头爸爸》等系列片，以及《西游记之大圣归来》《大鱼海棠》《哪吒之魔童降世》《未来机器城》《罗小黑战记》等单片动画电影，全方位引入类型电影的创作观念，类型元素的营造成为主导。其他优秀儿童电影如《长江七号》《寻找成龙》《愤怒的小孩》《猪太郎的夏天》《嘉年华》《米花之味》《银河补习班》等，也都不同程度采用类型叙事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些影片融入科幻/魔幻、悬疑、喜剧、动作、情感、励志等类型元素，增强对观众的吸引力。其中以科幻/魔幻类型最多。把看似平凡常见的事物幻化成神奇美妙的形象，将深奥复杂的事物演变成浅析明朗的形象，抓住儿童思维的非逻辑性特点，科幻/魔幻类型片尤其贴近儿童心理，容易营造童真童趣的形象，赢得不少小观众的心。在此基础上，这一类型把儿童对生活的独特感受和理解表达出来，唤起更大人群的心理共鸣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其二，内容层面，儿童电影不再拘泥于平面直白的“好孩子”塑造、简单空洞的价值观宣扬，而是注重提炼反映真实生活，塑造丰富立体的人物，并在此基础上追求人文深度和思辨价值。无论动画电影还是真人饰演影片，真实丰满的人物形象是赢得共鸣的关键。比如《哪吒之魔童降世》中的小哪吒，并非天生的乖孩子而是顽劣不逊，哪吒一路成长投射出的人性之光，温暖并感动了很多观众。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现实题材的儿童电影如《青涩日记》《旺扎的雨靴》《过昭关》《小狗奶瓶》《银河补习班》等，在表现现实生活时也力求真实，以儿童和青少年视角展现中国社会现实的不同侧面。与痴迷于个性表达、叙事晦涩的“作者电影”不同，这些影片在类型营造和明晰叙事的基础上增强深刻性。如讲述留守儿童生活的《米花之味》，以饱满生动的情节、节奏明快的叙事，营造出较强的戏剧张力，表现出中国乡村现代与传统的碰撞，对亲情与生命等人类共同价值亦有着独特的艺术表达，具有现实性和思辨性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在破解难题中优化产业布局</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在取得突破的同时，国产儿童电影创作依然面临诸多挑战。整体创作不均衡，仍有较多影片处于简单直白的说教，尚未提升到美育层次。动画电影突破明显、类型叙事创新积极，而真人表演的儿童电影总体表现平平。有些儿童电影在创作时矫枉过正，过分凸显成人的视点，缺少对童真童趣的营造，成人世界的故事和逻辑被直接移植到儿童电影中，不但造成影片内容与儿童的真实生活和真实心理脱节，更远离了审美教育的要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 破解这些难题，除创作本身提升美学品格外，产业层面的建构也十分必要。目前，发展儿童电影产业已在业内取得共识，通过产业化的方式，制造、营销适合儿童观赏消费需求的电影产品。这就要求提升儿童电影投资创作的类型化、营销运作的商业化、市场开发的多元化。《西游记之大圣归来》《哪吒之魔童降世》《银河补习班》等儿童电影部分地遵循了产业化运作方式，积累了一定经验。另一方面，我们的儿童电影产业链尚不完善，制作和营销方面有了一些尝试，而图书、玩具、音像制品、电子游戏等衍生产品以及相关主题公园、旅游景点等多元经营仍是短板。进一步优化儿童电影产业布局，延长优秀儿童作品的生命力，是中国儿童电影跨越式发展的必由之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国艺术研究院电影电视研究所副所长）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制图：蔡华伟</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2020年06月04日 20 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未成年人网络打赏乱象该治了！]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0601/c40130-31730478.html</link>
            <pubDate>2020-06-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “9岁女童打赏主播花光家里10万彩礼”“护士的10岁儿子打赏主播10万元”“孙女玩手机游戏花光奶奶救命钱”……一些未成年人因游戏充值和为主播打赏花费家长“巨款”的新闻屡见不鲜。钱该不该退？退多少？近日，最高法给出明确意见，为治理未成年人打赏乱象加设法律屏障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最高法出台的《关于依法妥善审理涉新冠肺炎疫情民事案件若干问题的指导意见（二）》明确，限制民事行为能力人未经其监护人同意，参与网络付费游戏或者网络直播平台“打赏”等方式支出与其年龄、智力不相适应的款项，监护人请求网络服务提供者返还该款项的，人民法院应予支持。在特定情况下，最高法明确给出了支持未成年人充值无效的意见，既为解决该类纠纷在法律层面提出实际指导意见，也为线上娱乐行业的发展及时摆正“航向”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 治理未成年人网络打赏乱象，为何会出现在涉疫情民事案件的指导意见中？无疑，此《意见》的出台，与疫情防控大背景相呼应。截至2020年3月，中国网络直播用户规模达5.6亿，网络游戏用户规模达5.32亿，而防疫期间，线上娱乐更是成为许多宅在家中未成年人的主要娱乐方式。网络游戏下载量等数据屡创新高，出现了越来越多的法律纠纷。因此，伴随行业蓬勃发展以及防疫期间的特殊情况，出台相关指导意见正当其时，有利于在源头上遏制这类现象和相关民事纠纷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 应该说，纠纷的产生一定程度上源于网络服务提供方的失察，《意见》为平台“提了醒”。据《2019年全国未成年人互联网使用情况研究报告》显示，中国未成年网民已达1.75亿，而作为网络服务提供方，配套的技术服务与制度支持应及时跟上，例如限制未成年人注册、加强用户身份验证等举措，既降低了自身风险，避免引发退费纠纷，又承担了社会责任，遏制未成年人网络消费乱象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纠纷的产生也源于家长监管的缺位，《意见》的出台不代表家长可以做甩手掌柜。“熊孩子”打赏不菲，问题也出在家长身上。对于8岁以上的未成年人，判定其消费有效与否的前提条件是能够证明充值行为是在家长不知情的情况下发生。未成年人也有长大的一天，培养良好的消费习惯是家长责任，若一味放任，家长最终还是要自己“买单”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未来产业：新引擎新动能]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0527/c40130-31725309.html</link>
            <pubDate>2020-05-27</pubDate>
            <author>杨俊峰</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200527/24/18097609089260071736.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　位于广东省东莞市大朗镇的中国散裂中子源。 新华社记者 刘大伟摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200527/81/10577240960474952101.jpg" /></p> <p> 　　4月7日，在重庆高新区的国家质检基地，技术人员在机动车强检试验场内进行自动驾驶功能测试评价。 新华社记者 唐 奕摄</p> <p> 　　在北京的一些养老服务机构，老年人可以通过与智能音箱对话便捷获取助餐等养老服务；在长沙的一些道路，市民可以用手机预约体验无人驾驶出租车；在上海、深圳的一些医院，医生已经开始利用人工智能医学影像分析等技术进行辅助诊断；在吉林，养猪场正利用智能系统进行精细饲养和管理……</p> <p> 　　随着技术的研发和应用加速，人工智能如今已经不仅是流行概念，相关技术正加速在多个产业落地并走进寻常百姓生活，“智能经济”正在中国加速起步。今年3月4日，中共中央政治局常务委员会召开会议，研究当前新冠肺炎疫情防控和稳定经济社会运行重点工作，强调“加快5G网络、数据中心等新型基础设施建设进度”。在新型基础设施建设的加快推进下，以智能经济为代表的未来产业正在深刻影响和改变我们的生活，未来产业蓬勃兴起，经济发展的新引擎已崭露头角。</p> <p> 　　“新领”职业创造新机遇</p> <p> 　　2018年9月，第十二届夏季达沃斯论坛发布了《2018未来就业》报告。报告提到自动化技术和智能科技的发展未来将取代7500万份工作。但该报告也同时指出，随着公司重新规划机器与人类的分工，另有1.33亿份新工作将应运而生，也就是说到2022年净增的新工作岗位多达5800万份。</p> <p> 　　IBM公司执行董事长罗梅蒂给这些由自动化和人工智能等新兴技术本身带来的新职业起了一个名字——“新领”，和人们耳熟能详的“蓝领”“白领”相对应。</p> <p> 　　“‘新领’职业是和人工智能最直接相关的一类工作，就像电气革命创造了电力工人、铁路工人、汽车司机等新职业，信息革命也衍生出了程序员、网商等新职业一样。”北京大学光华管理学院金融系副教授唐涯在自己的《香帅中国财富报告25讲》中分析称，“2020年到2022年，中国人工智能人才缺口超过500万人。2019年还出现一些公司以百万年薪招聘人工智能、大数据等相关专业方向博士生的现象，这些都能反映出人工智能等‘新领’职业的热度。”</p> <p> 　　无独有偶，日前教育部、国家发展和改革委员会、财政部联合印发了《关于“双一流”建设高校促进学科融合加快人工智能领域研究生培养的若干意见》，明确要求扩大研究生培养规模，并将人工智能纳入“国家关键领域急需高层次人才培养专项招生计划”支持范围。</p> <p> 　　3月，人力资源和社会保障部、国家市场监管总局、国家统计局联合向社会发布了智能制造工程技术人员、工业互联网工程技术人员、虚拟现实工程技术人员、连锁经营管理师、供应链管理师、网约配送员、人工智能训练师、电气电子产品环保检测员、全媒体运营师、健康照护师、呼吸治疗师、出生缺陷防控咨询师、康复辅助技术咨询师、无人机装调检修工、铁路综合维修工和装配式建筑施工员等16个新职业。</p> <p> 　　人力资源和社会保障部相关负责人表示，此批公布的新职业由人力资源和社会保障部组织职业分类专家，严格按照标准和程序从大量新职业征集建议中评估论证，并通过网络媒体等向社会公示，广泛征求相关部门及社会各界意见后确定，主要集中在新兴产业和现代服务业两个领域。</p> <p> 　　这位负责人说，在制造业领域，由于技术革新，智能制造、工业互联网取得了长足发展，智能制造工程技术人员、工业互联网工程技术人员等新职业随之出现，相关从业人员增长较快。伴随高铁、无人机行业的快速发展和人们环保意识的增强，铁路综合维修工、无人机装调检修工和电气电子产品环保检测员等新职业应运而生。此外，现代服务业的快速发展孕育出新职业，健康照护服务的大量需求也派生出了新职业。</p> <p> 　　智能经济成发展新引擎</p> <p> 　　战疫期间，从智能体温检测，到“云课堂”、居家办公、远程医疗，这些新技术的应用，给我们的生产生活带来了许多新变化。新技术的涌现反映了以5G网络、人工智能、工业互联网等为代表的新型基础设施的巨大发展潜能。</p> <p> 　　研究机构赛迪顾问在其发布的《中国智能经济发展趋势与展望2019》分析中称，智能经济以云计算、大数据、物联网、人工智能技术、区块链等为技术核心，已经在智能硬件、可穿戴设备、智能制造、智慧物流、无人驾驶、智慧城市等场景展开应用。</p> <p> 　　2019年5月，国家发展和改革委员会副主任林念修在天津举办的第三届世界智能大会上表示：“人工智能正在逼近突破应用与广泛渗透的拐点。”</p> <p> 　　无论是科技公司，还是产业巨头，都在加紧围绕智能经济生态进行布局。截至2019年6月，中国的人工智能企业数量已超过1200家，“智能+”新模式、新产品、新业态不断涌现。</p> <p> 　　与此同时，中国地方政府也在加快人工智能的产业建设。目前，武汉、长沙等多个城市已经建立了智能网联汽车测试示范区。人工智能创新应用先导区已经落户上海、深圳、济南和青岛。科技部此前发文，计划到2023年，布局建设20个左右的国家新一代人工智能创新发展试验区。</p> <p> 　　百度董事长兼首席执行官李彦宏认为，现在，全球正迎来新一轮的创新红利期，以人工智能为核心驱动的智能经济，将成为经济发展新引擎之一。在新的红利期，人工智能将从人机交互、基础设施、行业应用三个层面对社会、经济和生活产生广泛而深远的影响。这些都将重塑人类的经济结构和生产关系，迎来更具创造力、生命力的时代。</p> <p> 　　据了解，2019年，中国在相关技术领域的研发投入达2.2万亿元，超过OECD（经济合作与发展组织）国家平均水平，位居全球第二；截至去年10月，中国人工智能专利申请量累计已达44万余件，全球排名第一。同时，中国政府高度重视技术发展，积极创造良好的创新激励空间，数据作为重要的生产要素也被写进了《中共中央国务院关于构建更加完善的要素市场化配置体制机制的意见》，进一步引导市场主体向更先进的生产力聚集。</p> <p> 　　“除此之外，中国拥有全球最大规模的制造业和应用市场、最多的研发人员，这些都将为人工智能发展创造更多更好的应用场景，加速中国制造升级，实现新旧动能转换，推动中国人民率先享受智能经济和智慧社会的福利。”李彦宏说。</p> <p> 　　5G将重构数字经济生态</p> <p> 　　近期，工信部正在加速推动5G商用步伐，制定和优化5G网络建设计划，加快5G基站建设力度。</p> <p> 　　3月6日，工信部召开加快5G发展专题会，研究部署加快5G网络等新型基础设施建设等工作。同时，工业和信息化部网站发布《关于推动5G加快发展的通知》，提出加快5G网络建设进度，加速5G应用模组研发，支撑工业生产、可穿戴设备等泛终端规模应用。</p> <p> 　　工信部副部长陈肇雄认为，5G是支撑经济社会数字化、网络化、智能化转型的关键新型基础设施。它不仅在助力疫情防控、复工复产等方面作用突出，同时在稳投资、促消费、助升级、培植经济发展新动能等方面潜力巨大。</p> <p> 　　华为荣耀总裁赵明表示，从4G到5G，是量变到质变，绝对不仅是速度提升，信息还可以真正高效流动起来。面对5G风口，国内科技企业将迎来百万亿级的大市场。</p> <p> 　　根据中国信息通信研究院2017年发布的《5G经济社会影响白皮书》预计，到2020年电信运营商在5G网络设备上的投资会超过2200亿元，各行业在5G设备方面的支出将超过540亿元。到2030年，5G将直接带动总产出6.3万亿元、经济增加值2.9万亿元、就业机会800万个。</p> <p> 　　GSMA（全球移动通信系统协会）于3月17日发布的一系列行业报告则显示，得益于中国运营商对5G的大规模投资，企业用户和消费者对5G的热情日益增长，中国在全球5G建设上处于领先地位。</p> <p> 　　中国信息经济学会副理事长、北京邮电大学教授吕廷杰表示，今天最大的趋势就是技术趋势，而技术趋势中现在最典型的就是我们正在经历的5G风口。“5G将重构数字经济生态，甚至改变10年后的社会发展。”吕廷杰说。</p> <p> 　　“在各方共同努力下，中国5G发展取得明显成效，现已具备良好发展基础。”中国信息通信研究院副院长王志勤认为，5G时代的到来，将让人们不仅享受到更高速、更低流量资费的网络，在智能终端、可穿戴设备、智能家居等方面创新出多样的消费产品，还将极大丰富消费场景，在电子商务、政务服务、网络教育、网络娱乐等方面创造出大量新消费。</p> <p> 　　“5G网络建设不仅涉及大量的工程、基站、供电等基建投资，还将激发各行业转型升级，引导工厂改造、建设运营、系统升级、技术培训等诸多投资。预计到2025年，5G网络建设投资累计将达到1.2万亿元，累计带动相关投资超过3.5万亿元。”王志勤说。（杨俊峰）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国人大代表郎奎平：发力“新基建” 推动数字经济发展]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0527/c40130-31725233.html</link>
            <pubDate>2020-05-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华网北京5月26日电 新型基础设施是数字经济发展的基础，也是经济发展的新引擎和新动能。今年的政府工作报告明确指出：“发展工业互联网，推进智能制造”“加强新型基础设施建设，发展新一代信息网络，拓展5G应用”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200527/49/15855738758083341709.jpg" /></p> <p> 　　来自信息通信产业和中央企业的全国人大代表，中国移动辽宁公司党委书记、董事长、总经理郎奎平表示，深感责任重大、使命光荣，将按照国家总体部署和省委省政府的工作要求，携手产业各方发力新基建，构建5G+生态体系，推动数字经济发展。此次两会，他的建议是“加快新型基础设施建设，激发数字经济新动能”。</p> <p> 　　围绕新基建，在加快5G网络规模部署，推进5G+创新应用规模发展方面，郎奎平建议将我国5G等信息通信基础设施建设纳入经济社会发展规划、土地利用总体规划和城乡道路建设规划，高质量推进5G网络建设。加强5G与大数据、云计算等融合应用，加快推动5G+智慧城市、5G+智能制造、5G+数字服务、5G+智慧农业等行业应用的规模发展。</p> <p> 　　在高质量构建工业互联网基础设施，加快各领域典型示范项目落地实施方面，郎奎平建议加快企业内网升级改造和标杆网络建设，打造标识解析应用生态，构建人、机、物全面互通的工业互联网基础设施。强化工业互联网产业安全管理，将工业互联网安全纳入国家网络安全的法规体系。</p> <p> 　　在统筹规划数据中心建设，加快数据中心融合发展方面，郎奎平表示，建议加强顶层设计，统筹规划，构建集中算力与边缘计算、数据传输与应用、区域与行业相统一的数据中心科学布局体系。推进跨行业、跨区域数据共建共享，鼓励行业企业上云、上平台，提升全社会数据资产使用价值。目前，中国移动通信集团在辽宁省已建成沈阳、大连两大国家级数据中心，辐射12个城市的省级数据中心，全省数据中心园区总量已达到26个，向全社会提供大数据存储、运算、备份、异地容灾、安全、带宽等数字化云服务能力。中国移动在辽宁数据中心能力建设以满足大中小微企业未来5-10年的上云服务需求为目标，助力传统产业转型升级和数字经济发展。</p> <p> 　　对于行业特别关注的5G生态建设，他介绍说，在5G网络建设方面，截至目前，中国移动辽宁公司基本完成了省内5G核心网、5G专用传送网（SPN）和5G网络边缘汇聚节点的主要建设任务，已建设投产5G地面基站近5000座。各市（区、县）政府已把5G建设作为“新基建”重点项目全力推进，在建设进度上，一方面向城市主城区全覆盖规划目标演进，另一方面，向打造一批智能化工业园区、特色产业发展、典型应用场景目标演进，目前已实现了部分重点产业园区、机场、港口、火车站等重要场所5G网络覆盖。</p> <p> 　　在5G应用发展方面，中国移动辽宁公司研究梳理疫情防控和复工复产催生的数字化服务和信息消费新需求，推进5G和人工智能、物联网、大数据、云计算、边缘计算、区块链等融合创新，着力打造更多高品质、有价值、可复制的示范应用。公司不断丰富完善“5G+工业互联网”、智慧工厂、智慧医疗等信息化解决方案，并深化“5G+大数据”在应急管理和公共卫生防控中应用，努力创造更大综合效益和社会价值。</p> <p> 　　在5G商业模式创新方面，中国移动辽宁公司根据业务、场景、客户等不同属性，提供区分速率、时延、连接等5G网络差异化服务。公司联合产业链上下游发挥各自资源禀赋优势，全面实施5G+计划，开展5G生态合作，扩大5G产业联盟和联合创新实验室，发挥以“一业带百业”作用，助力辽宁千行百业数字化转型。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青少年如何摆脱“网游漩涡”]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0526/c40130-31723630.html</link>
            <pubDate>2020-05-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在近几年的全国两会中，“网游”成为青少年和代表委员共同关注的一个热词——孩子们提到它都两眼放光，代表委员们说起这个问题都忧心忡忡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今年的两会，不少代表委员都从不同的角度为防止未成年人沉迷网络游戏提出了建议，大到设立专门管理智能设备的法律法规，小到为网游增加“刷脸”等登录限制，将青少年从“网友漩涡”中“解救”出来依然任重道远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>互联网使用者越来越低龄化是不可避免的</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年春节，因大量玩家涌入，多款热门网络游戏都出现了服务器崩溃的现象。某款热门游戏的日活跃用户数量甚至达到在1亿以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不久前，共青团中央维护青少年权益部、中国互联网络信息中心联合发布的《2019年全国未成年人互联网使用情况研究报告》显示，互联网对于低龄群体的渗透能力持续增强，32.9%的小学生网民在学龄前就开始使用互联网。2019年我国未成年网民规模为1.75亿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “互联网使用者越来越低龄化是不可避免的，我们要做的不是限制孩子上网玩游戏，而是更加科学地引导与管理。”在全国政协委员、广州市政协副主席于欣伟看来，低龄化的趋势对网络内容监管、互联网企业保护机制等提出更高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国人大代表、北京师范大学中国教育政策研究院执行院长张志勇认为，手机游戏中可能存在色情暴力，严重危害青少年儿童心理健康。智能手机等做“玩伴”长大的青少年儿童，缺少父母关爱、缺乏基本的情感依恋，导致很难形成完整的社会情感、国家情感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>拯救“网瘾少年”，需分级、分层管理</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，不少网游专门为未成年人设计了防沉迷措施，然而在不少家长及代表委员看来，这些措施的效果微乎其微。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在的网游设定一旦停下来就会降级，所以每次必须玩完整一局。此外，游戏没有‘通关’一说，只要想玩就可以永远玩下去。”一位家长说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这位家长发现，儿子玩的网游规定，未成年人每天游戏时长不能超过1.5小时，法定节假日期间每天只能玩3个小时。未成年人每月的总充值量不超过200元。“但是儿子用的是我们的身份证，这没有办法对他进行限制。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，不少代表委员呼吁，要给青少年网络游戏监管设立分级制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “国家和地方相关部门已意识到网络游戏产品对成年人、未成年人用户应该区别对待，并由此出台了相关管理办法，但却缺乏具体可操作的分级管理制度。”全国政协常委兼副秘书长、民进中央副主席朱永新指出，大量案例表明，有的运营单位为追求利益，并不会主动采取技术措施，预防未成年人沉迷网络，或者即便采取，也很容易就被破解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，朱永新建议从网络游戏类别、认证、时长、充值方面建立网络游戏分级制度，游戏企业必须执行，并由文化和新闻主管部门审核监管。根据目前社会发展客观实际和网络游戏内容（是否包含暴力内容、不良语言、性内容等），可从早教类、管控类、限制类、禁止类等方面划分，对不同年龄段的未成年人建立网络游戏产品分级制度，其中包括实行用户注册登录实名认证分级（未成年人及其监护人身份证信息、手机号、人脸识别等），实行未成年人登录网游时段、时长监管分级，实行游戏充值限额分级等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “网络空间的未成年人保护越来越得到重视，但《未成年人保护法》修订草案的个人信息保护条款没有进行年龄分层。”于欣伟告诉中青报·中青网记者，自己今年打算提交一份有关细化年龄分层管理的提案，寻求未成年人隐私保护与发展权益平衡。她建议在的年龄分层基础上，探索网络游戏、电子竞技、网络直播、网络社交等不同场景的年龄分层标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>治理网游，不代表把未成年人与互联网割裂开</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 不少代表委员认为，治理网游不仅需要多方协作和制度保障，还需要培养青少年的网络素养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱永新认为，将未成年人与互联网割裂开来是与时代发展趋势相悖的做法，要引导全社会认识网络时代的特征，打造并推广符合未成年人的人生发展和社会化需要的网络素养教育体系，并将网络素养纳入普及性义务教育基础课程，系统规划与组织。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在朱永新看来，现有的课程体系之下，网络素养相关的教育内容并没有被全面、合理、科学地纳入普及性义务教育的各个阶段。无论课程内容和课时数量，还是师资队伍和教学水平，都远远无法满足提升未成年人网络素养的需要。由此形成了两个完全脱节的世界，一边是孩子们在网络中自然生长，建立自己的秘密花园；另一边是家庭学校视网络为洪水猛兽，只关心学生的学科成绩，漠视他们在网络中的言论与行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于欣伟认为，在日常生活里，父母就应该首先注重自身的网络素养，用良好的上网习惯影响孩子，同时，家长与孩子保持有效的沟通也有助于子女自律的养成。“如果孩子能做到自律自主，不仅对玩网络游戏有所帮助，能更合理地自己安排时间，对其今后的学习与生活也都有很大帮助。”（叶雨婷 孙庆玲 见习记者 朱彩云）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网络动画《云游敦煌》 千年敦煌 向你走来]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0521/c40130-31717568.html</link>
            <pubDate>2020-05-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　动画剧《云游敦煌》让敦煌壁画“动”起来，古老故事辅以有趣形式，让人眼前一亮。</p> <p> 　　故事皆取材自敦煌壁画，如《仁医救鱼》依据莫高窟第五十五窟《流水长者子》创作。作品在还原壁画前提下探索创新表达，《谁才是乐队C位》把“反弹琵琶”的静态场景包装成“斗艺”的舞台，琵琶、横笛、箜篌等传统乐器合奏，“中国风”音乐风采令人赞叹。</p> <p> 　　期待文物题材动画在深入挖掘优秀传统文化内涵、创造新时代中国风格上，有更多亮眼表现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[与B站用户“打”成一片《热血传奇怀旧版》不止怀旧]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0521/c40130-31717566.html</link>
            <pubDate>2020-05-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　自4月28日正式开启重聚测试以来，盛趣游戏《热血传奇怀旧版》的火爆人气还在延续。5月16日，B站 UP主嘟督不噶油发布这款游戏的试玩视频，播放量已达29万。《热血传奇怀旧版》带来的20年前原汁原味，不仅激起“老男孩”们的青春回忆，也在“玩梗聚集地”与年轻群体碰撞出别样的欢乐。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200521/47/5205227490751273079.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　原汁原味怀旧版 点燃青春记忆</p> <p> 　　作为引爆中国网游市场的开山之作，《热血传奇》承载着无数玩家的回忆。《热血传奇怀旧版》重聚测试开服当日，开区前几个小时加开的服务器便迅速爆满，截至目前，游戏已增开至8组服务器。不断涌入的新老玩家以及不断增加的新服，游戏中爆出的裁决之杖、特戒落入谁手，吸引着众多玩家围观和吃瓜，这些都证明了传奇IP无与伦比的强大影响力。</p> <p> 　　怀旧版的原汁原味，传统经典战法道三职业、装备全靠爆、简单易上手等核心特色，是传奇玩家最心心念念的。正如B站用户的留言和弹幕，“这是青春期的回忆了”，“我爸的青春回来了”，青春、回忆，以及游戏中的鲜明元素，成为玩家对这一经典产品的核心印象，也为盛趣游戏提供了很多触及用户的切入点。</p> <p> 　　盛趣游戏此前上线了怀旧版的悬念站，玩家填写曾经的职业、ID和其它联系方式，可以发布留言寻找当年的兄弟；除了官方发布的像素风宣传片和传奇经典内容问答H5等等，包括抖音、快手、西瓜视频等短视频平台，也出现了不少老玩家自发制作热血传奇相关的怀旧向视频内容进行扩散，持续唤起更多玩家对游戏的情结，让情怀升温。</p> <p> 　　经典IP出道B站 怀旧和年轻化两手抓</p> <p> 　　而到了B站这里，《热血传奇怀旧版》这位“老大哥”显得并没有水土不服。随着B站的用户基数已经扩大到远不止Z世代，加上用户“我全都要”的开放态度，怀旧版在这一年轻化的平台也能够和不同年轻层次的用户打成一片，继续巩固着关于它的时代记忆。</p> <p> 　　其实怀旧的土壤一直都在，除了最近人气高涨的《热血传奇怀旧版》，还有诸如《冒险岛》、《抢滩登陆》、《穿越火线》等经典游戏，都有玩家自制的视频内容，比如游戏经典画面的混剪、经典BGM的乐器演奏等等；此外，我们熟知的旺旺和大白兔，跨界怀旧产品也取得很好的市场效应。通过对核心元素的再次解构和创新，戳中用户的怀旧是撬动市场的一张好牌。</p> <p> 　　在20年的重要节点，《热血传奇》在产品层面推出了最为原汁原味的怀旧版，回归时长收费，在营销层面，这一经典品牌则更进一步的融入B站、短视频平台等多元化生态，用“回忆杀”、诙谐玩梗、怀旧复古等风格内容触及玩家，从平台和用户属性来进行定制化营销，和更多用户建立连接，显示出经典怀旧兼顾年轻化的开放态度，以及持续巩固IP价值的思路。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200521/98/1122892496672766970.jpg" /></p> <p> 　　据此前公布的消息，《热血传奇怀旧版》在咪咕快游云平台独家上架，玩家不仅可以使用PC体验原汁原味的游戏内容，还能通过手机在云端操作感受云游戏体验；此外《热血传奇》原生云游戏版也已经启动开发。相信《热血传奇怀旧版》公测后还会吸引新一轮的人气热度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最高法：未成年人游戏付费、直播“打赏” 可请求退还]]></title>
            <link>http://game.people.com.cn/n1/2020/0519/c40130-31715387.html</link>
            <pubDate>2020-05-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网北京5月19日电（记者 胡挹工）19日，国新办举行新闻发布会。谈到未成年人参与网络打赏产生大额费用的问题时，最高人民法院审判委员会副部级专职委员、二级大法官刘贵祥表示，司法实践中涉及到的网络打赏、网络游戏的纠纷，多数是限制行为能力人，家长请求网络公司退还已经支付出去付的相应费用，法院应当予以支持。</p> <p style="text-indent: 2em"> 刘贵祥表示，指导意见二为妥善解决未成年人参与网络游戏和网络打赏可能引发的纠纷，进行了专门规定。按照我国民法总则规定，8岁以下的未成年人是民事无行为能力人，民事无行为能力人进行的民事行为是无效的。8岁以上的未成年人是限制行为能力，若进行与其智力不相适应的民事行为，如果监护人不追认，也应该认定无效。司法实践中涉及到的网络打赏、网络游戏的纠纷，多数是限制行为能力人，且在游戏或打赏时，毫不吝啬，这显然与其年龄和智力水平不相适应，如果家长不追认，便属于无效的行为。</p> <p style="text-indent: 2em"> 刘贵祥强调，基于此，家长请求网络公司退还小孩已经支付出去付的相应费用，法院就应当予以支持。“如果家长没有尽到必要的监护作用，是不是也要负担一定的费用。我们在制定指导意见二时，充分考虑了这个问题。按照现有技术手段，网络公司只要采取一定的人机验证的技术手段，是完全可以堵住未成年人打赏和玩游戏的问题。所以指导意见二没有对家长的监护责任作相应要求，实际整个考量的更多的是保护未成年人的合法权益、强化网络公司的社会责任。”</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
