<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[公益频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[公益频道]]></title>
            <link>http://gongyi.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[公益新闻]]></description>
        <link>http://gongyi.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:27:22</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[“筑梦行动—残疾人特殊艺术扶持计划”公益项目启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0518/c151132-32106735.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月16日第31个“全国助残日”，腾讯音乐娱乐集团与中国残联宣文部、中国残疾人事业新闻宣传促进会达成战略合作协议，共同启动“筑梦行动—残疾人特殊艺术扶持计划”公益项目。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/36/15147504102403142720.jpg" style="border-image: initial;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 图为活动现场</p> <p> 　　“筑梦行动—残疾人特殊艺术扶持计划”作为双方战略协议首发公益项目，发掘有音乐梦想、音乐天赋的残疾人，进行培养孵化，邀请专业院校的教师、专业音乐制作团队进行指导和帮助，通过打造专属歌曲、组建乐团、举办演唱会、发行音乐单曲或专辑等形式，与热爱艺术、热爱音乐的残疾人共筑音乐梦。</p> <p> 　　未来三到五年，双方将围绕残疾人音乐人培养、特殊艺术作品创作、残疾人青少年音乐美育教育、特殊艺术公益演出活动、残疾人艺术工作者创作环境优化、新时代残疾人和特殊艺术工作者精神风貌传播等方向进行全面合作，共同携手为残疾人提供更高品质的文化享受和文化生活。用音乐点亮残疾人青少年美育之光，用文化展示残疾人特殊艺术之美，用艺术激发新时代残疾人积极昂扬的精神状态。</p> <p> 　　中国残联宣文部主任、中国残疾人事业新闻宣传促进会秘书长郭利群表示，希望大家携起手来，整合资源、创新机制，通过社会各界的共同努力，帮助热爱艺术、有艺术梦想的残疾人，实现他们的梦想，进而更好地融入社会。</p> <p> 　　中国残疾人特殊艺术指导中心副主任、中国特殊艺术协会副会长王晶、腾讯音乐娱乐集团公共事务部总经理张晓苏、眼科医生陶勇教授等参加启动仪式。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华诗词学会残疾人诗词工作委员会成立]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0518/c151132-32106734.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5 月16日，在第31次全国助残日到来之际，由中华诗词学会、中国残疾人事业新闻宣传促进会共同主办的庆祝建党百年·第31次“全国助残日”暨中华诗词学会残疾人诗词工作委员会成立仁美诗词雅集活动在京举办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国作家协会党组成员、书记处书记、副主席吉狄马加在祝贺视频中表示，中华诗词学会残疾人诗词工作委员会的成立必将进一步推动残疾人文化事业发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华诗词学会会长周文彰表示，中华诗词的发展和繁荣需要残疾人的参与。成立残疾人诗词工作委员会的目的在于组织动员更多的残疾人参与中华诗词事业，对残疾人参与中华诗词事业提供更多的支持和帮助。希望残疾人诗词工作委员会胸怀对中华诗词和残疾人的赤诚之心，精心谋划，努力工作，组织和动员越来越多的残疾人投入中华诗词事业。同时，为残疾人投入中华诗词事业多多益善地开展活动、创造条件、搭建平台、提供园地，对残疾人给予实实在在的支持和帮助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国残疾人事业新闻宣传促进会会长程凯表示，残疾人参与诗词的学习、吟诵、创作与交流，对于丰富精神文化生活，传承优秀传统文化，守正创新中华诗词流派都具有现实意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华慈善总会“幸福家园”村社互助工程（吉林站）启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0518/c151132-32106733.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月13日上午，中华慈善总会“幸福家园”村社互助工程<span style="text-indent: 2em;">（吉林站）启动仪式暨培训会在长春会展中心举行。中华慈善总会荣誉副会长、“幸福家园”工程领导小组执行副组长徐镱轩，省民政厅杜文革副厅长，省民政厅慈善和社会工作促进处綦殿学处长，市（州）、县（市、区）民政局主管副局长、慈善会秘书长，“幸福家园”村社互助工程试点村（社区）代表等200余人参加会议。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华慈善总会荣誉副会长、“幸福家园”工程领导小组执行副组长徐镱轩做专题讲话时强调，要做好“幸福家园”工程，一是要大处着眼，小处着手。发挥社区慈善的及时性、针对性、灵活性优势，第一时间发现群众的困难，并通过平台发布需求，整合资源来帮群众度过难关，让群众共享社会发展成果，增强困难群众获得感、幸福感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是要开阔思路，创新方法。“幸福家园”工程要与各级慈善会及村（社区）已经实施的慈善项目、已有的公益团队、公益活动完美融合，借助平台提供的合法公募资质和便捷的互联网工具，让这些项目、团队、活动得到长期、充足的资源支持，更好服务人民群众。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是要加强管理，规范发展。村社在项目发起，资金募集及管理使用的各个环节都要做到规范透明。作为项目监管和资金拨付的各级慈善会，要从培训开始，积极引导村社规范使用，加强对项目的全程监管，促进当地慈善事业健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吉林省民政厅副厅长杜文革在讲话中强调“幸福家园”村社互助工程是中华慈善总会在全国统一组织开展的项目，是经过湖北省等多地实践证明成功有效的网络募捐项目。<span style="text-indent: 2em;">工程涵盖了社会救助与社会治理双重内容，全省各级慈善组织要贯彻落实中华慈善总会和省委省政府决策部署，以更高的标准、更实的举措，推动“幸福家园”工程取得新成效。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，吉林省民政厅和省慈善总会已于5月11日联合下发《吉林省“幸福家园”村社互助工程实施方案》。会上省慈善总会冯兆刚副秘书长依据实施方案部署了“幸福家园”村社互助工程试点工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国助残日主题活动暨幸福嘉年华启动仪式在京举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0518/c151132-32106737.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，由中国残疾人事业新闻宣传促进会、首都公益慈善联合会和叮当健康科技集团联合主办的全国助残日主题活动暨幸福嘉年华启动仪式在京举行。活动旨在通过“文化搭台 行业助力”的方式，动员并引导社会各界爱心企业及爱心人士参与到扶残助残中来，为巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量和幸福指数助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国残联副主席吕世明表示，“幸福嘉年华”公益项目通过“文化搭台 行业助力”的方式，搭建公益平台，传播公益文化，推进健康理念。希望社会各界都能参与到活动中来，共同站在公益慈善的舞台上，为残疾人提供有效就业、康复教育、技能培训、心理健康、文化服务以及“无障碍环境建设”等相关内容的平台，使残疾人通过自己的技能实现就业，增加收入，巩固残疾人脱贫攻坚成果，促进残疾人稳定脱贫增收，推动残疾人事业高质量发展，为残疾人办实事、解难事，让残疾人享有尊严、拥有健康、收获幸福。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，正式启动了为残疾人等困难群体提供就业平台、技能培训、心理健康、文化服务等相关内容的“幸福嘉年华”公益项目，以及专门针对视力残疾人就业和残疾人健康而设立的“幸福启明星”和“幸福小药箱”两个子项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议指出，希望通过整合社会资源，进一步提高残疾人幸福指数，增强残疾人的获得感、幸福感和安全感。此外，现场还启动了 以叮当集团为代表的12家爱心企业将10000个价值100多万元的“幸福小药箱”捐赠给首都公益慈善联合会，并定向捐赠给全国31个省区市的困难残疾人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“大学生减灾官公益计划”启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0512/c151132-32101354.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　11日，由教育部体育卫生与艺术教育司指导，中国扶贫基金会、中国灾害防御协会、中国医学救援协会、中国大学生知行促进计划联合主办，重庆建川博物馆聚落、重庆市万州区青年助学志愿者协会支持的“全国大学生应急救护知识技能大演练”暨“大学生减灾官公益计划”启动仪式在重庆市建川博物馆举行。</p> <p align="center"> <img alt="图为活动现场。 活动举办方供图" src="/mediafile/pic/20210512/52/15325645481147343248.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 图为活动现场。 活动举办方供图</p> <p> 　　教育部体育卫生与艺术教育司体育与卫生教育处副处长樊泽民、中国灾害防御协会秘书长唐豹、中国医学救援协会副会长黎檀实、中国扶贫基金会副秘书长王军、重庆市地震局局长杜玮、重庆市建川博物馆副馆长赵星、重庆市万州区青年助学志愿者协会会长刘晓华、大学生代表、重庆市爱心人士代以及媒体代表50余人参加会议。</p> <p> 　　该活动拟动员10000大学生参与到大学生应急防护知识技能的培训和演练中，并通过公益实践、“减灾官5分钟微课堂”活动带动更多公众和爱心人士参与到防护知识学习的公益活动中。</p> <p> 　　中国扶贫基金会副秘书长王军表示：“防灾减灾工作不是一朝一夕、仅凭一方之力就可以完成的，我们期待更多的高校大学生、更多的社区人员、更多的合作伙伴加入防灾减灾的工作中来，提升全社会防灾减灾的意识和能力，在灾害来临时，有效的保护自己、救助他人，减少灾害带来的损失。”</p> <p> 　　中国灾害防御协会秘书长唐豹表示：“共同倡导社会各界积极关注青年安全教育，这是一项十分有意义的公益行动，更是功在当代、利在千秋的大事、好事、实事。”</p> <p> 　　重庆市地震局局长杜玮表示：“当同学们学有所成，步入社会的时候，大家就会成为一粒粒防灾减灾救灾的火种，将会成为祖国各地，乃至世界各地，各行各业，防灾减灾救灾能力提升的助力。”</p> <p> 　　在启动仪式上，教育部体育卫生与艺术教育司体育与卫生教育处副处长樊泽民进行了主旨发言，他表示：“推动更多的大学生、学生社团、加入到活动中来，学习防灾减灾知识和技能，并努力获得由中国扶贫基金会、中国灾害防御协会、中国医疗救援协会联合颁发的“大学生减灾官”证书。该活动争取通过五年时间推广，完成对全国主要大学的覆盖。”</p> <p> 　　中国医学救援学会副会长黎檀实也介绍中国医学救援协会在推动应急救护知识在全社会普及所作出的努力和经验，也计划投入更多课程和资源助力“大学生减灾官公益计划”，让更多人能够在生命急救的“白金十分钟”获得更多生存机会。中国扶贫基金会灾害救援与项目管理部助理主任朱一存介绍了“大学生减灾官”活动具体动员计划。重庆电子工程职业学院学生罗华萍作为大学生代表发言，表示希望成为大学生减灾官的一员，并倡议更多大学生加入。</p> <p> 　　启动仪式结束后，来自减灾领域的中国水利水电科学研究院张念强高级工程师、防灾科技学院孟晓春教授、重庆大学心理健康教育与咨询中心吕敏主任分别针对科学应对地震灾害及次生灾害、做好突发洪涝灾害应对与及时避险以及大学生在心理健康自助互助能力培养的潜力和价值三个方面进行专题分享。（贾楠 陆晨晨）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪录电影《无臂七子》在北京首映]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0512/c151132-32101350.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0512/MAIN202105121741000029284098247.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">纪录电影《无臂七子》的主人公在首映式上展示口书书法。图片来源：中国残联</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （初梓瑞）12日，纪录电影《无臂七子》首映仪式在北京举行。影片讲述了七位没有手臂的艺术家在逆境中不甘示弱、努力奋斗的故事，真实地记录了他们的生活点滴，展示了他们自信、自立、自强、积极乐观的残疾人形象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据主办方介绍，“无臂七子”用自己的口与脚篆刻、绘画、写书法等形式创作艺术作品，脚踏实地用实际行动证明自己的自尊与自信。为回馈社会，他们到处励志演讲，义卖自己的作品，共同筹资在云南贫困山区建了一座“七子”教学楼。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[科普肿瘤致病因的科学知识 《肿瘤致病因》发布]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0508/c151132-32097497.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，由中国癌症基金会、科学出版社医学学术出版中心联合举办的《肿瘤致病因》新书发布会在京举行。该书由我国临床医学专家和预防医学专家组织长期从事肿瘤防控科普工作并具丰富经验的专业人员编写。中国癌症基金会前理事长赵平教授和中国疾控中心慢病中心主任吴静教授担任主编。本书既有科学知识，又有经典案例，系统介绍了吸烟、感染、饮酒、膳食、运动等十一种与肿瘤致病有关的因素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年4月15～21日是第27个全国肿瘤防治宣传周。本届全国肿瘤防治宣传周的主题是“健康中国健康家——关爱生命科学防癌”，倡导发挥家庭在防癌抗癌中的重要作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，本书旨在科普肿瘤致病因的科学知识，帮助民众知晓肿瘤致病因素和科学预防知识，并能够落实到日常生活和工作中，切实提高全社会对癌症防控工作的认识和重视。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“听黄河涛声”徐惠君作品展开幕]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0502/c151132-32094062.html</link>
            <pubDate>2021-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="“听黄河涛声”徐惠君作品展开幕借黄河表现时代精神" src="/mediafile/pic/20210502/49/781425529399944717.jpg" style="border-image: initial; height: 334px; width: 500px;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　徐惠君在开幕仪式上分享感悟　江阴市宣传部提供</p> <p> 　　中新网北京4月30日电 “听黄河涛声”——徐惠君作品展日前在中国美术馆展出，将持续展出至5月10日。作品展旨在通过黄河的气势磅礴、海水的澎湃汹涌和自然的多彩叠嶂表现出蓬勃昂扬的时代精神。</p> <p> 　　本次展览共展出“黄河”“海浪”“重彩”等三个系列的作品。江阴籍画家徐惠君师从著名美术家吴为山，从事山水画创作多年，在他的画中，黄河、海浪尤为磅礴惊鸿。为表达出水的灵韵超然，他对作画技巧进行了多年探索与研究，创造出适合表现水雾的“风雨皴”法。独特的技法不仅描绘出黄河的声势浩大，更赋予母亲河更多灵动和柔情。</p> <p> 　　本次展览也是江阴画家徐惠君时隔八年，再次走进中国美术馆举办个人画展，呈现自己近十年来的绘画成果与艺术感悟。“我希望接下来的十年我能再去找找大自然美的密码，在全国各地寻找美、发现美。可能下一次展览，我除了黄河，还会呈现祖国各地的美好山水。”徐惠君说。</p> <p> 　　在展出现场进行的“听黄河涛声”——徐惠君作品展研讨会上，多位艺术家围绕徐惠君画作特点、技巧、表现手法等进行了探讨与交流。《美术》杂志社社长兼总编尚辉表示：“他的作品里面有很多创新的因素，尤其是汲取西化的养分来表现黄河精神，表现我们对黄河的热爱，表现我们通过黄河所表达的民族精神。”</p> <p> 　　据悉，本次画展在中国美术馆3号厅、7号厅举办，从即日起将持续展出至5月10日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港澳大湾区国企社会价值高峰论坛工作启动会举办]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0501/c151132-32093827.html</link>
            <pubDate>2021-05-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，《粤港澳大湾区国企社会价值蓝皮书》暨“粤港澳大湾区国企社会价值高峰论坛”工作启动会在广州举办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院国资委科技创新和社会责任局副局长张晓红出席启动仪式并指出，近年来粤港澳大湾区国资国企高度重视社会责任建设，通过加强政策引导、发布责任报告、开展能力培训、搭建交流平台等方式，推动国有企业创造更大社会价值，也为完成好此次项目奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张晓红表示，为做好本次项目，首先要凝聚三点共识：充分认识国有企业带头履行社会责任的重要意义，充分认识国有企业社会价值的重要意义，充分认识参与粤港澳大湾区建设的重要意义；其次，要处理好三对关系：社会责任与社会价值的关系，国际标准与本土实践的关系，普遍责任与湾区特色的关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张晓红强调，通过此次项目要打造三个标杆：多方合作的标杆、科学研究的标杆、有效传播的标杆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次会议由国务院国资委科技创新和社会责任局、广东省国资委主办，中国社会责任百人论坛承办。（初梓瑞）</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杭州市庆祝建党100周年五四主题团日活动暨“杭州青年说”首场宣讲举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0430/c151132-32093366.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月29日，由共青团杭州市委主办、杭州师范大学承办的“百年风华 青春力量”杭州市庆祝建党100周年五四主题团日活动暨“杭州青年说”首场宣讲在杭州师范大学举行。全市优秀青年代表、杭师大以及区、县（市）团员青年代表等800余人参加活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次宣讲分为《星星之火可以燎原》《让红色基因代代相传》《乡村振兴 青春无悔》和《青春是用来奋斗的》四个篇章。以沉浸式讲述、情景表演、宣誓、歌曲等形式，生动歌颂了中国共产党百年奋斗的光辉历程，展示了共青团组织听党话跟党走，奋进新征程的青春风采。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0430/MAIN202104301708000173548568918.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">4月29日，“百年风华 青春力量”杭州市庆祝建党100周年五四主题团日活动暨“杭州青年说”首场宣讲在杭州师范大学举行。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “我志愿加入中国共产主义青年团，坚决拥护中国共产党的领导……”现场的团员青年们高举右手，面向团旗，重温入团誓词。誓言铿锵，表达了新时代青年赓续红色精神的信心和决心。杭师大子渊宣讲团的成员们和“杭州青年说”金牌宣讲员祝丹丹还通过情景表演、情境讲述形式，重现了“一师风潮”和裘古怀等革命先烈为了民族独立、国家解放出生入死的历史场景，让观众感受到了那个战火纷飞的年代里共产党人、团员青年们的光辉足迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现场，岗位青年、大学生、高中生、小学生四位不同年龄的宣讲人将钱江桥、新四军被服厂、核试验专家林俊德的故事以及杭州少先队员成长故事搬上讲台，展现了“红色基因代代传承”的主题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我相信我们的新农人，会把中国农业越做越好！”舞台上，头戴草帽的90后返乡创业“放牛娃”陈柳讲述了6年前自己放弃外贸工作、回到家乡临安清凉峰镇大鹄村，带领当地农户养殖超过两千头马啸小狗牛的创业故事。陈柳说，很高兴能让村民们不用背井离乡，在老家有了稳定的工作，希望有更多的年轻人加入到乡村振兴队伍中。朴实生动的讲述让观众感受到杭州青年投身乡村振兴的勇气和担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现场高潮迭起，掌声不断。自杭州汽轮动力集团的年轻工程师傅燕妮分享了自己在燃气轮机研发工作中的故事。“6年过去，我慢慢意识到，所谓‘国家命运’‘历史洪流’这些宏大的词汇，就是他们，就是我，就是在座的各位。”充满力量的讲述触及心灵，让现场观众为之动容。“奋斗，不是一时半刻的热血，也不是三渔两网的激情，它是一群人对岁月的精细打磨，是对生命本身的锻造和铸就，是在最美的青春年华里实现报国梦想！”傅燕妮说，她将和所在团队一起为燃气轮机的中国制造不懈努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由共青团杭州市委等相关单位联合开展的“恰百年风华·正青春”“杭州青年说”宣讲团选拔大赛，自3月12日开赛以来，共吸引了558位青年报名参与，经过海选、复赛、集训营和决赛，共选拔出100位青年宣讲员。在今天的首场宣讲过后，百名宣讲员还将进党群、进机关、进农村、进社区、进学校、进企业、进网络，围绕讲党史、说城事、谈奋斗主题，用独特的视角走进历史深处、走进人民心间、走进思想高地、走进奋斗一线，讲述一段段红色历史、城市发展变化史和青春奋斗史。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一堂引发近3500万人关注的儿童安全课]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0428/c151132-32090916.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月19日至26日，7天时间、11节课，“伊利方舟”为全国500余所“伊利方舟安全生态校”的老师、孩子和家长，送去了安全公开课，微博话题引发近3500万人的关注，数千人参与互动留言。</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>中小学如何应对校园欺凌</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 整齐的校服、专注的眼神……4月24日，云南省墨江县联珠一小全体师生端坐屏幕前，聚精会神地共上一堂课。和他们一起上课的，还有来自内蒙古自治区武川县、内蒙古自治区鄂伦春自治旗、云南省大关县、云南省鲁甸县、贵州省道真县、湖北省阳新县、陕西省蓝田县、河北省大名县、江西省安远县等500余所“伊利方舟安全生态校”的老师、孩子和家长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “校园欺凌”的话题，总是让学校和家长很揪心。看着网上不时出现的欺凌新闻，很多人意识到防欺凌的重要性。究竟应该如何做？《中小学校园欺凌的分析和对策》一课中，专家从身体欺凌、语言欺凌、网络欺凌、关系欺凌、旁观者等角度展开分析，并提出了具体对策：学校要快速识别出受欺凌学生加以保护宽慰，建立关系保护网；找到欺凌者进行批评教育，并协同开展家庭教育；严重欺凌者要配合警方检方追究其刑事责任，不庇护；被欺凌者要建立信心，搭建支持网络，提升自我价值感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>儿童心理问题不容忽视</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在生活条件好了，但学习压力大了，学校和家长的期望和要求多了。孩子们容易出现焦虑和抑郁的状态。”老师在《积极心理学视野下如何构建良好师生关系》一课中，讲出了现阶段儿童心理上面临的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “相对身体健康和学习，心理安全容易让家长忽视。”内蒙古自治区鄂伦春自治旗克一河小学三年级学生李若涵和妈妈李雪一同学习了线上课，妈妈深有感触：“老师讲了很多有关心理安全方面的案例，引起了我的警醒。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于老师和家长来说，怎么才能更好地保护儿童心理安全呢？“伊利方舟”儿童安全公开课告诉人们，要知道孩子需要什么，要理解孩子的内心感受，更重要的是“发现孩子的美，让孩子发现美”。“人类本性中最深刻的渴求是赞美”，老师引用了美国心理学家威廉的一句话，告诉老师和家长：培养孩子不是更多修正他们的错误，而是识别和培养他们最强的品质，帮助他们发现生活的美！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>网络，安全吗？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络格外复杂，不良信息充斥，还应该让孩子接触网络吗？针对家长们现阶段比较关心的“网络安全”问题，授课专家在《如何正确使用网络和新媒体资源，保护儿童安全》一课作了详细解答。有研究表明：儿童使用新媒体利大于弊。互联网是知识与信息共享的平台，用好网络可以大大开拓孩子的视野。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 河北省大名县台臣小学刘亦恬小朋友的家长田文英听完课程后，更加清晰地认识到，避免网络带来不良影响，并非要杜绝孩子接触网络。田文英说：“一要注意控制时间，二要注意选择内容，三要注意学习方式。家长陪伴孩子安全用网尤为重要。”专家还建议，让孩子每天通过新媒体阅读新闻，扩大知识面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“性教育还可以这样讲！”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前，涉及性教育，我们都很难启齿。”来自陕西省蓝田县北关小学的樊尾老师听完《性心理健康发展规律及儿童自我保护》课程后，感叹到：“性教育还可以这样讲！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自江西省安远县城北小学的叶春梅老师也深有同感，她说，很多学校并没有开设针对低年级同学的性教育课程，老师们不会教，孩子们也不懂，这成为很多乡村中小学性教育的普遍现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 樊老师说：“这样的培训课程太有必要了，专家只用一个绘本、一个故事，就可以科学、清晰、有趣地告诉孩子‘自己是哪里来的’。这种教育方式、理念，我们从来没接触过，值得我们学习和借鉴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“伊利方舟”儿童安全公开课期间，众多家长在微博话题下互动留言。陕西省蓝田县北关小学六年级七班吴雨泽同学的家长写到：“伊利方舟”儿童安全公开课告诉我们，父母是孩子的影子，有效的沟通是增进良好关系的催化剂。对孩子要多激励，多说“行、好、是、对、你可以、你没问题”；要有耐心陪伴孩子成长，等待是育人模式，也是家长的修养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因在乎而守护。无论是线上的公开课，还是线下的“七彩帆”活动，“伊利方舟”始终致力于守护儿童安全，提升儿童自我保护的能力，提升老师和家长保护儿童的能力，不断营造有助于儿童安全的社会环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “伊利方舟”儿童安全公益项目于2012年由伊利集团和中国西部人才开发基金会联合创设，以“伊利方舟安全生态校”为核心，以《伊利方舟全息图》为依托，支持各地开展儿童安全教育和治理工作，帮助学校建立起具备适应性、可持续发展的儿童安全建设模式，9年来，为全国25个省区、40个县市的500余所学校，送去因地制宜的安全教育，让30余万孩子受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “先有安全、再有梦想”，在守护儿童安全公益之路上，“伊利方舟”始终不忘初心，一如既往。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推进上市公司履行社会责任 “ESG中国论坛”在京举办]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0427/c151132-32089900.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月25日，由中国社会责任百人论坛、中国国新控股主办的“负责任、高质量、可持续——ESG中国论坛2021春季峰会”在京举办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，中国社科院学部委员、国家金融与发展实验室理事长李扬指出，推动ESG是贯彻落实新发展理念的题中之义，有助于引导企业贯彻可持续发展理念，实现经济效益与社会效益、生态效益的统一，促进经济转型和创新增长。推动ESG还有助于资本市场健康发展，防范资本市场风险，推动资本市场更好服务实体经济，实现国内国际金融资源的互动与流通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院国资委党委委员、秘书长彭华岗表示，中国亟待加强ESG体系建设，培育ESG生态的中坚力量，让ESG成为推动经济社会高质量发展的重要抓手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，需要投资机构的积极推动；第二，需要上市公司主动作为，国有企业中央企业控股上市公司，要在ESG体系建设中发挥表率作用，强化社会责任理念，建立健全ESG治理，持续编发高质量的ESG报告，不断提升企业价值创造能力。第三，需要中介机构的专业辅助。开发既符合国际趋势又体现本土特色的ESG评级框架，打造有公信力的评级产品，为资本市场提供重要参考。大公责任云编制的“ESG评级指数”，希望大公国际和责任云协同努力，打造出具有权威性的中国ESG评级指数。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210427/64/5297506906350295496.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> “中国社会责任百人论坛ESG专家委员会”成立仪式</p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛上，发起成立中国百人论坛ESG专家委员会。中国社科院学部委员李扬、国务院国资委秘书长彭华岗、中国上市公司协会会长宋志平、中国社科院经济研究所所长黄群慧、中国国新控股董事长周渝波等担任联席主席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛上，还启动了“大公责任云ESG指数”，该指数由大公国际与中星责任云联合组建的合资公司大公责任云负责研发。（工人日报客户端记者 杜鑫）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢公民健康防线 中国红基会等打造“红通通”平台]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0427/c151132-32089518.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者24日从中国红十字基金会获悉，首期“基层医务工作者社会工作与风险防控远程培训项目”将在湖北试点开展，预计将有7500名湖北基层医务工作者参与培训。</p> <p> 　　“基层医务工作者社会工作与风险防控远程培训项目”是由中国红十字基金会发起，在高通公司“无线关爱”计划支持下成立的基层医务工作者社会工作与风险防控培训平台，也被称为“红通通”平台。</p> <p> 　　“我们期望借助该项目整合中国红十字基金会在基层培训中的经验和高通公司通信技术的优势，探索赋能基层、为基层医务工作者提供终身学习的路径和条件。”中国红十字基金会理事长郭长江如是说。</p> <p> 　　红基会相关负责人表示，“红通通”平台通过组织社会工作领域的专家研发设计相关课程和活动，打通社会资源为基层医务工作者赋能，提升基层医务工作者的社会工作能力和技巧，筑牢公民健康的第一道防线。基层医务工作者可通过应用程序和微信小程序参与培训。</p> <p> 　　“基层医务工作者长期扎根基层、贴近群众、深入社区家庭提供常见病诊疗服务和基本公共卫生服务，承担了健康中国行动‘最后一米’的工作。”国家卫生健康委规划发展与信息化司司长毛群安表示，这一项目将有力地推动卫生健康治理重心下移，形成共建共治共享的基层卫生健康治理新格局的有益探索和实践。</p> <p> 　　国家卫生健康委基层卫生健康司二级巡视员鄂啟顺介绍，从2018年起，国家卫生健康委积极协调财政部启动了基层卫生人才能力提升培训项目，已培训基层的全科医生、公卫人员、乡村医生、护士、管理人员共47.5万人。</p> <p> 　　他说，中国红十字基金会发起的基层医务工作者培训项目，将培养基层卫生人员社会服务、公共服务、风险防控和疾病防控等社会工作的技能，“希望项目有关方面及时总结，提炼成功经验，进一步扩大项目的影响，让更多的基层卫生人员受益”。</p> <p> 　　高通公司全球副总裁郭涛说，希望通过5G等科技的应用，为基层医务人员提供在线学习、移动学习、终身学习的新途径，助力他们更好地发挥“居民健康守门人”的作用。</p> <p> 　　值得一提的是，首期“基层医务工作者社会工作与风险防控远程培训项目”将在湖北试点开展，聚焦5G技术在医疗领域的应用，提高医务工作者服务社区居民和应对突发公共卫生风险的能力。(张素)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力行业基础设施建设 2021年公益行业评估大会举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0427/c151132-32089517.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为更好地支持社会组织做好等级评估与政府采购服务，支持包括基金会在内的社会组织重视项目的有效性，提升社会服务的质量，推动第三方评估机构的专业化发展，助力行业基础设施建设，公益行业评估支持平台于2021年4月23日在京成功举办了首届公益行业评估大会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次行业大会的主题为“评估的势与道、术与行”。本届大会内容包括主题发言、圆桌对话、案例分享以及平台知识共建计划、成果的发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，北京师范大学社会公益研究中心主任陶传进教授就评估的创新与思考，清华大学公益慈善研究院副院长李勇博士就评估平台的发展与思考，上海映绿公益事业发展中心董事长庄爱玲博士就评估平台的组织化与行业发展，上海卓越公益事业评估中心理事长徐本亮老师就项目评估与有效公益分别进行了介绍和阐述，回应了评估以及平台如何有效回应行业发展痛点。</p> <p align="center"> <img alt="2021年公益行业评估大会在北京举办_fororder_图片19" src="/mediafile/pic/20210427/17/14250179528081373733.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 与会嘉宾合影。主办方供图</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 圆桌论坛分别围绕“政购项目评估、等级评估与发展项目评估问题、发展与挑战”“评估人才培养”“评估路径选择和资源投入”的主题进行了深入探讨。（李芳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南省慈善总会举行“幸福家园”村社互助工程推介会]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0427/c151132-32089522.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月26日，海南省慈善总会在海南迎宾馆举行“幸福家园”村社互助工程签字仪式暨项目推介会。“幸福家园”村社互助工程是由中华慈善总会与海南省慈善总会共同发起实施的以创建新时代村社(区)幸福家园为宗旨，以“互联网+”为驱动，以“乡愁”为纽带，突出众筹、互助特征，传播慈善文化，实施慈善工程，实现社区、社工、社区自治组织、社区社会组织与社区社会资源“五社联动”的网络慈善工程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华慈善总会副会长刘伟，海南省慈善总会会长张海国，海南省法学会第一副会长路志强，海南省民政厅副厅长宋久成，海南省慈善总会副会长苗建中，中华慈善总会荣誉副会长、“幸福家园”村社互助工程领导小组执行副组长兼办公室主任徐镱轩，海南省慈善总会副会长李远富，海南省律师协会秘书长吴少平，湖北省慈善总会副秘书长、黄梅县慈善总会会长李仲良，海南省乐东黎族自治县副县长马尧等领导出席会议。会议由中华慈善总会“幸福家园”村社互助工程海南省志愿者服务中心总干事杜英民主持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘伟在讲话中指出，“幸福家园”工程在海南的正式启动，充分说明了海南省党委政府和相关部门对慈善事业的高度重视和大力支持，展现了海南省慈善总会开拓进取、勇担使命的敬业精神。党的十九届五中全会强调，要发挥群团组织和社会组织在社会治理中的作用，畅通和规范市场主体、新社会阶层、社会工作者和志愿者等参与社会治理的途径。推动社会治理重心向基层下移，向基层放权赋能，加强城乡社区治理和服务体系建设。强调发挥第三次分配作用，发展慈善事业，改善收入和财富分配格局。“幸福家园”工程在全国的实施，是慈善人用实际行动在践行党的十九届五中全会精神要求。截至目前，全国已有18个省市慈善会积极响应，联合实施这一工程。工程吸引23.39万村居民注册参与共建，3.3万人注册成为志愿者，社会各界84.08万人次通过平台捐赠，共整合各类资金3.3亿元，支持6400个村社慈善公益项目实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，徐镱轩对“幸福家园”村社互助工程项目基本情况进行了介绍，与海南省慈善总会副会长李远富签订了合作协议，湖北省慈善总会副秘书长、黄梅县慈善总会会长李仲良介绍了黄梅县实施“幸福家园”村社互助工程经验，乐东县副县长马尧作为全省“幸福家园”村社工程试点先行区作表态发言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苗建中讲话指出，“幸福家园”村社互助工程对于助力巩固脱贫攻坚成果、完善基层社会治理、推进后扶贫时代慈善事业转型升级，具有十分重要的意义。要深刻认识实施“幸福家园”工程的重要意义，自觉将工作融入全省慈善中心工作，努力推动海南慈善事业持续创新发展。充分发挥“幸福家园”新平台的作用，通过支持社区合法规范募集资金，协助社区组建志愿服务团队等方式，为实现“五社联动”的社区治理模式提供助力。充分发挥全省慈善一张网、各级慈善大联动的作用。“幸福家园”工程是一项综合性的系统工作，涉及到基层组织建设、志愿服务、文明创建、扶贫救助、乡村振兴等方方面面，仅靠海南省慈善总会一家是难以在海南实施好“幸福家园”工程的，需要全省各级慈善会共同发力、密切协作。下一步，我们将按照中华慈善总会“幸福家园”工程实施方案的有关要求，立足省情，加强组织领导，建立保障协调工作机制;强化典型引领，建立交流推广工作机制;提升专业能力，建立培训辅导工作机制;集中优势力量，建立资源整合工作机制;坚持多级互动，建立互助宣传工作机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋久成表示，“幸福家园”工程社区、社工、社区自治组织、社区社会组织与社区社会资源“五社联动”的模式，能最大的整合慈善公益资源，将慈善服务延伸到最基层，并通过互联网公益平台实现慈善事业全覆盖，逐步建成全国性的慈善文化传播平台和资源整合平台，对于慈善事业助力基层社会治理创新，促进社会文明和谐大有裨益。今天“幸福家园”工程的启动，标志着海南省慈善事业站到了一个新的起点上，必将有力推动我省慈善事业实现新发展。各市县民政部门和慈善总会要自觉融入大局，把此项工程放到全省工作大局中来定位、来谋划、来推进，以更高的标准、更实的举措，推动“幸福家园”工程不断取得新成效，努力为自贸港建设提供温暖的慈善底色。各市县民政部门作为慈善组织的主管部门，要将“幸福家园”工程作为民政工作重要内容提到日程上来，统筹安排、协调推进，要加强组织领导，细化实施方案，健全工作机制，增强工作力量，安排人员负责督促推动。在工程实施过程中，要深入调查研究，充分进行论证，及时给予指导。要充分发挥村(社区)“两委”作用，积极组织社工、义工和志愿者参与，确保“幸福家园”工程顺利开展，取得实效。（慈善公益报记者 王希文 通讯员 刘晓宇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“向着幸福出发”决胜脱贫·共奔小康优秀影像作品展在京举办]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0426/c151132-32088631.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月26日电 今日，由中国扶贫基金会、北京市扶贫支援办指导，北京北广传媒城市电视有限公司和北京地铁通成广告有限公司主办的“向着幸福出发”决胜脱贫·共奔小康优秀影像作品展及颁奖典礼暨“奋斗！在幸福路上”乡村振兴主题成就征集展映启动仪式在北京消费扶贫双创中心举行。国家乡村振兴局督察专员王光才、中国扶贫基金会副秘书长王鹏、北京市国资委一级巡视员翟贤军、北京市扶贫支援办副主任姚忠阳等嘉宾出席了活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，“向着幸福出发”决胜脱贫·共奔小康优秀影像作品征集展映活动自2020年9月15日启动以来，收到来自100余家企事业单位、社会组织的摄影爱好者热情投稿1600余件（套）。作品聚焦脱贫攻坚主战场，用视觉语言述说一幕又一幕精准扶贫的感人故事，用镜头定格一幅幅脱贫攻坚的永恒瞬间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过专业遴选和评审，最终评选出一、二、三等奖、优秀奖和视频奖共计19件作品。活动征集展映期间，上百幅优秀影像作品通过遍布京城的楼宇电视、地标户外大屏和客流上千万的地铁媒体共同刊播，累计播出时长近6000小时，触达人流超10亿人次，形成了声势浩大的户外全场景扶贫成果展示宣传矩阵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月26日至5月15日，包括获奖作品在内的优秀扶贫摄影、短视频作品从户外荧屏走入线下展厅，在位于丰台区草桥东路的北京消费扶贫双创中心开启实体影像展览，吸引更多的市民来现场，立体化、全方位的感受全国脱贫攻坚工作取得的新成效、新成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了切实做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接各项工作，让脱贫基础更加稳固、成效更可持续。活动主办方在“向着幸福出发！决胜脱贫·共奔小康优秀影像作品展”基础上，发起“奋斗！在幸福路上”乡村振兴成就征集展映活动，进行了宣传的深化升级，活动定位从“精准扶贫”转向“乡村振兴”，从聚焦“帮扶”“脱贫”等主题，转向更丰富更深远的美丽乡村与新农村建设。同时延续户外展映的形式和声势，将活动系列化，打造“幸福”系列品牌活动IP，以更多元的形式展示乡村振兴成果。（实习生 陈诗仪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西湖口开展2021年春季禁种铲毒专项行动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c413802-32086358.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，江西省湖口县公安局在全县各乡镇场、学校和企业开展2021年春季禁种铲毒专项行动，全力肃清毒品源植物，大力营造“种毒违法、种毒必铲、种毒必究”的浓厚氛围。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0423/MAIN202104231748000523206740536.jpg" style="width: 536px; height: 335px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">走进湖口县马影镇中学宣传禁毒知识。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动发放和张贴禁毒宣传画册5000余份，积极开展“进乡镇、进校园”上门走访告诫工作，宣传法律法规，使广大人民群众充分认识非法种植罂粟、大麻和吸食毒品的危害性，提高禁毒法制意识。实现精准打击，形成强大震慑，对可疑地块实施地毯式人工踏查，不留死角，变被动“铲毒”为主动禁毒，全面实现该县毒品源植物“零种植”“零产量”的禁毒工作目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次禁种、铲毒专项行动坚持“预防为主，打防结合”的原则，注重强化宣传，齐抓共管，倡导健康、文明向上的生活方式，形成全民抵制毒品，人人参与禁毒工作的局面，不断推进该县禁毒工作社会化进程。（王筱娟 葛晖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海澜优选启动第二期“断舍离筑梦”公益活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c151132-32086352.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月19日至25日是第52个世界地球日主题宣传活动周。海澜优选生活馆随即于近日启动第二期“断舍离筑梦”公益活动，旨在倡导绿色环保的生活方式，号召大家一起守护地球。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，第二期的“断舍离筑梦”公益活动分为两个部分，包括“衣旧焕新”和“梦想图书馆”，<span style="text-indent: 2em;">号召大家将闲置衣物、书籍捐赠给贫困地区的孩子们。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，海澜优选在产品研发方面也始终围绕“舒适、健康、环保”的主基调，秉承绿色环保理念，特别推出了2021“植物染”系列。<span style="text-indent: 2em;">“植物染”是从植物中萃取染液、依靠大自然原生力量替代传统染色方法，实现良性生态循环的一种染色方法。</span><span style="text-indent: 2em;">除了植物染系列的服装，海澜优选还采用了再生纤维素纤维等可降解的环保面料。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，海澜优选是海澜之家旗下的一家生活家居品牌，有着诸多品类的产品，诸如服装、床品、食品、餐厨用品、护理用品、饰品、旅行用品等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汝爱有礼慈善援助项目正式启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c151132-32086288.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，由中国妇女发展基金会发起的“汝爱有礼慈善援助项目”在北京正式启动。项目旨在帮助更多的激素受体阳性（HR+）/人表皮生长因子受体2阴性(HER2-)晚期或转移性乳腺癌患者减轻经济负担，提高患者的治疗可及性，以改善患者的生活质量，延续生命的希望。</p> <p> 　　秉持“利惠患者”的原则，中国妇女发展基金会以乳腺癌患者亟待满足的临床需求为着眼点，旨在缓解患者家庭的经济压力，提升患者对创新药品的可及性。</p> <p> 　　据介绍，“汝爱有礼慈善援助项目”将对病前低保患者和低收入患者进行药品援助。通过中国妇女发展基金会及项目注册医生的审核，对符合医学条件的病前低保患者免费援助药物治疗，直至病情进展或不再符合医学用药条件，以每12周期为一轮援助；符合经济援助条件和医学条件、且已自费接受1周期相关药物治疗的低收入患者，援助1周药物治疗，在项目终止前，患者可重复后续援助申请直至病情进展或不再符合医用药条件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c151132-32086293.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　陈清云日复一日地侍弄她的菜地；</p> <p> 　　方正兰每天都要洗澡驱除榨油味儿；</p> <p> 　　吴娟的大棚毫无悬念地茂盛着；</p> <p> 　　吴荷香的火锅店一切如常；</p> <p> 　　李元娥的女儿周六日愉快地回家；</p> <p> 　　这一个又一个普通人的普通日常，背后都有一段不普通的时光。在这个坐标为湖北丹江口的地方，有这样一群人，他们因为水，而成为故事的主人公。而她们故事里的渴望，不过是和中国其他老百姓一样，过上“平淡无味”的日常。</p> <p> 　　来看看她们的故事有没有打动到你。</p> <p> 　　<strong>泥腥味儿的水也得坐等</strong></p> <p> 　　55岁的陈清云家住六里坪镇油坊坪村，现在最喜欢做的事就是侍弄她的菜地。在她的精心浇灌下，油菜、小白菜在冬天里翠绿着，为她家的院子长出一块颜色，也为她的生活添出一块色彩。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/56/8470377199114549956.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　有水滋润，陈清云家菜地一片郁郁葱葱</p> <p> 　　这抹珍贵的绿，来之不易。</p> <p> 　　油坊坪村多年来一直为水发愁，陈清云家从前和村里其他人家联合打过一口只有两米多深的水井，天干就没水了，因为井太浅，井水到了冬天还上冻。2014年，村里又打了井，但是因为管子老化，水压不够，水有时候“说没就没了”，而且水质也不好，水里经常有一股泥腥味。</p> <p> 　　和陈清云同村的方正兰家住在村里的高处，更缺水。和陈清云家一样，方正兰家从前也是联合几家打一口浅井，出来的水经常是红水。方正兰家开了间榨油坊，工人多，每天做饭用水也多，“原来的水根本跟不上吃，大前年我还去沟里的水涵挑，水渗得慢，去了得坐那儿等着水往外渗，挑一挑，等一等，回来还得澄一两个小时。过去吃个水好难哟。”说起从前，方正兰恨得咬牙切齿。</p> <p> 　　因为缺水，方正兰用淘菜水喂猪浇地。榨油坊干一天活儿下来，一身的油味儿，没办法，只能用大盆将就着洗，日子过得，“哪哪都是味儿”。</p> <p> 　　2019年2月，百事公司捐赠的“母亲水窖-绿色乡村”项目在油坊坪村建设集中供水工程，解决了油坊坪村二、三、四组210户645人的饮水困难问题，让村里人喝上了干净卫生的山泉水。</p> <p> 　　陈清云和方正兰的生活，终于没有了“味道”。</p> <p> 　　现在，方正兰天天洗澡，身上清清爽爽的，再也不是油腻的榨油人。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/96/8243500802611031208.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　有了水，方正兰再也不用到河里洗衣服了</p> <p> 　　陈清云现在最爱招呼客人喝茶，水不再有那么重的土腥味儿，茶也因此清香了许多。喝完她饶有兴致地带我们去从前接水的水涵一游。往事一幕幕，过去的一幕，终于落下了帷幕。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/60/11237335474857573656.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　干净的村子</p> <p> 　　<strong>闻不到味儿的生活从前想都不敢想</strong></p> <p> 　　浪河镇小店子村，干净宽敞的马路，尽情展示着一个乡村的美好一面。</p> <p> 　　吴荷香的火锅店就在路边。53岁的吴荷香从前开超市，她一直想开个火锅店，但因为环境不好、上下水不便，一直未能如愿。2019年，“母亲水窖-绿色乡村”项目落地小店子村，吴荷香终于如愿以偿，开起了火锅店。</p> <p> 　　“母亲水窖-绿色乡村”项目在小店子改造供水管网，新建及改扩建户厕75户，投入三格式无粪便无害化处理设施，配置垃圾分类收集处理设施80个。通过改水、改厕和垃圾回收处理等措施，改善了2230人的生活环境。</p> <p> 　　现在，小店子村到处可见规整的垃圾分类设施。三格式无粪便无害化处理设施把固体垃圾经过过滤后，变成了肥水浇了菜地，一举多得。</p> <p> 　　在此基础上，小店子村又对辖河道进行了清淤并安装了景观护栏，在河道两旁栽植观赏苗木，新建设3座高标准景观生态公厕，修建文化活动广场3处。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/4/12242870063206060640.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　“母亲水窖-绿色乡村”项目配置的分类垃圾桶</p> <p> 　　臭味儿走了，景观来了，小店子村人的幸福指数瞬间飙升。</p> <p> 　　“从前家里也没厕所，得跑外面上，外面也乱七八糟的。开火锅店想办营业执照，厨房、卫生间不达标都不给办。现在外面路修整齐了，厕所也改好了，家里院里都干净没臭味，这才能开起火锅店来。”顿了顿，吴荷香又说：“这在从前想开都没敢想。”</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/33/12383945580028318953.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　吴荷香每天把她的店收拾得干干净净的</p> <p> 　　58岁的周永香是村子里第一户改厕所的，问到感受，爽朗的她说：“好干净，好好。哪里的老百姓都想过好日子，从前旱厕很脏，回温后很臭，现在都封闭得很严，根本闻不到味儿。粪水经过发酵浇了菜地，现在地里都干净了。”</p> <p> 　　2019年用上了自来水，2020年厕所又得以改造，周永香现在幸福得不得了。她种了白菜、水萝卜、蒜苗、生菜等十几种菜，日子过得比菜还水灵。</p> <p> 　　改厕，改水，修路，让小店子村人心里感觉特舒服。越活越舒服的他们，现在已经不习惯脏乱差，“现在看到垃圾都会捡起来”，周永香说。</p> <p> 　　八零后的吴娟是小店子村的创业明星。她之前在外面打工十几年，2017年回到家，经营蔬菜大棚。过去，她的六十多亩大棚直接用河里的水浇灌，水量水质都不能保证。“母亲水窖”为村里改水后，她的大棚接上了自来水，现在每天光灌溉就节省两个小时，创业成功的她还带动了村里二十多人就业。</p> <p> 　　美丽家园、乡村振兴，在小店子村，就是烙着个人印迹的故事和幸福。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/1/2862398465265497693.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　吴娟捧着菜就是捧着希望</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/87/13061107797622030247.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　厕所干净了，院子就干净了</p> <p> 　　<strong>没味儿了，孩子才想回来</strong></p> <p> 　　凉水河镇油坊沟村有4700亩桔子，远望去，漫山遍野的桔子把山染得点点金黄。油坊沟村在丹江和汉江交汇处，站在山头的桔子树下，能看见江水绕山流过，诗情画意得像刚从唐诗里走出来。</p> <p> 　　然而，诗情画意的油坊沟，从前的日常却是另一种画风。油坊沟村有335户1000多口人，过去油坊沟人都用旱厕，脏、臭，苍蝇蚊子一大堆，家居环境和村容村貌都比较差。</p> <p> 　　2018年，“母亲水窖-绿色乡村”项目落地油坊沟村，在村里进行了改厕、改水和环境整治。完成100户户厕改造；对村子的环境卫生进行了治理，通过分类收集、回收利用；村内生态处理：卫生填埋、焚烧；外运处理；购置环境卫生治理设施和设备；建立保洁制度；改水及管道维护5000米，避免了污水二次污染。</p> <p> 　　李元娥的孩子在镇上上学，家里的旱厕没改造前，孩子嫌家里的厕所脏，星期天都不想回家。听说村里改厕，李元娥第一批申请，总算把孩子最发愁的事情解决了。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/65/4430624231583101801.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　改造后的厕所</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】她们的幸福“平淡无味”" src="/mediafile/pic/20210423/57/10785738912966027625.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　桔子和水一样，都是希望</p> <p> 　　村子里其他人家也都先后改了旱厕，环境好了，大家的卫生习惯也在发生着变化。现在的油坊沟村，路上无垃圾，村里无臭味。家家户户种着桔子，庭前是桔子皮晒出的一片金黄，庭后是桔子长出的满山希望。</p> <p> 　　油坊坪村、小店子村和油坊沟村，是中国千万个村庄中的普通村庄，它们曾经为水苦恼，又因水而换了容颜和心情。日出而作，日落而息，春种秋收，绿色生活，是它们平淡的日常，也是“母亲水窖”逐梦的初心。</p> <p> 　　平淡无味，才是人间至味。（<strong>光明网记者 钟蕾蕾</strong>）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[先锋党建联合魅族科技向基层赠阅党刊及智慧学习终端]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c413802-32086247.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，由北京先锋城市基层党建研究中心主办的 “党建引领方向，科技助力复兴”——先锋党建联合魅族科技向基层赠阅党刊、赠送智慧学习终端活动举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着互联网经济的快速发展，基层党员呈现出年轻化、流动性大、职业多样化和乐于使用网络等特点。先锋党建联合魅族科技向北京市有关基层党组织赠阅了一批党刊，同时赠送了一批“零推送、零广告、零预装”的魅族纯净系统智慧学习终端，以支持各级党组织积极用好数字载体，发挥“互联网+党建学习”平台作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京先锋城市基层党建研究中心书记、主任高铭铎在致辞中指出，向基层赠阅党刊、赠送智慧学习终端，是按照新时代党的建设总体要求，充分用好移动互联网新技术、新产品的技术渠道优势和权威党刊的内容特色，共同助力基层党建工作。此举有助于全面提高党建科学化水平，夯实党在基层的组织基础，推进基层党建工作全面提升，以高质量党建引领经济社会高质量发展，也是先锋党建中心创新基层党建工作方法的有益尝试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 魅族科技党委书记、魅族科技副总裁华海良介绍，魅族公司2003年创立以来，始终将党建工作做为照亮公司发展的灯塔，将公司发展与党建工作深度融合，同频共振，真正实现了以党建引领科技企业高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“百年百县”乡村产业与人才发展计划启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0423/c151132-32086027.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210423/75/5967836613601016819.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　“百年百县” —— 乡村产业与人才发展计划在四川蒙顶山合作社发展学院启动</p> <p> 　　近日，摩根大通今天宣布与中国扶贫基金会共同启动“百年百县” —— 乡村产业与人才发展计划。</p> <p> 　　该项目基于乡村合作社的模式，为部分欠发达地区提供电商领域的人才培训、渠道和品牌体系的打造计划及资金等资源对接，希望通过构建电商生态来提高农户收入，并在社区层面复制推广成功模式，以全面提升这些地区的发展竞争力，助力乡村振兴和可持续发展。</p> <p> 　　未来3年，“百年百县”—— 乡村产业与人才发展计划预计将向受益地区的百家合作社输送百名理事长，全方位支持他们组建合作社、创业发展，预计最终将使大约一万户农户因此受益。目前合作社理事长培养工作已经启动，学员将接受合作理念、组织治理及产业链运营等领域的专业培训，其所在合作社也将有机会获得资金、渠道和品牌等支持，最大程度帮助农户打造产品的影响力并获得创业成功。</p> <p> 　　中国扶贫基金会副秘书长丁亚冬表示：“乡村振兴，主要是产业振兴，但根本还是人的振兴。中国扶贫基金会产业发展项目离不开摩根大通长期以来的鼎力支持。2021年，摩根大通在支持中国扶贫基金会产业发展项目的基础上关注乡村人才培养。我们在雅安市政府等相关单位支持下，共同创办了四川蒙顶山合作社发展培训学院。学院通过‘四位一体’（课堂教学、点位实训、种子资金、市场扶持）人才培养体系支持农民合作社带头人培养。中国扶贫基金会很高兴与摩根大通作为战略合作伙伴继续支持项目的发展，共同培育优秀农民合作社人才，发展乡村产业，助力乡村振兴。”</p> <p> 　　根据中国商务部此前公布的数据显示，截至2020年底，电商扶贫已累计带动771万农民就地创业就业，带动619万贫困人口增收。</p> <p> 　　“摩根大通从2015年起开始支持中国扶贫基金会在雅安试点‘互联网+扶贫’项目，希望通过帮助低收入农户提升产品质量并充分利用电商渠道增加收入。我们很欣慰地见证了项目的成长，看到它从2015年的一个省一个县的一个合作社发展到包括陕西、云南和内蒙古等在内的19省89县（区）的100个项目合作社，覆盖农户数超过36000户，这些数字还在继续增加，”摩根大通中国区首席执行官梁治文说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“有爱共养”动物认养公益活动举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0421/c151132-32083907.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，南京红山森林动物园与《剑网3》共同举办了一场名为“有爱共养”的动物认养公益活动。该动物园园长沈志军与《剑网3》系列制作人郭炜炜共同出席了本次活动，并向《剑网3》有爱玩家颁发了认养证书。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0421/MAIN202104211633000165259137945.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2020年受疫情影响，南京红山森林动物园出现亏损，动物们的生存状况受到挑战，需要社会爱心人士的资助和帮扶。得知消息后，《剑网3》多位玩家共同发起了“有爱共养”公益活动，帮扶动物、传递爱心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沈志军认为，动物园应该是人和野生动物的和谐家园，它更是野生动物在城市里快乐的家园，作为野生动物保护的核心场所，它应该更多的担负起传递保护野生动物和保护环境的责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭炜炜表示：“我们希望通过将游戏与公益结合的方式，让一种现代社会的侠义精神得以传达。让所有参与到公益中的人能够感受到他们所支持的公益落到实处！”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届中国乡村人文论坛在京举办]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0421/c151132-32083777.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京4月20日电&nbsp;&nbsp;由人民日报社《国家人文历史》杂志社主办、乡伴文旅集团协办、人民文旅和人民三农承办的首届中国乡村人文论坛20日在人民日报社举办。</p> <p> 　　农业农村部党组成员、副部长刘焕鑫，人民日报社副总编辑王一彪出席论坛。</p> <p> 　　文化振兴是乡村振兴的灵魂。首届中国乡村人文论坛以“人文乡村&nbsp;理想中国”为主题，邀请乡村振兴领域的专家学者、基层干部、企业及媒体代表近百人，围绕发展文化经济、建设人文乡村的路径和机制展开研讨，旨在通过农业、文化、旅游、科技、传媒等行业的交流分享、凝心聚力，更好促进乡村人文事业的共建、共创、共享。</p> <p> 　　《国家人文历史》杂志社将有计划地选择一批有代表性的乡村实地举办中国乡村人文论坛分论坛，探寻不同地域各具特色的乡村振兴路径，做好乡村文化的宣传者和推动者；同时还将打造一批以“人民雅集”为名，集展示体验、公共服务、交流合作、文创孵化等功能于一体的乡村人文空间。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月21日 08 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021“杭州青年说”决赛暨“知史爱党 知史爱国”巡回宣讲启动仪式举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0419/c151132-32081777.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0419/MAIN202104191349000311064463535.jpg" style="width: 550px; height: 356px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">参赛选手张宇祺。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0419/MAIN202104191350000064863627577.jpg" style="width: 550px; height: 360px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">2021“杭州青年说”决赛颁奖现场。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “这是我的家乡余杭区鸬鸟镇，今天我将带领大家走进新四军被服厂遗址，感受那个战火纷飞年代的军民鱼水情……”余杭第二高级中学张宇祺是2021“杭州青年说”参赛选手中年龄最小的一位，今年才16岁！别看他年纪小，说起红色故事来，绘声绘色、情感丰富、抑扬顿挫，仿佛带着大家回到了那个战争年代，不时赢得观众阵阵掌声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “希望通过我的讲解，能让更多人明白，英雄的牺牲不是故事的终点，而是让自己更懂得珍惜和感恩的起点，这正是我追求的意义。”杭州市革命烈士纪念馆讲解员祝丹丹为参观者讲了12年革命先烈的故事。比赛现场，她把工作场景搬上舞台，用真挚的语言让观众感受到了红色精神传承的重任，令人为之动容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杭州高级中学钱塘学校青年教师胡译匀带大家走进杭高，感受当年“一师风潮”中，陈望道、俞秀松等人不可磨灭的首创之功。“党史百年，光辉岁月，传承理想信念。我们青年杭高人，在这特殊时刻，将秉承校史传统，继承红色基因，继续书写杭州教育的历史华章。”她深情地说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江大学大一学生缪可嘉，以“理解、讲述、传承”为题，介绍了中国爆炸力学与核试验工程领域著名专家、浙江大学机械系校友林俊德的故事。缪可嘉说，强大的国防正在成为民族复兴的基础，校友的事迹非常感人，作为当代青年，要好好学习，接过接力棒，为国家振兴、民族富强作出应有的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自新安江水力发电厂的徐彬鑫是一名一线青年运维人。比赛现场，她带领大家了解了我国第一座自行设计、自制设备、自行施工的大型水力发电站——新安江水电站。徐彬鑫说，这种自力更生、艰苦奋斗的精神由一代代“新电人”传承下来，青年新电人更是要传承发展，续写着水电站建设者们的奋斗故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我爸今年已经60岁了，我不想他在一线敲牛粪了。所以通电了，我要把牛场做个提升改造。”24岁的临安“放牛娃”陈柳6年前回到临安清凉峰镇大鹄村创业，办起了农场，研究科学可复制的养殖技术、杂交新牛种、开发牛粪系列产品。她说，让乡亲们不必背井离乡，在家门口就能致富，相信新农人会把中国农业越做越好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月18日下午，由中共杭州市委宣传部、共青团杭州市委，杭州文化广播电视集团、浙江新浪传媒有限公司、杭州联合银行、华数集团联合举办的“青春力量”杭州宣讲团2021“杭州青年说”决赛火热进行。活动现场，30位“杭州青年说”决赛选手现场宣讲，高潮迭起、精彩不断，观众们跟随着青年宣讲员们的宣讲仿佛置身在场景中，感受着那一段段红色历史、城市发展变化史和青春奋斗史。不少观众表示，收获很大，受益匪浅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为庆祝建党100周年，“恰百年风华·正青春”2021“杭州青年说”大赛共吸引了558位青年报名参赛，微博话题#杭州青年说#登上微博热搜榜。围绕讲党史、说城事、谈奋斗主题，经过海选、初赛、复赛、集训营集训、决赛，共选拔出了100位“青春力量”杭州宣讲团——2021“杭州青年说”成员、30位“金牌宣讲员”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，还举行了“青春力量”杭州宣讲团“知史爱党 知史爱国”巡回宣讲启动仪式。三位“青春力量”杭州宣讲团团员进行了示范宣讲：来自浙江省绿色科技文化促进会的忻皓结合多年环境服务的公益经历，分享了“绿水青山就是金山银山”理念所蕴含的辩证思维；来自国网杭州供电公司的缪乐颖介绍了走进联合国的下姜村“电子碳单”，展示了一份绿色赋能答卷；来自富阳区常安镇的方凯分享了自己在乡村基层工作中对“乡村振兴”创新思维方法的学习领悟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “青春力量”杭州宣讲团的新老团员代表上台，举旗出征。接下来，宣讲团百名宣讲员将进机关、进农村、进社区、进学校、进企业，开展“知史爱党 知史爱国”巡回宣讲活动，讲好百堂党史课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青年宣讲员们表示，将走进历史深处、走进人民心间、走进思想高地、走进奋斗一线，以时代的高度、思想的深度、感情的温度，唱响时代主旋律，弘扬社会正能量，让红色基因、革命薪火代代传承，在重要窗口、数智杭州建设中展现青春风采，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴中国梦贡献青春力量！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化落实教育帮扶 中国绿发全面助力乡村振兴]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0416/c151132-32080142.html</link>
            <pubDate>2021-04-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">4月7日，中国绿发携手济南育秀中学和九寨沟县中学实施“守望相助 同心担当”园丁成长工程，组织九寨沟县中学教师代表一行10人，到育秀中学开展为期5天的教学观摩、交流活动，助力提升西部地区教育水平，真正做好服务群众“最后一公里”。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0416/MAIN202104161550000301728545123.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 九寨沟县中学的老师们参观育秀中学的综合体育馆、图书馆、学生美术书法展后，了解教学设施的功能配置；观摩学生拓展课，探讨培养学生全面发展的特色素质教育；在“育秀中学新教师汇报课”上，年轻新老师带来创新的课堂文化和教学特色也让他们眼前一亮。在之后的座谈交流中，双方就师资培养、德育教育、课程建设、学生心理健康、教学方式方法、拓展课程开发等进行讨论，针对班级管理、活动创新、素质教育、作业辅导、家长沟通等问题进行了详细交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动结束后，九寨沟县中学的郭莎老师表示，“这次活动为我校老师搭建了很好的学习交流平台，开阔了大家的眼界，同时，也对我以后的教学和管理工作提供了很大的帮助。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据中国绿发相关负责人介绍，作为责任央企，中国绿发始终响应党和政府的号召，一直走在精准扶贫、乡村振兴工作的第一线。针对不同地区地域环境、资源特点、历史文化等因素的特点，中国绿发因地制宜、策划开展了一系列帮扶工作，此次“守望相助 同心担当”园丁成长工程仅是其中之一。在这次活动中，中国绿发充分发挥集团协同效应，运用济南公司驻地济南育英教育集团育秀中学的优质教育资源，助力九寨公司驻地县中学教学提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，中国绿发还通过“三个一”青苗暖冬工程，向甘肃、宁夏、重庆、吉林等地的200余名乡村学生每人赠送一套冬衣、一套书籍、一套文具；检修学校电力设施，更换老化开关、照明设备；改建青海都兰县第一中学学生宿舍电力设施，改善乡村学校基础教学环境，为孩子安全过冬、温暖过冬提供保障。“点亮幸福路”光明工程则是对海南省临高县南宝镇光吉村定点帮扶。与此同时，中国绿发还动员业主、合作伙伴、员工等多方力量，充分利用集团内外部、幸福商城线上线下的销售渠道，开展“连心桥”工程消费帮扶，代售代销四川九寨牦牛肉等特色农产品，利用公司业态优势和平台资源，完成从产到销的全链条帮扶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国绿发发挥自身产业优势助力乡村振兴，多措并举培植乡村人力资本、提升组织效能，强化乡村振兴的内生动力，在乡村振兴领域不断深化履行央企责任担当。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京投放首批SOS应急救援胶囊]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0416/c151132-32079857.html</link>
            <pubDate>2021-04-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 由中华志愿者协会应急救援志愿者委员会在北京投放的首批SOS应急救援胶囊，近日在世界花卉大观园正式落地使用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> SOS应急救援胶囊内长期配备着消防类、医疗急救类、防疫类、基础灾害类、水灾类、通讯类，六大类100多种应急救援装备及物品（灭火毯、心脏复苏仪、AED除颤器、EPS应急包、卡扣式止血带、生命探测仪等）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华志愿者协会应急救援志愿者委员会常务副主任迟东方表示，该会现已完成覆盖全国31个省份、近3000支区县志愿者救援队伍体系的建设，出动执行应急救援任务近万次，捐赠物资总额近6000万元。此次投放的SOS应急救援胶囊，由接受过专业培训的应急救援志愿者队伍负责日常使用及维护。一旦发生灾害，应急救援志愿者会就近到SOS应急救援胶囊，取得救援装备进行应急事件预处理，把灾害消灭，压制在萌芽状态。下一步，该会将在北京按照区、乡的布局进行SOS应急救援胶囊网格化的投放铺设。（记者 舒迪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[暖心助老打车站将在北京20个社区上线]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0415/c151132-32079098.html</link>
            <pubDate>2021-04-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，北京朝阳区潘家园、管庄等片区多个社区设立了助老打车暖心车站，方便社区老年人出行。老年人只需用手机扫一下、点一下就能叫到出租车，叫车过程简化，车站显眼的站牌也更方便司机接驾，解决老人电召、网约打车时“人找不到车，车找不到人”等痛点。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210415/64/17050365768509729520.jpg" /></p> <p> 　　4月15日上午，在潘家园街道辖区的劲松南路3号楼小区，记者看到，小区南门出入口附近新设立了一个助老打车暖心车站。暖心车站显示屏上有一个二维码，提示老年人可以通过支付宝或微信一键扫码呼叫出租车。</p> <p> 　　扫码后，即可进入高德打车小程序，并自动跳转至助老模式页面。页面上只有行程的起终点和“呼叫出租车”按钮，字体较大，适应老年人的使用习惯。</p> <p> 　　与普通打车不同，扫码进入打车页面后，直接点击“呼叫出租车”按钮即可叫车，不需要先输入起点和终点。行程的起点会自动定位至暖心车站所在位置，目的地可以上车后再与司机师傅当面沟通。出租车接单后，平台会通过小程序及短信的对乘客进行提示，回顾整个叫车过程，老年人只需要扫一下、点一下，操作简单方便。</p> <p> 　　家住该小区的王阿姨感叹，之前叫车主要由儿女帮忙代叫，“有时候与司机沟通起来不方便，人找不到车，车也找不到人”。试用过暖心车站一键叫车后，操作比较简单，而且暖心车站自带的定位信息让司机更容易找到地方，老年人用手机打车变得更方便了。</p> <p> 　　“之所以为暖心车站接入的是出租车，也是因为出租车既能线上支付，也能现金支付，满足老年人的支付习惯。”高德相关负责人介绍。</p> <p> 　　对于不会使用智能手机的老人，暖心车站也接入了96103、96106等电召平台，老人借助车站站牌上的信息就可以打电话叫车。</p> <p> 　　北京首华物业管理有限公司劲松项目部负责人高晓康介绍，潘家园街道社区老年人比例约为 32%，是北京市老龄化人口服务重点社区。此次高德打车在首开集团首华物业社区设立暖心车站，是为了让老年人更方便地出行，在公交地铁之外，也能享受到更快捷、更舒适的出行服务。</p> <p> 　　据悉，暖心车站由高德打车和北京市社区服务相关单位合作设立，首批在首开集团首华物业管辖社区等地先行落地，将陆续在北京20个社区设立暖心车站。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“变废为美” 故宫博物院推出《福牛辞“旧”》废弃物再生雕塑]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0412/c151132-32075928.html</link>
            <pubDate>2021-04-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，故宫博物院推出《福牛辞“旧”》废弃物再生雕塑。经了解，此雕塑由故宫博物院联合万科公益基金会、韩美林艺术基金会共同推出，旨在让公众从创新型的艺术氛围中感受废弃物变废为美的价值，期待更多人在生活中践行零废弃理念，做到减少垃圾的产生，尽可能物尽其用，共同创造洁净美好的生活环境。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210412/53/6683069442685374517.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　《福牛辞“旧”》废弃物再生雕塑展出在慈宁宫区域。受访者供图</p> <p> 　　据介绍，此次展出的《福牛辞“旧”》废弃物再生雕塑，创作材料92%均来自于故宫博物院分类出的废弃物，共计0.32吨，艺术制作团队将这些收集到的物品经过消毒、修剪、打磨、拼接等工序，实现了废弃物的“变废为美”。按照韩美林先生所设计的视觉形象，用废旧钢材搭建骨架，将废弃塑料制品填充、粘合、拼接于骨架之上，最后塑造成型。</p> <p> 　　据悉，本次废弃物再生雕塑的展出，源自于2020年1月，故宫博物院与万科公益基金会共同发起“故宫零废弃”项目，该项目致力于对故宫博物院废弃物进行科学管理。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宠物免疫诊疗数字平台服务将在宣城市上线运用]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0408/c151132-32073215.html</link>
            <pubDate>2021-04-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，宣城市农业农村局率先推出了一套完整的宠物免疫诊疗与监管全方位数字平台服务系统。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210408/50/17229302275679449098.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这套宠物免疫诊疗与监管数字平台结合物联网，利用大数据实现宠物管理智能化，具有免疫监管、宠物活动轨迹跟踪、实时位置定位等功能，实现宠物免疫管理“一张网”，指挥工作“一张图”，分布实现全市区“三级化”的信息数字布局管理。既可以与公安系统和城管局系统宠物数据平台互联互通，又可以为宠物主人提供手机APP定位自己的宠物位置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，目前这套宠物免疫诊疗与监管数字平台服务系统正在宣城市范围内全面落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国农业银行广泛开展缅怀革命先烈活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0406/c151132-32070806.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 清明节期间，中国农业银行开展以“缅怀革命先烈 重温百年党史 强化历史担当”为主题的纪念活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>线上祭扫传承红色基因</strong>——农业银行团委组织系统内广大青年党员开展“告慰先烈·守护有我”线上祭扫活动，广大党员登录中华英烈网，通过线上敬献鲜花、祭扫英烈以及发表感言等方式向革命先辈们表达崇高敬意和缅怀之情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>先烈墓前追忆红色历史</strong>——各直管单位积极组织党员干部和员工前往烈士陵园祭扫，追忆红色历史，强化党性教育：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 厦门同安支行与基层党建共建单位合作开展“缅怀革命先烈 弘扬革命精神”主题活动，与共建单位青年员工一起到葫芦山烈士陵园进行祭扫，聆听英勇故事，铭记英勇事迹，进一步增强政治责任感和历史使命感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 甘肃分行机关组织青年员工到兰州市烈士陵园开展“百年党史青年学”暨“清明祭英烈”主题活动，瞻仰人民英雄纪念碑，向革命英烈敬献花篮、鞠躬致敬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 辽宁营口站前支行开展“缅怀先烈，传承红色基因，补足精神之钙”主题党日活动，在人民公园纪念碑前，重温入党誓词，朗诵革命诗歌，表达对革命先烈的无限哀思，加深对革命历史的认识，强化党性党风，补足精神之“钙”。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0406/MAIN202104061747000509015195069.jpg" style="width: 503px; height: 673px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">辽宁营口站前支行党委班子成员和党员代表到人民公园开展“缅怀先烈，传承红色基因，补足精神之钙”主题党日活动。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 内蒙古鄂尔多斯分行将党史学习教育与青年志愿实践服务相结合，在清明节前夕瞻仰东胜烈士陵园，缅怀革命先烈，赓续红色精神。并自发组织到公园广场捡拾清理生活垃圾，为美丽城市建设贡献力量，用实际行动践行党史学习教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>纪念馆中接受红色教育</strong>——各直管单位充分利用当地革命纪念馆等资源，开展沉浸式的党史学习教育：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建龙岩分行组织党员到闽西革命烈士纪念碑、闽西历史博物馆开展以“缅怀革命先烈 追忆革命历史”为主题的党史学习教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海徐汇支行组织党员干部赴龙华烈士陵园和烈士纪念馆中祭奠先烈、缅怀英雄。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 河南自贸区分行组织党员代表前往郑州烈士陵园和烈士事迹陈列馆，开展“学好党史故事，传承红色基因”活动，学习了解革命先烈在中原大地上艰难困苦的奋斗历程，激发党员同志勇于担当、甘于奉献精神。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中骏集团黄朝阳捐赠5000万元 致敬厦门大学百年华诞]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0406/c151132-32070853.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中骏集团董事局主席黄朝阳向厦门大学捐赠5000万元，设立教育发展基金，以致敬厦大百年校庆，并期盼以此为学校教育事业建设与发展再献绵力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年4月5日上午，在厦门大学100周年校庆捐赠签约仪式上，中骏集团副总裁汤筱娟、厦门大学党委书记张彦代表双方签约。学校对黄朝阳及其带领的中骏集团长期以来投身公益事业，坚持资助厦大优选学生的爱心行动表示由衷的感谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建是黄朝阳的故乡，也是中骏集团事业发展的起源地。厦门大学作为黄朝阳的母校，双方一直保有着深厚的感情和密切的互动。早在2007年起，中骏集团就捐赠100万元，定向资助厦大管理学院贫困优秀学子；2011年，中骏集团又捐资2000万元支持厦大翔安校区建设，并在校区内建设黄朝阳楼，作为生命科学学院教学楼；2017年，中骏集团成立30周年之际，黄朝阳将面向厦大管理学院的教育捐赠扩至1000万元，设立“中骏集团教育助学基金”，希望以此帮助更多品学兼优的贫困学子完成学业、早日成才，鼓励他们志存高远、坚定信念。截至2020年，该基金已累计资助优秀贫困学子逾300人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[鸣笛默哀！浙江舟山海警局举行“怀思先烈·海祭忠魂”清明主题活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0405/c151132-32069740.html</link>
            <pubDate>2021-04-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/4/5/586976f7-ea16-44e2-883a-8fe2b844eb11.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月5日电 （记者李楠桦）近日，浙江舟山海警局组织60余名执法员在普陀、定海等地举行名为“怀思先烈·海祭忠魂”的清明主题活动，通过鸣笛默哀、挥洒花瓣等方式，缅怀先烈伟绩，寄托绵绵哀思。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们要牢记革命先烈和英雄们对当今的和谐安宁所作贡献，继承他们的崇高精神和红色基因。作为一名海警执法员，我们要立足本职、打击违法犯罪，以饱满的热情守护好祖国的万里海疆。”执法员杨念表示。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[各地开展缅怀英烈活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0404/c151132-32069491.html</link>
            <pubDate>2021-04-04</pubDate>
            <author>李楠桦</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><strong>编者按：</strong>清明节期间，各地开展缅怀英烈活动。<span style="text-indent: 2em;">“天地英雄气，千秋尚凛然。”在岁月的长河里，无数英烈前仆后继，为争取民族独立、实现国家富强、促进世界和平而英勇献身。清明时节，祭奠英烈，是缅怀，是追思，更是传承。</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四川北川</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>少先队员祭扫红四方面军总医院旧址</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011648000098819627013.png" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">3月31日，四川北川八一红军小学少先队员们祭扫红四方面军总医院旧址。受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011648000231141189806.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">教师为少先队员讲述总医院的相关英雄事迹。受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四川通江</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>听抗美援朝老英雄、黄继光战友龚举权讲讲过去的故事</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011648000362184233147.png" style="width: 550px; height: 312px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">抗美援朝老英雄、黄继光战友龚举权老人到红四方面军军史陈列馆祭拜革命先烈。受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月31日，中国工农红军四川通江川陕革命根据地红军小学开展以“重温光辉历史，祭拜革命先烈”为主题的爱国主义教育活动。该校组织学校党员、40余名少先队员陪同抗美援朝老英雄、黄继光战友龚举权到红四方面军军史陈列馆祭拜革命先烈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今天我们的幸福生活是无数的英雄用自己的生命换来的，我们不应该忘记他们。” 龚举权说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，每年清明之际，中国工农红军四川通江川陕革命根据地红军小学都会组织开展“重温光辉历史，祭拜革命先烈”活动，包括观看爱国主义影片、讲述英烈故事、祭扫王坪烈士陵园、瞻仰烈士纪念碑、参观红四方面军军史陈列馆、慰问帮扶烈士家属等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://v.people.cn/n1/2021/0402/c150722-32068441.html" target="_blank"><strong>江西上饶</strong></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://v.people.cn/n1/2021/0402/c150722-32068441.html" target="_blank"><strong>“我只想鞠上一躬表达我对先烈的敬意”</strong></a></p> <center> <p> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/4/2/9f4fe902-c6b1-4869-9701-693a0216584e.xml",width:800,height:450});</script></p> </center> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011650000273507173553.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">江西万年一小少先队员在纪念塔前默哀。受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月30日，江西万年一小开展以“缅怀革命先烈，传承红色基因”为主题的爱国主义教育活动，该校组织学校党员和少先队员到万年县革命烈士纪念陵园举行扫墓仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “革命先辈抛头颅撒热血才换来今天的幸福生活，我只想鞠上一躬表达我对先烈的敬意，我也会好好学习将来报效祖国。”万年一小三年级（4）班学生杨雨芊说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>陕西延安</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“我们要学英雄、做英雄”</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011651000317089472202.jpg" style="width: 550px; height: 306px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">中国工农红军黄陵隆坊红军小学少先队员在黄陵县烈士陵园参加清明节祭奠活动。受访者提供</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月31日，中国工农红军黄陵隆坊红军小学少先队员们在黄陵县烈士陵园参加清明节祭奠活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “作为隆小红军娃，我们要学英雄、做英雄，以刘含初、牛书申先烈的精神为动力，勤奋学习，刻苦钻研。”少先队员代表肖蕾硕说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#000080;"><strong>相关阅读</strong></span></p> <hr /> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#000080;"><strong><a href="http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0404/c151132-32069337.html" target="_blank">93岁老兵清明为战友扫墓 泪洒仙乐山烈士陵园</a></strong></span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[93岁老兵清明为战友扫墓 泪洒仙乐山烈士陵园]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0404/c151132-32069337.html</link>
            <pubDate>2021-04-04</pubDate>
            <author>李楠桦</author>
            <description><![CDATA[<center> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/4/4/dedc541b-249c-4ab9-a8f3-00b42279bb6b.xml",width:580,height:498});</script> <p style="text-align: left;"> <span style="text-align: left; text-indent: 2em;">&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;“看见了解放军，想起了老八路。”近日，陕西延安保小红军小学举行清明节“学党史 忆先烈 颂英雄 承遗志”主题教育活动，93岁的老兵曹凯在延安保小红军小学少先队员的搀扶下来到安塞区仙乐山革命烈士陵园，在他为战友——烈士范永贵将军扫墓时，情不自禁唱起了这首《看见你们格外亲》。</span></p> </center> <p style="text-indent: 2em;"> 延安保小红军小学学生赵彬阳说：“今天陪曹凯爷爷来扫墓，听了很多爷爷给我们讲的老故事，心情非常激动。让我们知道今天的幸福生活来之不易，我今后会好好学习，为祖国繁荣做贡献。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">人物介绍：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">曹凯，1944年入伍参军，在部队期间，多次立功受奖。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">1991年离休后，担任延安精神宣讲团长，累计撰写讲稿230余篇，义务宣讲3000余场，听众累计达289万人次。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G直播、生态葬……今年清明祭扫有这些新的“打开方式”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0404/c151132-32069325.html</link>
            <pubDate>2021-04-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;"><strong>编者按：</strong>春风重拂地，佳节倍思亲。清明扫墓，谓之对祖先的“思时之敬”。近年来，在各方的大力倡导下，生态文明、绿色发展理念深入人心，清明祭祀方式也随之发生转变。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">日前，各级民政部门下发通知，提倡积极推进网络祭扫、鲜花祭扫、家庭追思等文明低碳祭扫方式，引导树立移风易俗新风尚。北京、江苏、海南等多地相继推出一系列环保祭扫举措，“云祭扫”“生态葬”“文字寄相思”等祭扫方式<span style="text-indent: 2em;">已逐</span></span><span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em;">渐成为绿色文明的祭扫新风。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>北京：提供网络祭扫、代为祭扫等服务 推出环保祭祀用品</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040828000551433975359.jpg" style="width: 400px; height: 299px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">北京市八宝山殡仪馆老山骨灰堂今年推出的全国首个环保水溶性祭祀用品。（来源：北京青年报）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 扫健康码、测量体温、排队一米线……近日，在北京市八宝山人民公墓，不少提着祭扫用品的市民正在门口有序排队，现场的志愿者、安保人员正有序引导市民。墓园中心的小广场还有免费的描字笔、小推车、轮椅可供市民使用，广场公布了墓园Wi-Fi，设置饮水处，现场还开设了业务咨询台，可为市民提供墓位查找等服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年八宝山老山骨灰堂，推出了一款环保的水溶祭祀用品，有寄思信笺、寄思折叠花，成为市民表达哀思的又一新选择。该馆还提供了一种新型的骨灰安葬方式——望云珠，即通过现代科技手段将逝者骨灰培育成颗粒状结晶体，有密度高、体积小、美观且不会风化变质等特点，是一种新型的骨灰处理形式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，北京市继续提供网络祭扫、代为祭扫和现场祭扫服务。首都之窗、北京市民政局官网均设置“2021年清明节网上祭扫服务”专区，并链接到各区政府官方网站，群众可登录点击，采取填写寄语、敬献鲜花等方式进行网络祭奠，追思先人。对于不能或者不愿到现场祭扫的群众，可通过清明节祭扫预约登记系统，申请由殡葬服务机构代为祭扫，机构可提供免费擦拭墓碑、敬献鲜花等基本服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>天津：祭祀“上网”推出全时全域家庭追思会</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040829000354160435166.jpg" style="width: 400px; height: 263px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">天津市第二殡仪馆设立文明祭奠区供市民祭扫。天津日报记者 吴迪摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，天津市民政局将去年疫情期间推出的网上祭扫，家庭追思会，代祭代扫、骨灰存放网上远程续期等文明祭扫方式，固化成工作制度，继续推广推荐，同时推出代办散海、代办节地生态安葬等具体措施的暖心活动，为市民祭扫提供便利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，天津市民政局推出全时全域家庭追思会，提供了家庭追思会引导视频，市民群众可通过登陆市民政局官方网站或津心办APP点击“网上祭扫平台”，按照视频的引导完成家庭追思活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年清明期间，天津市第一、第二、第三殡仪馆专门设置了文明共祭循环场，并采取搭建祭奠棚、配备免费祭扫用品、布置祭祀场景，通过播放文明祭扫追思词、点燃电子追思蜡烛、集体鞠躬拜祭等形式，烘托祭祀氛围，免费为市民群众提供温馨、文明、祥和的祭祀场所，市民群众无需报名即可参加。市殡仪墓地事务服务中心还对安葬在本园区的8万2千余座逝者墓碑进行免费擦拭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>河北：开启大型慢直播 “线上线下”缅怀英烈</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040829000474813634978.jpg" style="width: 600px; height: 448px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">3月29日，河北省邢台市东关逸夫小学学生为烈士敬献亲手制作的绢花。（来源：河北文明网）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为弘扬中华民族优秀传统文化，树立文明节俭、低碳环保、安全有序的祭祀新风，提升城市文明程度和市民文明素质，河北省各地与时俱进创新祭祀方式，通过开展线上和线下活动，以实际行动做文明祭祀的示范者、革除陋习的先行者、移风易俗的推进者、安全有序的维护者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从清明节至国庆节，河北省在全省革命英烈战斗过的地方和各地著名景点等地同步开启大型慢直播，多点位、多角度、多层次、全天候同步呈现大美河北时代风貌和美丽画卷，以这种特别的方式告慰英烈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年清明节，晋冀鲁豫烈士陵园还启动了“四个一”代祭扫服务，即：为每座烈士墓擦拭一遍墓碑，向每位烈士敬献一束鲜花，为每座烈士墓拍摄一张照片，给每户烈属书写一张寄语卡片，积极营造崇尚英雄、捍卫英雄、学习英雄、关爱英雄的浓厚氛围，为烈士亲属带去温馨慰藉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>江苏：5G云祭扫传递思念 生态葬礼敬生命</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040835000086255867599.jpg" style="width: 600px; height: 417px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">江苏省南京雨花功德园推出5G可视网上云祭扫。（来源：中国江苏网）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在江苏省南京市，南京雨花功德园今年推出了5G可视网上云祭扫，工作人员可代亲属向墓地叩首、致辞、点烛，献花等并将祭扫现场通过5G实时信号传给逝者亲属。整个过程既庄严肃穆，同时又环保安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 墓园方面介绍，祭扫视频直播间设有密码，只有亲人家属可以进入。既有私密性，又能面对面交流，非常方便。5G“云祭扫”服务免收服务费和网络通信费。市民可以通过电话预约，也可以通过雨花功德园的微信公众号预约。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040835000406718630118.png" style="width: 600px; height: 390px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">3月29日，江苏省扬州墓园举办了第四届生态葬集中安放暨云祭扫正式开通仪式。（来源：扬州文明网）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在江苏省扬州市，一场生态葬正在进行。没有纸钱纷飞，没有吹吹打打，33个家庭将亲人的骨灰葬于扬州墓园樱花树下，绿草丛中。今年扬州墓园充分利用大数据、云计算等技术，提前建设起“云”祭扫技术平台，让更多人在清明时节可以通过云端寄托对逝者的哀思。同时，扬州墓园“云祭扫”服务平台也正式开通，推出了AR墓碑。通过AR技术，便可在相应设备上找到与逝者相对应的生态葬位置，同时显示墓碑、照片、逝者生前事迹等信息，实现以虚拟的祭扫方式表达对逝者的哀思，也解决了正被越来越多市民接受认同的生态葬后期祭扫难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>浙江：联合海葬 让逝者“入海为安”</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040835000557576797867.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">逝者亲属抛洒花瓣缅怀逝者。（来源：中国新闻网&nbsp;潘沁文摄</span><span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em;">）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月29日，在浙江省平阳海域外的公海海面上，温州市第六次骨灰联合海葬活动正在进行，109位逝者的骨灰在此“入海为安”；部分逝者亲属随行上船，与逝去的亲人作别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次海葬放置骨灰的安息盒使用可降解材料制作，沉入海底后会立即降解，不占用土地资源的同时也不会污染海水环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，温州市大力推进移风易俗工作，殡葬祭祀活动逐步趋向绿色、生态、文明。推进以骨灰楼(堂、塔)、花葬、树葬、草坪葬、海葬为切入点的节地生态安葬，对采取节地生态安葬方式的，根据各县(市、区)财政收入不同，给予5000元至8000元补助。此外，向市民免费提供温州殡仪网网上祭奠平台网络空间，优化网络祭祀平台，鼓励网上祭扫等绿色祭祀新风尚；加强墓区祭扫现场管理，实施新冠疫情防控管理，引导群众开展文明祭奠、错峰祭扫，自觉抵制低俗的丧葬陋习。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>海南：文字寄托哀思 环保更显情浓</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0404/MAIN202104040836000233633291584.jpg" style="width: 400px; height: 266px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">在海南省三亚市荔仙园公墓，前来扫墓的市民签名倡导绿色环保的祭扫方式，并领取鲜花祭扫。（来源：三亚日报）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 献一束鲜花、写一张祈福卡，缅怀先人、寄托哀思……今年海南省三亚市开展了“鲜花换纸钱万人签名”“天堂信箱”等活动，倡导绿色环保的祭扫方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，三亚市荔仙园公墓今年开展“鲜花换纸钱万人签名”活动，不少市民领取殡葬改革宣传手册后，主动把纸钱换成一枝枝菊花，过一个低碳、绿色的别样清明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三亚市荔仙园公墓还设置了“天堂信箱”，通过“寄往天堂的一封信”的形式，组织市民把对亲人的思念写在卡片上，然后放进“天堂信箱”，缅怀亲人。同时，三亚市殡仪馆也推出鲜花祭祀活动，前来祭祀的家属凭寄存卡登记，可免费领取一束鲜花，祭奠已故亲人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （综合新华社、北京青年报、天津日报、海南日报、中国新闻网、北方网、河北文明网、中国江苏网、江苏广播电视总台、扬州电视台、三亚日报等报道）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“星”手相连 共植希望 公益植树活动在京举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068837.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春暖花开，为爱而来，在这万物复苏的大好春光里，在第十四个世界孤独症日到来之际，由中国残疾人事业新闻宣传促进会、北京市密云区残联、金羽翼残障儿童艺术康复服务中心和日光域集团共同主办的“星手相连、共植希望”大型公益植树活动在密云日光山谷举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在开幕式上，中国残疾人事业新闻宣传促进会助理秘书长张競丹、密云区残疾人联合会理事、残疾人职业康复中心主任郭森、金羽翼残障儿童艺术康复服务中心创办人张军茹、日光域集团CEO汤兆分别致辞。金羽翼学员代表康睿演奏了黑管《歌声与微笑》，刘沐琪表演了舞蹈《雪绒花》，令开幕式温暖又充满活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在这个特别的年份里，在世界孤独症日到来之际，希望暖心的‘星’手相连 共植希望公益活动，让孩子们在日光山谷回归自然、解放天性，为这些可爱的折翼小天使们带来一场治愈心灵的春之旅。”张競丹称，今后，中国残疾人事业新闻宣传促进会将进一步发挥品牌文化活动示范引领效应，提供优质文化产品和服务，将会进一步丰富残疾儿童精神文化生活，广泛感召社会各界的爱心人士，关注残障儿童的身心健康、感受他们对艺术的渴望，了解艺术教育对他们树立自信、体现自身价值的巨大帮助，满足广大残疾人精神文化需求，实现广大残疾人精神生活有寄托，融入社会有尊严。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市密云区残疾人联合会理事、残疾人职业康复中心主任郭森表示，我们要富有慈善心、公益心、博爱心，从而传递温暖。帮扶弱势群体是民生的有效彰显、民风的有力感染、和谐的强力推进，具有极强的凝聚力、生命力和广阔的发展空间。公益活动不仅是一场别开生面的宣传活动，还是一个需要长期坚持下去的社会事业。希望有更多企业、机构以及个人能加入到服务弱势群体的队伍中来，共同担负起这一份社会责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金羽翼创办人张军茹说，此次来日光山谷植树意义重大，让疫情期间久居在家里的孤独症等心智障碍的孩子们走进大自然，亲近大自然，种下美好和希望，植出绿色和未来，为绿化北京做出自己的一点贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新书聚焦自闭症：开启沟通之门，提高生活质量]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068832.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在第14个“世界自闭症关注日”到来之际，4月1日，《儿童期自闭谱系障碍的发展、评估与干预：国际和中国视角》新书发布会在京举办。该书由中国自闭症早期干预训练机构之一 “五彩鹿儿童行为矫正中心”推出，将于近期由光明日报出版社正式出版。</p> <p> 　　据了解，《儿童期自闭谱系障碍的发展、评估与干预：国际和中国视角》由五彩鹿联手国内外多位专家和学者，历时三年完成。图书从多视角揭示了自闭症的基本理论和知识，自闭症早期和后续发展，自闭症干预领域的最新技术，以及基于证据的诊断、评估与多种有效干预方法。书中也涉猎了对青少年甚至成人的一些相关研究和实践，提倡给自闭症谱系人群以生命全程的支持。</p> <p> 　　公开资料显示，中国目前已有超1000万自闭症谱系障碍人群。五彩鹿自闭症研究院院长孙梦麟女士表示，对于自闭症人群来说，工作场所和生活场所的包容性是立足于生命全程视角发出的呼吁，通过早期的筛查和诊断、早期抢救性干预、幼儿教育、学龄期就学、职业培训准备、就业指导以及养老等环节，为自闭症人士提供全方位的社会接纳和支持，开启沟通之门，提高生活质量，能够减少家庭的困扰，减轻社会的负担。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红基会等启动过敏关爱行动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068831.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网北京4月1日电 (记者 张素)人间四月芳菲天，但对一些花粉过敏人群来说，一树一树的花开实在不是什么“美事”。</p> <p> 　　首都医科大学附属北京同仁医院院长、全国知名鼻科专家张罗教授近日在一场活动上称，在中国，过敏性鼻炎患者高达2.4亿人，临床面临严峻挑战。</p> <p> 　　“每年春季花粉高发季前的预防治疗对于改善患者过敏症状和生活质量具有积极意义。”张罗说，同时应该加强相关科室医生教育，提高诊疗水平，帮助患者树立科学防治观念。</p> <p> 　　江苏省人民医院耳鼻咽喉科主任、过敏诊疗中心主任、中华医学会变态反应学分会候任主任委员程雷教授也在同一场活动上说，要加强患者教育，帮助患者树立科学的防治观。</p> <p> 　　以过敏性鼻炎为例。程雷说，在回避过敏原和规范化治疗的同时，患者可以在医生的指导下进行预防性治疗及用药，如糖皮质激素类鼻喷剂及口服抗组胺药等，有效预防及控制过敏症状。</p> <p> 　　医学专家认为，过敏性疾病是长期困扰大众健康的公共卫生挑战之一，对于疾病诱因的认知、预防和控制是应对疾病的关键。</p> <p> 　　为此，经由中国红十字基金会发起，上海强生制药有限公司和西安杨森制药有限公司支持，2021年“知敏而行 畅享生活”中国过敏关爱行动宣告启动。</p> <p> 　　中国红十字基金会理事长郭长江表示，红基会将发挥公益影响力，联合相关领域专家学者、社区健康工作者及爱心企业等共同提高公众和患者的健康意识，将关爱落实到行动中。</p> <p> 　　据悉，今年这项行动将在全国先期落地两家“过敏关爱中心”，携手医务工作者开展科普活动，提高公众对过敏性疾病的认知。他们还计划在过敏性疾病高发省份，面向相关科室医生及基层全科医生开展培训、公益问诊及患者教育等活动。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[五洲彩虹系列新品图书亮相北京图书订货会]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c426974-32068833.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210402/27/1230304025498595015.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　发布会现场（主办方供图）</p> <p> 　　由重庆五洲世纪集团主办的五洲彩虹系列新品图书发布会于4月1日在北京举行。</p> <p> 　　中国出版协会理事长柳斌杰在致辞中表示，文化是一个国家、一个民族的灵魂。本次发布的一系列品质新书，是五洲世纪集团这几年的创新成果也是一个文化企业多年底蕴的展现。为打造高品位高质量高效益的出版业，出版业要从文化自信、守正创新、内容建设和夯实文化基础四个方面落实措施。</p> <p> 　　韬奋基金会理事长聂震宁对五洲彩虹系列新品图书表示肯定，同时，他对出版行业的发展提出三点建议：出版业要调整产业结构，减量提质增效，造高质量的出版业态；发挥出版发行业在全民阅读中的重要作用；利用新技术赋能出版发行业新布局，以此为更高标准建设书香社会助力。</p> <p> 　　活动最后，与会嘉宾共同启动五洲彩虹系列新品图书发布仪式。据悉，此系列图书坚持“文化为本、教育为魂、科技为先、内容为王”的核心理念，包含：彩虹名著、彩虹阅读、彩虹作文、彩虹测试卷、彩虹寒暑假、彩虹中考、彩虹作业、彩虹幼教、彩虹导学案、彩虹组合训练十大套系图书产品。本系列图书利用全新VR、AR技术为传统教辅图书赋能，通过一系列名师课堂、名师示范课配套资源包，提升产品附加值，让教育图书在内容、品质、创新、新技术方面实现全面提升，创造不同的、全新的教育图书产品。同时该系列新品图书在封面、版式、颜色等元素上展开全新设计，全部采用防近视纸张，以此更贴近学生需求。（刘勉）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[通用技术环球医疗：打通基层医疗“最后一公里”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068689.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 四川凉山州会东县、内蒙古呼和浩特市武川县等都曾是国家级贫困县，其中不少乡镇，地域偏远、交通不方便，看病成为生活在这里的人们长期以来的难题。而中国通用技术（集团）控股有限责任公司（下称通用技术集团）旗下的通用环球医疗集团有限公司（下称环球医疗）改变了这一局面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在原有帮扶基础上，2018年-2020年，环球医疗旗下的攀钢总医院对四川凉山州会东、甘洛、越西3个县进行健康扶贫工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，环球医疗互联网健康平台在攀钢总医院正式启用，为偏远地区引入优质医疗资源，让村医与医院无缝对接，提高医疗健康服务的可及性，为山高路远、交通不便的贫困县搭建起“市县乡村”四级医疗服务网络，打通了偏远山区百姓健康保障最后一公里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据通用技术集团董事长、党组书记于旭波介绍，作为国资委批准的三家以医疗健康为主业的央企之一，通用技术集团重组了17家中央企业和地方国有企业的医疗机构，医疗机构总数达到154家，遍布全国21个省市，总床位数达到3.2万张，年门急诊数达到1600万人次。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0402/MAIN202104021530000370610410493.jpg" style="width: 550px; height: 295px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">攀钢总医院（受访者供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>互联网助力医院新基建</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 环球医疗的互联网健康平台，从顶层设计着手，立足与医院信息系统实现融合互通及运营服务创新模式建设，助力医院打造“以患者为中心”的健康服务体系。平台以实体医院为依托的独特性，既解决了第三方互联网平台缺乏医疗属性，又解决了单体医院自建系统缺少运营服务支撑的问题，为患者提供全流程医疗服务质量保障。此外，平台通过数据中台管理患者全生命周期医疗健康数据，对管理决策、临床决策和科研创新起到了极大支撑作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年底，环球医疗已经在旗下17家医院上线互联网健康平台，通过线上服务使患者平均就诊时长缩短20~30分钟，平均排队减少2次。医院借助互联网健康平台的在线问诊、智能导诊、预约挂号、诊间缴费、报告查询、药品配送等功能，最大化实现了“一站式”就医，对改善患者就医体验、满足群众多样化就医需求发挥了积极作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，平台开通在线问诊、线上发热门诊、境外远程医疗诊所，数千名医生线上义诊，更为通用技术集团境外项目开通线上问诊支持，组织专家远程会诊，为重症患者提供持续3周的1对1诊疗服务，直至所有患者核酸复查转阴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>精细化健康帮扶</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赋能基层，不仅是一次次的远程诊疗，更是对健康帮扶对象深入了解后的精准扶持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 井尔沟村位于武川县较为偏远的西南山区，全村总面积约142平方公里，共辖15个自然村，常住户数710户，有贫困户约60户，其中五保户20户左右，此外还有较为贫困的癌症患者家庭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2019年年底环球医疗医院临床发展部党支部与井尔沟村党支部确立支部互助帮扶关系后，公司党委高度重视，要求医院临床发展部党支部积极与当地沟通，深入了解健康帮扶需求，研究制定精细化方案，从切实解决村民具体困难出发确定了精准帮扶计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动开展前，帮扶成员一行与村党支部召开共建座谈会，双方进一步沟通了“送温暖送健康”帮扶共建方案，并就后续帮扶共建计划进行了深入探讨，确定了“着力解决群众看病难”、“助力基层医务人员技术水平提升”等方面的重点帮扶任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 健康帮扶，关键在于医疗水平的提升。环球医疗针对当地贫困户以老年群体为主，心血管、骨科、糖尿病等疾病较为高发的特点，为村里提供有力的技术支持，协助当地村医配备健康管理的“必备武器”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次帮扶，环球医疗特意为井尔沟村卫生室配备了空气波压力治疗仪、脉冲磁治疗仪、电磁波治疗仪、电脑中频治疗仪等康复理疗设备，现场专人手把手进行技术指导。同时，还提供了便携式血压仪、血糖试纸等一次性医用耗材，为改善当地诊疗条件提供最大支持。据了解，环球医疗还将为当地村医和护士提供线上线下课程培训，进一步助力当地医疗技能水平提升。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0402/MAIN202104021531000027692412003.png" style="width: 550px; height: 195px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">环球医疗西电集团医院专家为井尔沟村群众提供远程义诊（受访者供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>医院积极助力分级诊疗</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 承接了多家企业医院的环球医疗，目前旗下拥有56家医疗机构，二级医院为28家，占到一半。于旭波认为，“曾经的央企医院大多承担一方土地上老百姓的基本医疗服务，改制后也要统一到当地公共卫生事业的发展规划当中；还有一部分二级医院要转型，转型到服务社区、服务养老的功能里面去。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环球医疗通过标准化和数字化建设，持续为二级医院赋能，围绕慢病管理、公共卫生，特别是养老、康复等，更好的扎根社区、服务百姓。日前，于旭波赴西安调研环球医疗旗下医院时，特别视察了通用环球中铁西安医院下属的社区卫生中心和养老机构。其中，西安市碑林区第一爱心护理院被碑林区民政局评为“AAAA”级养老机构。西北区域是环球医疗医院网络布局的核心区域，目前已构成一家三甲医院、10余家二级及基层医疗机构的分级诊疗体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同为二级甲等的烟台海港医院，在环球医疗的推动下，2020年5月，励建安院士专家工作站分站在此挂牌，这是烟台市首个康复医学专家工作站。环球医疗CEO彭佳虹认为，院士专家工作站的成立，标志着烟台海港医院在学科发展方面迈出了新的步伐，将对区域康复医疗服务发展产生积极的推动作用，更好的为周边百姓生活健康水平的提升提供保障。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奥的斯携手中国妇女发展基金会助力STEM女性教育]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068474.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">4月1日，奥的斯电梯公司（以下简称“奥的斯”）与中国妇女发展基金会（简称“中国妇基会”）宣布，奥的斯将赞助由中国妇基会发起的 “木兰成长计划”，为在科学、技术、工程和数学（简称“STEM”）领域表现优秀的中国女大学生提供奖学金，致力帮助青年女性铺设创业就业的良好基础，在社会中形成多元、平等精神的涟漪效应。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0402/MAIN202104021059000524827191341.png" style="width: 400px; height: 501px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">中国妇女发展基金会助理秘书长南静、奥的斯中国人力资源及变革副总裁康乔迪出席<span style="text-indent: 2em;">“木兰成长计划-奥的斯奖学金”签约仪式</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，<span style="text-indent: 2em;">奥的斯通过“木兰成长计划”设立奖学金，目标是提高女性在STEM领域的竞争力，助力国家科技创新型人才培养。作为捐赠方，奥的斯今年将为几所高校提供约30万元的奖学金，以直接奖励那些学业优秀、多才多艺的STEM专业女大学生。</span><span style="text-indent: 2em;">奥的斯还关注学生的可持续发展，未来将为奖学金获得者开设实习及就业绿色通道，让她们学以致用，成长成为未来的女性管理人才。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国妇女发展基金会秘书长张建岷表示，“科技发展需要女性，也亟需更多女性的加入，打破刻板印象、重塑大众认知。感谢奥的斯这样富有责任感的企业支持木兰成长计划，我们相信会有越来越多来自社会各阶层的女生将有机会接触、学习STEM，期待未来有更多的女性投身科技行业，为科技强国贡献 ‘她力量’。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥的斯中国总裁郑培明表示，“奥的斯致力于将多元共融的企业文化推广到业务与社区中，积极支持STEM教育发展，并通过与中国妇基会等权威机构的合作，帮助有需要的女性在学业和职业中发挥潜能，发展前途更缤纷多彩，对企业和社会作出贡献。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广州继续推广信邮哀思服务]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068436.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>苏赞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年清明期间，广州市民政局、广州市邮政局创新推出“信邮哀思”非现场祭扫服务，清明期间传递信件1000余封，广受市民群众好评。3月25日，记者从广州市民政局获悉，2021年，广州市继续提供“信邮哀思”祭扫服务，倡导市民采取网上信邮、居家追思的非现场祭扫形式。</p> <p> 　　3月25日至4月30日，“微邮筒”微信公众号、11个线下邮政服务网点，将提供信邮哀思相关服务。线上，市民通过微信进入“微邮筒”公众号，可以选择信纸写信或DIY明信片两种方式书写思念，由邮政部门负责印制，用专用信封封装，再委派专人派送；线下，市民可以到指定的11个邮政服务网点，免费领取“信邮哀思”专用信封信纸，也可自备信纸，信件的邮寄可以在网点办理，也可以致电11183预约上门收信。为确保信件准确传递，请市民应填写准确的寄件人信息及逝者信息【祭扫单位名称、地址、先人姓名、格位（墓穴）编号等信息】。</p> <p> 　　所有信件传递前都会贴上“信邮哀思”标志，专线配送至广州市殡葬管理处，由市殡葬管理处负责转送至各祭扫场所。信件交付成功后，市民可通过EMS官网、官微、11183服务专线等跟踪信件派送记录和查看服务信息。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿色环保祭扫，做文明祭祀的践行者 云南发布无火清明倡议书]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068409.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> 　　<strong>无火清明倡议书</strong></p> <p> 　　全省各单位、社会各界、各族人民群众：</p> <p> 　　清明将至！我们寄托哀思、缅怀先辈、祭奠英烈。</p> <p> 　　清明节是云南森林草原火灾高发时期。为有效防止森林草原火灾发生，共建美丽云南、共享生态文明，保护好绿水青山和人民生命财产安全，我们向全省人民发出倡议：</p> <p> 　　<strong>绿色环保祭扫，做文明祭祀的践行者。</strong>坚持从我做起，自觉摒弃焚香烧纸、燃放鞭炮等容易引起森林草原火情火灾的传统祭祀方式，积极倡导用植树送花、清扫墓碑、网络祭扫等无火、无烟、绿色环保的祭祀方式表达哀思，在传承清明祭祖习俗的同时，共同营造文明祭祀的良好风尚。</p> <p> 　　<strong>遵守防火规定，做护林防火的力行者。</strong>牢固树立“森林草原防火、你我人人有责”的意识，以主人翁的精神积极参与到护林防火的行动中来，遵守森林草原防火有关规定，自觉接受护林人员检查，做好“森林防火码”扫码登记工作，不带火种进入林区，坚决杜绝在林区吸烟、野炊、烧荒等一切野外用火行为。如果发现森林草原火情，首先保障自身安全，做好安全避险，并立即拨打森林火警电话“12119”，不自发扑救、盲目扑救，严防意外事故发生。</p> <p> 　　<strong>发挥带头作用，做弘扬新风的先行者。</strong>广大党员干部、国家公职人员要做“告别陋习，崇尚文明”的先行者、带头人，在倡导文明祭扫中走前头、作表率，积极向亲朋好友和身边群众宣传文明健康的祭祀方式，传播现代文明风尚，把对先人的报答之意、思念之情，化做建设家乡的工作动力、奉献社会的实际行动，以绿色祭奠推动社会文明进步。</p> <p> 　　<strong>遵守防火命令，做森林防火的执行者。</strong>严格遵守《云南省2021年森林草原防火命令》，不放野火烧山、赶兽、驱蜂；不在林区烧火取暖、烘烤食物和做饭；不在林区吸烟和乱丢烟头；不在林区烧香、烧纸、放鞭炮；不在林区熏鼠洞、蛇洞、兽洞；不在山边烧地坎、田埂；不在山内玩火；不放野火垦荒、烧牧场和柴场；不在夜间用火把照明走山路；不在山边林内烧木炭、烧灰积肥。</p> <p> 　　慎终追远，民德归厚！守护好绿水青山是对先辈最大的敬重，也是对子孙后代负责任的态度。请像保护我们的眼睛一样保护云南的生态环境，像对待我们的生命一样爱护云南的森林草原！让我们行动起来，从现在做起，从我做起，讲文明、树新风，文明祭祀，共同建设美丽云南！</p> <p> 　　中共云南省委宣传部、云南省应急管理厅、云南省林业和草原局、云南省森林消防总队、应急管理部南方航空护林总站</p> <p> 　　2021年4月1日</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[各地祭扫新规在继承传统中寻求创新]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0402/c151132-32068407.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>刘小燕</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 清明将至，各地结合本地实际相继出台祭扫新规。有的实施网上预约、现场控流、专线专车，有的推出“鲜花换纸钱”“丝带寄哀思”“时空信箱”等活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地的新内容、新要求突出绿色、低碳、环保，顺应了疫情防控常态化的形势，也对祭扫服务管理水平提出更高要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开放网络预约管控现场祭扫流量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在去年疫情防控严峻的形势下，湖北、山东、北京、浙江等地均暂停清明期间公墓、骨灰堂等场所的市民祭扫活动。今年3月，各地清明祭扫活动得到有序恢复。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州市民自3月19日8时起，可通过民政局官网和微信公众号，选择3月20日至4月30日内的任一祭扫时段实名预约。上海则从3月13日就全面启动祭扫服务保障工作，提供高峰期线上预约，较往年提前两周，引导市民提前祭扫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宁波对现场祭扫进一步规定，每座墓祭扫人数最多5人。重庆明确网上预约实行“1+4”，即1人预约，可带不超过4人，提倡同行人乘坐一辆车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 利用网络预约提升服务便捷化的同时，各地还通过补充措施体现祭扫管理人性化。珠海规定，各殡葬服务机构要充分考虑不同群体特别是老年人运用智能技术遇到的困难问题，保留电话预约、线下服务等传统模式，设立绿色便捷通道，保障特殊群体祭扫需求。宁波则承诺，70周岁以上老年人不用预约，可凭老年卡或身份证直接前往祭扫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为保障抵达祭扫现场的“最后一公里”，武汉在3月27、3月28日、4月3日、4月4日、4月5日，加开13条祭扫专线。该专线在市内设有12个乘车点，分别开往归元陵园、睡虎山等墓区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“网上祭扫”呈现新的殡葬服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在各地网络预约通道中，提供遥寄哀思、代理祭扫等内容的“网上祭扫”入口十分显眼。例如，泉州发布通知，广大干部群众和社会各界人士可通过微信公众号、中华英烈网等新媒体平台，点击祭拜、献花、敬酒、上香并抒写寄语来纪念英烈。北京在首都之窗、市民政局官网均设置专区，供市民登录点击，采取填写寄语、敬献鲜花等方式进行网络祭奠。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东市民可通过“粤省事”微信小程序体验“云祭扫”服务项目，在相应版块填写先人姓名、出生日期、逝世日期、安放位置和相关证明文件，即可选择相应的殡葬服务机构代理祭扫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四川眉山莲花公墓推出的从5元到几百元不等的代祭祀服务中，全流程均采用直播或者录播的方式向客户反馈。相关工作人员表示，该公墓还将尝试引入人工智能、虚拟现实、人脸识别、5G等技术，创新记忆保存、拟人语音、AI客服、VR祭扫等服务，呈现新的殡葬服务面貌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>绿色祭祀产品、活动助文明祭祀</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一些地方还推出了绿色产品、绿色服务。在3月30日北京八宝山殡仪馆举行的开放日活动现场，寄思卡片、寄思花等水溶性纸祭祀品亮相。据介绍，水溶性纸的原料是植物合成的木浆，纸张上的文字采用食品级颜料印刷，从而做到入水即溶、安全环保，且应用场景丰富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了绿色祭祀产品，各地对清明活动的倡议也更注重回归到传统文化的本意。记者在河北、天津、辽宁等地发布的文明条例中看到，植树绿化、踏青遥祭、经典诵读、社区共祭、撰写悼文等具有传统文化寓意的活动形式，扩充了当代文明祭祀的内涵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有民俗学者表示，清明节已成为国家级非物质文化遗产和法定节假日。主要民俗活动就是扫墓祭祖与踏青郊游。今人在继承传统习俗的过程中，又赋予了这个节日新的内容。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“出力哥”“药袋哥”……这些名字何以火遍全网？]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067582.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月31日电（记者徐祥达）“我最大的愿望，就是继续做一个普通的好人。”，来自山东临沂的货车司机李保民说。在去年新冠疫情最严峻的时刻，李保民和他的队友逆行武汉，送去了200吨蔬菜，一句“没钱可以出力”火遍全网。站在阿里巴巴天天正能量的领奖台上时，他却道出了这样一个朴素的愿望。</p> <p> 　　去年疫情期间，在武汉，一位身上挂满了药袋的小哥成了“网红”，作为基层网格员，保障隔离期间每家每户的药品供应成为他的责任，他的一句“病人都等着，药不能断”，打动了无数网友。在杭州西子湖畔的领奖台上，他哽咽着说，“我只是千千万万基层网格员的一分子。”</p> <p> 　　这样打动人心的小人物还有很多，这样火遍全网深入人心的正能量还有很多。这些突然火起来的正能量人物并未成为昙花一现的现象，而是深印在了网民的心里，很多网民在微博、微信等相关报道下留言：“太好了，中国遍地是英雄！”“向好人致敬！”“看到这些故事，心情都变好了！”</p> <p> 　　“平凡的善举，却最能深入人心，因为他们就是我们身边的普通人，他们让我们看到了人性中最美的闪光。”中国传媒大学大三学生纪玮晨说。</p> <p> 　　这些正能量的人物都有一个共同的名字：阿里巴巴天天正能量获奖者。据介绍，天天正能量项目组与全国近百家媒体建立了合作关系，由媒体报道挖掘的正能量典型人物、感人事迹，天天正能量团队予以现金奖励、颁发证书，一些火遍全网的正能量人物事迹，正是在这种正向的互动合作中走进网民的视线。</p> <p> 　　天天正能量还与全国近百家合作媒体总计进行了211次公益项目联动，在全国126个城市举行了673场线下活动或公益直播，累计促使6万余人走出家门，参与公益。</p> <p> 　　“深度挖掘正能量故事的文化和传统价值，为凡人善举‘打光’，把正能量的声音传得更响更远，让正能量行为影响和改变更多更广的人群。这是我们的期望，也是我们一直坚持要做的事。”天天正能量项目组负责人王崇和说，这个世界会不会变得更好，和我们每个人心中的善良有关，在这方面，正能量要做的事情还很多，任重道远。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快递小哥变身“党史传递者”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067439.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“这个二维码真挺好，一方面我们在业余时间可以扫码学习党史故事，另一方面还能在我们的工作时间里把知识送到各个地方，让更多人了解咱们党和国家的发展历程。”3月30日下午，宁波顺丰速运有限公司的快递小哥禹纪红和同事们用手机扫了扫刚贴到工作包上的“党史故事二维码”，手机页面上便跳出一个党史的学习小视频。快递小哥成为党史故事的传递者，这是海曙区开展党史学习教育的又一创新之举。</p> <p> 　　目前，宁波市快递行业中有不少党员。“在宁波市邮政管理局、海曙区总工会等部门的支持下，在顺丰速运设立全市快递行业党委的首个直属党支部，加强对快递行业中党员的规范管理和学习教育。”宁波市快递行业委员会负责人介绍，党支部一经成立，内容丰富且接地气的“党史第一课”随即开展，进一步加强党员责任意识，提升党员的组织归属感，提振党组织精气神。</p> <p> 　　推出“党史故事二维码”、设置党史流动学习站便是“党史第一课”的内容之一，每个二维码都承载着不同的党史故事，以短视频形式呈现，每个约3-5分钟。</p> <p> 　　“以快递行业党委首个党支部成立为契机，上好党史第一课，把身边的鲜活的党史故事带到一线快递员身边。目前我们结合人民网视频学习资源和区图书馆的数字图书资源制作了数十个‘扫码课程’，之后还将制作百个海曙区域内的红色遗址、旧址故事二维码，逐步丰富学习内容。”海曙区委宣传部相关负责人表示，同时进一步运用好学习资源和学习载体，利用快递行业时间碎片化和载体流动化的特征，借“快递小哥”之力，将党史故事传递到全市各个角落，形成“一码一故事，随时随地学”的良好学习氛围，由此深入推动党史学习教育。</p> <p> 　　当天下午，退役军人、一等功臣丁炳荣与顺丰快递小哥分享了自己的经历，动人心弦的故事、接地气的讲述引起18名顺丰支部党员和不少企业职工的共鸣，现场掌声喝彩声不断。之后，顺丰支部党员代表亦上台分享近期党史学习心得。</p> <p> 　　“今天的美好生活都是革命前辈们奋勇拼搏出来的，我将学习他们百折不挠的精神，面对工作、生活中的每一道难题。”85后顺丰支部党员郑威表示，同时他也将在学习中汲取奋斗的力量，发挥党员先锋引领作用，化学习力为行动力，办实事、提服务、践初心。（崔宁 程晓云）</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第六届中国城市公益慈善指数编制活动启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067541.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为促进慈善事业高质量发展，中国慈善联合会于4月1日启动第六届中国城市公益慈善指数编制活动，采集城市慈善数据和相关信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国慈善联合会相关负责人指出，中国城市公益慈善指数被称为城市“爱心GDP”，通过分析城市相关数据，从慈善捐赠、社会组织、志愿服务、政府支持四个方面，规模、结构、贡献、增长率四个维度衡量城市慈善事业发展水平，研究成果将编制成《中国城市公益慈善发展报告》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2018年，中国慈善联合会在广州发布了第五届中国城市公益慈善指数。数据显示，我国部分城市社会捐赠稳步增长，社会组织数量持续增加，政府支持力度不断加大，慈善事业呈现出健康、快速发展的态势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中关村创新领航者计划”第三次培训：标准化赋能商业发展]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067522.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，“中关村创新领航者计划”金种子实训营第三次培训在京举行。<span style="text-indent: 2em;">中关村标准化协会执行副理事长王钧表示，标准化制定正在前移，从产品阶段提前至研发阶段。企业需快速适应，先打好专利和标准战，再打产品战。以标准构建竞争力和先发优势。同时，他现场解读“中关村标准”和“中关村首创产品”相关政策，以政策引导推动金种子企业走向国际市场。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 资深知识产权专家汪勇提出了标准必要专利制定和实施的五大影响因素，强调重点关注专利与标准的融合机制，并分享大量实务案例。创道投资咨询合伙人步日欣在资本视角进行补充，他表示，企业投融资过程中，资本方很重视标准专利形成的护城河、领先性，是重要参考要素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中关村创新领航者计划”是在中关村管委会、中关村发展集团指导下，在中关村企业家顾问委员会、中关村创业生态发展促进会、中关村软件园支持下，由中关村智酷发起的领航型创新创业人才培育计划，并组织实施“中关村创业服务+”金种子实训营。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[78.0%受访者今年清明节会祭扫革命先烈墓]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067348.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>中青报·中青网记者 孙山 见习记者 王志伟</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/95/16947840017288053299.jpg" /></p> <p> 　　清明节是我国重要的传统节日，清明祭扫是传统习俗。在这天，很多人会为革命先烈扫墓。在清明节前夕，中国青年报社社会调查中心联合问卷网（wenjuan.com），对1521名受访者进行的一项调查显示，78.0%的受访者今年清明节会祭扫革命先烈墓，56.5%的受访者会现场祭扫。75.5%受访者认为青少年可以从先烈身上继承坚定不屈、百折不挠的革命英雄主义精神。</p> <p> 　　受访者中，来自一线城市的占35.8%，二线城市的占41.0%，三四线城市的占18.2%，城镇或县城的占3.9%，农村的占1.1%。</p> <p> 　　<strong>56.5%受访者今年会现场祭扫革命先烈墓</strong></p> <p> 　　90后公务员李思（化名）介绍，他老家近些年发展了很多红色旅游景点，每年清明节会有不少人带着孩子前来旅游、参观。“今年清明节，单位会组织参观烈士故居，包括向烈士塑像献花、重温入党誓词、参观烈士故居和遗址等活动。我也会参加网络祭扫，在网上为革命先烈献花”。</p> <p> 　　数据显示，78.0%的受访者今年清明节会祭扫革命先烈墓。56.5%的受访者会亲自现场祭扫，30.6%的受访者会线上网络祭扫，还有8.3%的受访者会请代祭服务。</p> <p> 　　江苏省盐城市第八届政协委员徐以利，最近几周参加了当地政协组织的活动，参观烈士陵园、纪念馆。本周他跟随队伍，来到了五条岭烈士陵园，这里埋葬着2000多名解放军烈士的遗骸，“我10多年前就来过一次五条岭，那时还没有建成烈士陵园，主要是当地村民和社会爱心人士自发地进行祭扫。后来政府出面，建立了乡镇一级的烈士陵园”。</p> <p> 　　徐以利告诉记者，每年清明节，自己都会带着孩子或参加志愿服务的青少年，到烈士陵园中进行祭拜。“我上学时，每到清明节学校都会组织师生扫墓，我也就养成了这个习惯”。</p> <p> 　　调查中，受访者还会通过参观烈士纪念馆（67.4%）、参观红色教育基地（57.1%）来纪念革命先烈。其他方式还有：观看纪录片、电影等（52.9%），参加学校/社区/单位等组织的主题活动（41.0%），学习先烈事迹（34.6%），参加歌咏比赛等文艺活动（28.9%）等。</p> <p> 　　90后刘义（化名）的老家在山东青州。他的老家有一座山，山上有一片烈士墓。刘义告诉记者，每次回老家经过这片烈士墓，都会受到震撼，“路过的人们会自觉地降低说话音量，车辆通行也不鸣笛，怕惊扰长眠在这里的英魂”。</p> <p> 　　刘义说，虽然墓碑上没有名字，但他们的故事应该被记住，“就像那句‘你们的名字无人知晓，你们的功绩与世长存’。今年我想通过写文章的方式祭奠革命先烈，让更多人了解革命先烈”。</p> <p> 　　李思感觉实地参观烈士纪念馆、展览馆，可以感受到与历史的链接，“复原场景的巨幅油画、视频展示、遗址雕像等，会让人们脑海中浮现出画面，能够真切感受到革命者的无畏和忘我”。</p> <p> 　　<strong>75.5%受访者认为青少年可以从先烈身上继承坚定不屈、百折不挠的革命英雄主义精神</strong></p> <p> 　　在祭扫革命先烈墓、参观纪念馆的过程中，徐以利感受到了革命老区的发展变化。“有很多乡镇和村子都是以烈士命名的。随着社会主义新农村的建设，村民搬离了原来的老房子，居住环境也焕然一新。家家户户建了统一样式的小别墅，房子前面还留有菜地。在以烈士郭猛名字命名的郭猛镇，我们参观了郭猛烈士事迹展览馆，还看到了非常漂亮的图书馆，青少年活动中心设备也很齐全，这让我非常欣喜，乡镇的发展变化非常大”。</p> <p> 　　“以前我上学时，学校会组织徒步参观烈士陵园。现在参加这类活动的孩子还是比较少。”徐以利觉得，要让更多青少年参与到纪念革命先烈的活动中，了解过去的峥嵘岁月和历史，传承发扬红色精神，“我觉得实地祭拜、参观是很有必要的，这样他们才能有更加真切的体会”。</p> <p> 　　“和平不是等来的，是无数牺牲换来的。”刘义认为，纪念革命先烈可以让青少年牢记今日美好生活的不易，“告诉自己不能忘本，要努力地奋斗，像前辈那样为国家、民族贡献力量”。</p> <p> 　　从革命先烈身上，青少年会继承什么精神遗产？调查中，75.5%的受访者认为是坚定不屈、百折不挠的革命英雄主义精神，72.7%的受访者认为是保家卫国、匹夫有责的爱国主义精神。其他还有：敢于斗争、敢于胜利的大无畏精神（67.2%），吃苦耐劳、热血拼搏的奋斗精神（66.4%），以身作则、正气凛然的担当精神（56.6%），万众一心、众志成城的团结精神（53.6%）以及为民服务、大爱无疆的奉献精神（46.6%）等。</p> <p> 　　李思觉得，青少年需要继承革命先烈的精神血脉，发扬革命者的奋斗精神，“对于青少年来说，不仅要在课堂上上好思政课，还要走出校门，到现场去感受，增进对革命先烈的了解，树立家国情怀”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以防疫为契机 力倡文明祭扫新风]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067347.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>程绍德</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 梨花风起正清明，游子寻春半出城。清明节是我国的一个有着丰富文化内涵的传统节日，这一天，很多人来到已故亲人的墓前焚烧纸钱香烛拜祭祖先，寄托对逝者的缅怀之情。而在今天看来，这种“动火”的祭扫旧习俗不仅仅破坏环境、浪费资源，而且也容易引发火灾事故，与现代文明所倡导的环保、安全、健康等理念格格不入。尤其是在当下，新冠肺炎疫情尚未解除，清明期间的集中祭扫活动，可能引发输入性和聚集性疫情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 清明拜祭先人，本是一种与逝去亲人心灵对话的方式，亲情孝道的精髓在于长留心底的真情实感，而不一定要拘泥于形式。为有序可控地安排清明节祭扫工作，不少地方民政部门广泛宣传推广网络祭扫、鲜花祭扫、居家追思、代客祭扫、云祭扫等便民、智能服务方式，为群众提供多样化绿色文明追思服务。这其中，网络祭扫、居家追思、云祭扫等不需亲临墓地现场，但同样可以尽情表达对先人的追思之情，也能达到抚慰和充实生者的精神和心灵的效果，是最文明绿色的祭扫方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地各部门应以疫情防控为契机，大力倡导文明祭扫新风。期待随着文明祭扫意识逐年提高，网络祭扫等特殊时期的替代性祭扫方式，能被更多人认识和了解，得到更广泛认可和践行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市清明将举办“红蓝绿”祭扫活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067353.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>王琪鹏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　清明节即将到来。为深切缅怀革命先烈，弘扬中华传统文化，积极倡导文明祭扫、健康向上、绿色环保、安全和谐的清明新风尚，本市将在清明节期间举行“红蓝绿”系列活动。</p> <p> 　　今天上午，北京市殡葬协会介绍了清明期间本市的祭扫活动安排。据市殡葬协会相关负责人介绍，本市将在清明节期间举行“红蓝绿”系列活动，即红色清明祭扫英烈活动、蓝色清明骨灰海撒和海撒公祭活动以及绿色清明节地生态葬活动等。</p> <p> <strong>　　红色清明 红色纪念地缅怀先烈</strong></p> <p> 　　今年是建党100周年，社会各界从多种角度开展了“学党史”系列活动。清明期间，本市也将依托八宝山革命公墓、万安公墓、福田公墓等红色纪念地开展缅怀先烈活动。3月19日下午，中国殡葬协会、北京市殡葬协会将在八宝山革命公墓烈士纪念园广场举行“学党史 祭先烈 守初心 担使命”清明服务启动仪式。</p> <p> <strong>　　蓝色清明 将重启骨灰海撒</strong></p> <p> 　　去年，受疫情影响，本市未举行清明骨灰海撒活动。今年清明期间，考虑到市民骨灰海撒的需求日趋旺盛，本市有望重启骨灰海撒。</p> <p> 　　据市殡葬协会相关负责人今天上午介绍，在满足疫情防控条件的情况下，本市将重新启动骨灰海撒和祭奠仪式。骨灰海撒将采用专用船只、专用泊位、专用地点，目前方案正在审批当中。</p> <p> <strong>　　绿色清明 推出科技清明祭扫新方式</strong></p> <p> 　　今年清明期间，本市还计划在朝阳区长青园公墓举行生态葬公祭活动，规模将控制在500人以内。为倡导移风易俗，提倡节地生态葬，今年长青园公墓还将推出家祭追思活动，满足生态葬家属的祭奠追思需求。</p> <p> 　　市殡葬协会相关负责人介绍，今年本市还将倡导科技清明理念，推出新的安葬方式，倡导绿色殡葬，生态祭扫。例如，将逝者骨灰提炼成生命晶石，从而可以节地安葬，也可做成项链、戒指、摆件，方便家属追思。利用科技和声光电缅怀逝者，还原一个完整的“人”，弥补家属的缺憾。让逝者在世间留下痕迹，记录生命的意义。目前，这些技术已经成为现实。</p> <p> <strong>　　■提示</strong></p> <p> <strong>　　今年祭扫仍将限流</strong></p> <p> 　　今天上午，北京市殡葬协会介绍了清明期间本市的祭扫活动安排。今年清明期间，本市仍将采取祭扫限流措施。室外祭扫按照正常年份70%的人流量进行控制，室内祭扫按照正常年份人流量的50%进行限流。</p> <p> 　　市殡葬协会相关负责人介绍，随着疫情防控进入常态化，为维护清明祭扫秩序，本市将推出清明祭扫预约系统，采取预约祭扫机制。具体预约时间以北京市民政局发布通告为准。今年清明祭扫，仍需要扫码登记入园，市民凭健康码进入陵园。对于使用智能手机不便的老年人，可凭身份证进行登记进入。</p> <p> 　　据介绍，市殡葬协会将坚持殡葬公益惠民的属性，推出一系列惠民措施以及免费服务，方便市民寄托哀思。清明期间，本市还将强化节地生态安葬的宣传，倡导生态环保的新型安葬方式，加强移风易俗宣传，倡导不烧纸不烧香，保证清明祭扫的安全。 本报记者 王琪鹏</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清明前夕祭先烈 边境民警铸忠魂]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067344.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 秉承先烈遗志，弘扬英模精神，铭记革命历史，铸造忠诚警魂。3月29日，广西宁明县边境管理大队组织民警走进自治区级爱国主义教育基地——宁明县烈士陵园，参加了以“学党史 祭先烈”为主题的清明祭扫活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天上午，在庄严肃穆的纪念碑前，宁明县边境管理大队民警们奏唱《中华人民共和国国歌》，听取烈士的英勇事迹，并怀着敬仰的心向革命烈士纪念碑三鞠躬。伴随着《献花曲》响起，民警们缓步走到革命烈士纪念碑前，轻抚墓碑，献花悼念，垂手默哀，缅怀先烈们的革命事迹和丰功伟绩，表达对先烈们深深的思念和崇高敬意。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/55/1557131190354844527.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 3月29日，民警在宁明县革命烈士陵园向烈士墓碑敬献鲜花。曹昆 摄</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/0/16388025350200991040.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 3月29日，民警在宁明县革命烈士陵园向烈士默哀。曹昆 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，全体民警走进革命烈士纪念馆，认真观看馆内珍藏的图片、文字资料和场景还原影像，追忆那段红色的烽火岁月，深受教育和鼓舞。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/49/7120827909624835469.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 3月29日，民警在宁明县革命烈士纪念馆追忆先烈们的丰功伟绩。曹昆 摄</p> <p> 　“我志愿加入共产党，拥护党的纲领，遵守党的章程……”在庄严肃穆的革命烈士纪念碑前，全体民警整齐列队，面对党旗郑重宣誓，重温入党誓词。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/51/16286257899330901315.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 3月29日，民警在宁明县革命烈士纪念碑前重温入党誓词。曹昆 摄</p> <p> 　　宁明县边境管理大队开展清明祭扫活动，重温先烈们的英雄事迹，既增强了爱国主义情怀，更进一步激发了民警们的党史学习热情。民警们表示，将以革命先烈为榜样，秉承先烈遗志，不忘初心，牢记使命，立足岗位，尽忠职守，以昂扬向上、奋发有为的精神状态积极投入到边境管理工作中去。（周贻刚 曹昆）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清明树新风 越来越多成都市民接受“绿色殡葬”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067303.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>吴亚飞</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/23/3280648469047828547.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　清明临近，3月31日，成都市锦江区竹望山公墓，市民钟女士捧着父亲的骨灰安放在生态花葬区，再轻轻盖上土，放上一束淡黄色的菊花。</p> <p> 　　在锦江区民政局指导下，成都市东郊殡仪馆在竹望山公墓举行的“将生命融入自然”节地生态安葬仪式，集体安葬了10位逝者。“埋骨何须桑梓地，人生无处不青山。”钟女士表示，选择这种方式“告别”，是父亲的遗愿，也为绿色环保做出了力所能及的贡献。</p> <p> 　　节地生态葬，是指以节约资源、保护环境为价值导向，采用树葬、花葬、草坪葬，以及骨灰立体安葬等不占或少占土地、少耗资源、少使用不可降解材料安葬骨灰的安葬方式。</p> <p> 　　近年来，成都市持续开展节地生态穴（格）位捐赠活动。今年，全市35家公墓机构公益捐赠1214个节地生态葬穴（格）位。</p> <p> 　　群众选择公益捐赠的节地生态葬穴（格）位安葬，不仅不花一分钱，还能获得政府奖补。2021年，成都市对惠民殡葬政策进行优化提升，成都市户籍逝者骨灰实施塔葬、壁葬、一穴安放3个及以上骨灰等节地葬的，可获得一次性奖补1500元；成都市户籍逝者骨灰实施花葬、树葬、草坪葬、不保留骨灰等生态葬的，可获得一次性奖补3000元。</p> <p> 　　<strong>树绿色环保新风 将生命融入自然</strong></p> <p> 　　诵读安灵词、现场鞠躬、献花、恭送灵骨、集体安葬……在做好疫情常态化防控的前提下，竹望山公墓的节地生态安葬仪式庄重肃穆。</p> <p> 　　锦江区民政局相关负责人表示，“节地生态葬是殡葬改革的主要内容，开展本次安葬仪式，旨在通过这样的活动引导群众尊重生命、崇尚自然，加深对节地生态安葬及绿色文明祭祀的认识，促进人与自然和谐共生。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/17/53605992473160449.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　<strong>“将生命融入自然”节地生态安葬仪式 锦江区融媒体 供图</strong></p> <p> 　　“以树为碑、以花草为伴……现在越来越多人接受生态葬法，恰逢竹望山公墓今年举行花葬墓穴捐赠，我们从网上了解到后主动联系了公墓。”钟女士谈到。</p> <p> 　　据统计，成都市节地生态安葬的奖补人数由2017年的400余人提升至2020年的1400余人，呈逐年增长趋势，这是人们传统观念转变的重要体现，节地生态葬得到更多“认可”。</p> <p> 　　与此同时，伴随着成都市节地生态葬补贴水平的提高，由过去统一的1000元补贴标准提升至节地葬1500元、生态葬3000元，鼓励和引导群众接受、了解节地生态葬。</p> <p> 　　成都市民政局社会事务处相关负责人表示，希望通过线上线下的宣传普及，倡导环保接地的生态葬法，让节俭治丧与“厚养薄葬”的风气渐渐深入人心。</p> <p> 　　<strong>多项政策惠民利民 解决群众“后顾之忧</strong></p> <p> 　　据统计，成都市惠民殡葬政策实施以来，全市惠及27万多余名群众，累计发放补贴资金1.7亿元；其中，锦江区惠及3万多名群众，累计发放补贴资金2000余万元。</p> <p> 　　成都市惠民殡葬政策主要包括对基本殡葬服务项目进行补贴、对实施节地生态安葬的进行奖补两方面。</p> <p> 　　具体来看，主要包括普通殡仪车遗体接运费，3天以内（含3天）遗体停放集体冷藏（冻）柜费、针剂式防腐费，普通炉火化费、火化证工本费，1年的骨灰寄存费，100元以内（含100元）的骨灰盒（坛）费，其他基本服务费共6项，按照价格主管部门确定的现行价格计算，合计最高为1127元。</p> <p> 　　据悉，该政策主要是解决殡葬的基本服务，以上项目按丧家实际选择的项目予以补贴，未选择以上某一项或几项的，不享受补贴；丧家若自愿选择上述项目以外的其它服务项目或更高服务档次的服务，以及非殡仪馆、殡葬服务站提供的服务所产生的费用或价差，由丧家自行承担。</p> <p> 　　记者在东郊殡仪馆见到，在服务大厅、休息厅等设置了锦江区的惠民殡葬政策宣传点位，由工作人员进行解答。针对群众的个性化选择，大厅的电子大屏上滚动显示各类服务的标准和收费价格。</p> <p> 　　东郊殡仪馆相关负责人介绍，锦江区围绕“全龄友好包容社会营建工程”，深入推进全国民政领域基本公共服务标准化建设试点，在养老服务、社会救助、殡葬服务等方面建立健全民政领域基本公共服务标准体系，“以东郊殡仪馆为例，我们在成都市政策以外增添了针对困难群众的‘自选动作’，例如，在骨灰盒费用补贴之外，困难群众可挑选免费的骨灰盒、丧葬寿衣。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/42/13669795943184946090.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　<strong>生命文化主题教育</strong></p> <p> 　　东郊殡仪馆还创新打造了生命文化主题教育元素，在殡仪馆的长廊上，利用一根根立柱打造为“二十弱冠、三十而立、四十不惑……至八十耄耋”的生命文化长廊，宣扬尊重生活、敬畏生命，在免费向社会公众开展生命文化教育的同时，积极与党风廉政宣传教育相衔接，倡导清正廉洁。</p> <p> 　　据悉，在公墓逐渐迎来清明祭祖和扫墓高峰期之际，成都市锦江区纪委监委驻区民政局纪检监察组釆取查阅资料、走访了解、发放党风廉政监督卡等多种形式对减轻群众殡葬负担、完善惠民殡葬补贴咨询、回访机制等强化监督检查，让清明节更“清明”。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/44/13533761608587573740.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清明节即将到来 文明祭扫很重要！]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067350.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>央视网消息：</strong>本周末就到清明了，每年的这个时候，野外焚烧祭扫活动增多。应急管理部的数据显示，近五年来，在已查明火因的森林草原火灾中，人为原因引发的占到97%以上，其中，祭扫用火导致森林草原火灾的占比超过农事用火、野外吸烟、炼山造林，位列首位。</p> <p> 　　今年3月13日11点50分左右，宁夏固原市一林场起火。山火发生后，宁夏有关部门立即启动应急预案，先后组织近2000人开展扑救。14日8点多，明火被扑灭，当地组织了防火力量加强巡查、排查，防止山火复燃。据了解，火灾造成2名救火队员不幸殉职，6人受伤。过火面积约4000亩，其中林地120亩，其余为荒草地。经调查，起火原因为附近群众上坟引起，9名涉事人员已于13日晚到公安机关自首并被控制，案件还在依法调查处理中。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/77/11335013141549169957.jpg" /></p> <p> 　　去年3月，山西省晋中市榆社县发生森林火情，因火场地形复杂、山陡林密、风力较大，造成火势不断蔓延。最终经过救援人员7天7夜的紧张扑救，明火才被全部扑灭。事后查明，起火原因系犯罪嫌疑人杨某修建墓穴，在墓地附近烧香祭拜，燃放鞭炮时不慎引燃周边枯草，由于风力太大扑救不及，火势迅速蔓延并引燃了山上的灌木及油松。杨某因过失引发火灾，造成严重后果，已涉嫌失火罪，被当地公安机关依法刑事拘留。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/22/11806375736469212478.jpg" /></p> <p> 　　森林消防人员介绍，清明时期，很多地区都处于气温升高、干燥多风的时节。植被在枯黄和返青交替的时期，含水量低，遇火源极易燃烧。同时，林间除了植被复杂外，腐朽木、松球果等可燃物也为火灾的扩散蔓延提供了有利条件。</p> <p> 　　国家森林防火办公室的信息显示，近5年来，全国因祭扫引发的森林火灾达3198起，在已经查明原因的森林火灾中占比39.6%。专家表示，森林火灾蔓延速度较快，极易造成人员伤亡。</p> <p> 　　梳理近年来因祭祀引发的火灾，专家表示，易迅速蔓延、易出现人员伤亡是此类火灾的主要特点。</p> <p> 　　<strong>应急管理部《森林防火条例》修订顾问组成员 姚启超：</strong>此类火灾的数量比较多，占比比较大，并且在全国均有分布；蔓延速度比较快，火灾烈度比较强，危害比较大；由于祭祀区域分布较散，不利于火灾的防控和扑救，此类火灾极易造成人员伤亡事故。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/37/834249234722463593.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　祭祀火灾的高发与气候、可燃物、地形等多种因素有关。</p> <p> 　　<strong>应急管理部《森林防火条例》修订顾问组成员 姚启超：</strong>清明时期会出现气温回升、大风等天气，这种天气会使可燃物的含水率降低。很多祭祀区域与森林和草原相连，一旦出现祭祀用火，燃烧的残留物和火星将四处飞溅，引发森林草原火灾。从地形来看，祭祀区域很多分布在山脚下或两山之间的平坦区域以及林内，这些地形将加速火灾的蔓延，使小火在短期内快速蔓延成大火。</p> <p> 　　上个月，上海的一对父子在草地上做聚焦生火试验时将草坪点燃，小火苗转眼成了大火迅速向外扩散，烧毁了2000平米的草坪。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/55/17338829361363707755.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/46/10143148697197601790.jpg" /></p> <p> 　　很多人认为，在用火过程中，就算引燃周围可燃物也能很快扑灭。然而事实上，点燃的星星小火也可能很快蔓延。专家表示，高温大风加之地形复杂是造成火势快速蔓延的主要原因。</p> <p> 　　<strong>应急管理部《森林防火条例》修订顾问组成员 姚启超：</strong>视频中我们看到火灾的蔓延是以起火点为中心，向四周快速蔓延。这种地形平坦、可燃物均匀、风向稳定的火场一般成椭圆状。视频的右上方，火灾蔓延速度较快，这是顺风方向，风增加了空气的流通性，使燃烧更猛烈，速度更快。野外情况会比这复杂很多，一旦地表火遇到乔木、灌木形成梯形可燃物，蔓延上树，就会形成强烈的树冠火。如果人们不懂如何灭火避险，盲目扑救，将（可能）会引发人员伤亡事故。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/26/8191965023923907870.jpg" /></p> <p> 　　除了危害自己和他人的生命财产安全，违规用火引发森林草原火灾还会受到相应惩罚。据相关法律法规，祭祀用火如引发森林火灾，该行为将构成失火罪，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑或者拘役。</p> <p> 　　最近，森林消防人员还模拟了一起烧纸引发火灾的试验，一起来看纸屑引燃枯草的速度有多快。</p> <p> 　　<strong>应急管理部森林消防局机动支队 张超群：</strong>首先由我点燃准备好的报纸。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/62/3782788759598383598.jpg" /></p> <p> 　　随着报纸被点燃，不久后就进入了猛烈燃烧状态，我们可以看到，一些处于燃烧中的纸屑被带到了空中，四处飘散。有一些纸屑刮到了一旁的枯草上，熄灭了，但随着被吹到枯草堆的纸屑增多，枯草不久后被引燃。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/13/7058417105444299925.jpg" /></p> <p> 　　<strong>应急管理部森林消防局机动支队 张超群：</strong>下面我们可以看到部分烧纸已经形成灰烬，还有一部分形成飞火，飞火点燃了枯草堆，在风力的作用下，火势蔓延，有增大的趋势。</p> <p> 　　不到一分钟，烧纸中的纸屑就将在一旁的枯枝杂草引燃。森林消防人员介绍，重量轻、燃烧持续时间长的可燃物在大风作用下易形成飞火，使周围枯草燃烧，多方向扩散，在大风或坡度较大情况下会形成急进地表火，蔓延速度可达8公里/小时。在实际森林灭火任务中，消防员往往会开设隔离带，阻止火势蔓延。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/21/14936956365199398765.jpg" /></p> <p> 　　<strong>应急管理部森林消防局机动支队 王佳政：</strong>在扑救草原急进地表火时，多采用开设隔离带、点烧的方式进行。在火头方向前5公里左右的位置，清理出2米左右的隔离带，阻止火头继续向前蔓延的同时，迎着火头方向进行点烧，让两条火线相向燃烧，从而快速扑灭火灾。森林消防队伍扑灭此类火灾时，都将投入大量指战员参与救援，因此少量群众难以进行扑救。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/5/507588233406201525.jpg" /></p> <p> 　　记者从应急管理部了解到，最近气温回升快、降水量偏少，华北、东北、西南和西北等地火险等级较高，给春季防火带来了压力。提醒大家，进入林牧区要严格遵守当地防火管理规定，不吸烟，不用火，不要到山林、草地、草垛附近焚香烧纸，严防发生森林草原火灾，遇有火情请及时拨打12119火险电话。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽全椒：国学课堂话清明]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067301.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/13/11061599042179624517.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　 3月31日，小朋友在国学大讲堂上玩碰彩蛋游戏。</p> <p> 　　 当日，安徽省全椒县新时代文明实践中心国学大讲堂举办“清明”主题教学活动，小朋友品青团、编柳环、碰彩蛋，在动手动脑过程中了解清明节习俗，学习传统文化。</p> <p> 　　 新华社发（沈果 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/8/15716204058372770584.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　 3月31日，小朋友在国学大讲堂上学习编柳环。</p> <p> 　　 当日，安徽省全椒县新时代文明实践中心国学大讲堂举办“清明”主题教学活动，小朋友品青团、编柳环、碰彩蛋，在动手动脑过程中了解清明节习俗，学习传统文化。</p> <p> 　　 新华社发（沈果 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/33/9953204881966770837.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　 3月31日，小朋友在国学大讲堂上玩碰彩蛋游戏。</p> <p> 　　 当日，安徽省全椒县新时代文明实践中心国学大讲堂举办“清明”主题教学活动，小朋友品青团、编柳环、碰彩蛋，在动手动脑过程中了解清明节习俗，学习传统文化。</p> <p> 　　 新华社发（沈果 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【这盛世如你所愿】缅怀先烈 铭记历史 他们来了]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067297.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>大河网记者 贺志泉</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/46/337111777503561038.jpg" /></p> <p> 　　<strong>编者按：</strong>祭英烈，忆先辈，思故人！因为他们，才有今天的山河无恙、国富民强。即日起，大河网联合河南文明网，推出清明节特别策划《这盛世如你所愿》。让我们透过镜头、穿越文字，缅怀英烈、铭记历史，汲取力量，踏上新征程！</p> <p> 　　清明将至，春风落日万人思。3月30日上午，郑州市烈士陵园迎来扫墓高峰，郑州市各大高校、中小学校、企事业单位以及社会各界人士走进烈士陵园，缅怀革命先烈。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/27/13500144415870547775.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　郑州市西城一品芭学园幼小衔接班的小朋友在老师的带领下参观纪念碑，了解革命事迹。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/92/13776169473696722272.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　郑州市郑东新区中州大道小学的学生正在向烈士献花</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/44/8382169365786472792.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　幼儿园的小朋友手捧小白花，寄托哀思。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/66/3740618237740165962.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　小朋友远足去烈士陵园进行扫墓。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/50/16175573223374133950.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　胸前佩戴着共产主义青年团团徽的学生手持白花，缅怀先烈。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/70/12985440823279600290.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　郑州西城一品芭学园学生手捧白花缅怀先烈。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/24/11213863810584654212.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　郑州大学国旗护卫队抬着花篮纪念英烈。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/38/1521390643725164190.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　郑州大学国旗护卫队抬着花篮纪念英烈。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/97/11242013504218589137.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　向烈士表达崇敬之心、感念之情。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/86/9180424511836563394.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　高校、中小学生、社会各界人士共同来到烈士陵园缅怀先烈。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清明祭英烈主题团日活动举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0401/c151132-32067288.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210401/0/5247728108227461048.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　3月31日，清明祭英烈主题团日活动在郑州烈士陵园举行，引导青年团员了解党的光辉历史、传承红色基因。本报记者王铮摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文字寄托哀思 环保更显情浓]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066045.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>徐慧玲</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报三亚3月29日电 （记者徐慧玲 通讯员黄珍）献一束鲜花、写一张祈福卡，缅怀先人、寄托哀思……3月29日，海南日报记者从三亚市民政局获悉，今年三亚开展“鲜花换纸钱万人签名”“天堂信箱”等活动，倡导绿色环保的祭扫方式。</p> <p> 　　据介绍，今年三亚市荔仙园公墓开展“鲜花换纸钱万人签名”活动，不少市民领取殡葬改革宣传手册后，主动把纸钱换成一枝枝菊花，过一个低碳、绿色的别样清明。</p> <p> 　　三亚市荔仙园公墓还设置了“天堂信箱”，通过“寄往天堂的一封信”的形式，组织市民把对亲人的思念写在卡片上，然后放进“天堂信箱”，缅怀亲人。</p> <p> 　　同时，三亚市殡仪馆也推出鲜花祭祀活动，前来祭祀的家属凭寄存卡登记，可免费领取一束鲜花，祭奠已故亲人。</p> <p> 　　根据清明祭扫的疫情防控要求，今年清明节期间，三亚市荔仙园公墓首次实行网络预约祭扫，市民可通过关注 “三亚市殡葬管理服务中心”微信公众号，进行实名预约登记，且每座墓穴预约不超过3人（含3人）。</p> <p> 　　不便进行网络预约的市民可拨打三亚市殡葬管理服务中心祭扫服务电话进行预约。</p> <p> 　　此外，三亚市殡葬中心还推出网上祭扫服务，市民在关注“三亚市殡葬管理服务中心”微信公众号后，可通过线上方式追思先人，在平台进行建馆、寄语、献花、上香、点烛等网上祭奠服务。</p> <p> 　　三亚市殡葬管理服务中心有关负责人介绍，3月28日是三亚市荔仙园公墓清明祭扫预约高峰日。当天该墓园共迎祭扫群众4200人次，车辆700辆次。</p> <p> 　　该负责人表示，预计4月3日至5日清明小长假期间，三亚全市出行祭扫人数将较为集中，市民可选择错峰祭扫，或选择在祭扫高峰日8时之前和14时之后入园祭扫，以减少人员聚集。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山东延长清明祭扫服务周期]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066061.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>叶婧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社济南3月26日电（记者叶婧）记者日前从山东省民政厅了解到，清明将至，为引导错峰祭扫，山东延长了祭扫服务周期，集中提供祭扫的服务时间扩展为3月25日到4月11日。</p> <p> 　　山东规模较大的殡仪馆、公墓和骨灰堂，在4月3日至5日的祭扫高峰期将实行预约祭扫。</p> <p> 　　山东省民政厅社会事务处处长潘红春说，由于春节倡导就地过年，预计今年清明祭扫需求高于往年。此举有助于引导祭扫群众削峰、错时、限流祭扫，减少清明祭扫高峰期人流量，统筹做好清明祭扫与疫情防控工作。</p> <p> 　　此外，山东还倡导群众通过网络祭扫的方式祭奠先人，殡仪馆、公墓、骨灰堂等殡葬服务机构将通过网站、移动客户端、微信公众号等方式提供免费网上祭扫服务。</p> <p> 　　针对近期山东各地升温较快、降水较少的情况，山东组织殡葬服务单位开展消防演练，配合应急、林业、公安等部门做好野外祭扫安全防火排查；积极创建“无烟陵园”，公墓祭扫场地严禁点燃香烛、焚烧纸钱、燃放鞭炮；开展“鲜花换纸钱”“丝带寄哀思”“时空信箱”等活动，从根本上解决火源进墓区问题。</p> <p> 　　潘红春说，今年清明祭扫的防火、防疫压力可能高于往年，除引导群众摒弃陈规陋习，倡导厚养礼葬，营造文明祭扫的良好氛围之外，还希望有更多志愿者加入，协助维护清明祭扫期间秩序。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合肥小蜀山清明祭扫需网上预约 每时间段限10000人]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066053.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>徐慧媛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　又是一年清明时分。今年合肥市小蜀山陵园将根据承载量，实行预约、限量、分时、错峰祭扫，所有人员须佩戴口罩，并在测量体温、提供健康码，实名登记后方可进入园区。</p> <p> 　　根据往年预测，今年祭祀高峰期是4月3日、4日、5日上午时间段，呼吁广大市民避开人流高峰，合理安排祭祀时间。</p> <p> 　　<strong>倡导市民网上祭祀</strong></p> <p> 　　市民可通过关注“合肥民政”微信公众号，选择殡仪祭祀-小蜀山陵园，开展网上祭祀，输入逝世亲人所在墓穴号点击“在线祭拜”进入“网上祭拜大厅”，可选择鲜花、水果等各类各样祭祀贡品选择祭祀，同时在留言板上可以给逝去的亲人撰写寄语表达思念。</p> <p> 　　<strong>现场祭扫实行网上预约</strong></p> <p> 　　合肥市小蜀山陵园实行分时段、间隔性入内进行现场祭扫业务，早6:00-晚18:00，每时间段进入陵园祭祀人数控制在10000人以内，现场祭扫每户不超过5人。</p> <p> 　　现场祭扫前，市民可通过“合肥民政”微信公众号选择“殡仪祭祀”点击“小蜀山陵园”，选择小蜀山陵园扫墓预约。按要求填写预约信息，包括预约人姓名、手机号、到访人数，交通工具、来源地，通过手机短信发送预约码，填写验证码，凭预约码结合安康码测量体温、实名登记进去园区。不便使用线上预约的老年人可拨打咨询电话0551-68509618，进行预约登记。</p> <p> 　　所有进园祭扫人员，入园需出示“安康码”，配合工作人员进行体温检测。祭扫期间必须全程佩戴口罩，做好自我防护。建议祭扫时长在半小时以内。</p> <p> 　　<strong>倡导文明低碳祭扫方式</strong></p> <p> 　　陵园内实行全面禁烧管理，禁止携带冥纸、冥币等可燃物入园。</p> <p> 　　同时，4月3日至5日上午九点，陵园生命广场将举办“与春风同行”第六届清明共祭活动，纪念过去近二十年来以不保留骨灰方式安息在小蜀山的逝者们，向市民宣传生态安葬的文明殡葬观念。</p> <p> 　　在设置文明祭祀宣传点，还将开展“敬献鲜花”、“丝带寄哀思”、“天堂信箱”等主题活动，向祭祀市民发放免费生态安葬宣传页，大力宣传陵园树葬、花坛葬、草坪葬等节地生态安葬。</p> <p> 　　<strong>乘车路线</strong></p> <p> 　　陵园位置:合肥市蜀山区小庙镇小蜀山陵园(合六路北侧)</p> <p> 　　乘车路线:乘坐地铁2号线、76路公交车,到达客运西站换乘29路公交车、清明专线至小蜀山站下车</p> <p> 　　请根据现场交警指挥,有序停车,陵园提供免费停车服务,请保管好车内物品。呼吁市民绿色出行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏启动清明祭英烈活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066047.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>沈汝发</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华网南京3月22日电（记者沈汝发）22日，由江苏省退役军人事务厅等主办的“守护·2021 清明祭英烈”江苏省英烈祭扫活动正式启动，将持续到4月上旬。</p> <p> 　　据江苏省退役军人事务厅副厅长徐卫介绍，祭扫活动以弘扬英烈精神为宗旨，以烈士陵园和网络祭扫新平台为活动阵地。“守护·2021清明祭英烈”江苏省网上祭扫活动以退役军人事务部门户网站和中华英烈网为主要平台。社会各界群众可在网上献上电子鲜花，实现绿色祭扫、安全祭扫。</p> <p> 　　同时，在“守护·2021清明祭英烈”系列主题活动中，江苏省退役军人事务厅将持续开展“为烈士寻亲”活动，为牺牲并长眠他乡土地的烈士寻找家人，让烈士“回家”。</p> <p> 　　另外，江苏省退役军人事务厅还将在全省范围开展宣讲活动，用英烈事迹教育人、感召人、激励人，营造缅怀英烈、关爱英烈、尊崇英烈的浓厚氛围。（完）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建省分类有序开放清明祭扫服务场所]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066057.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯 （记者 潘园园 通讯员 林静） 记者26日从省民政厅召开的新闻通气会获悉，为统筹做好疫情防控和清明祭扫工作，我省下发《关于做好2021年清明节祭扫工作的通知》，要求各地结合实际，分类有序开放祭扫服务场所，及时向社会公布。提供现场祭扫服务的殡葬服务机构，采取错峰措施，尽可能降低祭扫人流密度，减少祭扫现场人员聚集。对各类骨灰楼堂，由当地根据实际情况确定是否开放、如何开放楼堂内祭扫，实行开放的，采取限流的方式有序进行；暂不开放的，可由管理机构工作人员采取适当方式代为统一祭扫。延后组织群众集中祭扫、集体共祭、骨灰撒散等群体性活动。</p> <p> 　　通知要求，各殡葬服务机构要从方便群众祭扫出发，适时增设服务窗口、延长服务时间、优化服务流程、创新服务手段；加强常规殡葬服务管理，严格落实相关服务操作标准，规范殡葬收费行为，落实明码实价，坚决杜绝巧立名目收费等现象；充分考虑不同群体特别是老年人运用智能技术遇到的困难问题，保留电话预约、线下服务等传统模式，设立绿色便捷通道，保障特殊群体祭扫需求；积极创新服务模式，提供网络祭扫、代客祭扫、云祭扫等便民、智能服务，省民政厅将在“闽政通”信息服务平台开设“清明云上祭”专题项目。</p> <p> 　　日前，省委文明办、省民政厅联合发布清明节祭扫倡议书，号召社会群众追思怀远传承薪火，安全祭扫错峰出行，文明祭扫遵规守纪，厚养薄葬移风易俗，共同营造平安、文明的祭扫环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[组图：清明将至 祭奠英烈]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066035.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210331/84/16448079780591298776.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　3月30日，长沙市长郡天心实验学校学生在湖南革命陵园烈士纪念碑前缅怀英烈。</p> <p> 　　当日，在湖南省长沙市，共青团长沙市天心区委员会、天心区青年志愿者协会组织学生、志愿者来到湖南革命陵园祭扫烈士墓，表达对烈士的深切缅怀之情。</p> <p> 　　新华社记者 薛宇舸 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210331/62/10419720366077225766.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　3月30日，学生和志愿者在湖南革命陵园烈士纪念碑前缅怀英烈（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，在湖南省长沙市，共青团长沙市天心区委员会、天心区青年志愿者协会组织学生、志愿者来到湖南革命陵园祭扫烈士墓，表达对烈士的深切缅怀之情。</p> <p> 　　新华社记者 薛宇舸 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重温革命历史 继承光荣传统]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066043.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>刘袭 李珂</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报那大3月29日电 （记者刘袭 特约记者李珂 通讯员韦雪梅）今年清明节前夕，儋州组织中小学校学生开展祭扫革命先烈活动。该市结合本地红色文化资源，以现场体验方式引导学生学习党史，重温革命历史，继承革命传统。</p> <p> 　　3月27日，在儋州军分区指导下，儋州市民族中学组织国防班学生到儋州市烈士陵园，集体祭扫革命先烈。</p> <p> 　　儋州市民族中学国防班学生们身穿迷彩服，在儋州市革命英雄纪念碑前整齐列队，敬献花圈，集体默哀，庄重宣誓，并聆听教师讲述革命先烈事迹，深刻感受革命先烈为民族解放、国家富强而牺牲的崇高革命精神。</p> <p> 　　该校国防班学生郑日倩说：“今天的幸福生活是革命先烈用鲜血换来的，我们要弘扬革命先烈热爱祖国、热爱人民，不怕牺牲、顽强斗争的革命精神，努力学习，成为合格的海南自贸港建设接班人。”</p> <p> 　　3月27日，儋州市关工委联合儋州市两院小学，到儋州市烈士陵园开展祭扫革命先烈活动，继承革命传统，传承红色基因。</p> <p> 　　现场，该校师生和家长代表手捧鲜花，缓缓走到儋州市革命英雄纪念碑前，敬献花圈、默哀、宣誓、献花。儋州市关工委的有关人员为师生和家长讲述纪念碑建碑历史，以及革命先烈为革命事业奉献宝贵生命的感人故事。</p> <p> 　　儋州市两院小学副校长叶海瑞说，这以现场体验方式引导学生学习党史的一种方式，目的是让学生从小坚定理想信念，树牢爱国意识，传承革命精神。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南省开展“守护·2021清明祭英烈”主题宣传教育活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066039.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>刘操</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯 （记者刘操 通讯员王洪）近日，省退役军人事务厅下发通知，要求各市县退役军人事务部门以“守护·2021清明祭英烈”为主题，突出清明节民间“家祭”主基调，倡导网上祭扫新风，为烈士亲属和社会民众缅怀英烈提供暖心服务。目前，省退役军人事务厅“守护·2021清明祭英烈”网络平台已经启用。</p> <p> 　　通知指出，各地退役军人事务部门和纪念设施保护单位（以下简称各地各单位）要在本地区、本单位网站或相关网站醒目位置设置“2021百年英烈暨清明祭英烈”活动专栏（http：//yinglie.chinamartyrs.gov.cn/21qm/），与中华英烈新媒体矩阵高效互动，为网上祭扫纪念活动提供集中、统一、便利的入口。同时，充分利用自有新媒体渠道进行宣传，配合做好网上祭扫纪念活动。</p> <p> 　　通知明确，要启动烈士寻亲活动，设置寻亲宣传专栏，同步开展烈士寻亲工作宣传、信息登记和比对，动员群众广泛参与，提高社会关心关注度。通过网络直播，设置话题，展示红色经典影视，发布有关回忆文章、诗词等作品以及身边的英烈精神、感人故事等，广泛宣传英雄烈士为民族独立、人民解放和社会主义现代化建设作出的突出贡献和巨大牺牲，充分体现党领导全国各族人民革命、建设、改革的伟大历程和伟大贡献，强化纪念缅怀和红色精神传承。各地退役军人事务部门要广泛宣传动员，积极引导社会各界尤其是青少年广泛参与相关活动。</p> <p> 　　在创新纪念形式方面，通知强调，各地各单位要倡导网上祭扫、代为祭扫新风，统筹利用现有资源和条件，主动开展祭扫烈士活动，组织专人为每座烈士墓敬献鲜花、擦拭墓碑，祭扫烈士、告慰英灵，并及时在网上祭扫服务平台展示，为烈士亲属提供祭扫实景照片、视频，及时回应烈属关切。注重互动体验，精心设计人民群众乐于参与、易于参与的活动形式和内容，策划具有本地特色的网上祭扫纪念英烈活动，提高网上互动参与度。有条件的烈士陵园要直播纪念缅怀祭扫烈士的工作实况，让烈属感知全社会对烈士的尊崇。此外，可结合当地实际，探索创新具有特色的祭扫内容和形式，掀起网上祭英烈的热潮。</p> <p> 　　通知还要求，各地各单位要做好现场祭扫服务保障工作，对凭吊活动场地以及相关服务设施进行全面检查，及时排除各类隐患，提供更具个性化、人性化的优质服务，为烈属营造便利、安全、温馨的祭扫环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[情景再现忆先烈 云上共祭告英灵]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066030.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>蒋若静</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210331/28/4418225382558541792.jpg" /></p> <p> 　　“一朵白花一份敬意，铭记初心；一叶小舟一份牵挂，寄托哀思；一篇信笺一份思念，萦绕心头；一条红绸一份传承，源远流长。”昨天下午，在八宝山殡仪馆，第五届公众开放日活动在这里举行。活动以线上线下相结合的方式开展，邀请社会公众近距离体验了解水溶性环保祭祀用品、举办“花开疫散、礼赏云合” 云共祭活动缅怀先烈、展示新型火化设备模型及节能减排模式，展现八宝山殡仪馆惠民殡葬、人文殡葬、绿色殡葬的服务理念。</p> <p> <strong>　　致敬先烈</strong></p> <p> <strong>　　云上共祭告慰英灵</strong></p> <p> 　　昨天下午两点，作为今年开放日活动的第一个环节，八宝山殡仪馆东礼堂内，“花开疫散、礼赏云合”云共祭活动正式拉开帷幕，以“沉浸式情景体验＋故事讲述＋实景舞台搭建”的形式回顾共产党员的感人故事，以告慰英灵、缅怀先烈。</p> <p> 　　礼堂内，庄严肃穆。主席台背后的背景墙设计凸显了革命英雄的主题，用5D造景的方式，搭建了革命英雄纪念碑、飘逸的红绸，底部则用白色、粉色和红色的鲜花拼就一只展翅飞翔的白鸽。四周的墙壁、天花板运用巨幅纱幕投影拓展空间意境，可以随着主持人的讲述，随时变换场景，营造沉浸式的场景。从邓玉芬到孔繁森，从杨善洲到抗疫英雄群体，一张张照片再现了历史，一段段讲述令人动容。</p> <p> 　　八宝山殡仪馆大礼堂服务管理办公室主任王静介绍，从今年3月初，八宝山就开始筹划这次开放日活动的主题。“今年恰逢建党100周年，当前抗击新冠肺炎疫情又取得了阶段性的胜利，为了向党的生日献礼，同时致敬抗疫英雄，我们就想通过线上线下结合、传统与科技联动的方式，选取了4名接地气的英雄党员故事和团体，打造绿色、科技、家国清明的主题，让公众在历史烟云与现实光影中穿行，感悟伟大情怀，汲取前行力量。”</p> <p> <strong>　　业务阐释</strong></p> <p> <strong>　　以火化设备模型讲述火化流程</strong></p> <p> 　　在八宝山殡仪馆火化室东侧，一个微缩版的火化设备模型摆放在空地上，吸引了不少公众的目光。在开放日活动的第二个环节，全国技术能手、八宝山殡仪馆火化室火化师王元元详细地向公众介绍了火化车间运行的每一个步骤。仔细检查逝者棺木上的标签、核对逝者信息、入炉、点火操作、观察燃烧进程及时调整风压和燃气配比、火化结束后冷却、捡灰……每一个步骤细致而有条不紊。</p> <p> 　　王元元表示，遗体的火化时间大约是一到一个半小时，为什么会有这么大的时间差异？王元元解释，因为遗体的性别、年龄、死亡原因、冷藏时间的不同，都会影响火化时间。“火化结束后，我们会把逝者的骨灰整理好，仔细挑选出其中的杂质，因为我们承诺交给家属的是洁净的骨灰。”据了解，八宝山殡仪馆的火化师们精研技艺，共获得“捡灰炕面烟尘收集装置”等国家实用新型专利7项，火化炉炉压安全控制系统、台车式火化炉炕面快速冷却系统和台车式火化炉骨灰收集器三项发明专利通过初步审查。</p> <p> <strong>　　节能减排</strong></p> <p> <strong>　　火化室每年节约22万立方米天然气</strong></p> <p> 　　在火化室门口，一则短片展示让人们充分了解八宝山殡仪馆火化车间内实施的节能减排方式。火化车间每日运行，会产生大量的热量，八宝山并没有将其浪费，而是通过对原有设备进行升级改造，装配了热能综合利用系统，将火化炉余热进行回收再利用。此举既满足了馆内200余名职工每日用水需求和故人沐浴、整容化妆等日常业务的用水需求，又实现了冬季馆区15000平方米的有效供暖需要，大大降低了燃料消耗成本。</p> <p> 　　据八宝山殡仪馆火化室主任魏童透露，热能综合利用系统带来的效果十分显著，每年可提供热水12524立方米，每年减少天然气用量218640立方米，100%替代洗浴锅炉和电热水器，每年节约电力消耗15819千瓦时，折合成标准煤约30万吨。此外，魏童还透露，火化室一直没有放弃对环保理念的追求。在火化车间内，增加通风量，对粉尘及异味进行收集，减少粉尘及异味排放，使室内空气更加洁净，既降低了火化师的劳动强度，也保护了工作人员身体健康。此外，该馆一共有19台火化设备，所有设备均为国内最先进、国际领先的火化设备。火化炉改用清洁染料、加装二燃室、使用低碳燃烧器。每台火化炉均配备了单独的尾气处理系统，在确保遗体火化顺利高效的基础上，在不产生二次污染的情况下，能大幅度降低污染物的排放，年过滤污染物30吨以上。</p> <p> 　　“经权威部门检测，排放标准达到并且超过北京市地标要求，为全国最低排放水平。通过种种方式，我们既为首都的蓝天做出贡献，也节约了大笔的能源开支。”魏童说。</p> <p> <strong>　　惠民便民</strong></p> <p> <strong>　　推出上门业务咨询服务</strong></p> <p> 　　按照基本殡葬服务均等化的要求，八宝山殡仪馆推出了多项惠民殡葬服务。其中，为了帮助不方便来馆的服务对象，殡仪馆可提供上门业务咨询、洽谈，提供殡仪服务支持，安排相关丧葬事宜等。在上门服务过程中，洽谈人员将携带工作证、身份证、便携式电脑及相关业务单据，到服务对象家中直接办理灵车接运、遗体存放、家庭灵堂布置、告别场所、全程陪同服务、整容化妆、选购丧葬用品、选择火化炉等服务项目的预订，同时还为服务对象提供葬礼策划、葬礼主持等一系列选择性服务项目，为服务对象办理丧事提供零距离的帮助。此外，根据本市现行政策，为进一步推行节地生态安葬，鼓励倡导骨灰海葬、骨灰自然葬，通过政府购买服务的方式，对选择骨灰海葬或者骨灰自然葬的本市户籍亡故居民提供免费殡仪服务。</p> <p> 　　在殡葬用品方面，八宝山殡仪馆中、低价位的殡葬用品种类占到大多数，家属可根据自己的经济能力来选购。骨灰盒从几十元到上千元不等，百元以下骨灰盒常年保持3种，500元以下骨灰盒常年保持8种，不断档供应。对于城乡低保、优抚对象等保障类群体还免费提供骨灰盒及小型告别厅。</p> <p> 　　文/本报记者 蒋若静 摄影/本报记者 魏彤</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清明期间河北省开展网上祭英烈主题宣传教育活动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0331/c151132-32066028.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 河北日报讯（记者尹翠莉 通讯员赵亚锟）日前，省退役军人事务厅向全省各级退役军人事务部门和烈士纪念设施保护单位发出通知，要求各地各有关单位清明期间组织开展“守护·2021清明祭英烈”主题宣传教育活动，突出清明节民间“家祭”主基调，倡导网上祭扫新风，为烈士亲属和社会各界缅怀英烈提供暖心服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，活动期间，退役军人事务部在部官网、中华英烈网开设清明祭英烈活动专栏，打造全国统一的网上祭扫服务平台，为每位有名有姓烈士开设网上墓园。各地各单位将充分依托本地区、本单位网站或相关网站醒目位置加入“守护·2021清明祭英烈”活动专栏链接，为网上祭扫提供集中统一的便利入口。同时，充分利用自有网站、微博、微信、公众号等新媒体渠道，组织和引导人民群众广泛开展网上祭扫祭奠活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动中，各地各有关单位将通过展映展播红色经典影视作品、制播优秀公益短片、展示烈士史料事迹、刊发回忆录、英烈感人故事等，强化纪念缅怀和红色精神传承。通过策划组织英烈主题征文、文艺演出进校园、烈士家书朗诵会等宣传活动方式，多渠道、多层次、多角度宣传弘扬英烈精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，河北省将统筹做好疫情防控和烈士祭扫工作，各级退役军人事务部门和烈士纪念设施保护单位将对本地区的烈士纪念设施继续实施分区分类差异化管理，制定疫情防控应急预案，充足配备防疫物资，设立隔离场所，严格落实园区清洁消毒及室内场所通风等措施，对陵园内的陈列馆、纪念馆、骨灰堂等封闭区域，实施严格管理，控制入园祭扫流量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 清明期间，各地各有关单位还将扎实开展走访慰问活动，聚焦因受疫情影响烈士亲属在就业、生活等方面产生的新困难、新问题，积极协调有关部门，制定具体帮扶解困措施。积极发动社会力量开展送医送药、助力圆梦、暖心陪护等关心关爱烈士亲属的公益行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，退役军人事务厅鼓励各地各有关单位借助清明祭扫活动时机，大力开展为烈士寻亲活动，依托各类媒体，发动社会各界，帮助烈士亲属寻找牺牲在本省和外省的亲人，了却烈士亲属夙愿。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华慈善总会“餐桌上的爱”慈善公益项目（合肥站）正式启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0330/c151132-32064904.html</link>
            <pubDate>2021-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2021年3月28日下午，中华慈善总会“餐桌上的爱”慈善公益项目（合肥站）启动仪式举行。<span style="text-indent: 2em;">中华慈善总会高级顾问李宏塔、中华慈善总会荣誉副会长徐镱轩等出席启动仪式。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，“餐桌上的爱”是由中华慈善总会发起的一项大型慈善公益项目，通过与爱心饭店合作，推出爱心菜品，顾客每消费一份爱心菜品，由饭店捐赠一定数额善款至中华慈善总会，定向用于中华慈善总会“一带一路·民心相通”学生手拉手活动。项目旨在倡导大众践行“厉行节约，反对浪费”的社会风尚，传播慈善文化，传承慈善爱心，弘扬中华民族传统美德。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华慈善总会荣誉副会长徐镱轩在启动仪式上介绍道，2018、2019年，中华慈善总会连续举办两届“一带一路·民心相通”学生手拉手活动。2020年因疫情原因，第三届学生手拉以向“一带一路”沿线国家和非洲国家捐赠“儿童健康爱心包”的方式展开，向每个国家分别捐赠2000个“儿童健康爱心包”，每个“儿童健康爱心包”内包括医用口罩一包、油画棒、洁肤湿巾、清凉油、压缩饼干等物品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在启动仪式上，合肥首批15家爱心饭店参与“餐桌上的爱”慈善公益项目。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“赋予·她力量——中国妇科内分泌继续教育公益项目”第三期举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0329/c151132-32064010.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网北京3月28日电 (记者 张素)多囊卵巢综合征(PCOS)患者往往伴有雄激素增多症。28日举行的中国红十字基金会“赋予·她力量——中国妇科内分泌继续教育公益项目”第三期“女性雄激素增多症”宣传日活动上，有医师对诊疗方法作讲解分享。</p> <p> 　　红基会相关负责人称，流行病学研究显示，中国女性的PCOS总患病率为5.6%，其中伴有雄激素增多症的比例高达85%。雄激素增多症是PCOS发生和发展的关键因素，不仅导致女性月经异常和容貌改变，而且影响生殖与代谢功能，甚至还会影响患者子代的发育、代谢和生殖内分泌。</p> <p> 　　2019年，中国红十字基金会联合拜耳医药保健有限公司共同发起“赋予·她力量——中国妇科内分泌继续教育公益项目”，旨在通过邀请国内知名专家就妇科内分泌的诊断和治疗进行讲解和分享，指导临床医生在实际诊疗中更加精准、快捷、高效的为患者诊治。今年开始，该公益项目定于每月28日开展“女性雄激素增多症”宣传日活动。</p> <p> 　　3月28日，湖北省妇幼保健院教授段洁以“关注子代健康，再谈雄激素增多症管理”为主题进行讲解。她表示，PCOS患者伴有雄激素增多症可能会影响患者子代的发育、代谢和生殖内分泌，在促排卵之前使用复方短效口服避孕药(COC)预处理能够有效降低雄激素，改善辅助生殖的治疗结局。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第七届花样少年全国青少年语言艺术展演在京启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0325/c151132-32060898.html</link>
            <pubDate>2021-03-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210325/38/17019339028377588598.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　第七届花样少年全国青少年语言艺术展演启动仪式3月18日在北京举行。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210325/90/1689788426044874486.jpg" /></p> <p> 　　启动仪式上，“花样少年全国青少年语言艺术展演”全国组委会主任刘江波做了《不忘初心 强化服务 再创辉煌》主题发言。他介绍，“花样少年全国青少年语言艺术展演”从2015年在中国传媒大学启动第一届，六年来，累计参与的选手超过300万人次。2021年8月4日至8日，第七届“花样少年全国青少年语言艺术展演”全国总展演将在北京举行。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210325/65/11620803924353559037.jpg" /></p> <p> 　　著名播音员，“花样少年语言艺术展演全国总展演”发起人、评委会主任张文星在致辞中指出，花样少年展演之所以取得如此的影响力，正是因为始终坚持专业规范的标准和为了孩子的初心。“花样少年”正是因为深深扎根于中国传统文化的深厚土壤，才会根深叶茂、花开满园，学术、专业、家国情怀是“花样少年”坚持的方向。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210325/85/12516980419829811457.jpg" /></p> <p> 　　著名词曲作家、教育家、音乐制作人付林为“花样少年全国青少年语言艺术展演”创作了主题曲《花样少年》。付林说：“我写歌从来没有被否定过，而创作《花样少年》‘被要求’修改了两次！这也让我看到了‘花样少年’的严谨认真，这应该也是‘花样少年’发展如此之好的原因。”此外，付林还将担任第七届花样少年语言艺术传播大使的声乐指导。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[轻松互助宣布关停]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0325/c151132-32060522.html</link>
            <pubDate>2021-03-25</pubDate>
            <author>向家莹</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210325/2/17421180503559060626.jpg" /></p> <p> 　　《经济参考报》记者3月24日获悉，轻松互助宣布于2021年3月24日18点正式关停。关停后，对于关停前符合互助条件的会员，将核定合理的互助金额进行最后一次均摊，同时所有会员健康服务权益继续保留。对于2021年3月31日前不幸确诊大病并在此之前提交救助申请的会员，轻松互助将继续提供合理的互助金妥善救助。</p> <p> 　　轻松互助于2016年4月上线，是国内最早成立的互助社区之一，其发布的关停公告中称，运营的5年时间里，累计帮助8934位患病会员。从2017年开始，同心互助、17互助、蒲公英互助等平台业务陆续关停，百度的灯火互助于2020年8月关停，美团互助于今年1月31日正式关停业务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059829.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/27/14007070470739472995.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　背对长江，仙女村村民李英在洗橙子</p> <p> 　　<strong>枕水人家用水难</strong></p> <p> 　　李英家住重庆奉节县朱衣镇仙女村，奉节古称夔州，今誉诗城，积淀了厚重的江峡文化和诗歌文化。仙女村就在长江边上，村子倚山而建，103户人家高高低低地占满了山坡，最低处的人家离江边只有一百多米。</p> <p> 　　然而，就是这样的枕水人家，却吃水困难几十年。仙女村海拔从175米一直攀升至1100米，落差大，长江水至少需要通过三级提灌才能引到村里，仙女村的村民们，因此有一本苦涩的水账。</p> <p> 　　过去，仙女村吃水靠挑。李英每天起床第一件事，就是走半个小时路去水沟里挑水。两个木桶，七八十斤，别人的日子都是按小时过，她的日子按斤算，一年下来，几千斤的负荷。挑回的水，要在水缸里静置沉淀好几天才能吃，至于口感，她说：“有水吃就行，还讲什么口感呢。”</p> <p> 　　奉节县是喀斯特岩溶地貌，地表存不住水。夏天暴雨过后，若不及时去挑，雨水就会迅速流失。李英因此养成了存水的习惯，家里的盆和桶一定都要盛满水，这样她才觉得心里踏实。</p> <p> 　　有两年，每年六十多天不下雨，李英和家人到处找水吃。田沟里，山洼里，他们小心地挖出小土坑，等着田里的水慢慢渗出来，再用勺子一点一点舀到桶里带回家，“真的是苦呦”，那段日子，李英想起来都渴。</p> <p> 　　奉节不仅有诗，还有橙。奉节脐橙是中国地理标志产品，李英家是脐橙种植户，种有4亩脐橙。遇上没水的时候，一家人只能眼巴巴地看着脐橙被晒干，希望连同收入一起被蒸发。</p> <p> 　　“能保命就不错了，哪还管得了收入。”李英叹口气。吃水问题，一直是一她心头的一根刺。</p> <p> 　　“母亲水窖”为她拔了这根刺。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/29/1776102828216086573.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　仙女村“母亲水窖”集中供水工程管理房和蓄水池</p> <p> 　　2019年，“母亲水窖”项目在仙女村实施，不仅帮助103户530名村民喝上干净卫生的水，还解决了500余亩脐橙的灌溉难题。</p> <p> 　　现在，李英的日子有了活水，生活的盼头汩汩涌出。水管直通到脐橙地里，一个个鲜艳明媚的脐橙，就像一个个明晃晃的小太阳一样，这太阳，不再是炙烤在李英心头的烈火，而是照亮她生活的光明。</p> <p> 　　从没收入，到如今一年两三万元的纯收入；从没水，到水龙头入户，李英的生活，翻天覆地。</p> <p> 　　仙女村人终于不用再望江兴叹了。三峡从此不仅有759年的乘风破浪，更有2020年的水到渠成。</p> <p> 　　这是“母亲水窖”为仙女村发展注入的内涵。</p> <p> 　　<strong>退休的年纪迎来第二春</strong></p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/82/15216806840288001062.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　三河村“母亲水窖”集中供水工程水厂一角</p> <p> 　　闵中银55岁了。</p> <p> 　　这个年纪，普通人都要退休了，然而闵中银却在这个年纪开启了上班之旅。闵中银是重庆沙坪坝区丰文街道三河村村民，种了一辈子地、做了一辈子家庭妇女的她，现在每天早起的意义再也不只是服务家人，而是服务全村。作为“母亲水窖”项目的管理员，她每天要去供水点察看三次供水设施。从前，村民们在地里打浅井取水，只求有水，根本没有“水质”这个概念。现在，闵中银知道了水里有大学问，所以每天认真严谨地工作，不敢有半点闪失。</p> <p> 　　“母亲水窖”不仅让闵中银“活明白了”，也让三河村的人活体面了。</p> <p> 　　炖土鸡、干烧鱼……同住在三河村53岁的江晓勤每天要做百十来道菜。从前丈夫在外跑车，她在家做农活带孩子，活多又用水不便，日子过得缓慢又艰涩。现在她比从前还起得早，还干得多，却不觉得日子难熬。付出的辛苦有满满当当的收获，这让她累并快乐着。最幸福的，是她丈夫也结束三十多年的打工生涯，返乡和她一起做农家乐。他们家的日子，在有了水之后，一下子有了方向感。</p> <p> 　　从留守妇女到农家乐老板娘，江晓勤的角色转变，也是三河村从没水到有水的转变。</p> <p> 　　三河村山青水绿，是重庆主城的后花园和天然氧吧，具有开发乡村旅游的良好潜质。但是水，一直是三河村的痛。从在稻田里打井，到村里自己建水池，再到用壁山自来水厂的末端水，三河村，这个名字里带着水的村子，几十年来一直为水苦恼。</p> <p> 　　“从前村里打的井很浅，也是集点地表水，水质和水量都没法保证。后来村里在山上修了蓄水池，但是因为没有压力，水经常过不来，也没有净化。2018年村里用上了壁山自来水厂的末端水。由于是末端水，经常停水。停水后刚来的水都是黑的，需要流几个小时才能流清。白衣服根本洗不出来。”江晓勤说。</p> <p> 　　随着年纪渐长，出于安全考虑，江晓勤的丈夫赖家伟2014年结束跑车生涯，夫妻俩把房子改造成农家乐。当时由于水压不够，她家的水根本上不了二楼。为了保证经营，夫妻二人在楼顶修了个小水池，自己买泵将水抽到池子里，一存就是十天半个月。但是水蓄上一天水质就会有变，别说十天半个月了。因为用水困难，整个村子的经济都萎靡不振，江晓勤家的农家乐一年收入一两万元，还没在外面打工挣得多。</p> <p> 　　2019年，“母亲水窖”项目在三河村实施，项目建成日处理能力60吨的水厂，在处理末端水的同时另外开辟水源，保证了三河村24小时的安全用水。</p> <p> 　　没有水一切都是空谈，过去吃水难过日子也难，从“母亲水窖”建成通水到现在，江晓勤家的农家乐营业收入十几万元。江晓勤忙了一辈子，终于忙出可喜的成果。因为“母亲水窖”，她和丈夫在退休的年纪华丽转身。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/24/1292117561439537272.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　有了水，江晓勤的农家乐做得风生水起</p> <p> 　　<strong>“母亲水窖”点亮乡村振兴的萤火</strong></p> <p> 　　成功转型的并不只是闵中银和江晓勤，作为重庆“三变”改革的试范点，三河村现在有条件给村民提供多种选择。</p> <p> 　　“三变”是资源变资产、资金变股金、农民变股民，让三河村实现这“三变”的，正是旅游。而旅游项目的落地，是因为有了水。</p> <p> 　　萤火谷是沙坪坝区的重点项目。作为乡村振兴的文旅项目，萤火谷2018年在三河村选址落地，2019年4月开始营业。营业之后，“最恼火的是用水”。因为经常停水，导致游客中途退房，怨声载道。安抚游客情绪，曾经是萤火谷人最挠头的事。</p> <p> 　　“母亲水窖”解决了萤火谷的烦恼，满足了萤火谷日接待1000人的用水规模，现在，萤火谷有果蔬基地，有萤火虫培育基地。夏天，漫山的萤火虫和天上的星星呼应，将三河村打造成人间浪漫之所。萤火谷因此成为远近闻名的旅游打卡地，带动了三河村人的返乡就业和返乡创业。旅游不仅富了村民，也富了村集体。2017年前，三河村村集体全年收入1.5万元，2019年升至57万元。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/35/8566617171390026279.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　萤火谷成为旅游打卡地</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑥】乘风破浪的轻舟和水到渠成的幸福" src="/mediafile/pic/20210324/44/18411933564791103476.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　有了水，保障了游客的卫生健康</p> <p> 　　村集体有了钱，村里的公共空间得以整修一新。在区财政和村民的共同出资下，村民房子的外立面和庭院都做了美化。现在，三河村是乡村振兴示范点、垃圾分类处置示范点。村民们把土地流转给萤火谷，把房子租给旅游项目，坐收租金。日常上上班，种种菜，淡定从容。</p> <p> 　　三河村的用水变迁是重庆很多乡村的写照，也是“母亲水窖”为重庆乡村振兴点亮的萤火。截至2019年底，“母亲水窖”覆盖重庆36个区县，建设集中供水工程138处，校园安全饮水工程61个，为36.3万人提供了安全饮水，提高了项目实施地村民和师生的饮水安全和卫生健康意识，帮助项目村发展农村庭院经济和种植养殖、巾帼农家乐等特色产业，促进了当地经济发展，助推了脱贫攻坚、乡村振兴。</p> <p> 　　现在，重庆不只有红岩革命遗址、千年古镇磁器口，更有数不清的被水育活的乡村。一张张蘸水而开的笑脸，是最朴实的中国表情。不但要让饮水困难地区妇女和家庭喝上洁净的水，同时还要做好“水”的致富文章，是“母亲水窖”用心、用情、用力做好服务妇女工作，配合党和政府改善民生不变的初心。（钟蕾蕾）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[什么样的事情，1元投入，5.6元+的幸福产出？]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059828.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在太仆寺旗的草原上，大自然赋予了时间两种颜色：丰草季，广阔无垠的绿把时间染绿；枯草季，生命由盛转衰，时间渐渐褪为枯黄色。</p> <p> 　　在太仆寺旗“母亲水窖”项目村群众心里，生活也有两种颜色：没有“母亲水窖”前，诸多不便把心情染灰，时间也跟着蒙尘；有了“母亲水窖”后，绿的绿，红的红，颜色归位，生活和心情都变得斑斓，草原上的时间也因此折射出迷人的七彩。</p> <p> 　　调查显示，“母亲水窖”项目每投入1元，获得的社会投资回报是5.6元。内蒙古自治区太仆寺旗的脱贫攻坚，因为“母亲水窖”项目的落地，有了5.6元+的“母亲水窖效应”。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑦】什么样的事情，1元投入，5.6元+的幸福产出？" src="/mediafile/pic/20210324/21/14705545430929883593.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　“母亲水窖”集中供水工程成为草原上的新地标</p> <p> 　　<strong>5.6元+撑着生活的底气</strong></p> <p> 　　太仆寺旗紧邻张家口，位于锡林郭勒草原最南端，对游人来说，这里拥有迷人的察哈尔风情和辽阔的草原风光，对草原上的居民来说，这里是日复一日的生活。而生活，总要有些支撑，才能过得有底气。</p> <p> 　　张艳梅的日子里，最让她“没底”的事情就是水。</p> <p> 　　张艳梅家住骆驼山镇营盘沟村王排长营子，在草原的深处。这里虽是农区，但因为天寒地薄，收成少，村民们还是要通过养殖补贴家计。张艳梅家养牛，这些牛是她最重要的家当。而她的这些“家当”每天除了吃草，就是喝水。</p> <p> 　　夏天因为天热，一头牛一天要喝三次水。一头成年牛喝一次水要喝光两三个水桶，六十多头牛，一天就要消耗五百多桶水。</p> <p> 　　这么多水，从前他们需要走很远去打水。后来张艳梅自己花了两万块在家附近打了小机井，但是因为井浅，出水量有限，四口井也不够他们家的牛喝。夏天最热的时候，他们还是得把牛赶到五里外的水坑，带着干粮，一走一天，牛喝饱了，人也晒干了、累瘫了。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑦】什么样的事情，1元投入，5.6元+的幸福产出？" src="/mediafile/pic/20210324/72/8316887715211708296.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　从前走很远到浅井里打水</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑦】什么样的事情，1元投入，5.6元+的幸福产出？" src="/mediafile/pic/20210324/47/17091609400099751779.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　现在家里通了自来水，吃水不再是力气活儿</p> <p> 　　同属太仆寺旗的贡宝拉格苏木海图瓦窑嘎查是牧区，“风吹草低见牛羊”是外人眼中的诗意，却是海图瓦窑嘎查人水里的沙子，水里的羊粪牛粪和微生物超标。冬天遇上“白毛风天”，劲风吹起大雪，漫天雪白，二三十米外，方向难辨。这样的天气，牧区人也得去井口结冰的井边挑水。</p> <p> 　　那时候，他们吃的不是水，是体力和意志。</p> <p> 　　2018年开始，“母亲水窖”项目在太仆寺旗四个自然村实施，协助太仆寺旗将脱贫攻坚的战役打到了地下一百多米处，让草原人的日子深深扎根大地，幸福生活从此有了一百多米的“底气”。</p> <p> 　　“母亲水窖”掘地一百五十多米，为王排长营子带来了甘甜的深井水。</p> <p> 　　“母亲水窖集中供水工程”成了海图瓦窑嘎查草原上的地标，也是牧民们生活中的地标。水变甜了，日子有“底气”了，烧出来的奶茶味道都不一样了。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道⑦】什么样的事情，1元投入，5.6元+的幸福产出？" src="/mediafile/pic/20210324/26/5159891751675248258.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　有了水，养牛简单了许多</p> <p> 　　<strong>5.6元+旺了草原的人气</strong></p> <p> 　　贡宝拉格苏木海图瓦窑嘎查有37户人家，曾经为了改善用水，家家打有二十多米深的手压井。手压井打水是个力气活，因为老年人压不动，家里的年轻人不敢出远门。现在自来水入户，年轻人再也没有顾虑，可以走向远方。</p> <p> 　　因为“母亲水窖”的扎根，家乡已经改换面貌，和城市一般无二的生活“水”准松开了年轻人飞翔的“枷锁”，同时也成为他们和家乡最好的纽带。对草原上的年轻一代来说，乡愁是一个不起眼的水龙头，他们在一头，“母亲水窖”在另一头。远方是暂时的拼搏，草原却是心中舒适方便的家。</p> <p> 　　“母亲水窖”给了草原人走得出去的选择，也让更多人“回得来”。</p> <p> 　　在王排长营子，几幢新盖的房子在蓝天下格外出挑。这些房子，是返乡人的手笔。这里曾经因为没水，人家走得只剩六户。现在水把草原的魅力激活，出走的人家又兴致勃勃地回来盖起房子，准备重新开启草原生活。</p> <p> 　　有了“母亲水窖”，曾经冷清的草原，再度热闹了起来，毕竟有水相伴的草原生活是怡人的。少了打水取水的烦恼，张艳梅也有了养花弄草的心情。她家新建了锅炉房，不仅窗明几净，就连花花草草的每一片叶子，也都是干净的。</p> <p> 　　“母亲水窖”走过的二十年，是解决妇女及其家庭安全饮水的二十年，也是帮助项目地群众拓展收入渠道的二十年。调查显示，除了直接的家庭生活用水， 70%的项目村表示集中供水直接帮助牲畜的出栏量实现了增长，30%的项目村表示“母亲水窖”项目帮助他们增加了外出劳动机会和外出务工时长。这70%和30%的进步，落到个人的身上，就是百分之百的幸福。</p> <p> 　　“母亲水窖”让太仆寺旗草原的风景更加靓丽，为人们带来了与华丽丽的风景相配的生活。</p> <p> 　　现在，草原的天空有多辽阔，草原人的生活就有多辽阔。</p> <p> 　　这辽阔，叫5.6元+。（<strong>光明网记者 钟蕾蕾</strong>）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[水声光影里，她第一次看清自己微笑的模样]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059826.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　天还未亮，张史洛就和村里的许多姐妹踏上了漫长的背水路，这是大山深处女人们的日常，也是一代又一代传承下来的“习惯”。</p> <p> 　　凉山守护着彝族淳朴的生活，大山深处的女人们过着祖祖辈辈传下来的日子：身体留给丈夫、时间留给孩子、精力留给公婆。她们的生命里，似乎从来没有自己。</p> <p> 　　四川省凉山彝族自治州雷波县元宝山乡迎丰村的张史洛是一位典型的彝族女人。丈夫因肝癌去世，张史洛就担起了照顾家的重任。</p> <p> 　　32岁的她独自拉扯三个孩子，任劳任怨早出晚归。和村里其他女人一样，张史洛每天最头疼的事情，不是带孩子、干农活，而是背水。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】水声光影里，她第一次看清自己微笑的模样" src="/mediafile/pic/20210324/97/4857503825596464829.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　为了防止背上的水在走路中洒出，女人们往往会放许多树叶在水面</p> <p> 　　在村里，男人外出打工，女人负责所有活计，似乎成了某种共识。无论山路多崎岖，跋涉多艰难，女人们的肩头已经习惯背起这沉重的担子，背水——这是她们的生活。</p> <p> 　　张史洛一家以种植玉米、土豆为生，辛勤劳作仅够一家四口勉强度日。对于孩子，这位饱经风霜洗礼的母亲心存愧疚，因为她总是无法满足孩子们的心愿，哪怕小到旁人无法想象，只是一句“妈妈，我想喝水”。</p> <p> 　　凉山州雷波县，位于横断山脉东段小凉山，特殊的地理地质环境，再加上曾经缺乏水利设施，造成工程性缺水，存水困难。一条大江目之所视，两岸村民却无水可用，一方小小的池塘，成为迎丰村唯一的水源。</p> <p> 　　忙着耕作，忙着做饭，忙里忙外照看孩子，张史洛却还要在忙碌之中每天抽出几个小时却山顶的小水池排队背水。水池里，是累积的雨水和山泉水，这些也只能在丰雨季勉强维持村民需求。为水发生争执，在这里是常有的事。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】水声光影里，她第一次看清自己微笑的模样" src="/mediafile/pic/20210324/38/13407610358114100842.jpg" /></p> <p> 　　凉山州属于亚热带季风气候区，干湿分明，降水量年际变化大。每年10月到第二年5月，几乎半年的时间都处于缺水状态。</p> <p> 　　天气越冷，山路就越难行，取水也就越难，村民们只能依靠山上积雪融水度日。张史洛也会小心翼翼地收集好满满一桶雪，可融化后也只剩下一盆。为了三个孩子不吵嚷口渴，张史洛总会往返多次集雪。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】水声光影里，她第一次看清自己微笑的模样" src="/mediafile/pic/20210324/10/12530620139133099102.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　人畜共用“牛滚塘”</p> <p> 　　大雪封山，虽然什么也做不了，却还有雪。没雪的时候，才是张史洛最担心的，孩子嘴唇干裂的纹路，总是让她触目惊心。“心里难过，看不到光”，身为母亲，张史洛勤快踏实肯吃苦，却总是被一杯水难住。</p> <p> 　　凉山州的冬季像“凉山”的名字一样，漫长得令人心冷。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】水声光影里，她第一次看清自己微笑的模样" src="/mediafile/pic/20210324/61/8856575113847592125.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　张史洛一家四口</p> <p> 　　连基本的饮用都无法满足，更别谈卫生习惯。不止是张史洛一家很久都不洗澡，在这里，村里爱干净的人也会三个多月洗一次澡，甚至有人一年到头都没有条件洗一次。</p> <p> 　　74岁的安奶奶，在村里住了一辈子，也背了一辈子水。一天背两三次水，每次要一个多小时，在本该安享晚年的年纪，安奶奶依然重复着世代凉山女人的背水生活。</p> <p> 　　在外人眼中，女人背水的桶显得比男人更沉更大，因为一年又一年，背水的木桶压弯了女人们的腰身，一桶桶来之不易的水却倒影着她们的倔强与坚贞。</p> <p> 　　终于，村民们不必担心冬日漫长，女人们不必担心山路崎岖。那些一辈子都在忙着背水的老人，也可以卸下肩上的负担，不必在背水的队伍中步履蹒跚。</p> <p> 　　2013年起，“母亲水窖”项目关注凉山州雷波县，累计支持资金269万元，建设2处小型集中供水工程和25个校园安全饮水工程，解决了11269人的安全饮水问题。</p> <p> 　　水，生命之源，让很多人第一次看到了生活的希望。</p> <p> 　　雷波县许多村落地势陡峭，条件恶劣，交通闭塞更是让大型车辆无法运输，施工成为难题。听说“母亲水窖”要来帮助村民解决饮用水问题，背水的女人们奔走相告，她们积极帮助施工队，和其他村民们一起，依靠人力把施工用的水泥、砂石、水管材料等重物硬生生运送到山上去。</p> <p> 　　在一天天的引路开道手提肩扛中，工程顺利完工，实现了村民们翘首以盼的心愿。在山上，在村里，在校园中，处处都有“母亲水窖”。</p> <p> 　　“母亲水窖”，成了张史洛眼里的光，成了安奶奶晚年的桨，成了女性挺起的脊梁，更成了深山里不可或缺的好风光。</p> <p> 　　帮助“三区三州”人民解决饮水困难，“母亲水窖”一直身体力行。</p> <p> 　　告别过去背水的日子，女人们终于有时间观察自己。喝上干净卫生的水，彻底告别用水无保障、饮水不安全的历史，她们也过起了有尊严的生活。</p> <p> 　　校园里孩子们朗读的声音更加洪亮，田地里灌溉的水声取代了沉闷的叹气，人畜共用一处的水源不再是腹泻、痢疾的多发地，女人们也卸下沉重的担子，有了更多时间从事其他劳动，提高家庭收入。</p> <p> 　　通水那天，村子里像到了彝族新年一样奔走相庆热闹欢腾。日子，在水流中向幸福奔去，生命，从此变得透亮轻盈。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“水印”印出幸福港口]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059825.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　11月底的江南乡村，阴雨绵绵，别具诗情画意，像是打翻的调色盘。在浙江省湖州市长兴县虹星桥镇港口村姚家小区，新建成的村庄干净整洁，从垃圾分类、厕所革命再到污水处理，这里的变化，也是当地人居环境改善的缩影。</p> <p> 　　<strong>生活环境艰苦的岁月</strong></p> <p> 　　港口村姚家小区大部分居民从本镇的上洪村搬来，以前上洪村没有污水处理，生活诸多不便。74岁的李杏娜刚搬进新房两个月，她说，以前，家里没有卫生间，粪桶放在柴房里，洗澡用大木盆，洗衣服都在河边。冬天的时候太冷，洗衣服先在家里用热水洗一遍，再到河里涮一遍。“冬天我们都是戴手套洗，很冷的。”</p> <p> 　　同村的吴美琴家也是从上洪村搬来，在上洪村居住时，她家比李杏娜家稍好些，自己在房后做了一个粪池，生活污水都排到了粪池里，但是粪水又渗到土里，对环境的污染不可避免。</p> <p> 　　<strong>政府发力建设美丽乡村</strong></p> <p> 　　据了解，近年来，长兴县以美丽宜居乡村建设为抓手，全力推进农村人居环境改善。县财政每年投入约1.2亿元用于美丽乡村建设、中心村建设和农村生活垃圾分类处理等工作。</p> <p> 　　以前，港口村的河道污浊不堪，现在，河道得以清理整治，玉带般绕村而过。</p> <p> 　　2017年，港口村全面推进农村生活垃圾分类工作，率先实行网格管理、成立垃圾分类积分兑换超市、建立垃圾分类智能化管理平台等。</p> <p> 　　2018年创建全省农村生活垃圾分类示范村。</p> <p> 　　2019年，港口村大胆创新，自主研发地埋式垃圾分类智能化收集系统，打造立体化垃圾分类新模式。港口村村民每天几点倒垃圾、倒了多少湿垃圾、多少干垃圾，都一清二楚。同时，倒垃圾还能赢积分，凭积分就可以到超市换东西。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“水印”印出幸福港口" src="/mediafile/pic/20210324/69/10466694501307443801.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　整治中的港口村</p> <p> 　　<strong>智慧乡村，“水印计划”补齐基础设施短板</strong></p> <p> 　　近年来，我国水污染防治工作全面推进，但基础设施欠缺较多，补齐城乡污水收集和处理设施短板为关键。为持续改善农村人居环境，建设美丽宜居乡村，提升群众的幸福感、获得感，2020年3月，“水印计划”农村生活污水处理项目来到港口村。</p> <p> 　　2009年，中国妇女发展基金会与赛莱默合作的公益项目“水印计划”落地中国，项目依托赛莱默公司先进的水技术和员工丰富的经验，以公益的方式解决社区的水问题。2020年10月，港口村农村生活污水处理项目竣工，90户村民也由此开启了新生活。</p> <p> 　　港口村“水印计划”生活污水处理设施由5组生物滤塔和两级循环池构成，核心工艺为生物滤塔系统。五颜六色的生物滤塔，不但美观漂亮，而且技术先进。它采用先进的纳米陶瓷膜技术，流程简单，无需曝气设备，污泥产量低，抗冲击能力强，同时占地小，易维护，还能有效保证出水的水质。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“水印”印出幸福港口" src="/mediafile/pic/20210324/29/1685627266203504905.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　生物滤塔</p> <p> 　　<strong>绿水环绕流出幸福满满</strong></p> <p> 　　现在的港口村，村边绿水环绕，村里家里一片清明，村民的生活质量提高了，上洪村也因此复耕土地三百多亩。</p> <p> 　　“这是我们家的卫生间，上面装了空气能，全天24小时都有热水。”李杏娜开心地说：“现在的生活从前根本不敢想，现在是干什么都舒服，说不出的舒服。”</p> <p> 　　“原来在乡下家里就这么过了五六十年。从前说不定一个冬天都不会洗一次澡，现在随时有热水，想什么时候洗就什么时候洗。住在这样的房子里，激动得都睡不着了。”看得出来，李杏娜是真的开心。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“水印”印出幸福港口" src="/mediafile/pic/20210324/20/10898334959911991448.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　卫生间是衡量幸福与否的硬指标</p> <p> 　　“原来村里环境差，乱七八糟的，苍蝇好多，去年在这儿造了新房子，有了污水处理设施，大家就不会再乱倒乱扔了，日子感觉清爽多了。小区路也好，也有人管理，做梦也没想到能搬这里。”坐在窗明几净的家里，吴美琴扯着嗓子开心地分享她的快乐。</p> <p> 　　住上了新房，家里的土地整村流转，平时不用种地，老公在安徽打工，吴美琴给女儿带带孩子，做做家务，越来越好的生活，给了58岁的吴美琴28岁的信心。</p> <p> 　　<strong>推进生态环境治理体系和治理能力现代化</strong></p> <p> 　　努力提高农村生活污水治理水平，需要以改革创新为动力，强化体制机制保障。港口村农村污水处理项目，并不只是当下可见的清洁方便，还蕴含着更长远的未来。港口村污水处理泵站将纳入管理系统，进行远程监控，真正实现农村污水处理的智慧化，助力水系、土壤等生态修复。</p> <p> 　　“开窗望明月，闲坐听水声”已成为港口村村民惬意生活的真实写照。乡下和小区，村民们朴素表达的背后，是“水印计划”为现代化乡村打的清洁底色，是“水印计划”牢固树立新发展理念，将绿水青山转化为金山银山的有益探索，也是为推动形成人与自然和谐发展现代化建设新格局、建设美丽中国贡献的智慧和力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“母亲水窖”送来的美好时光]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059830.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　早在新石器时代，河北省承德市兴隆县境内就有人类群居，这片土地孕育着红山文化，也滋养着一代又一代燕赵人民。</p> <p> 　　兴隆县山高谷深，沟壑纵横，坡降悬殊，耕地极少，是典型的“九山半水半分田”的深山区。生活在深山区的人们，自然要有更强的生存能力和意志力。</p> <p> 　　每天晨光熹微，王成就离开家踏上了拉水路，他不仅负责给自家拉水，还负责给70户同乡送水。为了支持王成，妻子几乎包揽了家里大大小小所有事，毕竟运水是人们公认的头等大事。</p> <p> 　　离家五里多的深沟，是王成不变的目的地，运水的那辆三轮车一丝不苟地契合进这条来回数千次的道路。繁重的运水工作使得王成没有时间去外面赚钱，一家人的日子过得皱皱巴巴。</p> <p> 　　夏天还好，冬天大雪漫山，就是王成一家提心吊胆的时候。家人一面要担心深沟里的水是否枯竭，一面要担心王成独自上路的安全。</p> <p> 　　有一次，在冰天雪地里，王成的车轮打滑，连人带车翻进了山沟。家人庆幸人无大碍，只是三轮车却摔坏了。这场意外让几十户村民断水两天，耽搁了生产，也荒废了三餐，有些人家只能干啃方便面度日。为此，王成内疚极了。</p> <p> 　　这样的日子，让人懊恼，希望远得望不到头。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“母亲水窖”送来的美好时光" src="/mediafile/pic/20210324/68/12054223788600209036.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　三轮车给各家送水</p> <p> 　　对于杨会琴来说，生活的难处不仅在于一家人的吃水困难，还在于维护女儿的尊严。</p> <p> 　　杨会琴一家生活在苗尔洞村，夫妻俩身体都不太好，还有一个上小学的儿子和一个十几岁的脑瘫女儿。</p> <p> 　　丈夫负责农活，杨会琴负责每天去两公里外的水井挑水。比起别人，杨会琴总是要多挑一担，晃晃悠悠的身躯小心翼翼地移动不让水洒出来，因为这些水不只是一家四口的吃水指望，更是保持女儿干净清爽的精神寄托。</p> <p> 　　因为生病，女儿总是会轻而易举就弄脏妈妈为自己换上的衣服。在这个缺水的家庭里，杨会琴却极力想让女儿过得体面。虽然生活清贫，却不能被人小瞧，这是杨会琴骨子里的倔强，也是她对女儿的维护。</p> <p> 　　偶有乡亲做客，他们都会夸女儿从头到脚都规整洁净。这是让杨会琴觉得一切都值得的时刻，也是她觉得女儿不输于其他孩子的慰藉。可一年又一年挑水，这种重体力活让杨会琴的身体大不如前，腰也总是像扁担一样吱扭扭的痛着。</p> <p> 　　这样的日子，让人犯愁，人生好像得不到救赎了。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“母亲水窖”送来的美好时光" src="/mediafile/pic/20210324/16/16492564686991220712.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　储水是家家户户的大事</p> <p> 　　有人选择在枯窘的环境里和天地抗争，就有人选择逃离这片土地。</p> <p> 　　郝凤友的院子里土地肥沃，却因为没有水，即使种上白菜也无法生长，全家吃菜只能靠买，不得已又多出不少开支。</p> <p> 　　开庄村的村民们为了吃水问题，三番五次往村委会跑，为了缓解矛盾，村干部组织人员到指定地点拉水吃，却总因分配不均经常发生矛盾，大家更不满意。吃水，成了整个开庄村最大的难题。</p> <p> 　　原本以为，离开村子到外地租房就能解决吃水问题，也能打些零工补贴家用。谁知这无奈之举只能解决临时的生活问题，家庭开支更是远超出全家的预想。站在哗哗涌水的水龙头面前，郝凤友的眉头皱得更紧。</p> <p> 　　这样的日子，让人颓丧，生活总是摇摆不定。</p> <p> 　　兴隆县里，大人们愁，孩子们也愁，水，不是生生不息的未来，而是源源不断的烦恼。</p> <p> 　　许多孩子不愿上学，不是不爱课堂，而是望水而生畏。八卦岭小学的孩子，课余时间总是被抬水占满。抬水、分水一直是校园生活枯燥的旋律。</p> <p> 　　有些孩子一天下来只喝一杯水，他们不停地吞咽口水却只是让嘴唇越发干裂，祖国的花朵缺失了张扬的颜色。</p> <p> 　　童年，本不该如此。</p> <p> 　　“母亲水窖·校园安全饮水”项目，停止让孩子们继续面对黯淡成长的底色。</p> <p> 　　饮水房、洗手房、净水设备……教学楼里、宿舍里、食堂里……千余名师生告别过去“谈水色变”的日子，让孩子们有更多的时间和精力去学习、游戏、尽情享受校园生活。</p> <p> 　　他们可以放心地喝水、快乐地喝水、尽情地喝水，也可以认认真真地把手洗得干干净净，清爽地上课学习。以前从未想过的绿化也被提上了日程，小小植物园里，孩子在绿意盎然中奔跑出一片生机勃勃。安全饮水课堂上，孩子们畅所欲言，认真聆听。</p> <p> 　　这才是学校该有的样子。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“母亲水窖”送来的美好时光" src="/mediafile/pic/20210324/40/8667012782390212184.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　孩子们的成长有了足够的润泽，大人们的愁眉也要彻底舒展。</p> <p> 　　“母亲水窖”为村民们带来了真正的好日子，让那些因为缺水而贫瘠的土地，摘掉贫困的重担，生出四时天光的不同。“母亲水窖”不仅解决了饮用水困难，还推动了种植业的发展，解决牲畜的用水问题，从而提升了村民的整体生活水平。</p> <p align="center"> <img alt="【“母亲水窖”20周年系列报道 】“母亲水窖”送来的美好时光" src="/mediafile/pic/20210324/13/17602789760610584633.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　王成再也不必拉水了，也不会因为耽误送水陷入深深的自责。</p> <p> 　　搬进家里宽敞的新瓦房，王成也能每天洗一个踏实的热水澡。结束浑身是泥、满身大汗的过去，王成不仅有精力帮妻子干更多农活和家务，还新建了养猪场，真正过上了有奔头的日子。</p> <p> 　　面对从自家厨房流出的水，杨会琴肩上的担子彻底放下了。</p> <p> 　　她拉着女儿，用流水洗去女儿手上残留的饭渍。瞅着这流淌不停的水，女儿瞪大了眼睛。</p> <p> 　　杨会琴说，不用挑水了，就算还是要照顾女儿，生活也不那么难了。</p> <p> 　　她把女儿的头发梳理得平平整整，还戴上了一个新买的小发卡做装饰。</p> <p> 　　自从通了水，郝凤友一家就迫不及待地搬了回来。</p> <p> 　　自家院子里的土地，终于没有被继续辜负，种菜、养猪、养羊，郝凤友红红火火地忙碌着，却不觉得累。</p> <p> 　　想吃什么就种些什么，看着院子里长出一茬又一茬新的翠色，郝凤友有了安定的幸福。</p> <p> 　　有了水的滋养</p> <p> 　　那些暗哑的嗓音</p> <p> 　　得以更高亢地吟唱</p> <p> 　　那些苍白的生活</p> <p> 　　得以更缤纷的张扬</p> <p> 　　“母亲水窖”在这里</p> <p> 　　听着千年万年的人类脚步</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红基会等举行“微球时代”介入病例大赛 提升中青年医师诊疗水平]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059822.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者24日从中国红十字基金会获悉，中国红十字基金会恒瑞介入关爱基金已使近两万名医师获益。</p> <p> 　　中国红十字基金会副理事长兼秘书长贝晓超介绍，该项目设立于2017年3月，旨在通过临床科研、医生教育和患者关爱等行动，推动中国肝癌诊疗水平发展。</p> <p> 　　“基金设立至今，聚焦肝癌介入临床科研和学术研究，汇聚了全国百余名介入领域的顶尖专家向青年医师传道授业。”贝晓超说，通过培训、比赛等多种创新形式，有效提升介入领域中青年医师的诊疗水平，不断壮大中国介入领域医疗人才队伍和智库。</p> <p> 　　以近日收官的“微球时代”介入病例大赛2020年度总决赛为例，经过在线上线下举行的11场分站比赛，15位优秀选手从168位参赛中青年医师中跻身进入总决赛。按照现场抽签顺序，选手们在VCR展示、介入成功病例汇报、专家提问点评、现场讨论等环节展开角逐。上海市第六人民医院的周陈亮医师、山西省阳泉市第三人民医院的路婷医师、北京医院的郭润碛医师分获冠、亚、季军。</p> <p> 　　本次大赛主席、复旦大学附属中山医院教授颜志平表示，随着介入学科的发展和推广，仍有许多研究领域未精准定义。广大青年介入医师应不断提升自己的技术水平，在实战中提升个人能力，为推动介入诊疗水平的发展贡献力量。</p> <p> 　　截至2020年底，恒瑞医药已累计向基金捐赠1000余万元人民币，获益医师近2万人。中国红十字会向恒瑞医药颁发了“中国红十字博爱奖章”。恒瑞医药影像事业部总经理岳磊表示，将一如既往地支持介入领域学科发展，让更多患者受益。(记者 张素)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向我们共同的二十年致敬——写在“母亲水窖”项目20周年之际]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059818.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　公众从知晓度到认同度的转化率达到32%，每知道母亲水窖的3人中就有1人为“母亲水窖”捐过款。</p> <p> 　　70%的项目村村民认为“母亲水窖”项目促进了家庭养殖业的发展，55%的项目村村民认为“母亲水窖”项目促进了农业种植的发展。</p> <p> 　　70%以上的项目村因“母亲水窖”项目的实施，村民养成了良好的卫生习惯。</p> <p> 　　90%以上的“母亲水窖·校园安全饮水”项目点，解决了师生饮水安全、如厕洗手、卫生习惯养成等问题；81%的项目学校提升了卫生健康管理的综合能力。</p> <p> 　　项目实施后，主动学习农业技术的妇女人数增加32%，从事非农行业的妇女人数增加了24%，外出务工的妇女人数增加9%。</p> <p> 　　“母亲水窖”项目的社会投资回报率为1:5.6，产生社会价值达42亿元。</p> <p> 　　……</p> <p> 　　20年间，从让项目地村民“吃上水”到“健康用水”再到“水滋养的幸福生活”，中国妇女发展基金会（以下简称妇基会）“母亲水窖”项目获得的这份亮丽的评估报告，不仅为公益行业提供了参考借鉴，也为脱贫攻坚和乡村振兴贡献了解决方案，书写了中国公益史上的一段传奇。</p> <p> 　　<strong>突围：标注干旱致贫解决方案的逻辑起点</strong></p> <p> 　　截至2020年底,“母亲水窖”项目覆盖了全国29个省（区、市）修建集雨水窖13.97万个，集中供水工程1915处，校园安全饮水项目1001个，共324万人受益。</p> <p> 　　这一来之不易的成绩单背后，是20年来妇基会在项目设计与执行中厚积的力量，锻造的以创新为底色的慈善理念。</p> <p> 　　2000年，国家启动了西部大开发战略，这是关乎扶贫减贫攻坚战命运的战略决策。时任妇基会会长的陈慕华大姐考虑着在西部大开发过程中，妇联应该做些什么，能够做些什么。</p> <p> 　　在慕华大姐的组织下，全国妇联和妇基会组成10个考察组，对西部地区贫困状况和解决方案开展大调研。因为极度缺水，当地生产原始、教育落后，有水不能保，有水不能蓄，农民耕作靠“望天水”, 工程性缺水严重, 脱贫攻坚难度加剧，加之妇女的患病率和新生儿死亡率居高不下、妇女们承担着数倍于正常环境下肩负的生活重任。</p> <p> 　　考察组所见所听所感，像一记记重锤砸在慕华大姐的心头。年近古稀的她，决心为干旱致贫这个世界难题闯出一条生路来。</p> <p> 　　在经过与专业人员深入论证后，提出组织实施“母亲水窖”的构想：即向社会募集捐款，为西部缺水地区捐修混凝土构造的水窖，使妇女不用再辛勤背水，利用屋面、场院、沟坡等集流设施，有效地续集有限雨水，以供一年之基本生活饮用。这项计划的全称为“大地之爱·母亲水窖”，饱含了爱母亲和母爱的双重意境。</p> <p> 　　精打细算之后的结果是，除政府专项农村水利资金补贴一部分、农户自己承担一小部分，修一口“母亲水窖”（含集雨场）资金缺口尚有1000元。西部至少有50万个家庭存在饮水困难，即使一家修一口水窖，也需要5个亿的资金，亟需向社会筹集资金。</p> <p> 　　历史不会忘记。为解决资金难题，陈慕华大姐率先捐款1万元；2000年“七一”前夕，全国妇联机关干部职工捐款18万元。</p> <p> 　　妇联领导意识到，“母亲水窖”项目要实施推广，必须得到各级政府和社会的广泛支持。</p> <p> 　　陈慕华大姐指出，要让企业明白，他们捐出资金，得到社会荣誉和消费者认同，增强了企业凝聚力，员工看到企业做了这样一件大好事，会从心里更加拥护、爱护企业，会更好地为企业工作。</p> <p> 　　为扩大宣传和动员社会力量，2000年12月22日，全国妇联、北京市政府和中央电视台联合举办了一次“情系西部·共享母爱”大型慈善晚会，共筹集善款1.16亿元，在海内外引发巨大反响。</p> <p> 　　看着这个数字，陈慕华大姐的眼睛湿润了，一年来的同心戮力，终于迎来了令人鼓舞的开局。但面对一个覆盖面广、技术要求高的工程类项目，妇基会每个人心里都明白：“母亲水窖”不过是刚刚开始，未来任重道远。</p> <p> 　　<strong>探索：在中国公益行业树起一面旗帜</strong></p> <p> 　　“母亲水窖”启动后的第一年，实施规模就达到1.04亿元，实施如此大规模的公益项目，在妇基会历史上绝无仅有。为此，专门成立了“母亲水窖”办公室，并一度成为全会最繁忙的部门。这是妇基会第一个实施范围广、规模大、工程类的项目，基本上是在一张白纸上画图，没有经验，需要深入基层、脚踏实地地摸索。办公室所有成员都深感使命光荣、责任重大，特别是万事开头难。要选好实验点，需要当地妇联很强的配合能力；要加强和政府职能部门的沟通，用公益资金撬动专项水利资金；要制定管理制度，保障体量巨大的项目从开始就能有序管理和可持续发展；要制定技术标准，确保每一口水窖的质量；要树立品牌意识，强化传播，形成更大的社会感召力……每个环节都需要基于实践的精准设计、扎实推进和不懈努力。</p> <p> 　　甘肃漳县三岔镇刘家岘村村民汪六十家原来有一口黄泥抹成的水窖，不仅渗漏严重，水质状况更是不堪。他从十多岁就开始下山挑水，20多年中，他把180多吨的水挑上了山，为挑水走了18000多公里的路。2001年夏天，“母亲水窖”落户漳县，汪六十家建成了全国第一口“母亲水窖”，新水窖不渗不漏，卫生状况也大有改善。</p> <p> 　　“母亲水窖”改善了漳县3000多个家庭的生存状况，解决了近两万人和一万头牲畜的饮水难题。</p> <p> 　　地处陇中干旱区的通渭、会宁、永登、渭源、临洮、靖远、皋兰、渝中、安定等县区，伴随着“母亲水窖”建设的脚步，陇中人民新生活的梦想正在一步步变成现实。</p> <p> 　　因“母亲水窖”而改变的不止是甘肃。还有新疆、西藏、陕西、宁夏、云南、重庆、河北等20多个饮水困难地区，“母亲水窖”为改善当地缺水家庭的生存状态发挥了巨大作用，成为尽人皆知、广受赞誉的公益品牌。</p> <p> 　　在建设集雨水窖的同时，妇基会试点建设农村集中供水工程，并且从2005年开始逐渐成为“母亲水窖”的主要工程形式。</p> <p> 　　2011年，以解决农村学校师生安全饮水为目标的“母亲水窖·校园安全饮水”项目完成论证和框架设计。8个月后，第一个项目在贵州省玉屏侗族自治县大龙镇抚溪江小学建成，解决了700名师生的安全饮水问题。</p> <p> 　　2005年至今的15年中，“母亲水窖”根据项目地的实际需求，开展不同的工程形式，但整体来讲，集雨水窖数量呈下降趋势，集中供水工程和校园安全饮水项目成为项目的主要形式。</p> <p> 　　农村修建的集中供水工程让村民感受到城市文明的熏陶。摆脱了背水的沉重负担，妇女们腾出更多时间参加技能培训、从事附加值高的经济作物和非农生产。她们用传统工艺彝绣、苗绣、蜡染，制作的服饰箱包销路不断扩大；有了灌溉用水，种植茶树、果树的人越来越多，村民的经济收入越来越多，生活水平有了明显提高。</p> <p> 　　2018年，重庆沙坪坝区回龙坝镇大桥村建设“母亲水窖”集中供水工程，不仅解决了大桥村10个合作社233户767人的安全饮水问题，同时带动第三产业入驻，新增就业200余人，人均年收入增加2000余元，有效帮助精准脱贫攻坚战的开展。</p> <p> 　　“母亲水窖”公益项目已经走过20年岁月历程，创造社会价值达42亿元。她以凝聚民间智慧的传统水窖为基础，在现代公益理念的引领下进行现代思维的创新创造，既极大的改善了贫困干旱地区人民的生活质量，又赋予了公益项目人文关怀、可持续发展的深刻内涵，表现了党以民生为本、注重人文关怀、践行使命担当的历史责任……</p> <p> 　　2001年10月，“母亲水窖”被载入《中国农村扶贫开发白皮书》；2005年被载入《中国性别平等与妇女发展状况白皮书》，荣获全国首届“中华慈善奖”。2015年国际小行星中心将国际编号为207715号小行星，命名为“母亲水窖星”。</p> <p> 　　“母亲水窖”的成功，在中国公益行业树起了一面旗帜。</p> <p> 　　<strong>改变：以赋权增能、促进妇女发展为最高目标</strong></p> <p> 　　与项目一路相伴前行的是贫困缺水地区的农村妇女和各级妇联干部。她们是项目实施的主体，也是改变最大的群体。若一个项目仅仅注重外部环境和硬件条件，没有触及到“人”的改变，这个项目就不是成功的范例，这也是“鱼”与“渔”的本质区别。</p> <p> 　　“母亲水窖”最初的项目管理办法就把“妇女参与”列为重要规定，在建立受益户入户花名册时，原则上要求按家庭女主人的姓名登记、签字。这些制度性规定，传达了项目对女性权利的尊重、对妇女主体地位的认同，这些现代文明的信息与农村传统性别观念形成的碰撞与冲击，极大改变了人们的认同，传播了先进的平等理念。</p> <p> 　　几次评估报告显示，妇女参与“母亲水窖”规划和建设的比例逐年增长。在一次考察“母亲水窖”活动中，记者目睹了贵州省丹寨县甲石村苗族妇女和男子一样，手拉肩扛百十斤重的输水管道，默默地在海拔800多米的山林中进行铺设。这个“出门就是山，山外还是山”的苗族村寨因土壤酥松，下雨存不住水，村里办了养猪场，一百多亩水稻就无水耕种了。妇基会支持40万，把距离15里的山涧水源引到村里。如果没亲眼看到苗族妇女黝黑的面孔、矫健的身躯，没看到她们坚毅的目光，也许就体会不到妇女为建设工程付出的艰辛，体会不到基层妇女追求新时代美好生活的渴望、她们身上孕育的巨大力量。</p> <p> 　　贵州省沿河县黑水乡的苏颖，一直想发展养殖业，瞒着丈夫买了10头小猪。由于村里特别缺水，她每天起早贪黑，从10里外的山沟背水养猪，经常被丈夫埋怨。 “母亲水窖”项目的实施解决了她发展的难题，丈夫也主动当起帮手。“等这10头肥猪出栏后，我就要扩大规模，好好的发展养殖，带动村里群众致富。”苏颖的心变大了，眼界开阔了，这不仅是项目赋权功能的典型案例，也是妇女们观念转变、能力提高的生动体现。自信满满的妇女们，在家里、在村寨里更有担当、更有底气了。</p> <p> 　　这一切与各级基层妇联为赋权妇女、为提高妇女参与生产的意识和能力付出的努力密切相关。各级妇联是项目的主要组织和负责单位，从项目的调查调研、申报、方案制定到动员群众、协调各方、资金管理、工程实施监督，以及后期的验收评估和跟踪管理，各级妇联扮演着关键角色。一次次的挑战、磨合都使妇联干部的能力得到锻炼和提升，特别是县级妇联干部的个人能力得到了较大发展，不少人被委以更大的责任。</p> <p> 　　甘肃是有名的缺水贫困省，由此也成为项目第一批落地的试点区，从2001年3月第一份文件下发，到2005年，项目在14个地市、86个县全面铺开。妇联干部脚踏实地深入项目点了解地貌民情，学习专业技术知识、真抓实干沟通、协调、动员、督察，为保障水窖质量殚精竭虑、不辞辛苦。其作风、其能力、其工作成效都赢得群众和领导的充分肯定，10名市妇联主席、50多名县妇联领导先后得到提拔和重用，比例高达71％和58％。她们用心血抒写了甘肃减贫的辉煌一页，项目的高质量完成也促成了她们的进步与成长。</p> <p> 　　什么是最好的项目？“母亲水窖”续写20年而愈加生机勃勃，其真正的动因就是把赋权增能、促进妇女的全面发展置于项目所有环节中，“改变”了人和社会环境，才获得了可复制、可持续发展的内在驱动力。</p> <p> 　　<strong>发展：以经验制度为西部脱贫贡献公益方案</strong></p> <p> 　　风风雨雨扶贫路 ，一片真情在西部。</p> <p> 　　随着“母亲水窖”项目定点扶贫工作的不断深入，从项目策划到项目实施，从资金帮扶到技术帮扶，从水生态文明建设到最严格的水资源管理制度。“母亲水窖”与中西部地区精准扶贫和水利建设发展已经息息相关，血脉相通。</p> <p> 　　20年来，“母亲水窖”项目的顺利开展，微观上加深了当地村民对于社会公益组织的信任、为双方进一步合作奠定了基础，宏观上创造了中国规模化、正规化开展女性公益事业的先河，使中国公益事业增加了新的发展力量，为中国女性事业注入了新的活力。</p> <p> 　　作为“母亲水窖”项目捐赠最大的企业——百事公司从2001年工程开始实施时就捐资100万元人民币，设立了“百事基金”，迄今已经20个年头，总计捐资超过6900万元人民币，共建集雨水窖2300多口，新建或升级改造小型安全饮水工程200多处。除此之外，百事公司投入了大量专家力量，对万余妇女开展有关农村水利知识技能的培训，将在“水”领域中的专业知识与技能带入项目里，进一步提高了水窖工程运维管护水平。</p> <p> 　　“我家建了一个新水窖，就在院子外面，今后我和妈妈不用每天再走好几里路去拉水啦！”在甘肃靖远县五星村，“母亲水窖”百事项目点的受益者之一，12岁的小姑娘张芙蓉站在院子里展露出幸福开心的笑容，大西北的风在她脸上留下的“高原红”显得那么生动可爱 。</p> <p> 　　与妇基会联手“治水”20年来，百事公司作为重要的合作伙伴，通过履行企业社会责任，带动更多的人来关注中西部贫困缺水地区的发展。</p> <p> 　　除了企业的力量，普通公民爱心的汇聚也让西部最贫瘠的土地流淌出了最甜美的甘泉。“母亲水窖”项目的长期捐赠人胡淑兰是一位古稀的老人，十几年前与老伴儿携手开始捐赠“母亲水窖”。清晨出发，一路奔波，两位老人要倒两次公交车，差不多3个小时才能到达“母亲水窖”项目办公室。胡淑兰夫妇相约坚持，点滴积累，省下打车费、汇款手续费，只为把钱留给最缺水的西部百姓。2014年，老伴离世，临终时仍念念不忘一年一度的水窖捐赠。到了约定的日子，怀揣微薄的工资，胡淑兰老人独自一人又出发了。</p> <p> 　　正因为点点滴滴像胡淑兰夫妇这样真诚炙热的爱心汇流成海，让水真正改变了祖国西部的容颜，也让妇女与孩子们脸上绽放出朴实又甜美的微笑。</p> <p> 　　<strong>前行：勇立潮头开启发展新征程</strong></p> <p> 　　回首望去，“母亲水窖”20年来取得的成绩，可谓是中西部“精准扶贫、水利先行”的成功实践。</p> <p> 　　在政府有关部门大力支持和社会各界真心帮扶下，“母亲水窖”在中西部有序推进, 取得了明显的阶段性成果：基本解决了项目地村民用水、吃水等难点问题，使得当地水利供氧输血功能不断增强, 同时也在推动当地经济社会呈现出发展提速、民生改善、后劲增强、位次前移、人心思进、社会和谐、民族团结等方面发挥了积极作用，让这片曾经贫瘠的土地呈现出勃勃生机与活力, 升腾起脱贫致富奔小康的无限动力和新的希望。</p> <p> 　　在2020年3月22日，第28个“世界水日”当天，妇基会发布了《“母亲水窖”品牌影响力和社会价值评估报告》。报告显示，“母亲水窖”项目的社会回报率是5.6，即投入1元钱，可获得5.6元的产出，该项目自实施以来实现社会价值约为42亿元人民币（剔除通货膨胀因素）。</p> <p> 　　项目实施以来，帮助中西部干旱地区数万妇女们从繁重的取水劳动中解脱出来，集雨水窖使受益户平均取水时间从45.5分钟降低到了11.3分钟，集中供水工程平均取水时间则从13分钟降低到0.27分钟，同时项目地区群众的健康状况得到改善，部分地区妇科发病率从项目实施前的90%降低到20%……</p> <p> 　　“母亲水窖”的实施使受益地区妇女及家庭不仅摆脱了找水吃的历史，而且与水相关的配套项目使农户的劳动力资源和其他要素进行了更为有效的重新配置，极大改善了农业生产条件和生产机会，经济结构得到调整，农民的收入也获得显著提高，受益地区的妇女及家庭的生产与生活质量发生了结构性转变。</p> <p> 　　回顾20年来的努力与汗水，“母亲水窖”的辉煌历程不是一蹴而就，而是在不断探索中取得发展。回顾发展历程，“母亲水窖”大致经历了四个发展阶段：</p> <p> 　　第一阶段着重解决西部地区妇女基本生存的主要矛盾，通过建水窖、集中供水工程，为缺水地区提供简单而有效的饮水解决方案，方便群众用水；第二阶段向以水为龙头，开展沼气、种植、养殖、卫生、庭院美化等“1+N”综合扶贫开发模式过渡，力求改善贫困地区农村妇女的生活、生产和家庭环境；第三阶段重点配合国家十一五、十二五农村饮水安全规划，将安全饮水贯穿到项目的整个过程，并延伸到校园，配合脱贫攻坚战略目标，帮助受益女性和家庭改善健康状况，发展规模化农业产业，树立安全饮水健康意识；第四阶段在解决安全饮水的同时，衔接乡村振兴战略，在社区试点进行可持续发展和水资源保护，降低因环境、水污染对人的健康带来的影响，为妇女提供更好的生活环境。</p> <p> 　　古语有云：积力之所举，则无不胜也，众智之所为，则无不成也。这润物有声的20年来，一份份付出，一分分努力，汇集成了“母亲水窖”项目在精准扶贫答卷上的累累硕果。</p> <p> 　　进入新时代，在精准扶贫和乡村振兴的国家战略下，“母亲水窖”这场社会组织配合政府工作，公众参与、社企共建的大接力仍在继续 ,只有万众一心，真抓实干，才能真正助力精准扶贫和乡村振兴，才能不断激发贫困群众内生动力、巩固来之不易的脱贫成果。</p> <p> 　　2021，展望未来，我们相信新一轮“母亲水窖”续写行动又将轰轰烈烈的展开……（<strong>光明网记者 钟蕾蕾</strong>）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专家点评“母亲水窖”项目 为乡村振兴提供了鲜活样板]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0324/c151132-32059816.html</link>
            <pubDate>2021-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　水，从来都不是无限供给的资源，尤其我国地理气候条件特殊、人多水少、水资源时空分布不均，是世界上水情最为复杂、治水最具有挑战性的国家。</p> <p> 　　今天是第二十九届“世界水日”，也是第三十四届“中国水周”的第一天，联合国确定2021年“世界水日”的主题为“Valuing Water”（珍惜水、爱护水）。20年前，为帮助饮水困难地区妇女及家庭解决饮用水困难，中国妇女发展基金会组织实施“母亲水窖”项目。20年来，中国妇女发展基金会“母亲水窖”项目发展如何？起到了怎样的作用？如何助力脱贫攻坚？光明网走近数位专家学者,通过他们的视角，多维度了解母亲水窖……</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210324/37/11828276602217947321.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　中国科学院生态环境研究中心 李红岩</p> <p> 　　<strong>中国科学院生态环境研究中心 李红岩：</strong></p> <p> 　　21世纪伊始中国妇女发展基金会组织实施的“母亲水窖”项目，迄今已迈过20年。“母亲水窖”项目由早期的以家庭为单位建设集雨水窖、储水罐的单一模式，逐步发展为以“水”为核心，支持饮水、农业、健康、发展为一体的多样化模式，在解决农村“吃水”问题的同时，还为推动农村妇女脱贫、保障农村地区妇女儿童健康做出了积极的贡献，成为众多公益项目中一块靓丽的品牌。</p> <p> 　　该项目是脱贫攻坚战的一个有机组成部分，“半边天”也以巾帼不让须眉的豪情和努力，解民忧、纾民困。2021年是“十四五”开局之年，坚持农业农村优先发展，全面推进乡村振兴是首要任务。保障和保护农村供水的水源，尤其是西部水资源匮乏地区的妇女儿童饮用水供给及伴随的健康问题，是持续巩固脱贫成果、防止返贫的一项重要内容。</p> <p> 　　<strong>中国疾控中心农村改水技术指导中心副主任 张荣：</strong></p> <p> 　　自2000年开始至今，“母亲水窖”项目的扶助行动主要通过社会捐赠的形式关爱缺水地区的妇女并惠及他人。项目聚焦饮水困难地区，从基本的生活物质“水”开始，即“重点帮助西部地区老百姓特别是妇女摆脱因严重缺水带来的贫困和落后”理念，发展至今天拓展至改善农村地区人居环境质量和健康水平，其不仅仅是一个瞩目的公益项目，还是关系到农村居民健康和生活环境质量改善的重要民生工程。</p> <p> 　　20年来，“母亲水窖”项目得到了社会各界的热情支持，在缓解中国由于自然和历史原因极度缺水的西部农村地区的用水方面发挥了巨大作用，“母亲水窖”的实施使西部受益农村地区妇女及家庭不仅摆脱了找水吃的历史，有效节省了劳动力和消除性别差异，保障了受益妇女平等的权利，妇女的家庭及社会地位显著提高；项目通过改善农户生活条件和提高收入，帮助他们迅速摆脱了因严重缺水带来的贫困和落后状况，在预防控制疾病和提高妇女儿童健康水平方面发挥了积极作用，也促进了当地社会文明的发展，产生了显著的经济效益、社会效益和健康效益，为国家脱贫攻坚和农村人居环境改善做出了贡献，得到受益群众的大力赞扬。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210324/66/8624627709679797086.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　中国可持续发展研究会人居环境专业委员会秘书长 张晓彤</p> <p> 　　<strong>中国可持续发展研究会人居环境专业委员会秘书长 张晓彤：</strong></p> <p> 　　提升弱势群体基本生活的保障能力，历来是全球可持续发展议题关注的要点。中国作为最早响应联合国各项可持续发展议题的国家，率先做出了一系列承诺并付诸了实践，其中公益性社会团体作为支持地方可持续发展的核心力量之一，起到了非常重要的作用。由中国妇女发展基金会实施的“母亲水窖”项目正是对饮水困难群众尤其是妇女的关注，通过让项目地村民“吃上水”到“健康用水”再到“水滋养的幸福生活”，“母亲水窖”项目不仅为公益行业提供了参考借鉴，也为国家脱贫攻坚和乡村振兴贡献了鲜活的中国方案。</p> <p> 　　在20年的项目历程中，随着中国经济的快速发展，农村地区对于美好生活的向往不断地提升，“母亲水窖”已从早期的单一关注资源性缺水地区蓄水工程捐助建设，逐渐拓展到对于资源性缺水、工程性缺水和水质性缺水地区在引水、蓄水、节水设施建设、运营维护、推广示范的全流程项目，极大地丰富了“母亲水窖”的内涵意义、增强了地方百姓的生活保障程度，提升了地方可持续发展的能力。</p> <p> 　　在千年发展目标后，联合国又在2015年通过了2030年可持续发展议程，其所设立的17个可持续发展目标（SDGs）中，SDG6要求“为所有人提供水和环境卫生，并对其进行可持续管理”，并且要求“到2030年，人人普遍和公平获得安全和负担得起的饮用水”，这也为“母亲水窖”项目的延续和发展提供了更高的要求和目标。相信“母亲水窖”可以借助其强大的品牌影响力，继续在助力地方提升饮用水安全供给能力、改善农村人居环境、倡导农村优良生产生活习惯等方向继续通过工程实践和能力建设等形式发挥引领作用。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210324/70/672154940531452302.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　联合国人居署中国项目主任 张振山</p> <p> 　　<strong>联合国人居署中国项目主任 张振山：</strong></p> <p> 　　世界各国对解决缺水问题非常重视，联合国和相关国际组织开展了长期的水与卫生项目，致力于解决全球的饮水与卫生问题。联合国召开的第三十五届大会决定：一九八一至一九九0年为《国际饮水供应和环境卫生十年》，争取到一九九0年实现“人人享有安全饮水与卫生”的全球性目标。这个目标没能在1990年实现，并且在随后制订的千年发展目标中，水与卫生仍然是重要的内容并且调整为到2015年将无法持续获得安全饮用水和基本卫生设施的人口比例减半（以1990年为基数），在2015年通过的可持续发展目标中把饮水和卫生单独做为一个目标：为所有人提供水和环境卫生并对其进行可持续管理。可见解决饮水和卫生问题非常重要，也非常难。</p> <p> 　　中国是一个水资源分布很不均匀的国家，半数以上的城市缺水，很多农村地区面临缺水的问题。为落实联合国千年发展目标，配合国家西部大开发战略，解决贫困干旱地区妇女群众饮水问题，中国妇女发展基金会的“母亲水窖”公益项目应运而生。从2001年开始，通过建水窖、集中供水工程的方式帮助饮水困难地区妇女及家庭解决饮用水困难，并亲切的称之为“母亲水窖”。中国妇女发展基金会动员大量的社会资源，在边远地区开展项目，将水资源援助与经济援助相结合，在保障用水安全的基础上加强妇女能力建设，促进妇女、儿童和家庭发展做出积极的贡献。项目非常接地气，用有限的资源解决了供水问题和妇女的生计，后又扩大到中小学的供水与卫生、村庄环境改善、水源保护等，具有创新性，是政府工作的很好的补充，是很好的范例项目。（光明网记者钟蕾蕾 张静）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第六届“全民健康睡眠大讲堂”启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0322/c151132-32057471.html</link>
            <pubDate>2021-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月20日，由新华健康信息服务平台（经济参考报社）、中华慈善总会新闻界志愿者慈善促进工作委员会联合发起，和也健康科技有限公司独家实施的第六届“全民健康睡眠大讲堂”启动暨“全面小康·和也模式”发布活动在北京举行。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0322/MAIN202103222048000014361412217.jpg" style="width: 538px; height: 351px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 第六届“全民健康睡眠大讲堂”启动。（中华慈善总会供图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华慈善总会荣誉副会长徐镱轩在致辞中讲到，由睡眠以及因睡眠不良引起的相关疾病已不单是医学问题、个人问题，更是与社会安定和经济协调发展息息相关，非常需要进一步普及健康睡眠对人类健康重要性的相关知识。至今已是举办六届的“全民健康睡眠大讲堂”在取得成绩的同时，要更加努力为广大民众提供最需的健康睡眠知识和相关服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南京中医药大学教授王旭东在主题演讲中重点提出：“时间生物学证明晚上11点到凌晨1点这一段时间脑垂体分泌的生长素、褪黑素、性激素分泌最旺盛的时候，儿童生长需要的生长素，妇女需要的各类性激素，老年人需要的褪黑素，这个时段都是激素分泌最为旺盛的时候。所以在这个时间段一定要有良好的睡眠，不然就违背自然规律了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在活动现场，和也健康科技有限公司董事长兼总经理方志财表示：“这次通过中华慈善总会捐献睡眠物资，用于关爱脱贫攻坚的贡献者们，既是我们履行企业社会责任的义务，也是借此机会向常年奋战在脱贫攻坚一线的人们表示敬意。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界睡眠日 复方阿胶浆公益行走进杭州]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0322/c151132-32057087.html</link>
            <pubDate>2021-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0322/MAIN202103220917000188739776175.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 专家坐诊气血值检测区。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月20日，东阿阿胶股份有限公司（简称“东阿阿胶”）旗下产品复方阿胶浆“养血助眠·健康季”杭州站活动启幕，为广大存在睡眠问题的朋友送去了温馨与关爱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，活动以线上线下联动的模式在全国开展，线下部分主要设置了场景展示、义诊服务、互动体验、养血加油站等专区，旨在让更多消费者正确认知养血助眠的中医学原理，帮助大众的同时也弘扬了中医药文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中医药对疫情防护肯定是有用的。”上海龙华医院营养科主任蔡骏在现场说道。他和杭州消费者代表杜先生共同探讨在疫情防控常态化下，如何为自己和家人提升防护能力及相关话题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动负责人指出，在快节奏社会生活中，拥有良好睡眠是平衡身心健康的重要因素。为了让更多人拥有良好的睡眠，复方阿胶浆“养血助眠·健康季”活动将在全国范围持续开展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中非团结抗疫 非洲小哥秦朋和：回国建火眼实验室义不容辞]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0321/c151132-32056514.html</link>
            <pubDate>2021-03-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　Valdemar Rodrigues，华大基因援建非洲火眼实验室的技术人员。他的中文名字叫秦朋和。</p> <p> 　　2020年的2月份，秦朋和就成为了“火眼”实验室的一员。他最早进“火眼”实验室是在深圳，新冠疫情突然的暴发使核酸检测需求激增，当被问到想不想进实验室进行核酸检测实验时，秦朋和有些犹豫。“但我来中国六年了，中国是我的第二个家，我想帮中国尽快恢复，所以我最后决定我要参加‘火眼’实验室。”</p> <p> 　　秦朋和这一参加，就是一整年。</p> <p> 　　2020年5月，秦朋和和同伴们前往非洲加蓬、多哥建立“火眼”实验室，协助当地抗击疫情。秦朋和的中文很好，和中国同事交流自如，非洲当地的技术人员还一度误以为秦朋和是在中国长大。秦朋和的事迹逐渐受到媒体关注，而后成为了中非团结抗疫民间力量的典型，他的家乡安哥拉也注意到了这个年轻的小伙儿。</p> <p> 　　秦朋和完全没有想到，安哥拉卫生部长有一天会亲自联系他，希望他回国建设“火眼”实验室。一开始卫生部长打电话给秦朋和，他甚至直接挂掉了。后来部长给他发短信，他给身边的同事看，大家都说：“你疯了，怎么可能？”</p> <p> 　　“It’s crazy！”秦朋和这样评价。</p> <p> 　　回到安哥拉建设“火眼”实验室，秦朋和直言：“我是回到我自己的国家建实验室，觉得一定要做好，那个压力是很大的。”但同时他也荣幸能有这样一个机会，回到祖国做有意义的事情，用自己的所学报效祖国。</p> <p> 　　2020年9月，安哥拉授予秦朋和“国家青年荣誉证书”，表彰他把中国技术带到非洲，为安哥拉抗疫作出贡献。秦朋和说：“特别自豪自己能在这个年纪为祖国做有益的事 （ do something good ）。”</p> <p> 　　“回到家乡建设‘火眼’实验室的经历极大地锻炼了我的能力。”他笑称，现在他自己一个人，也有信心去建起一个“火眼”实验室。“如果还需要让我再去建设‘火眼’实验室，我一定义不容辞。”秦朋和说。</p> <p> 　　To make a difference，这是秦朋和的人生信条。而现在24岁的他，以后还有着无限可能性。（记者 张玲 通讯员 杨柳）</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210321/36/5626918216665547376.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　当地实验室技术人员在安哥拉火眼实验室外部。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210321/34/14611030791170446122.jpg" /></p> <p> 　　秦朋和所参与搭建的加蓬“火眼”实验室，大幅提高了当地的疫情防控及核酸检测能力。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210321/71/9775583415390664659.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　在非洲建设“火眼”实验室后，秦朋和回到中国深圳。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210321/30/13915412668703530778.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　秦朋和建设在非洲建设华大”火眼“实验室登上央视CCTV《新闻联播》</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210321/96/12904513029669342700.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　秦朋和在深圳“火眼”实验室。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[仁东红色爱心朗读亭捐赠仪式在甘肃东乡县举行]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0321/c151132-32056449.html</link>
            <pubDate>2021-03-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月17日，仁东红色爱心朗读亭捐赠仪式在甘肃临夏国强职业技术学校和东乡县大树中心小学举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次捐赠由北京仁东公益基金会联合中华儿慈会、北京市西城区同正道德文化服务中心共同发起，为甘肃临夏东乡县的青少年捐赠仁东红色爱心朗读亭等学习设备，旨在提升少数民族地区青少年的普通话表达水平及朗读能力，加强青少年的红色教育与爱国主义教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们非常荣幸，在春意盎然的季节里来到甘肃东乡。希望孩子们通过仁东红色爱心朗读亭，说出心中对党、对国家深深的爱，表达出少年强则中国强的自信与豪情。”北京仁东公益基金会执行秘书长、仁东控股公共事务部总经理王彤彤代表仁东集团为学生们亲切寄语。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “感谢最新的科技教育设备助力我们培养人才实现乡村振兴，学校也专门开设了红色教育培训基地和乡村振兴展厅，让红色力量引领孩子们成长。”临夏国强职业技术学校校长姜虹表示。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0321/MAIN202103211020000495062573994.png" style="width: 550px; height: 385px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十年树木，百年树人。希望同学们在社会各界的关心支持下，奋发有为，不断进步，爱国爱党，学知识，涨技能，早日成为社会的栋梁之才。”中华儿慈会成长发展部副主任牛奔向参加本次活动的同学们提出了殷切期盼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次项目得到民政部有关部门及甘肃临夏东乡县相关部门的支持，并动员广大社会公益组织积极参与和策划红色教育公益项目，为建党百年献礼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （光明日报全媒体记者宋喜群、王冰雅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[强国少年红色阅读主题活动启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0318/c151132-32054662.html</link>
            <pubDate>2021-03-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 由中国青年报社和中国青少年发展基金会联合主办，知阅书房协办的强国少年红色阅读主题活动今天在京启动。该活动以“阅读红色经典，争做强国少年”为主题，旨在献礼建党100周年，传承红色基因，培育时代新人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为引导广大青少年厚植爱党爱国爱社会主义情感，该活动特别邀请奥运冠军邓亚萍，中国人民革命军事博物馆原馆长、少将郭得河和全国政协委员巩汉林、教育部原新闻发言人王旭明、国家全民阅读形象代言人李潘、北京市学校德育研究会副会长赵璐玫这6位嘉宾打造6期红色阅读公益课，通过阅读党史、英雄故事、科技兴国史等系列红色经典读物，进一步聚焦传承红色基因，团结、教育、引领广大少年儿童努力成长为能够担当民族复兴大任的时代新人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国青少年发展基金会党委书记、理事长郭美荐在致辞中表示，红色经典蕴含红色初心，是青少年健康成长的丰厚滋养，鼓励青少年从小阅读红色经典，培养青少年对党和社会主义祖国的朴素情感，培育青少年共产主义理想和道德的萌芽，这是希望工程“助学育人、为党育人”初心的具体体现，也是新时代希望工程铸魂育人计划文化传承项目的核心要义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 知阅书房创始人庄重希望通过阅读这种形式，让孩子们了解我国走向复兴的伟大历程和祖国儿女英勇奋斗的光辉事迹，在鲜活的历史和熠熠生辉的英雄故事中，读懂爱国主义情怀、民族精神气质，虚心学习先辈人物和榜样人物那些美好可贵的情感品质，追求真挚的理想信念。从点滴小事做起，成长为一个有力量、有希望的人，改变自己，影响他人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动当天还举办了“知阅书房教育公益基金”签约仪式。该基金总额为100万元，用于资助学生和阅读推广等事宜，将重点选择品学兼优、爱阅读、经济相对困难的青少年作为资助对象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动由“学习强国”学习平台刊播，“阅读中国”公益基金、语文报社、中国陶行知研究会求真教育实验研究院等单位共同支持。活动由哈尔滨、吕梁、晋中、湘潭、岳阳、榆林和重庆市两江新区、佛山市南海区、西安市新城区、宁波市江北区，以及全国近百所重点小学参与承办。（中青报·中青网见习记者 郭可欣）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“社会组织能力建设”培训举办]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0315/c151132-32051960.html</link>
            <pubDate>2021-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，以社会组织为代表的社会力量迅速崛起，社会组织在社区发展治理，公共事务等方面的作用逐步凸显。民政部《培育发展社区社会组织专项行动方案（2021-2023年）》要求，加大对社区社会组织的培育扶持力度，推动社区社会组织在社会治理中更好地发挥作用，从2021年起用3年时间，开展培育发展社区社会组织专项行动。</p> <p> 　　中国国际民间组织合作促进会（简称“中国民促会”）自1992年成立至今，一直致力于支持国内社会组织的能力建设。2020年，中国民促会与首都公益慈善联合会联合举办了“社会组织能力建设-促进社会组织参与社区发展”系列培训，促进社会组织的良性发展，提升社区治理能力，为打造共建共治共享的社会治理格局奠定基础。</p> <p> 　　培训面向社区服务与社区治理领域的基层社会组织工作人员，侧重提升其组织管理、项目管理等方面的能力。通过“线上+线下”，集中培训结合参观访学的形式，开展了7期线上课程和1期线下访学活动，累计近400多人次参加。</p> <p> 　　为了加强理论与实践相结合，培训安排了为期三天的广州访学活动，探索广州慈善发展规律，学习先进经验和理念。广州市民政局为访学活动组织了专题座谈会。广州市民政局副局长韦锦坚、广州市慈善服务中心主任张伟、中山大学副教授周如南等领导和专家出席了座谈会。韦锦坚副局长介绍了广州市慈善事业发展历史，特别是广州市社区社会组织的发展经验、治理体系和政策举措，并推荐了四家具有代表性的社会组织，作为本次广州访学的交流机构。访学团随后前往广州市天河区车陂龙舟文化促进会、广州市法泽社会工作服务中心、广州市番禺区社会组织联合会和广东省千禾社区公益基金会，学习其参与社区治理的创新模式和服务经验。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="“社会组织能力建设-促进社会组织参与社区发展”培训顺利举办_fororder_WechatIMG13" src="/mediafile/pic/20210315/70/16990028502470090586.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　参访团参加广州市民政局座谈会</p> <p> 　　学员纷纷反馈，本次课程针对性强、紧贴实际，具有很强的指导性，从宏观政策，组织管理到项目实操上都获得了很大启发。特别是访学活动，实实在在感受到了广州全民慈善的“样本”力量。来自宁夏扶贫与环境改造中心的学员表示，社区社会组织发展的终极目标是共治共建共享的社区治理格局，让社区居民去参与到社区治理中，这次访学活动，从公益理念和模式、社企运营和管理、社工行业完善和发展等多维度为自己提供了更广阔的思路和视野，所参访机构在如何完善自身知识体系，提升管理能力和专业技能，增强社会影响力，提高社会服务质量等方面也起了很好的借鉴和启发作用。其他来自陕西、北京、四川等地的学员们表示，广州市民政部门的认知高度和治理力度让我们佩服，其社区“五社联动”模式更是值得学习和借鉴。大家将在今后工作中更好思考自身的角色和使命，提升管理能力和专业技能，一方面专业化、针对性的开发社区公益项目，另一方面结合政府政策和资源，探索多样性的社区服务，有效发挥出社会组织在社区建设中的积极作用。</p> <p> 　　据介绍，本次系列培训是中国民促会支持社会组织能力建设的活动之一。中国民促会自2002年开始，通过培训、赋能、资金与技术支持等方式，提高社会组织自身能力建设，推动规范化管理，增强业务水平，促进社会组织参与社会治理。通过近20年持续开展此类项目，覆盖全国30个省、直辖市和自治区，累计举办各种形式的社会组织能力建设活动220期，小额资助项目57个，共约8551人次参与并受益于项目活动。（图文/首都公益慈善联合会）</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家能源集团车载龙门吊填补国内救援装备空白]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0315/c151132-32051942.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>齐浩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，国家能源集团朔黄铁路公司“车载式龙门吊”应急救援装备技术方案顺利通过专家评审，填补了国内隧道内实施救援任务的救援装备空白。</p> <p> 　　据了解，为进一步加快重载铁路智慧化建设，国家能源集团朔黄铁路公司持续推进应急救援体系全面升级。针对所辖铁路山区地段隧道、桥梁较多的实际情况，公司就提升特殊区段事故救援的能力成立课题技术公关小组，提出设计采用龙门吊与凹底平车相结合的铁路车载式龙门吊应急救援装备。经过多方调研，与车辆、架桥机、门式龙门吊等设备制造厂家进行9次技术交流研讨，不断完善设计方案，旨在有效减少救援时间，提高应急救援效率，降低事故经济损失。</p> <p> 　　该装备设计实施后可通过手持终端控制装备，实现隧道内事故车整车吊装、横移和运输，具有在较为狭小的空间内脱困能力和适应能力，自动化、安全性和可靠性程度高，可以满足集团现有C64、C70、C80多种车体的救援需要。目前，项目已获批实用新型专利1项，申报了发明专利1项。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国城市路名图鉴来了！人民路和建设路重名率最高]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0315/c151132-32051802.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，基于高德地图大数据对全国城市内道路路名的统计结果，高德地图发布了《2021中国城市路名图鉴》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告显示，全国城市内道路中重名率最高的是人民路和建设路，均有129座城市采用。文化路，解放路，公园路，迎宾路，朝阳路，青年路，和平路和新华路分列三到十位。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210315/37/8198673322356787193.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210315/49/15511713791428583325.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210315/9/2510948098478461165.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210315/60/16845662566988827528.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《慈善蓝皮书》2020年度中国十大慈善热点事件出炉]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0315/c151132-32051785.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　《慈善蓝皮书》2020年度中国十大慈善热点事件出炉，“社会力量联合行动全球抗疫”“吴花燕事件警示”“质疑声中的湖北红会”等入选。</p> <p> 　　由中国灵山公益慈善促进会主办的《慈善蓝皮书》2020年度中国十大慈善热点事件发布会7日在京举行。据介绍，主办方邀请近20位慈善研究专家和慈善一线实践者，在对2020年慈善热点事件备选清单进行讨论并形成候选名单后，由100位跨界评委对候选名单进行匿名投票，得票前十名入选《慈善蓝皮书》2020年度中国慈善十大热点事件。</p> <p> 　　一、社会力量联合行动全球抗疫</p> <p> 　　2020年，新冠疫情席卷全球，社会多方力量联合行动助力疫情防控。各类企业、社会组织、非营利机构及个人等主体构成的社会力量，扩展了疫情防控的广度和强度，为“战”疫做出巨大贡献。</p> <p> 　　二、《中华人民共和国慈善法》首次执法检查，政社合作助力社会治理</p> <p> 　　5月25日，《全国人民代表大会常务委员会工作报告》提出启动慈善法执法检查，这是慈善法实施后全国人大常委会首次启动对其开展贯彻实施总体情况检查。</p> <p> 　　10月15日，十三届全国人大常委会第22次会议听取了执法检查组关于检查慈善法实施情况的报告。报告指出，慈善法实施促进了慈善事业稳步发展，具体表现为慈善意识更加普及，慈善力量有序增长，慈善服务迅速发展，慈善活动逐步规范，慈善创新日益丰富，慈善功能有效发挥。但在新冠肺炎疫情下，也暴露出在应急机制、信息公开、志愿服务、法律宣传等方面还存在短板，同时在应对互联网衍生的慈善新挑战方面尚有不足。</p> <p> 　　三、志愿服务助力疫情防控，地方志愿服务制度化、标准化提速发展</p> <p> 　　中国两千多万志愿者积极投身抗疫行动，全面参与了医疗救援、物资捐赠采购与运输、社区疫情防控管理与消杀、专业服务与生活服务等救助，服务地区遍及全国各地及海外，呈现出专业性、组织性、创新性等特点。</p> <p> 　　此外，多地出台(启动)修订志愿服务条例是2020年中国志愿服务领域的一个显著特征，中国各级政府在推动志愿服务制度化、标准化等方面的全面提速。</p> <p> 　　四、收官之年，社会组织持续助力脱贫攻坚</p> <p> 　　2020年是中国脱贫攻坚的收官之年，中国社会组织持续发挥自身优势，结合贫困地区实际，发动力量、整合资源，聚焦需求、多措并举，助力国家扶贫工作。</p> <p> 　　五、反性骚扰事件持续发酵，防治机制亟待落地</p> <p> 　　2018年，舆论曝光多起公益慈善界知名人士涉性骚扰事件，2020年相关事件继续引发关注。随着事件的发酵，关于公益慈善机构防治性骚扰机制建设与落地的问题再成焦点。</p> <p> 　　六、吴花燕事件警示：个案筹款，何去何从</p> <p> 　　1月13日，年仅23岁的贵州女大学生吴花燕因病去世。随后有网友质疑，在吴花燕住院期间，中华少年儿童慈善救助基金会9958儿童紧急救助中心共为其筹得100余万元，但仅拨付了2万元，且吴花燕及其家属在众筹发起时并不知情。</p> <p> 　　1月20日，中华儿慈会接到民政部送达的责令改正通知书，责令其妥善处理募捐款项并及时向社会公布。此事件引发了公益慈善界关于“个案筹款”的广泛讨论。</p> <p> 　　七、“草根NGO环境公益诉讼第一案” 云南曲靖铬渣污染公益诉讼拉锯九年结案</p> <p> 　　公益诉讼的发展是我国法制建设过程中的亮点。8月3日，云南省曲靖市中级人民法院主持审理的曲靖铬渣污染案件，历经为期一个月的公告期后，原被告双方在法院组织下签署的调解协议正式生效。至此，中国第一起由民间环保组织提起的环境民事公益诉讼案——曲靖铬渣污染案，在历经了近10年的诉讼后划上句号。</p> <p> 　　八、质疑声中的湖北红会：多位领导被处分，疫情期募集超4亿</p> <p> 　　疫情初期，湖北省红十字会因捐赠物资分配不公、捐赠物品积压、分发效率不高等问题受到质疑。2月4日，湖北省纪委监委通报，湖北省红十字会有关领导和干部在疫情防控期间接收和分配捐赠款物工作中存在不担当不作为、违反“三重一大”规定、信息公开错误等失职失责问题，对3名红会领导给予处分。</p> <p> 　　此次湖北省红十字会和武汉市红十字会事件，也引发了公益慈善界对红会系统专业能力、运作机制以及政府归集捐赠款物政策的热议。</p> <p> 　　九、“99公益日”助力公益持续发力</p> <p> 　　2020年99公益日全面升级，将公益融合进战疫、消费、文创、社交等日常场景中，让“一块做好事”成为更多人的生活方式。善款筹集金额较之前也有很大提升，共募集善款30.44亿元。其中，重庆市慈善总会、儿慈会、河南省慈善总会及陕西省慈善协会合计筹款11.23亿元，占总筹款额的37%，4家机构拿走99公益日超过三分之一的筹款，这种现象在99公益日举办6年来还是首次出现。</p> <p> 　　十、三部门联合出台《关于公益性捐赠税前扣除有关事项的公告》</p> <p> 　　5月21日，财政部、税务总局、民政部发布《关于公益性捐赠税前扣除有关事项的公告》。该文件对从事公益慈善事业的公益性社会组织的公益性捐赠税前扣除资格的确认和管理事项进行了更新和调整，对公益组织捐赠募捐、项目开展、规范运作带来重大影响。</p> <p> 　　《慈善蓝皮书：中国慈善发展报告》是社会科学文献出版社的系列蓝皮书之一，也是中国灵山公益慈善促进会的品牌项目之一。该报告致力于中国慈善事业的历史记录、经验总结和发展分析，为中国慈善公益研究提供新视角、新观点、新方法和新材料，如今已连续出版12年12本报告。</p> <p> 　　从2012年开始，《慈善蓝皮书》进行每年一度的十大慈善热点事件评选，至今已经十年。(记者 王祖敏)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“桂格传递爱·营养呵护她”公益活动启动]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0311/c151132-32049360.html</link>
            <pubDate>2021-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="百事公司桂格品牌携手妇基会，为武汉困境女性送关爱" src="/mediafile/pic/20210311/78/7192672499800372110.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　捐赠仪式</p> <p> 　　在第111个国际妇女节到来之际，百事公司大中华区（以下简称“百事”）与中国妇女发展基金会（以下简称“妇基会”）发起“桂格传递爱·营养呵护她”活动，捐赠价值逾100万人民币的30万份桂格营养燕麦产品，为1万名武汉市困境母亲和低保困难女性送去关爱。</p> <p> 　　武汉市妇联副主席吴珊、百事大中华区营养品类高级总监汤颖蕾及10余名百事员工志愿者参加活动，并将桂格物资送到武汉市江岸区一元街三阳社区、同兴社区和坤厚社区的困境女性手中。本次捐赠由武汉市妇联组织实施。</p> <p> 　　此次“桂格传递爱·营养呵护她”主题捐赠活动将惠及武汉市3300多个社区的1万名困境女性。据悉，新冠疫情加重了低收入女性在就业、健康、家庭等方面的负担，困境母亲常常选择保障家庭其他成员的营养健康，而牺牲自己营养摄入的机会。</p> <p> 　　中国妇女发展基金会一直致力于帮扶妇女，改善妇女生存状况，提高妇女素质与能力，促进妇女和妇女事业发展。此次活动得到了百事公司的支持，双方合作20年来，百事公司不断发挥自身优势推动与公益的结合，此次捐赠营养产品，帮助改善困境女性及家庭成员的膳食需求，让她们度过一个健康温馨的妇女节。</p> <p> 　　百事大中华区营养品类高级总监汤颖蕾表示：“桂格长期致力于营养支持相关的公益活动；通过本次‘桂格传递爱·营养呵护她’活动，与中国妇女发展基金会携手，希望能够为身处困境的姐妹们供更好的营养支持。</p> <p> 　　桂格品牌也长期致力于社区的公益活动，目前已累计捐资捐物超过360万元，惠及超过5万妇女儿童。</p> <p> 　　1981年，百事成为首批进入中国的跨国企业之一，今年也是百事进入中国40年整。百事始终致力于服务其所在社区，在华支持了许多社会公益项目。截至目前，百事基金会、百事大中华区及其员工已为公益慈善事业累计捐款超过1.9亿元人民币。（<strong>光明网记者 钟蕾蕾</strong>）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提升司机活跃度，60家网约车平台成立免佣联盟]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0304/c151132-32042550.html</link>
            <pubDate>2021-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月3日，高德打车联合60余家网约车平台共同成立“免佣联盟”，继续早高峰免佣金计划，工作日早高峰不向司机收取佣金。免佣联盟还将继续探索节假日全天免佣金及其它免佣方式，持续帮助司机增加收入，让乘客更快打到车。</p> <p> 　　去年9月，高德打车与合作网约车平台联合发起早高峰免佣金计划，在工作日早7时到9时，司机通过参与计划的网约车平台接到订单，平台免收司机佣金，收入全部归司机所有。</p> <p> 　　在疫后复工复产时期，早高峰免佣计划有效激励司机营运热情，提高司机收入，缓解早高峰打车难。为更好满足公众节假日的出行需求，高德打车又先后在十一及跨年期间两度推出高峰日全天免佣金活动，共计四天全天不向司机收取佣金，让节假日选择坚守岗位的司机有所回报。</p> <p> 　　数据显示，<strong>“早高峰免佣金”计划实行后，早高峰司机的活跃度增长约31%</strong>，订单应答率亦有明显增长，司机接单空驶距离、订单取消率和客诉率则明显下降，让乘客可以在早高峰更快打到车。同时，在早高峰时段，司机收入有25%以上的增长，而在全天免佣金活动中，部分司机单日收入可达1000元。</p> <p> 　　目前，已有超过60家网约车平台加入高德打车“免佣联盟”， 司机可在高德地图搜索“网约车司机”，选择加入所在城市的免佣联盟平台。高德打车还持续探索，通过多种免佣方式，切实帮助司机增加收入。（孙奇茹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州遵义：讲党史中开启新学期第一课]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0304/c151132-32042487.html</link>
            <pubDate>2021-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月1日，贵州省遵义市红花岗区的11万中小学生上了“红色开学第一课”。各学校“传承红色基因 讲好遵义故事”，聚焦红色主题，开展学党史、感党恩、培育爱国主义情怀等主题展开思政教育，把红色种子播种在孩子们的心中。</p> <p> 　　“小红去找部队的那条路上，传来了砰砰砰的枪声，刘大爷赶紧上前去看，小红已经倒在了血泊之中……”在遵义市第七中学的开学典礼上，遵义会议纪念馆首任馆长孔宪权的孙女、遵义市红色文化传承人孔霞声情并茂地为同学们讲了红军龙思泉的故事，她说，希望在开学第一课上给孩子们讲述一些红色故事，引导和启迪他们用文化知识武装自己，树立远大志向。</p> <p> 　　“今天在开学典礼上我又学到了很多关于红军的故事，先辈们用鲜血为我们铺就了和平、幸福的路，我们应该心怀感恩。”遵义市第七中学学生刘诣欣燃听完红色故事庄重地说。遵义市第七中学德育副校长任庭莉表示，邀请孔老师在开学第一天来做红色宣讲，就是要让同学们从小懂得我们的党是怎么走过来的，给孩子们扣好人生第一粒扣子。我们把对学生的政治启蒙和价值观的塑造作为重点工作来抓，着重宣传学习红色文化和党史，把长征精神、红色教育贯穿于教学的始终，让红色文化精神渗透到每一个学生心中。</p> <p> 　　围绕中国共产党建党一百周年的主题，今年遵义市各学校邀请红三代、抗疫英雄、退役老兵、老党员走进校园，以传承红色基因、弘扬抗疫精神、法制安全教育等主题开展思政教育开学第一课。此外，还以集体观看“开学第一课”视频和直播开学典礼的形式，开展一系列党史教育活动，引导同学们从小学党史，永远跟党走。</p> <p> 　　有一种深情告白，叫“清澈的爱，只为中国”，在遵义市老城小学，全体师生以“党旗在心中高高飘扬——清澈的爱，只为中国”为主题，用直播的方式举行开学典礼，迎接新学期。直播中，师生们通过讲故事、小记者采访、诗歌朗诵、合唱歌曲等形式，致敬守卫边疆的战士、抗疫英雄、科研专家和年轻扶贫干部，感恩党和祖国。</p> <p> 　　在遵义市长征小学的开学典礼上，学生们在教室里认真观看以“从小学党史，永远跟党走”为主题，以“红军山下讲长征、会址楼前学党史、红色基因代代传”为主要内容的“开学第一课”。视频中，宣讲员、学校老师、革命前辈、时代英雄在遵义会议会址面前讲红色故事、传长征精神，让长征小学的学生们倍受鼓舞。</p> <p> 　　长征小学长征故事宣讲团的小小红色义务宣讲员韩佳艺说，今天观看的“开学第一课”激励了她要认真学党史，继续讲好红色故事，自觉传承红色文化，争当红色文化传人，让长征精神、遵义会议精神等革命精神代代相传。（记者吕慎 通讯员李小芳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“核酸检测亭”让采集工作更舒适 中国红基会累计捐赠26套设施]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0225/c151650-32036723.html</link>
            <pubDate>2021-02-25</pubDate>
            <author>张素</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网北京2月22日电 (记者 张素)一个“红十字应急救护工作站”(核酸检测亭)占地仅2平方米，但因有洁净新风、取暖设备等，在保障医护人员健康与安全的同时，提升了检测采集工作舒适度。</p> <p> 　　记者22日从中国红十字基金会获悉，首批“红十字应急救护工作站”于2020年6月28日投入使用，红基会积极协调，广泛募集社会资金，截至目前，已向北京、天津、新疆、河北等地捐赠26套“红十字应急救护工作站”。</p> <p> 　　红基会相关负责人介绍，“红十字应急救护工作站”(核酸检测亭)是由红基会按照疫情检测需求定制的核酸采集、工作防护设施，采用生物实验室级别的不锈钢密封箱体、钢制密封门、洁净新风、手套接口，工作站内具备10—15pa微正压、取暖设备和外倾角工作窗，有效阻止外部气流进入。检测采样人员可以在相对密闭的工作站中，通过袖套进行采样操作，与受检人员实现接触隔离。</p> <p> 　　近期，红基会携手伊利集团向北京大学人民医院捐赠1套“红十字应急救护工作站”(核酸检测亭)，助力节后复工的疫情防控工作。</p> <p> 　　红基会相关负责人称，在常态化疫情防控形势下，北京各医疗机构核酸检测压力增大。正值北方冬季，医务人员长时间在户外采样，工作异常辛苦。“红十字应急救护工作站”增加电热保暖功能，为医护人员提供更为舒适的工作环境。“得到医护工作者、核酸采集者和患者们的赞誉。”这位负责人说。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[脱贫后我们这样过大年]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32025055.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/0/17850456153118610220.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/18/4440302779523836902.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图片源自网络</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/45/11409861150108158385.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/7/484500151735543479.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　吉好也求（后排右一）和家人在一起。</p> <p> 　　阿克鸠射摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/36/12854262037585914924.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　姚荣（右）和孙子孙女。</p> <p> 　　本报记者 付 文摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/72/7757648371663226720.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　巴桑拉姆</p> <p> 　　本报记者 琼达卓嘎摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/5/6808580385772304793.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　母先国（中）和钱洪昌父女。</p> <p> 　　向小东摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/41/8552528391828250281.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图妮萨罕·比加尼和她的小店。</p> <p> 　　本报记者 阿尔达克摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/10/17828841325394236206.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　吾堆在自己的新家里。</p> <p> 　　受访者供图</p> <p> 　　春节筹办烧烤店</p> <p> 　　█ 吉好也求 四川凉山 昭觉县三岔河乡三河村村民</p> <p> 　　2月1日下午，我从洒拉地坡乡超市买了一批年货，有油盐酱醋、瓜子花生、糖果、啤酒等吃的喝的，还有清洁剂、餐巾纸、鞋袜等生活用品，三轮车都快装满了。这是我家脱贫后的第一个春节，要好好庆祝一下。过几天，我还准备杀猪宰羊呢。</p> <p> 　　以前，我家住的是土坯墙茅草房，又阴暗又潮湿，人老生病。家里共有7口人，包括5个孩子。每个人都只有一两套衣服和一双鞋，出远门的时候才拿来穿。缺吃少穿，日子过得紧紧巴巴的。</p> <p> 　　2018年2月11日，习近平总书记来到我家了解情况，鼓励我们早日过上幸福生活。怀着感恩之心，我家在党和政府的关怀带领下，经过这一两年的努力打拼，生活发生了很大变化。</p> <p> 　　2019年，我家搬进了配套设施齐备的集中安置点。新房子有100平方米，不仅宽敞漂亮，还通水通电，沙发、电视、洗衣机、电冰箱等一应俱全，住起来非常舒服。5个小孩在西昌市免费上学。二女儿吉好有果还去俄罗斯、北京、广东等地参加过演出。</p> <p> 　　现在，我家种了冬桃等果树，养了蜜蜂和鸡鸭，还开了一个小超市。平时我还能外出打点零工挣钱。我粗略算了一下，2020年，全家收入有11万多元，人均1.5万多元，远远超过了脱贫标准。我们家彻底告别了贫困生活，感觉浑身轻松。</p> <p> 　　精准扶贫“瓦吉瓦（彝族语：好得很）”“卡莎莎（彝族语：感谢）”！我们家已脱贫，过上了幸福生活。对于未来，我有着自己的打算：现在的三河村建得很漂亮，很多外地人来旅游。我准备开家烧烤店，增加家庭收入。这算是三河村第一家，生意差不了。春节期间，我准备去西昌转转，去餐饮店取取经，看看人家怎么做的，争取春节过后就开业做生意。</p> <p> 　　本报记者 王明峰整理</p> <p> 　　年货备齐迎牛年</p> <p> 　　█ 姚 荣 甘肃民乐 易地扶贫搬迁圆梦苑社区居民</p> <p> 　　我的老家在新天镇李寨村胡家沟，日子一直过得很苦。更让我心酸的，是孩子上学。最近的学校，要走6里多山路。冬天大雪封山，不仅常常迟到，还摔得鼻青脸肿。老人看病更别提了，好几个突发疾病的老汉还没送到医院就没了。</p> <p> 　　2017年9月，我们搬迁到了圆梦苑社区，住进了宽敞明亮的楼房。三室两厅、拎包入住，只交了9800多元钱。这里的海拔只有1500多米。下山之后，好多高原病也不见了踪影。我在附近一处建筑工地当保安，每个月工资2800元；两个儿子、儿媳妇都在新疆打工，每人每年收入3万多元。孩子们的新学校就在家门口，出门不到600米就到。社区有诊所，附近还在建设县第二人民医院，看病方便多了。</p> <p> 　　从穷山沟里搬出来，我们迎来了做梦也没想到的好日子。</p> <p> 　　前年底，我家成功脱贫，甩掉了贫困户的穷帽子。但因为疫情，去年春节过得不像往年那样有滋味。</p> <p> 　　今年，我们早早蒸了小花卷、炸了糖花、烙了千层饼，儿子给家里添了一台55英寸的大彩电，现在年货也都备好，准备好好过一个团圆年。</p> <p> 　　儿子们在外打工，我们老两口负责照顾孙子、孙女，吃喝拉撒都能管，但是根本没法辅导作业。现在，大孙子读高一、孙女和小孙子读小学。我曾和儿子们说，你们现在奔波千里之外打工，就是吃了没文化的亏；我们一定要好好培养孙子孙女，让他们上大学！</p> <p> 　　前几天，儿子们都给我打了包票，说一定要好好干，年内都要买上小轿车。但我说，饭要一口一口吃、日子要踏踏实实过，不求大富大贵，只求平安顺遂。</p> <p> 　　我们还商议好，过完春节，他们就在村子附近找工作，为的是更好地督促孩子们学习。如今社区里有专门的人力资源市场，不仅能帮着找工作，还提供免费技能培训。我也打听过，附近的温室大棚、建筑工地都需要人，而且工资比新疆还要高，一点儿也不愁找不到工作。</p> <p> 　　本报记者 付 文整理</p> <p> 　　今年过年住新房</p> <p> 　　█ 巴桑拉姆 西藏拉萨 蔡公堂乡次角林村村民</p> <p> 　　我今年58岁。去年家里盖的新房装修好了，今年就在新家里过年，想想就很激动。以前盖房子都是土坯房，现在都流行钢筋水泥房，我这房子有400多平方米，装修都是藏式现代化风格。</p> <p> 　　我们村从2013年开始发生了翻天覆地的变化。</p> <p> 　　2013年，《文成公主》大型实景剧在我们村开始演出，旅游业随之发展起来。之后我们村被确定为国家级文化创意园区，《金城公主》舞台剧、非遗博物馆、藏经博物馆等陆续建起来了。我的大女儿从2013年开始就在《文成公主》剧组当群众演员，算是老演员了，一个月工资近4000元。村里很多年轻人都在剧场当群众演员，白天在外务工务农，晚上回来参加演出，每月有3000元到4000元的收入。我女婿也很能干，买了大卡车、挖掘机跑工地，一年收入有15万多元，现在的生活很富裕。</p> <p> 　　以前，我们村虽然离拉萨市很近，但路不好，加上隔着拉萨河，交通很不方便。我以前在拉萨做点旧货买卖，没赶上车的时候只能走路回家。现在去拉萨十几分钟就到了，加上村里的硬化路也修完了，正好过一个干净整洁的新年。</p> <p> 　　我今年最想做的事，是继续督促女儿女婿加油干，把家里的日子越过越好。现在生活这么好，我们只有更努力才能保证过得更好。脱了贫，我们更要靠自己继续富起来。</p> <p> 　　本报记者 琼达卓嘎整理</p> <p> 　　倡议过个文明年</p> <p> 　　█ 母先国 贵州习水 岷山路社区一栋二单元楼长</p> <p> 　　“不要污言秽语显低俗、不要乱倒垃圾污环境、不要低俗婚闹辱人格、不要劝酒酗酒惹事端……”1月29日下午，参加完“除陋习·树新风”宣传工作会，我匆匆赶到一栋二单元钱洪昌家，宣讲文明新风。</p> <p> 　　我是一栋二单元的楼长、岷山路社区党支部第一党小组组长。今年，我光荣入选全国励志易地扶贫搬迁群众，这让我更感身上的责任重大。</p> <p> 　　我负责的这栋楼共有72户，钱洪昌是我走访的第56户。在钱洪昌家里，我们翻起了老房子的照片，忆起苦思起甜，曾经的贫苦已经翻篇。</p> <p> 　　“没有搬迁前，条件差，房子里黑漆漆的。”</p> <p> 　　“就是，下雨天出个门，双脚都是泥巴。”</p> <p> 　　“现在好，我们住的岷山路，是全国美丽搬迁安置社区。”</p> <p> 　　“吃的更别说了，现在天天当过年。”</p> <p> 　　……</p> <p> 　　我感慨良多。从前家里土地少，饭都吃不饱。2016年的一场病，让家里雪上加霜。现在好了，我们全家享受到异地扶贫搬迁的好政策，搬到县城，老伴在小区边上打工，我当楼长，生活挺好，党和政府帮助我们解决了就业。从“贫困户”到“城里人”，真不敢想象，感觉像一步跨千年。</p> <p> 　　从钱洪昌家出来，我回家和老伴盘算这个年怎么过。今年过年，首先要买些鱼，寓意年年有余；还要买些肉和酒，寓意生活样样有。两口子都有收入，吃点喝点有底气。不过，过年菜不能买太多，因为疫情原因，儿子儿媳不回家。</p> <p> 　　日子好了，啥是最想干的事？首先想到两件，一是安全底线要守住，特别是当前防疫不能松懈，平平安安，才能过好年。二是文明新风要跟上，从农村走到县城，从种地到务工，饭吃饱了，可行为习惯还不行。我得给我管理的楼栋“烹饪一桌文明大餐”。</p> <p> 　　看看我的包，里面全是文明新风倡议书。“破陈规、除陋习、传文明、树新风……”倡议书上的内容，我都能背下来。“老太婆，我走了。”和老伴商量完，拿起包出了门，我敲开了黄少兰家的门。</p> <p> 　　汪志球 向小东整理</p> <p> 　　让孩子们多看书</p> <p> 　　█ 图妮萨罕·比加尼 新疆于田 加依乡阔什塔勒村村民</p> <p> 　　临近春节，店里生意越来越好。这几天我得抽空进趟城，出发之前还要给老公嘱咐好：“有人来店里送货要仔细清点。”</p> <p> 　　我所在的阔什塔勒村，人均耕地不到一亩，全村1726人，其中1079人都曾是建档立卡贫困户，我也是其中的一个。</p> <p> 　　最穷的时候，一条裙子我能穿三四年，都洗褪色了。自从2013年嫁过来后，我和丈夫和公婆一家就挤在40平方米的抗震房里，捉襟见肘地过日子。第二年公公因为一场意外造成二级残疾，我那时候抱着娃坐在炕上，就想啊，这日子啥时候能好起来？</p> <p> 　　转变发生在2017年。这一年我们家搬进了富民安居房。80平方米的新房，总共花费4.4万元，其中政府给我们补贴了3.4万元。</p> <p> 　　“咱村旁开了个砖厂，你要不要去试试？”2018年初，驻村工作队找上门给我丈夫介绍了一份工作。此后，除了冬季停工的3个月，我丈夫每月都能领到3500元的工资。</p> <p> 　　我就开始寻思着，自打结婚后，自己一直没有工作过。现在丈夫有了稳定收入，我自己也得干点啥才好。</p> <p> 　　2019年，驻村工作队利用扶贫资金先后在村委会建设了10间门面房，向村民们低价出租，准备打造有超市、餐厅、烤肉店、电子商务淘宝店、理发店、水果蔬菜店的商业一条街。</p> <p> 　　我赶紧去找工作队：“我想开一个小卖部。”当年3月，我拿着自筹的两万元和免息贷款的两万元作为启动资金，开开心心地开起了这个店。</p> <p> 　　2019年年底，靠着每月丈夫3500元的工资收入和我的2500元经营性收入，我们家正式脱了贫。</p> <p> 　　政府帮着咱脱了贫，以后想致富还得靠自己努力。这几个月，我的小卖部每月都有近3000元的纯收入。去年3月，我还拿到了驾照，正计划着今年底买辆小车。</p> <p> 　　我家的日子越过越好，那今年的春节咋过？在奋斗中过呗！我寻思着今天进城多进点新货，给我的小卖部备足货源。春节的时候，我就好好经营自己的小卖部，争取再多挣些钱。</p> <p> 　　我的两个孩子已上学，最近放假了，我准备给他们多买点新的故事书。在春节的时候，让他们多看点书，过一个充实有意义的春节！</p> <p> 　　本报记者 阿尔达克整理</p> <p> 　　丰衣足食过佳节</p> <p> 　　█ 吾 堆 云南德钦 云岭乡果念村村民</p> <p> 　　我家原来在村里是贫困户。这几年，扶贫工作组给了我巨大帮助：楼房盖起来了，儿子结婚了，贫困的帽子也摘了。今年是最为舒心的一年！如今年货都准备齐全，可以风风光光过个春节了！</p> <p> 　　我们家除了老伴、我和两个儿子，还有年迈多病的岳母和身体有残疾的小舅子。小舅子脾气暴躁，动不动就打人摔东西，需要长期看护。岳母每月至少要去医院看一次病，长期的慢性病折磨着她，住院是家常便饭，这给本来就拮据的家庭陡增一笔不小的支出。因为如此，我家成了因病致贫的建档立卡贫困户。</p> <p> 　　我的挂包单位是德钦县市场监督管理局，原来我的挂包干部叫卓玛央宗，后来换成“90后”的小伙子郭燕华，他们经常来家里嘘寒问暖，给我家解决了许多困难。盖房子时，他们为我送来了6万元资金，帮我解了燃眉之急，厕所在他们的帮助下改成了现在干净整洁的标准化卫生间，还建了洗澡间。在大家的帮助下，我现在摘掉了贫困的帽子，现在，两层的钢混结构新房落成，总共有8个房间，一个大客厅。家里还买了小汽车、农用车。上个月，大儿子成婚，风风光光迎娶了媳妇。这个春节将是我最舒心的一个大年。</p> <p> 　　以前，房子老旧，两个孩子还小，还得服侍两个病人，春节从来都过得简简单单。现在，日子好过了，孩子都能出去挣钱了，加上家里种植葡萄、蔬菜的收入，一年下来也有10来万元的收入。我把小舅子的房间也布置得整洁干净，看着舒适的环境，他的病情也大有好转，也舍不得摔东西了。病情好转了，全家人的心情也舒畅了。</p> <p> 　　去年大半年的时间，我都在香格里拉打工，每个月几千元的收入，一年下来也有了6万多元的收入，加上全家人的收入，我可以风风光光过个大年了。相信以后的日子也会越过越红火。</p> <p> 　　江 初整理</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谢谢不回家的你]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32025062.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/89/14615699759621476061.jpg" /></p> <p> 　　2月6日，海淀区曙光街道在金源购物中心南广场举办“谢谢不回家的你”主题活动，辖区内6家企业积极响应，为留京过年、坚守一线的保洁员、配送员、物业维修员等50人送去节日大礼包，祝福他们温暖过节。（王斌摄影/记者袁艺）</p> <p> 　　文/本报记者 王斌 摄影/本报记者 袁艺</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“黄土变成金” 更加有信心（脱贫故事绘·心声篇）]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32024898.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>查加伍</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p33_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（一）我叫唐宗秀，家住河北省阜平县骆驼湾村。过去，我家的旧土房到处透风。每到春节，因为房子小，四个女儿不能一起来拜年，只能一家一家来，总是不够热闹。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p28_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（二）现在不一样了。我们全村家家户户都搬进了新房。我家有了六间屋，不仅有冰箱、电视，还装上了地暖，我们一大家子终于可以一起过年了。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p29_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（三）前年，民宿旅游项目在村里开了张。我和老伴主动报名，打扫卫生、打理花草，每人每月能收入两千多元。跟我们一样，还有很多乡亲都有了活儿干。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p30_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（四）驻村工作队和村干部带着大伙儿建起了食用菌种植基地，搞起了高山苹果种植。这两年，村里还新开了美食街、小茶馆，富民产业越来越多、越来越旺。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p31_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（五）赶上好时候，遇上好政策，许多年轻人回来了，大伙儿越干越有劲！我的三女儿也回来了，还把孩子送到离村子不远的镇上去念书。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/07/08/rmrb2021020708p32_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　（六）如今，土路变成了水泥路，附近的高速公路也通了车，我们村的路越走越宽阔，我们的日子就像芝麻开花节节高。“黄土变成金”，乡亲们对未来更加有信心！</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <br /> &nbsp;</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 08 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[16里村路，他一直在守护（新春走基层·他们的名字叫奉献）]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32024920.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>本报记者 游 仪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　腊月二十，天刚亮，81岁的王诗进扛起铁锹，握着扫帚就出了门。身后，老伴王运仙推着独轮车，步步紧跟。</P><P>　　前一晚，疾风骤雨。雨水顺着山势袭来，带下不少石子，散落在路上。</P><P>　　雨还在下，老两口却不在意，一个铲石，一个推车，沿路清理石子、杂草。不一会儿，两人就沿着山路走出去四五里地。</P><P>　　王诗进家住安徽省黄山市徽州区富溪乡新田村，入党已有55年的他，从修路到拓路再到护路，和这条村路较了一辈子劲。</P><P>　　村子偏，藏在深山，过去没路，出门得爬山，运输靠扁担。“那时候去汤口镇买粮，有35里路，要翻3座大山。早出晚归，兜里揣着苞芦馃，饿了就啃两口。”王诗进回忆，运茶去富溪乡的那条路，要蹚过18道河。</P><P>　　巡完一段路，老伴靠在推车上休息。王诗进讲起了当年修路的事。</P><P>　　“书记，咱村能不能修条路？”那是1978年，王诗进担任未撤并的田里村党支部书记。有一天，村民王冬玉捏着湿乎乎的茶叶找上门。挑着一担子干茶去乡里，不承想，过河时落了水，湿了茶叶，也误了事情，身形高大的汉子一时间难过地掉下泪。</P><P>　　这不是头一遭。王诗进和村干部拿定了主意，决定去乡里找农村信用合作社贷款。跑前跑后，他终于把举铁锤、扛锄头的修路队迎进了山。捶捶打打一年多，随着最后一声炮响，路有了，能容纳一辆板车通过。</P><P>　　有了“板车路”，村民们买粮运茶，方便不少。从“板车路”再到柏油路，还要说回到1999年。当时乡政府牵头拓宽路面，资金成了难题。钱不够，大家凑。王诗进第一个站出来，和老伴一起捐了1000元。“自个儿是名党员，拓路又是好事，自己不带头，哪能叫别人先捐钱？”</P><P>　　路修了，管护又遇难题。山路蜿蜒，一面靠着高峰，一面临着山崖。路不护，容易杂石遍布，影响行车安全，还伤路面。</P><P>　　巡线长、工资低，还有风险，头3个护路员，一个都没能坚持下来。“老书记，护路这个活儿，怕是只有你能接。”2005年，时任村支书江鑫找到王诗进。</P><P>　　“心疼啊。”路是心里的宝贝，王诗进一口应承下来。16个年头，16里路，无论严寒酷暑，王诗进每天早上都会出现在这条路上。这股劲儿，也鼓舞了王运仙，她心甘情愿陪着老伴干。</P><P>　　看他年事已高，村里新招了一个护路员，帮着分担一些活。王诗进也不服老，护路的事一点不耽搁，“10把新扫帚已备妥，今年还要接着干。”</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“在他乡也有归属感”（就地过年 暖在身边）]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32024921.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>本报记者 郝迎灿</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“前两天刚和家人沟通好，他们都能理解，春节后找个时间回去。”说起留在哈尔滨过年的事，哈尔滨电气集团有限公司汽轮机公司团委干事白浩田语气轻松。</P><P>　　白浩田老家在山西太原，这还是头一次不回老家过春节。不过，得益于单位出台的一系列关爱措施，他心里很踏实。</P><P>　　“安排年夜饭、策划线上趣味活动、录制新春慰问视频……在确保防疫安全措施到位的同时，我们策划了一系列活动，让选择就地过年的干部职工把这个年过得既有年味又安全。”哈电集团公司办公室主任杜文朋说。</P><P>　　白浩田笑言：“这个春节挺有意思，跟大家一块热闹热闹，在他乡也有归属感。”</P><P>　　在黑龙江省，像白浩田这样选择就地过年的人不少。为此，黑龙江省发布《关于切实做好人民群众就地过年服务保障工作的通知》，要求各地各部门立足因疫情防控需要就地过年群众增加的新情况，抓紧做好各项服务保障工作。</P><P>　　京剧、评剧、龙江剧、杂技……2月3日，由黑龙江省文化和旅游厅筹备的2021新春线上演播节目单新鲜出炉。整个2月份，来自黑龙江省直文艺院团的48场演出将在“云端”上演，让就地过年人员的生活丰富多彩。</P><P>　　在全国各地，有很多黑龙江省籍的务工人员留在当地过年。黑龙江省民政厅专门印发《关于进一步加强寒假春节期间父母就地过年农村留守儿童关爱服务工作的通知》，明确提出要做好底数排查、落实监护责任、开展关爱服务、畅通救助渠道、落实疫情防控5个方面工作，全力保障好农村留守儿童关爱服务工作。</P><P>　　“我们将充分利用各地已开通的41条24小时未成年人救助保护热线，随时了解农村留守儿童诉求，并及时做好临时照料、个案跟踪、资源链接等工作，让他们能够及时获得救助、关爱、服务。”黑龙江省民政厅二级巡视员杨晓光说。</P><P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[暖暖的“春节包”]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0207/c151132-32024919.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>本报记者 周 輖 景 玥 姜 波</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“遥远的距离阻断不了亲情和祖国的关爱，中国大使馆将一如既往照顾好每一位海外学子和侨胞，请国内家人们放心。”新春佳节将至，中国驻埃及大使馆举办了一场特殊的庆祝活动——向旅埃留学生和侨胞发放“春节包”，并通过视频连线向部分留学生家属致以新春祝福。</P><P>　　口罩、消毒液、防疫药品和一封慰问信……打开红色的“春节包”，饱含祖国关怀与祝福的物品展现在眼前。埃及中国华侨华人联合会会长陈建南十分感动。他深深感到，祖国时刻牵挂着海外同胞的健康与平安。“我们将以良好心态和精神面貌，坚持科学防疫，平安快乐过好春节”。</P><P>　　连日来，200多家中国驻外使领馆结合驻在国实际情况，陆续向海外留学生、中资企业员工和侨胞等发放内含防疫和春节物资的“春节包”，运往更多国家的“春节包”也已经在路上。一些中国驻外使领馆还专门请当地中餐厅准备了饺子、包子等食物，给思乡的人们送去家的味道。</P><P>　　暖暖“春节包”，传递着来自祖国的牵挂和爱。“在这样特殊的时期，这份来自祖国的关怀是对我们最大的安慰。”伊朗穆斯塔法国际大学留学生白亚辉十分感谢中国大使馆多次邀请国内专家与留学生视频连线，答疑解惑，为大家做心理疏导，并在防疫物资紧张的情况下，第一时间发放“防疫包”。“作为中国人，我感到无比自豪，这种感受在疫情之下尤为强烈。无论何时，祖国就在身边。我们一定会努力学习，学成之后，为祖国的繁荣昌盛贡献自己的力量。”</P><P>　　“太用心了，除了新年贺卡，还‘补给’了医用口罩、防护手套、免洗洗手液等防疫物资。”在西班牙巴塞罗那大学读研的蓝明月表示，身在海外的自己感受到了祖国浓浓的关怀与温暖。今年，她计划和室友一起做年夜饭，和家人视频“云团圆”。“我们一定会继续做好自我防护，过个好年，也请家人放心。”</P><P>　　“自疫情发生以来，当地使领馆已经多次针对留学生和侨胞发放抗疫援助物资。一直得到祖国的关心和牵挂，我们觉得格外温暖。”西班牙华侨华人协会主席陈建新表示，将继续呼吁海外侨胞响应“非必要、非紧急、不旅行”的号召，保护自己、关爱他人，度过一个平安健康的春节。</P><P>　　（本报开罗、马德里2月6日电）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月07日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农村养老的新余探索（人民眼·农村养老服务）]]></title>
            <link>http://gongyi.people.com.cn/n1/2021/0205/c151132-32023492.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 郑少忠 朱 磊 戴林峰</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210205/1612469952455_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：江西新余市渝水区平川村晓康诊所医生为颐养之家老人做健康体检。 <BR/>　　陈 东摄<BR/>　　图②：新余市渝水区花田村颐养之家老人在吃午饭。<BR/>　　赵春亮摄<BR/>　　图③：新余市分宜县上松村颐养之家老人与志愿者一起包粽子。 <BR/>　　胡谷城摄 <BR/>　　图④：新余市高新区南岭村颐养之家老人在健身。 <BR/>　　凌厚祥摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　引子</P> <P>　　不见炊烟起，但闻饭菜香。江西新余市渝水区水北镇潭江村这间老屋，是何菊仔老人操持了大半辈子的厨房。灶炉久未生火，老人却手捧一大碗高汤米粉，哧溜哧溜吃得舒爽。</P> <P>　　“村里的颐养之家管一日三餐，配送员准点上门，每月只交200元伙食费。”老人笑道。</P> <P>　　吃饭曾是让何菊仔老人犯愁的事。儿子在外务工，老伴已经过世，她独自生活，膝关节病变使得她步履愈发蹒跚，出门不便，常常“煮一锅饭吃一天，炒两个菜管三餐”。</P> <P>　　何菊仔老人曾经面临的生活问题，不少农村留守老人也同样遇到。</P> <P>　　农村老龄化严重，如何让1亿多农村老年人老有所养、老有所依、老有所乐、老有所安，是摆在全社会面前的一个课题。</P> <P>　　《中共中央国务院关于实施乡村振兴战略的意见》《中共中央国务院关于建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系的意见》均明确提出：“构建多层次农村养老保障体系，创新多元化照料服务模式。”</P> <P>　　近年来，新余市坚持以人民为中心的发展思想，在农村全面推行“党建+颐养之家”，为农村留守老人、独居老人及生活困难老人等提供日间生活照料、精神慰藉等服务，着力解决群众“急难愁盼”问题。目前，全市已建成农村颐养之家736个，为1万余名老年人提供服务，覆盖所有行政村和有需求人群。</P> <P>　　不久前，农业农村部、国家发展改革委发布第二批全国农村公共服务典型案例，新余“党建+颐养之家”探索经验名列其中。</P> <P>　　</P> <P>　　开火起灶</P> <P>　　为留守老人解难题，水北镇3年建起27家老年食堂</P> <P>　　倏起的火焰毕毕剥剥，渐热的油锅滋滋作响。92岁的桂新人眼不花、耳不聋，白发整整齐齐地绾在脑后，手持铁铲上下翻炒，粉皮白仁的花生米没多久便酥脆泛红，香味扑鼻。</P> <P>　　“我们这群老人越活越有滋味！”桂老太爽朗地笑着，抓起一撮盐巴，均匀撒在花生米上。</P> <P>　　这个充满烟火气的小院，是新余市渝水区水北镇伍塘村熊坑村民组颐养之家，20多位留守老人彼此照应，在这里已经生活了7年多。</P> <P>　　伍塘村在新余市率先建设颐养之家。桂老太打趣：“我们这个家啊，是大水冲来的。”</P> <P>　　时针拨回到2010年5月，新余遭遇强降雨，洪水涌入村庄，水北镇80余间房屋坍塌、400余间受损。</P> <P>　　一场水灾，牵动了水北镇不少外出务工游子的心。全镇5.3万人中有1.6万多人外出务工，他们的背后是一位位留守老人，桂老太就是其中一员。</P> <P>　　桂老太有两儿两女。大儿子干建筑工程，带着百十号人的施工队走南闯北；小儿子西南交通大学毕业，如今是一家公司的技术骨干；两个女儿都嫁到了城里，平时忙生意，逢年过节拎着大包小包回家看望老人。</P> <P>　　儿女争气，家庭和睦，桂老太让村里人羡慕。但洪水来袭时，她独守老宅，家里进水1米多深。小儿子熊水发急匆匆往村里赶，不料公路被洪水冲毁。“母亲困在老屋里，我们在电话里急哭了。”熊水发满心愧怍，多亏武警官兵上门营救，母亲才脱了险。</P> <P>　　水灾过后，桂老太的儿女们接母亲进城，轮流照顾。老人却住得不自在：儿女们一早就上班去了，自己想下楼到小区里转转又怕迷路，只好在沙发上干坐着，半年病了两回。</P> <P>　　本来说好在子女家轮流住，可一轮还没转完，桂老太就执意要回乡下，“儿女们起早贪黑工作，下了班还得拉扯孩子，哪能围着我老太婆转？”子女们急了，觉得没把母亲照顾好，商量着在城里找家条件好的养老院。老人却不愿意：“城里的养老院虽好，但花钱不少，再说老了以后总得落叶归根。”</P> <P>　　桂老太一家的烦恼，是不少农村留守老人共同面临的养老难题。在新余农村，不少人家子女在外打拼，传统家庭养老功能弱化；公办敬老院规模有限，民办养老机构费用较高，一些老人经济上承担不起、观念上接受不了。</P> <P>　　正当桂老太一家发愁时，渝水区着手探索“党建+商会”工作：成立民营企业家商会并在商会建立党组织，把本土民营企业家组织起来，参与农村社会治理。2012年9月，水北商会率先成立，在促进会员企业发展的同时，引导民营企业家投身公益、报效桑梓。</P> <P>　　“助力灾后重建，不是简单地捐钱盖房，得为留守老人解决实际困难。”从泥瓦工成长起来的水北商会党委书记、会长邹细保说，商会党委成立不久便组建了党员志愿服务队，牵头在伍塘村等地试办老年食堂，为60岁以上老人免费供餐。</P> <P>　　听说村里筹办老年食堂，桂老太归心似箭。拗不过母亲，儿女们只得同意：“回去试试，不行再接您回来。”</P> <P>　　2013年9月5日，伍塘村老年食堂开火起灶。“人熟是一宝，大家围坐一桌，热闹着嘞！”桂老太一回来就不愿再离开了。食堂设在灾后重建的村民活动中心，离她家很近，“抬脚就能来”。商会聘请专职厨师，餐餐变着花样，老人们吃得舒坦。</P> <P>　　不久后，水北商会党委又发动40余名民营企业家，捐资850余万元设立水北农村居家养老基金，在全镇推广老年食堂。短短3年，水北镇建起27家老年食堂。2016年7月1日，水北商会党委被授予“全国先进基层党组织”称号。</P> <P>　　众人拾柴</P> <P>　　党建引领，政府与社会同创共建有序推进</P> <P>　　一分钱不花，免费吃饭，老人们起初心里犯嘀咕：这白吃白喝的事情，长久得了吗？</P> <P>　　在水北镇楼山村，老年食堂就熄过火。</P> <P>　　步入楼山村，一条青石小巷穿村而过，新旧两座院落比肩而立。老祠堂灌风漏雨，是老年食堂旧址；新砖房窗明几净，是如今的颐养之家。两扇虚掩的大门背后，藏着这个“家”探索前行的往事。</P> <P>　　2013年试办老年食堂，伍塘村的炉火已烧旺，楼山村连支锅起灶的地方还没有。楼山村党支部书记简香珠说：“我们挑来选去找不到像样的房子，后来勉强把食堂办进了老祠堂。”</P> <P>　　起锅架灶的地方有了，谁来给老人做饭？村里决定花钱买服务，可每月600元的劳务报酬缺乏吸引力，简香珠只得请时年66岁的母亲符菊秀救场。</P> <P>　　“钱紧，只能省着用。”彼时还是村会计的简香珠掰着手指算账：商会资助了5万元启动资金，后续开支要靠募捐。伍塘村走出的企业家多，食堂开办之初有11位企业家出资260万元成立养老基金，楼山村捐资的企业家仅一位。2016年底，楼山村老年食堂经营难以为继，只得熄火停炊。</P> <P>　　“楼山村的情况不是孤例。”邹细保说，早些年开办的27家老年食堂，三成左右出现过不同程度的运营困难，整体上存在资金投入不均衡、建设标准不统一、运营模式难持续等问题。</P> <P>　　2016年底，在总结渝水区等地探索经验的基础上，新余市出台在全市农村推行“党建+颐养之家”工作的指导意见，在对2013年创办的老年食堂改造提升基础上，着力探索可复制、可持续的农村居家养老模式。</P> <P>　　——下好党建先手棋，将颐养之家与基层服务型党组织建设结合起来，形成市县指导、乡镇领导、村级主导、部门支持、社会参与的工作机制。</P> <P>　　——颐养之家坚持普惠性养老定位，建设经费以财政投入为主，为每个行政村一次性投入10万元。市、县财政还划拨专项资金，按每位老人每月100元的标准给予运营补贴。</P> <P>　　——统一场所标准、设施标准、用餐标准、管理标准、收费标准，实行标准化运营。千方百计降低运行成本，让基层承受得起、老人负担得起。</P> <P>　　2017年7月，楼山村颐养之家开餐了。“早餐牛奶鸡蛋，午餐荤素搭配，口味清淡，营养均衡，确保老人吃饱吃好。”简香珠说，人均伙食费统一为每人每月不低于350元，其中200元由老人自缴。</P> <P>　　之前尝试了免费食堂，老人们能接受缴费的颐养之家吗？简香珠起初也担心。村两委决定先设立缓冲期，第一个月算试吃。不承想，正式收费后，老人们纷纷报名缴费。“200元不算多，能负担得起。”85岁的村民简时来说，“颐养之家饭菜花样多，比免费食堂吃得好，大伙出点钱也乐意。”</P> <P>　　缴费的意义，并非简单凑份子，老人的心态也在悄然改变。“过去食堂免费，哪好意思过问钱是咋花的？如今，人人都出钱，个个有责任，大家真心把自己当成颐养之家的主人。”简时来扬手指了指公示栏，“喏！照片里的人是我，职务是理事。”原来，楼山村组织老人们依规成立了颐养之家理事会。根据章程，有人管采买、有人来记账、有人当出纳，还严格落实菜品24小时留样等要求，管理日臻规范。</P> <P>　　“一餐下来，鸡鸭鱼肉各用了多少、花了多少钱，明明白白记上墙。”简香珠说，理事会成立后，老人们自我管理，大事小事打理得井井有条。</P> <P>　　硬件也得到提升。2019年11月，一座80多平方米的砖房拔地而起，楼山村颐养之家有了专用场地。商会还帮着置办冰箱、消毒柜、电视、空调等。“越来越有家的样子。”简香珠感慨。</P> <P>　　“养老是全社会共同的责任，需要政府和社会形成合力，众人拾柴火焰高。”新余市市长犹（王莹）介绍，新余目前已筹集颐养之家建设和运行资金2亿余元，其中社会捐助4100余万元、财政投入6900余万元、老人自缴6200余万元、村级筹资2900余万元。</P> <P>　　提质增效</P> <P>　　不只老有所养，而且老有所医、老有所乐</P> <P>　　2018年4月的一天，桂老太与伙伴们聚在颐养之家，见屋外阳光明媚，便想出去活动筋骨，哪知刚迈出门就头晕目眩，一个趔趄摔倒在地。</P> <P>　　“桂老太晕倒了！快叫邹医生！”老伙伴们扯着嗓子喊。几分钟后，挎着急救包的伍塘村晓康诊所医生邹文兵匆匆赶到，旋即为桂老太检查伤情，并将现场测量的血压等指标上传至新余市急救中心。不一会儿，救护车赶来，老人被紧急送至市人民医院，确诊为急性脑梗塞。</P> <P>　　半个多月后，桂老太出了院，在邹文兵指导下在家里进行肢体平衡等康复训练。3个月后复查，老人恢复良好，基本上没留下后遗症，“多亏了邹医生抢救及时，帮我捡了条命。”</P> <P>　　2017年3月起，新余市在颐养之家建设基础上，同步实施晓康诊所推广工程，通过改造村卫生室，打造一支住“家”医疗队，为农村老人提供全天候的健康保障。</P> <P>　　“村里过去也有卫生室，但诊疗条件简陋。”在基层从医23年的邹文兵说，晓康诊所按诊察室、治疗室、药房等“八室一间”标准建设，成了乡亲们家门口的“微医院”。</P> <P>　　“小诊所诊疗条件上去了，我们乡村医生的诊治水平也提升了。”邹文兵说，晓康诊所由乡镇卫生院统一管理、聘用乡村医生具体经办。</P> <P>　　目前，新余市累计筹资4000余万元，建成晓康诊所381所。其中，68所与颐养之家一体化配套建设，94所与颐养之家相距百米之内，219所建在同一自然村。</P> <P>　　在颐养之家稳步推进医养结合之时，新余市启动了新时代文明实践中心建设试点工作。新时代文明实践中心的活动不时走进颐养之家。</P> <P>　　入夜，水北镇金星村颐养之家灯火通明。鼓点响，琴声扬，采茶戏演员甫一亮相，赢得阵阵喝彩。舞台上，一位老汉左手按弦、右手运弓，悠长的二胡旋律从指尖流淌，骤扬骤止的琴声动人心弦。</P> <P>　　这是水北镇新时代文明实践所的志愿者在为老人们送戏上门，二胡手正是金星村颐养之家的孤寡老人符华兆。</P> <P>　　谁能想到，这个台上神采奕奕的老人曾在外拾荒两年多，平日里沉默寡言。为把符华兆劝回来，金星村党支部书记符建平没少费心，可符华兆一听要送他去镇上的敬老院，立马拉下脸。</P> <P>　　2016年底，新余市“党建+颐养之家”实施后的首个吃住一体式项目在金星村落成，为孤寡老人提供公寓式养老服务。这一次，符华兆终于答应入住。</P> <P>　　一次，水北镇剧团到颐养之家慰问演出，平时不爱往人堆里扎的符华兆，竟不由自主地拿起伴奏演员的二胡。</P> <P>　　“您老会拉？”符建平问。</P> <P>　　“年轻时在公社宣传队学过，后来撂下了。”</P> <P>　　“拉一段给大伙听听呗，往后没准得请您老伴奏。”</P> <P>　　半推半就的符华兆试着拉了一曲，真有那么点意思。难得见符华兆露笑脸，符建平喜出望外，专门从水北镇剧团借来二胡。打那之后，颐养之家常能听到悠扬的琴声，大伙的掌声让符华兆开朗起来，见人主动打招呼，精神头好了不少。</P> <P>　　金星村建起新时代文明实践站，有了专门的文化活动室，符华兆二胡拉得更勤了。符建平顺势动员他当文化活动室的管理员，符华兆也没推脱。</P> <P>　　收发报纸、归置图书，大清早掐着点儿起床放广播，晚饭后招呼大伙看《新闻联播》……如今，符华兆每天过得充实。</P> <P>　　新时代文明实践站活动多，志愿者上门送文化，从慰问演出到健康讲座，周周有安排，丰富了留守老人们的精神生活，颐养之家的文化养老有滋有味。</P> <P>　　温暖人心</P> <P>　　把服务做到群众心坎上，让老人舒心、子女安心</P> <P>　　头一回到颐养之家用餐，何菊仔老人吃了满满两大碗。</P> <P>　　“饭菜烧得喷香的！”何老太心满意足地擦擦嘴。第二天开餐时，她却迟迟没来。</P> <P>　　“不会出啥事吧？”潭江村第一书记敖新强赶紧上门。孰料，何老太正坐在小板凳上，端着一碗面条，颤巍巍地夹着腌菜。敖新强很疑惑：“颐养之家哪没做好？您老咋不来吃饭了？”</P> <P>　　“食堂哪都好，可我一把老骨头了，没福分来享哟。”老人撸起裤管，指了指红肿的膝盖。原来，何老太患有严重的关节炎，从家到颐养之家500多米的路，紧一脚慢一脚地走，也得半个钟头。</P> <P>　　“放心！这福分您保准能享上。”第二天一早，颐养之家的配送员胡祖老上门送餐，何菊仔打开饭盒，热腾腾的香气扑鼻而来，晶莹剔透的米粉浸在浓汤里，托着金灿灿的煎鸡蛋，筷子一拨，溏心汩汩。</P> <P>　　如今，何老太再没为吃饭的事发过愁。在新余，像她这样行动不便、改由颐养之家送餐上门的老人共有1777人，全市136个配送点托起“没有围墙的养老院”。</P> <P>　　这样的暖心之举还有不少。按政策要求，配送员岗位的选聘，优先招录建档立卡贫困户，为何老太送餐的胡祖老就是其中一员。他的妻子患有小儿麻痹症，儿子先天残疾，一家人日子过得紧紧巴巴。2017年5月，潭江村颐养之家落成，胡祖老负责送餐，妻子在食堂帮厨，不仅发工资，还管一日三餐。</P> <P>　　前些日子，何老太的儿子陈冬琴回家探亲，恰好胡祖老来送餐，小陈握着老胡的手连连道谢。老胡感慨道：“我过去多靠扶贫干部帮衬，如今能为大家做点事，心里高兴得很！”</P> <P>　　“家庭是基层社会治理的重要依托。”新余市委书记蒋斌说，新余全面推行“党建+颐养之家”，破解群众关切的养老难题，提升了基层党组织的创造力、凝聚力、战斗力，实现了党的建设、社会治理和民生工作的同频共振。</P> <P>　　近年来新余在全市范围内实施水库退养，就得到颐养之家老人及其亲友支持。水北镇琴山村村民邓火女就是一例，他主动拆除了自家网箱。</P> <P>　　邓火女曾是村里的建档立卡贫困户：妻子瘫痪在床，平时他一边照护病人，一边在水库搞网箱养鱼赚钱。2019年初，邓火女的父母从邻居处听闻市里开展水库退养，生怕儿子想不通。80多岁的老两口拄拐上门做工作：“我俩一天三顿全靠颐养之家，到点了饭送到嘴边，有个头疼脑热还给发药打针，这才没给你添累赘……”不等老两口说完，邓火女表态：“我拆除网箱，您二老放心。”</P> <P>　　后来，村里帮邓火女联系承包山地种柑橘，今年即将挂果。目前，水北商会已与他达成初步意向，拟采购柑橘供应给颐养之家。邓火女干劲更足了，一得空就往果园跑，除草松土，修枝剪叶，打理得格外细致。</P> <P>　　在新余，这样的故事还有不少。近年来，新余市开展了一系列农村人居环境整治行动，山塘水库退出承包养殖，畜禽养殖场关停改造，废旧房、违建房拆除等，得到大量颐养之家老人家庭理解和支持。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
