<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[海峡两岸]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[海峡两岸]]></title>
            <link>http://tw.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[台湾新闻]]></description>
        <link>http://tw.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2022-03-30 13:49:18</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：曲解联大2758号决议，不是无知就是别有用心]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387840.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者：美国学者葛来仪、庄宛桦最近发表的一篇报告攻击联大2758号决议，称决议没有解决台湾的所谓地位问题，质疑一个中国原则，鼓吹国际社会应允许台湾参加国际组织。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：首先提醒大家的是，这篇报告明确写着得到民进党当局的赞助。报告通篇都是民进党当局“台独”言论的陈词滥调，讲一个中国原则时居然不提《开罗宣言》和《波茨坦公告》。我质疑美国有关学者是否有基本常识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于联大2758号决议，我已多次系统阐述我们的立场。联大2758号决议从政治上、法律上和程序上解决了中国在联合国的代表权问题，其前提是一个中国，台湾是中国的一部分。有关史实和法律依据非常清楚。任何歪曲联大2758号决议的人，都不敢提《开罗宣言》《波茨坦公告》，不敢正视台湾问题的真正现状和一个中国的核心内容，那就是世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中华人民共和国政府是代表中国的唯一合法政府。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美方有关报告反复讲联大2758号决议驱逐的是“蒋介石的代表”，没有指“台湾”也没有指所谓“中华民国”。事实上，1949年中华人民共和国成立后，代表中国的唯一合法政府就是中华人民共和国政府，从国际法上完成了政府继承。曲解2758号决议，攻击一个中国原则，不是无知就是别有用心。美方有关报告压根没提民进党当局上台后不能参与有关国际组织及其活动的真正原因，也不敢正视民进党当局竭力谋“独”挑衅、破坏台海和平稳定这一现实。这反映出美国一些人嘴上讲不支持“台独”，实际上却不断干着默许甚至纵容“台独”的勾当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局勾结外部势力，为自己谋“独”寻找所谓“法理依据”，但除了回避历史事实、偷换概念、欺骗舆论外，找不到其它办法。“台独”分子及其“御用文人”不断重复所谓“台湾是台湾，中国是中国”，“2758号决议没有解决台湾的代表权问题”，就是想用这种似是而非的概念来回避台湾是中国一部分这一历史和法理事实。正告民进党当局，靠这种低级手段歪曲国际法和攻击一个中国原则没有出路，只会自取其辱。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局炮制的“台湾有事、美国来帮”骗局早已破产]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387913.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东森新媒体ETtoday记者：<span style="text-indent: 2em;">第一个问题。日前，台安全部门负责人陈明通接受质询时声称，在蔡英文任内，“两岸关系没问题”。并称，美台间有“与台湾关系法”，如果两岸发生冲突，美国介入会更深。请问对此有何评论？第二个问题，台湾最近有民调显示，民众对“美国协防台湾”的信心下降，此外，有五成民众不同意“两岸可能终须一战”的提法。对此有何评论？第三个问题，国台办日前表示，将认真听取和研究有政协委员提出制定“祖国统一法”的建议。这是否可以解读为大陆方面已正式考虑要研拟该法？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">第一个问题。近段时间，民进党当局借乌克兰局势频频口出狂言，刷“存在感”。事实上，越来越多的台湾同胞已经从民进党当局不断自我安慰的谎言中，看清了他们心虚胆寒、色厉内荏的本性，看清了外部势力不可靠、不可信的真相。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾问题与乌克兰问题有本质区别，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题完全是中国的内政，轮不到外部势力插手。台湾的前途在于两岸关系和平发展，在于实现国家的统一，而不是依靠什么外部势力的“空头支票”。正告民进党当局，“挟洋谋独”没有出路，押宝外部势力注定落空，如果继续错判形势，执迷不悟，在“台独”的道路上铤而走险，必将遭到迎头痛击。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个问题，越来越多的台湾同胞认识到，外部势力操弄涉台议题，打的是“以台制华”的算盘，牺牲的是台湾民众的利益。民进党当局苦心炮制的“台湾有事、美国来帮”的骗局早已经破产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾的前途、台湾同胞的安全保障和利益福祉在于两岸关系和平发展和国家统一。希望广大台湾同胞与我们一道，努力推动两岸关系重返和平发展的正确轨道，解决两岸政治对立，实现台海持久和平，达成国家统一愿景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三个问题。上次发布会我已经回答过相关问题。国家统一是大势所趋，必然实现。我们将根据形势发展变化，加强运用法治方式和法治力量打击“台独”分裂势力，推进祖国统一进程。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局煽动“抗中保台”，险恶至极]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387909.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾中视新闻记者：民进党当局上台以来，不断扩充所谓“军费”开支，已编列5000亿新台币“特别预算”用于战机采购和所谓“战力提升”外，还将编列“潜艇自造”的特别预算。这是否会增加两岸对立？此外有传言民进党当局将恢复“1年征兵制”。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：近期岛内不同的民调都显示，近八成台湾民众认为两岸关系应维持和平往来。要安宁、要发展、要过好日子，是台湾同胞的主流民意，也是两岸同胞的共同心声。民进党当局违背民意，不断抛出所谓“最强教召”“延长兵役”“扩大预算”等话题，煽动“抗中保台”，完全是为谋求一党私利的政治操弄。表面说要保护台湾民众，实际上是把台湾民众推向战火，险恶至极。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：任何“去中国化”行径都改变不了深植于台湾社会的中华文化和民族认同]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387908.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾中国时报记者：日前有民进党民意代表声称，台公务员考试应废考古文，称“年轻人不应把青春浪费在古文上”，被质疑是“去中国化”。对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：台湾舆论对这种赤裸裸的“去中国化”行径已提出诸多批评和质疑。民进党某些政客处心积虑割裂台湾与中华文化、中华民族的联系，煽动两岸对抗，荒腔走板到反智的程度，贻害无穷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实已经并将继续证明，任何“去中国化”的行径，都改变不了深植于台湾社会的中华文化认同和中华民族认同，割裂不了两岸的历史连结和两岸同胞的血脉联系。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：坚决反对美国向中国台湾地区出售武器]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387898.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡之声广播电台记者：<span style="text-indent: 2em;">台美日前正式签署“野战信息通信系统”军售案，有评论认为这套系统的作用可以“改变整个战场”，是为未来美军赴台共同作战在通信指挥上预做准备。对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">我们坚决反对美国向中国台湾地区出售武器，反对美同台进行军事联系等任何形式的官方往来。民进党当局妄图勾连外部势力“以武谋独”，只会将台湾推向灾难。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办批民进党政客动辄挥舞所谓“认知作战”大棒：心有魔障，走火入魔]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387895.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾东森电视台记者：有台湾青年日前带着黄河水回到台湾云林县浊水溪来了一场“滴水验亲”，有民进党民意代表称此举是大陆“认知作战”，民进党当局扬言要进行查处。对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：两岸一家亲，两岸同胞是一家人，我们支持两岸同胞以任何方式表达促进交流、加强相互了解和理解。民进党当局一些政客动辄挥舞所谓“认知作战”的大棒打压、威胁参与两岸交流的台湾同胞，只能说明他们心有魔障，走火入魔。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办评民进党与美国国家民主基金会勾连：只会惨败收场]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387891.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总台台海之声和看台海新媒体记者：<span style="text-indent: 2em;">美国国家民主基金会（NED）会长威尔逊于27日至30日率团窜访台湾。期间将宣布与“台湾民主基金会”合作，于10月在台北举办所谓“世界民主运动”全球大会，请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">美国这个基金会打着“民主”旗号，干着渗透颠覆的勾当，已被有关部门列入制裁名单。民进党当局与这种反华组织勾连沆瀣一气，借民主之名搞谋“独”之实，进行政治操弄，蛊惑民众，只会惨败收场，必将受到历史的惩罚。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台胞对申设个体工商户新政充分认可并积极响应]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387830.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者：<span style="text-indent: 2em;">我们注意到，3月16日，台胞申设个体工商户新政出台后，各地台胞积极响应，江苏省台办在18日即颁出首张新增开放行业的台湾居民个体工商户营业执照。请发言人介绍一下在大陆台胞对新政策实施的反应情况。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">3月16日，国务院台办、商务部、市场监督管理总局联合印发实施《关于做好台湾居民在服务贸易创新发展试点地区申请设立个体工商户工作的通知》。大陆台胞台青反响热烈，全国台企联、各地台协及台胞台商在网站、微信群、朋友圈转发《通知》全文及相关报道。多位台胞台商受访表示，这次推出的开放政策，充分彰显“两岸一家亲”理念，适合以台青为主的台湾居民在大陆进行小规模创业，契合台湾年轻人与基层台商需求，有助于降低台胞到大陆创业门槛。相较于设立公司，个体工商户申办只需1人，没有注册资金要求，纳税额也小，这种“轻骑兵”“渐进式”的创业模式非常适合台青起步创业，慢慢适应市场和环境，从小做大。此次开放领域涉及文创、乡村振兴、服务业等行业，很多都是台湾优势行业，为有意来大陆做小本买卖、起步发展的台湾青年提供了就业创业、成就梦想的新选择。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为主要受惠群体，台青对这项政策充分认可并积极响应。江苏、北京、上海、广东、福建、浙江、重庆、湖北、辽宁等省市台青，纷纷向当地主管部门咨询申设个体工商户事宜。3月18日，《通知》发布两天后，江苏昆山台青就向当地申请领取到首张新增开放行业的个体工商户营业执照。昨天（3月29日）在湖北武汉也有台湾青年申领到了新开放行业的个体工商户营业执照。相信会有越来越多台青台胞从中获益，迈出创业就业新步伐，实现更好的发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：鼓吹“两国论”的是数典忘祖的跳梁小丑]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387860.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港凤凰卫视记者：<span style="text-indent: 2em;">第一个问题，我们看到最近邱太三、萧美琴等民进党一些官员炒作“两国论”，台湾前“联电荣誉董事长”曹兴诚也声称“真正能为台湾带来长远和平的是‘两国论’”。请问对此有何评论？第二个问题，民进党当局声称，大陆借乌克兰局势操作所谓对台“认知作战”。有民进党民意代表也称，大陆通过抖音、小红书等散布虚假消息操作所谓“认知作战”，对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">第一个问题，台湾是中国的一部分，两岸同属一个中国。某些人鼓吹“两国论”，只能证明他们是数典忘祖的跳梁小丑。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个问题，我们一向支持鼓励两岸民众尤其是青年加强交流，增进了解，携手发展。网络交流为两岸青年搭建了多元化展示的平台，提供了更大的自我发展空间，也为两岸青年相互了解、良性互动创造了更多机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局出于一党之私，蓄意阻挠破坏两岸民间交流，说到底是害怕两岸同胞走近走好，害怕台湾民众了解大陆的真实情况。他们以所谓“认知作战”蒙蔽台湾民众，制造“信息茧房”，当作煽动敌意、仇恨和对立的“遮羞布”，最终损害的是台湾民众特别是台湾青年的发展空间和利益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：两岸将在福建泉州举办郑成功收复台湾360周年纪念活动]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387886.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者：今年是民族英雄郑成功击败荷兰殖民者、收复台湾360周年，日前台湾多个统派团体在台北联合举办“郑成功收复台湾的时代意义”座谈会。请问发言人对此何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：郑成功是两岸同胞共同景仰的民族英雄。360年前，他率部驱逐荷兰殖民者、收复祖国宝岛台湾，历史功勋永远值得两岸同胞缅怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾统派团体在台湾举行郑成功收复台湾360周年座谈会，研讨郑成功收复台湾的历史价值和时代启示，发出两岸同胞应携手奋进、共同实现国家统一的声音，很有意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，两岸有关方面将于今年适当时候在郑成功祖籍地福建泉州举办相关纪念活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：敦促立陶宛政府及早纠正在涉台问题上犯的错误]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387884.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总台台海之声和看台海记者：<span style="text-indent: 2em;">立陶宛经济创新部长日前接受台湾媒体采访时声称，立陶宛完全准备好要在台设立所谓“经贸办事处”。民进党当局证实，已收到立政府相关申请。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">我们敦促立陶宛政府及早纠正在涉台问题上犯的错误，不要在错误的道路上越走越远。民进党当局在国际上渗透拉拢一些反华势力，企图靠外部势力谋“独”，只会以失败收场。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台青创作抗疫歌曲和短视频展现两岸同胞手足情谊]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387882.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建海峡卫视记者：当前，多地新冠疫情防控形势严峻，华侨大学台生陈柏源创作了几首抗疫题材的说唱歌曲，用普通话结合闽南话呼吁大家配合防疫，传递两岸同胞携手抗疫正能量，火爆“出圈”。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：疫情发生以来，各地台胞台企以不同方式参与抗疫工作，奉献爱心、贡献力量，体现了两岸同胞血浓于水、守望相助的骨肉亲情。不少台青创作抗疫歌曲和短视频，记录在大陆台胞台青与大陆同胞携手抗疫故事，用音乐传递正能量，展现两岸同胞携手共渡难关的手足情谊。相信在大家通力配合下，疫情很快会结束，大家加油！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局拉外部势力为谋“独”撑腰打气，手段卑劣]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387872.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民日报记者：<span style="text-indent: 2em;">3月18日，国家主席习近平应约同美国总统拜登视频通话。美方重申“四不一无意”，强调不支持“台独”，坚持一个中国政策。民进党声称所谓“大陆扭曲谈话内容”。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">3月18日晚，习近平主席应约同美国总统拜登视频通话。两国元首就中美关系和乌克兰局势等共同关心的问题坦诚深入交换了意见。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾问题事关中国核心利益和中国人民民族感情，是中美关系中最重要、最敏感的核心问题。一个中国原则是中美关系的政治基础。美国政府在通话中再次重申“四不一无意”，明确表示不支持“台独”，坚持一个中国政策。而民进党当局惯于用谎言欺骗岛内民众，执迷于拉上外部势力为自己的谋“独”挑衅行径撑腰打气，居心险恶，手段卑劣，只会把台湾一步步推向险境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办批民进党当局帮日本核废水排放“洗地”：愚弄台湾民众]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387874.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台央视海峡两岸记者：<span style="text-indent: 2em;">民进党当局近期组织所谓专家团赴日考察，了解日本政府对核废水排放相关情况，引发岛内舆论不满。不少台湾民众认为，他们是去“公费旅游”，是在帮日本“洗地”，企图误导民众以为福岛核污染水“无害”。对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">核污染水无论如何包装，都是核污染水，对海洋生态环境和人民生命健康的威胁显而易见的，所谓“考察”不过是民进党当局企图愚弄台湾民众的手法，相信台湾同胞看得很清楚。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：推动两岸关系和平发展是两岸同胞的共同愿望]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387854.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡之声广播电台记者：岛内有民调显示，若两岸开战有过半台湾民众不愿上战场，其中20至29岁不愿上战场比例高达七成。还有不少舆论认为，民进党当局不应挑衅对抗大陆，应通过交流对话创造和平稳定的两岸氛围，造福百姓。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：台湾是中国的一部分，两岸同胞都是中国人，是血浓于水的一家人。推动两岸关系和平发展是两岸同胞的共同愿望。实现祖国和平统一，是两岸同胞互利双赢的共同愿景。但树欲静而风不止。民进党当局勾连外部势力，煽动“反中仇中”民粹，拉升两岸对立对抗，不择手段进行谋“独”挑衅，图谋改变两岸同属一个中国的事实，严重破坏两岸关系和平发展，严重威胁台海和平稳定，严重损害两岸同胞共同利益和中华民族根本利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长期以来，民进党当局靠编织谎言来欺骗岛内民众。他们自以为得计，但谎言终归是谎言，骗不了包括台湾青年在内的广大台湾民众。越来越多的台湾同胞已深切认识到，“台独”意味着战争，“台独”分裂是台海和平稳定的最大威胁。被裹挟充当民进党当局谋“独”的炮灰，做亲痛仇快的事，与台湾同胞要安宁、要发展、要过好日子的共同心声背道而驰。奉劝民进党当局不要再开历史倒车，只要回到“九二共识”政治基础的正轨，停止谋“独”挑衅，两岸关系就可以改善发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：目前上海台资企业生产经营总体稳定]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387852.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国台湾网记者：目前大陆疫情防控形势严峻复杂，各地正在从严从实抓好疫情防控工作，请问近期两岸交流活动、人员往来、台商台企是否受到影响？下一步如何推动两岸经贸及各领域交流活动？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：疫情发生两年来，我们克服疫情因素和民进党当局人为设置障碍的影响，坚持促进两岸交流、深化融合发展的努力没有停，两岸同胞走近走亲的热切愿望没有减，两岸民间各领域交流合作没有断。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期一些地方的疫情难免会对当地举办两岸交流活动造成一定影响，但我们相信，随着各地从严从实抓好疫情防控工作，尽快实现社会面动态清零，两岸各领域交流一定会继续保持发展势头。我们将克服疫情不利影响，继续扩大深化两岸经贸交流合作。一方面，在确保防疫安全前提下，采取线上线下相结合等形式，支持各地结合本地资源、产业配套等条件，更多举办小型化、专业化涉台经贸活动，推动两岸企业务实合作、互利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，用好今年政府工作报告提出的实施新的组合式税费支持政策等一系列措施，为企业雪中送炭、助企业焕发生机。符合条件的大陆台资企业均可同等享受。2021年大陆实施减税降费超过1万亿元，许多台企从中获得真金白银的实惠。相信随着今年新的更大力度的政策举措落实，广大台资企业特别是从事制造业的企业将更多获利受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多记者朋友也非常关心近期上海疫情对相关台企的影响，在这里也和大家介绍一下。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，目前上海台资企业生产经营总体稳定。对部分台企暂时出现的物流不畅等问题，当地台办专门协调有关部门出具企业证明、通行证等，帮助台企最大限度减少疫情带来的影响。上海市近日发布《上海市全力抗疫情助企业促发展的若干政策措施》，包括6个方面21条具体举措，全力支持包括台企在内的在沪企业发展。相信随着当地统筹疫情防控和经济社会发展系列举措的落实执行，受到疫情影响的台企将很快恢复正常生产经营。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局的倒行逆施是极度危险的政治图谋]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387846.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民政协报记者：<span style="text-indent: 2em;">台陆委会负责人邱太三近日声称，过去马英九主张的所谓两岸“互不承认主权、互不否认治权”已不足，应“互相承认主权”。请问发言人对此有何评论？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分。尽管海峡两岸尚未完全统一，但大陆和台湾同属一个中国的事实从未改变，中国主权和领土从未分割。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党一些政客出于政治本性和一党私利，肆意颠倒黑白、混淆是非，妄图进一步升级“两国论”，是赤裸裸的挑衅和冒进。民进党当局的倒行逆施是包藏祸心、极度危险的政治图谋，严重危害广大台湾同胞的安危福祉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正告民进党当局，不要误判形势、打错算盘，更不要低估我们捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志和强大能力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：78家基地和示范点助力台青在大陆实习就业创业]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387839.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建东南卫视记者：岛内最新公布一项针对“80后”就业调查显示，有56%的人想离开台湾工作，有33%年轻人首选大陆。近来台湾人才外流以及人才断层的现象是日益凸显，也有报道显示，40%年轻人未来选择当“躺平族”。对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：我们欢迎台湾年轻人来大陆就业生活。大陆具有雄厚的物质基础、巨大的市场体量、丰富的人力资源和世界上规模最大、门类最全、配套最完备的工业体系，为台湾青年来大陆发展提供足够广阔的空间和足够多样的机遇。2015年以来，国台办授牌设立了78家海峡两岸青年就业创业基地和示范点，涵盖园区、学校、创业孵化器、企业和社会团体等各类平台，为台青提供实习就业岗位、辅导培训等，助力台青在大陆实习就业创业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾20岁到45岁的青年群体有871万，他们中很多人面临高房价、难找工作、低薪水等压力，以至于部分人不再相信“努力有回报”。你提到近半青年学生倾向当“躺平族”，我们理解他们的压力，想对他们说，“小而精”的小确幸固然是一种幸福，“大而全”的大创新更让人澎湃。追求人生理想，实现更好发展，可以考虑来大陆看看，大陆所能提供的机会超出很多人想象。如果喜欢传统文化，可以来大陆从事非物质文化遗产传承相关的工作，这里有全世界最多的非物质文化遗产项目；如果喜欢剑走偏锋，可以在大陆找到最有趣的音乐、舞蹈、绘画，志同道合的人不在少数，比如台客摇滚乐队9位成员已经在成都找到一席之地；如果想技压群雄，可以在大陆找到最炫酷的技能锻造场，朝全世界最厉害的技能大师或者最高端的科学家、工程师努力；如果喜欢美味佳肴，可以把台湾特色菜肴搬到大陆餐桌，共享美味……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有梦想、有干劲的青年人，看清形势，抓住机遇，用好政策，努力奋斗，肯定能在两岸关系发展大潮中取得成功。我们将不断创造更好的条件，像服务大陆百姓一样造福台湾同胞，让更多台湾有志青年有机会投身到实现民族复兴的伟大事业中来，在祖国广袤的土地上书写自己的奋斗故事。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：“京彩台湾”等公号可帮助台胞台企具体了解大陆惠农政策]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387829.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月30日电 （刘洁妍、王禹蘅）国务院台湾事务办公室30日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建海峡卫视记者：我们注意到，近期农视网《三农三人谈》栏目结合“农林22条措施”出台一周年推出系列短视频节目，邀请相关部门负责同志有针对性地解答台胞台企关心的问题。视频播出后，很多媒体进行了转载。请问发言人对此有何评价？台胞台企还可以通过哪些渠道深入了解大陆惠农政策，进行服务咨询？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">2021年3月17日，国务院台办、农业农村部、国家林草局等十一个部门联合出台“农林22条措施”。一年来，很多台胞台企从中受益，同时也存在一些疑问和困难。农业农村部台办着眼进一步帮助台胞台企解疑释惑，指导农视网《三农三人谈》栏目向台胞台企征集问题并给予解答。从问题征集情况看，台胞台商们最关注两个方面：一是农业金融。怎么办理贷款？贷款需要什么条件？没有抵押物怎么贷款？农业保险补贴及理赔标准是什么？二是农村土地流转。怎样获得土地经营权？到期后如何续租？流转的价格怎么定等。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对这些问题，农业农村部台办邀请相关政府官员、台商代表以视频访谈方式，向台胞详细介绍农业贷款、农业信贷担保、农业保险保费补贴的申领、土地经营权、土地流转合同、土地流转续租以及土地流转风险防范等情况，给出具体的操作建议。福建漳平台湾农民创业园台胞代表杨咏安先生和广西辣椒种植户台胞代表庄久毅先生，分别分享了获得300万元贷款和5000多亩土地经营权的经验，为台胞台企提供可借鉴、可参考的范例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有需求的台胞台企可以持续关注农业农村部等部门官方网站和农视网相关节目，深入了解大陆惠农政策。需要更多的服务咨询和案例借鉴，可以关注各地台办的官方网站和微信公众号，如北京市台办的“京彩台湾”、上海市台办的“沪台通”、江苏省台办的“江苏与台湾”、浙江省台办的“浙台微讯”、湖北省台办的“鄂台e家”、湖南省台办的“湘台炫”、广东省台办的“印象粤台”、四川省台办的“川越海峡”、贵州省台办的“黔进宝岛”等，可以了解到当地详细的政策措施和落实动态，也可以了解到很多台胞在当地追梦圆梦的实践故事。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外交部：民进党当局假“民主”真谋“独”的政治操弄必将被历史清算]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0330/c14657-32387512.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电（记者董雪、伍岳）针对美国国家民主基金会负责人近期打着所谓“民主”旗号访台，外交部发言人汪文斌29日在例行记者会上表示，美国国家民主基金会负责人打着所谓“民主”的幌子前往中国台湾地区，葫芦里卖的不是民主的良方，而是鼓动分裂的毒药。民进党当局假“民主”真谋“独”的政治操弄，只会将台湾民众推向灾难的深渊，必将受到历史的清算。</p> <p> 　　汪文斌说，美国国家民主基金会号称“第二中情局”，这个组织自称“非官方、非盈利”，实际上却长期受美国国会和白宫资助，打着所谓“民主”旗号在世界各地从事价值观渗透、颠覆破坏别国政权、煽动反政府运动等不光彩的勾当。</p> <p> 　　他表示，近年来，“橙色革命”，“茉莉花革命”，香港“修例风波”，泰国此前的反政府示威等多国多地发生的颜色革命、局势动乱和暴力事件的背后都有这个组织的身影。这个组织长期勾连多个国家的反政府团体，实质上是美方干涉别国内政、服务自身私利的工具。</p> <p> 　　汪文斌说，该组织长期同“东突”“港独”“藏独”势力勾连，资助和操控形形色色的反华示威抗议活动，还是诸多涉华谎言谣言的主要制造者和传播者之一。该组织网站公开的数据显示，仅2020年一年，该组织就向近70个涉华项目提供了1000多万美元，用于推动各类危害中国政治社会稳定的活动“落地”。2004年到2020年的10多年间，该组织向各类“东突”组织提供了875.83万美元的资金，是挑动、资助反华分裂活动的“专业户”和“大金主”。“这个组织的负责人现在打着所谓‘民主’的幌子前往中国台湾地区，葫芦里卖的不是民主的良方，而是鼓动分裂的毒药。”</p> <p> 　　“我们要正告美方，以‘民主’为旗号替‘台独’势力站台，服务‘以台制华’战略的图谋过去没有得逞，现在和将来更不可能得逞。去年美方举办的所谓‘领导人民主峰会’惨淡收场，如果美方还想再借民主之名搞支持‘台独’的政治操弄的话，只会遭到更大的失败。”汪文斌说。</p> <p> 　　“我们也要正告民进党当局，‘民主’不是‘台独’的‘挡箭牌’，更成不了‘台独’分子的‘护身符’。”汪文斌说，顺应包括台湾同胞在内的14亿多中国人民期盼祖国统一的民心民意，这才是真正的民主之道。民进党当局假“民主”真谋“独”的政治操弄，只会将台湾民众推向灾难的深渊，必将受到历史的清算。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增127例新冠肺炎确诊病例 4月将维持现行口罩等防疫措施]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0329/c14657-32386708.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月28日电（记者何自力、徐瑞青）台湾地区流行疫情指挥中心28日公布，新增127例新冠肺炎确诊病例，确诊病例无新增死亡。自4月1日至4月30日维持现行口罩等防疫措施。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增34例本土个案为15例男性、19例女性，年龄介于未满5岁至60多岁。</p> <p> 　　指挥中心说明，当日新增93例境外移入个案为51例男性、42例女性，年龄介于未满10岁至70多岁，以来自越南的21例为最多。</p> <p> 　　据统计，截至目前累计6901246例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中22896例确诊。</p> <p> 　　指挥中心当天宣布，自4月1日至4月30日维持现行口罩等防疫措施，歌厅唱歌维持须戴口罩，强化特定娱乐场所防疫，顾客至少接种3剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[厦门台青：不似离家，仿若归家]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0329/c14657-32386451.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社厦门电&nbsp;&nbsp;（记者肖逸晨、付敏）“阿嬷对我讲，往海的那边去，有座城隍庙，我的根在那里……”台湾青年赖淑珍来福建厦门4年多，每每弹唱起这首自创歌曲《城内之歌》，眼中总会泛起亲切柔和的神采。</p> <p> 　　歌中唱的厦门集美霞城城隍庙，是颇为有名的台北霞海城隍庙的祖庙。两座有着深厚渊源的城隍庙，仿佛呼应着赖淑珍与大陆、与厦门的不解之缘。</p> <p> 　　2017年，被大陆日新月异的发展所吸引的赖淑珍告别家乡，跨越海峡来到大陆。本科学习计算机编程专业的她本想在互联网企业聚集的深圳落脚，但厦门与台湾相近的人文气息、生活方式、语言习惯最终让赖淑珍选择留在这里。</p> <p> 　　“第一次坐上厦门的地铁，我就感觉像是回家了，这里报站也用闽南话，和在台湾一样，让我非常亲切。”赖淑珍回忆说，初到厦门的她完全不像来到了一座陌生的城市，一下子就融入了这里的生活。</p> <p> 　　最初，赖淑珍从事文创产品设计工作。而随着乡村振兴战略的提出以及配套措施逐步落地，她决定积极响应政策，与合伙人创办了厦门青青之约文化传媒有限公司。</p> <p> 　　“起名‘青青之约’，寓意是两岸青年一起去赴乡村振兴之约。”赖淑珍说，她希望为两岸大学生搭建合作平台，通过制作新媒体产品的方式，宣传美丽乡村，帮助乡村“出道”，助力乡村振兴。</p> <p> 　　展现朴实“村风”、挖掘深厚“村史”、发现美味“村食”、谱写动听“村歌”……赖淑珍带着两岸大学生拍微电影、做短视频、创作歌曲，运用各种媒体形式，多角度打造乡村文化名片。《城内之歌》便是为厦门市后溪镇城内村创作的。</p> <p> 　　她说，这些新媒体产品能让更多人了解乡村、爱上乡村，参与制作的两岸大学生也能更加读懂乡土文化以及背后的中华文化。目前有百余名两岸学子参与过该项目，赖淑珍计划今年在两岸招募更多年轻人，携手传承悠久厚重的共同记忆。</p> <p> 　　“迷人”，是赖淑珍用来形容厦门的词汇。“我从没在其他地方这么深刻体会到家的感觉，老街坊们亲切地和我打招呼，就像我在台湾的阿公阿嬷。”她说。</p> <p> 　　在厦门，台青倪敬人同样没有感觉到离家的生疏，反而有种归家的温暖。</p> <p> 　　去年4月，倪敬人从台湾来到厦门，与合伙人成立吉卜科技（厦门）有限公司。“我们和黑龙江一家公司合作，开发了一套智慧农业软件管理系统。运用该系统，农民可直接在手机或平板电脑上管理田间用水、监测虫情等。”他介绍说。</p> <p> 　　在台湾时，倪敬人并不知道大陆的乡村振兴战略。逐渐了解相关政策后，他发现自己从事的智慧农业项目与乡村振兴战略十分契合，便决心来大陆发展。</p> <p> 　　“选择厦门的重要原因是这里气候、人文和台湾相近。走在路上，听到身旁的人说着闽南话，我感觉仿佛站在台湾街头，十分亲近，没有隔阂。”他说。</p> <p> 　　除了事业，倪敬人来到大陆还为了一个埋在心里多年的愿望：“找时间要去安徽看看，回到爷爷长大的地方，寻找自己的根。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[郑成功收复台湾360周年座谈会在台北举行]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0328/c14657-32385510.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月27日电（记者徐瑞青、何自力）郑成功收复台湾360周年座谈会27日在台北举行，台湾多个团体、近代史专家学者共同研讨郑成功收复台湾的时代和历史意义。</p> <p> 　　座谈会由两岸和平发展论坛召集人、劳动党主席吴荣元代表主办团体开场致辞。吴荣元表示，通过纪念郑成功收复台湾360周年，明确台湾是中国固有的领土疆域，彰显两岸同属一个中国的历史事实和法理依据，这是论证反“独”促统运动是伸张历史正义、具有正当性和合法性的必要条件。郑成功驱逐荷兰殖民者收复台湾的历史，也为今日完成国家统一、维护国家领土主权完整、反对分裂提供了有意义的历史启示。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220328/58/7377293006575754642.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　郑成功收复台湾360周年座谈会在台北举行。新华社记者何自力摄</p> <p> 　　“大陆基于同胞情怀，坚持以和平的方式完成国家统一的政策，是最符合两岸同胞福祉和民族最大利益的选择。身处‘独’势高涨的台湾，必须居安思危，坚持民族立场，积极推动反‘独’促统运动，争取和平统一的生机。”吴荣元说。</p> <p> 　　台湾史研究会理事长、统一联盟党主席戚嘉林表示，郑成功对中华民族最大的贡献，就是明确台湾自古以来就是中国的领土，中华文化生根台湾。</p> <p> 　　《观察》杂志社发行人纪欣指出，今天纪念郑成功，最重要的是促进两岸统一。回顾中国历史可知，台湾不论是明末被荷兰人侵占，或清末被日本人割据，都是因民族自身弱乱而遭外族掠夺。</p> <p> 　　“今天的中国比历史上任何时期，都更接近中华民族伟大复兴的目标，两岸复归统一将是历史的必然。”纪欣说。</p> <p> 　　郑成功是福建南安石井镇人，1661年至1662年初，他挥师东征，驱逐荷兰侵略者，收复沦陷了38年的宝岛台湾。300多年来，郑成功一直作为民族英雄被两岸同胞传颂。</p> <p> 　　郑氏后代、台湾郑成功文化协会理事长郑昭明在座谈会上表示，纪念郑成功收复台湾360周年，要弘扬郑成功伟大爱国精神，坚决反对以“台独”手段分裂祖国，坚决捍卫国家的领土完整，实现祖国和平统一和中华民族伟大复兴。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台日勾连的苦果究竟有多少？（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0328/c14657-32385261.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>任成琦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　民进党当局领导人蔡英文日前与日本前首相安倍晋三进行视频通话。通话中，安倍再次妄称“台海有事就是日本有事”。而蔡英文也向日方大献殷勤、直呼“感谢”。里里外外，民进党当局对日都媚态十足。</P><P>　　台湾“食药署”公布的最新食品查验不合格名单，有一半为农药超标的日本草莓。但民进党当局宁可牺牲岛内民众的健康，也不松口要禁掉。从放行福岛“核食”到对毒草莓睁只眼闭只眼，民进党当局为何一碰到日本态度就软趴趴？</P><P>　　岛内某些政客怀有“日本殖民对台湾有功”的荒谬执念，更心存“日本支持台湾‘独立’”的幻想。为此他们不惜牺牲岛内民众利益也要递上投名状。以解禁福岛“核食”为例，除了表明换日本支持加入CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定）的“诚意”，更证明民进党当局从地缘、经济等方面都在紧密靠向美日阵营。</P><P>　　安倍之流正是看准了这一点，才投民进党当局所好，说出“台湾有事就是日本有事，也代表日美同盟有事”的狂言。从“日本支持台湾加入CPTPP”到允诺拉拢台湾加入所谓“印太伙伴”阵营，不断画饼。日本某些“友台”、反华政客跟在美国屁股后面，有样学样打起了“台湾牌”。目的很明确，就是为了遏制中国的崛起，纵容鼓动“台独”势力发展，妄图挑战和掏空一中原则，染指台海破坏和平稳定。</P><P>　　这与“友日”同时坚持“抗中”的民进党当局一拍即合。台外事部门负责人吴钊燮一句“我最敬爱的日本大哥哥”，肉麻得让人想吐。对大陆，民进党当局视若寇仇。大陆去年因为多次从台湾进口的菠萝、释迦和莲雾中检出害虫，暂停这些水果进口。民进党当局不但不检讨，反而倒打一耙，诬称“政治操作”云云。没有对比就没有伤害。处理毒草莓时的软趴趴姿态，让民众再次看穿了岛内绿营政客们以一己私利为取向的双标做派和无耻嘴脸。</P><P>　　“友日”“亲美”都是手段，“挟洋谋独”才是目的。卑躬屈膝的身段背后，充满了精密的政治算计。民进党当局近期借乌克兰局势“蹭热点”“刷存在”，刻意渲染所谓大陆“威胁”，升高两岸对立对抗与谋“独”的调门，甚至狂妄地鼓吹战争。这种妄图“倚外谋独”“以武谋独”的行径是在害台湾，只会将台湾推向灾难的深渊，受害的是台湾老百姓。</P><P>　　在立陶宛问题上，他们拿着岛内老百姓的血汗钱，不惜重金做赌注；在俄乌问题上，他们莫名其妙跟着加入所谓制裁行列，而无视岛内电子厂商产业的巨大损失；在日本“核食”问题上，他们更是鼓吹改名“福食”，无视台湾民众的健康福祉……只要能捞取一党之私利，凸显台湾的“国际能见度”，台湾民众的牺牲和代价统统不在话下。</P><P>　　事情再清晰不过，民进党当局变本加厉勾连外部势力，进行谋“独”挑衅，图谋改变两岸同属一个中国的事实，是造成当前台海形势紧张动荡的根源。然而，台湾是中国的事，不关日本和美国的事。台湾的前途希望在于两岸关系和平发展，在于实现国家的统一，而不是依靠什么外部的“空头支票”。</P><P>　　其实岛内有识之士的心里很清楚，台湾想透过解禁“核食”获取加入CPTPP的门票，可谓缘木求鱼。因为一中原则是根本无法绕过的政治基础。一个中国原则是国际社会的广泛共识，也是联合国大会第2758号决议确认的国际关系准则。试图规避、挑战这一原则，无异于蚍蜉撼树。中方坚决反对建交国同台湾进行任何形式的官方往来，坚决反对台湾地区加入任何官方性质的协议和组织，这一立场是一贯明确的。</P><P>　　“挟洋谋独”没有出路，“以台制华”注定失败。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欢迎台湾青年来大陆追梦筑梦圆梦（观沧海）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0327/c14657-32384997.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>张 烁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　当前，大陆高校对台招生工作正在进行中。在当前复杂严峻的台海形势和疫情影响下，来大陆求学的台湾学生却在持续增加，出现了不断踊跃“登陆求学”的现象。在许多台湾学生看来，“登陆”不仅能开拓视野、提升自我，大陆的发展前景更具吸引力。</P><P>　　近年来，大陆高校加快推进一流大学和一流学科建设，办学质量不断提高，有越来越多的台湾学生主动选择到大陆求学深造、一展长才。更令人有安全感的是，尽管新冠肺炎疫情肆虐全球，但大陆各地和各高校严格落实疫情防控措施，在大陆高校就读的上万名台湾学生无一人感染，也实现疫苗应种尽种。</P><P>　　“扶上马，送一程”。大陆有关方面一如既往为台湾学生来大陆学习深造提供便利和服务，为他们创造良好的就学条件和就业机会。国台办发言人日前介绍，在大陆高校的台湾应届毕业生就业创业，各有关高校都会纳入应届毕业生相关工作，作出统一安排。2021年下半年以来，全国工商联和民建中央筹集了近1500个工作岗位，欢迎大陆高校应届毕业台湾学生和台湾地区高校的毕业生参加应聘。</P><P>　　青年是民族的未来，也是两岸的未来。祖国大陆十分关心包括台湾青年在内的全体青年的成长进步，热情支持两岸青年多接触、勤来往、深交流。2015年以来，国台办授牌设立了78家海峡两岸青年就业创业基地和示范点，截至2021年底，基地、示范点已服务和入驻台青投资企业和创业团队4500多个，实习就业创业的台湾青年累计逾2万名，近20万人次参与各类交流活动。2021年，国台办新设2家海峡两岸青年就业创业基地，为台湾青年及创业团队提供创业孵化、商务咨询、资本与市场对接等服务。</P><P>　　近年来，祖国大陆连续推出一系列惠台利民措施，推出一条条暖心实策。以北京为例，台胞使用来往大陆通行证即可参加北京企事业单位招聘，并享有同等的社会保险、职称评审、工资福利等待遇；在京创业可以享受个人最高50万元、企业最高300万元的创业担保贷款优惠政策；台商、台青、台生都能享受到北京市的医疗保障福利……台胞来祖国大陆工作、学习、生活的获得感持续提升，在放飞梦想中收获硕果，越来越多台湾青年选择来大陆发展，实现人生理想。</P><P>　　祖国大陆已经开启全面建设社会主义现代化国家新征程，“十四五”规划顺利开局，高质量发展态势良好，必将为两岸青年成长、成才、成功提供更加宽广的舞台。我们热忱欢迎台湾青年来大陆追梦、筑梦、圆梦，愿意和台湾同胞分享大陆发展机遇，愿意为台湾青年提供施展才华、实现抱负的舞台，让两岸关系和平发展为台湾青年的成长、成才、成功增添新动力、提供新机遇、拓展新空间。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月27日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸同胞共品“冬奥+非遗”魅力]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0326/c14657-32384687.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨文/图</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220326/1648231522442_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　非遗技艺传承人彭小平（左二）展示制作中的“冰墩墩”面塑。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220326/1648231529695_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　台湾小朋友通过视频表演相声《冬奥遐想》。</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　制作北京冬奥会吉祥物“冰墩墩”爆款面塑，展示奥运五环配色的“冬奥烧麦”……近日，第十一届“高雄·北京特色周”在北京台湾会馆和台湾高雄香蕉码头、冈山里民活动中心3个会场同步举行。600余名高雄市民与200余名北京社区居民“云端”相聚，通过线上线下结合的方式展开交流互动，回顾北京冬奥会的难忘瞬间，感受冰雪元素与非遗传统文化相结合的独特魅力。</P><P>　　</P><P>　　“北京冬奥展现了两岸一家亲”</P><P>　　作为举世瞩目的体育盛事，北京冬奥会、冬残奥会的成功举办也掀起了一股穿越海峡的“冰雪热”，更有众多台湾同胞参与冬奥、奉献冬奥。</P><P>　　活动现场，两岸嘉宾通过影片回顾了北京冬奥会、冬残奥会的精彩瞬间。开幕式上，“掉队的小鸽子”被同伴接回队伍；高山滑雪比赛中，19岁的中国台北选手李玟仪不畏挫折、顽强拼搏，最终顺利完赛；速度滑冰赛场上，两岸运动员在赛后牵手致意，共享来自主场的欢呼——一幕幕暖心画面，让两岸嘉宾的心连在一起。</P><P>　　“当我手举火炬，传递冬奥圣火的时候，感到无比的荣耀。”活动现场，北京冬奥会火炬手、台盟东城区委主委陈小兵高举火炬，向高雄的乡亲问好致意。他表示，参与奥运的荣誉不仅属于个人，更属于所有台胞，因此决定将火炬捐赠出去。“我希望冬奥会火炬能成为一座桥梁，一粒种子，加深两岸同胞的亲情交往，传递和平、友谊与团结的奥林匹克精神。”</P><P>　　回忆起冬奥会经历，北京冬奥赛事志愿者代表、台湾青年苏雍竣讲述了自己“一封家书”的故事。“见字如见面，我想让家人知道我在北京过得很好，也想让更多亲友知道北京冬奥会上有我们台湾青年的身影。”作为冬奥赛事志愿者，苏雍竣今年春节无法回到台湾的家，便给母亲写了一封家书《见字如面》，还在社交媒体上发布了一系列冬奥主题的视频作品，受到不少两岸网友的关注。</P><P>　　“北京冬奥真正展现了两岸一家亲、两岸一起向未来的期许。”苏雍竣表示，冬奥虽已结束，但自己志愿者的身份还在延续。“我会继续投身志愿服务，通过志愿服务传递爱、感受爱，让两岸同胞心贴得更近，手牵得更紧。”</P><P>　　“这是咱们中国的好手艺”</P><P>　　“您知道冬奥都有哪些项目么？有花样滑冰、速度滑冰、单板滑雪、大跳台……”地道的京腔、流利的贯口，身在高雄的台湾小朋友吴律宽、吴冠征登台献艺，说上一段京味浓浓的相声《冬奥遐想》，引得两岸观众连连称好。</P><P>　　作为历届“高雄·北京特色周”的保留项目，今年的非遗及传统文化技艺展示环节特意融合了冬奥冰雪元素，“冬奥+非遗”的独特魅力让两岸嘉宾兴致盎然。北京都一处烧麦制作技艺代表性传承人吴华侠展示了“双奥之城”主题烧麦；国家非物质文化遗产景泰蓝技艺代表性传承人钟连盛介绍了《冬奥五环珐琅尊》背后的寓意。</P><P>　　北京民间工艺美术家、微型核桃面人非遗技艺传承人彭小平亲自教学，带领两岸嘉宾一起制作北京冬奥会吉祥物“冰墩墩”面塑。慢揉、轻捏、精修，短短几分钟，憨态可掬的“冰墩墩”便横空出世，实现“人手一墩”，还有几名高雄市民自发创作了北京冬残奥会吉祥物“雪容融”。</P><P>　　“看到这么多台湾同胞喜欢微型面人非遗技艺，我非常高兴。”彭小平表示，自己曾9次赴台参与非遗文化技艺交流活动，许多从事面塑艺术的台湾同行为他的微型面人感到惊讶，同他交流技艺，还称赞“这是咱们中国的好手艺”。“非遗是两岸同胞共同的文化瑰宝，希望非遗能够成为两岸交流的桥梁，进一步加深两岸同胞在文化方面的交流与认同。”彭小平说。</P><P>　　“我们十分期待在北京相聚”</P><P>　　除了非遗项目展示，两岸表演者还献上了民俗歌舞、时装秀、书法、魔术等节目。来自北京和高雄的小朋友在现场展示了以冬奥运动和两岸交流为主题的绘画作品，并通过“云赠画”的形式送出祝福。此外，高雄会场还随机抽取了30名幸运市民，获得前往北京交流参访的邀请函。</P><P>　　特色周活动开幕当天，北京恰好下起瑞雪，而高雄则是艳阳当空。有高雄市民通过视频表示，希望疫情尽快结束，“我们十分期待在北京相聚，亲身感受冰雪带来的乐趣。也希望北京的朋友多来高雄走一走，享受阳光和海风。”</P><P>　　本届“高雄·北京特色周”还陆续举办了一系列专题互动交流活动，包括北京相声艺术家为台湾学生线上授课、两岸社区工作者互动等，为两岸民众打造了一场创新生动的“线上特色周”活动。</P><P>　　北京市东城区台办主任王宝祥表示，自2011年首次举办以来，“高雄·北京特色周”已成为京台两地交流的特色活动之一。今年的活动虽在线上进行，但两地市民的热情依旧不减。“希望通过本届活动让更多高雄市民分享祖国大陆成功举办冬奥会、冬残奥会的喜悦，同时感受北京非遗及传统文化技艺的魅力。”他表示。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美对台军售是在“抱薪玩火”（声音）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0326/c14657-32384686.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　美台日前正式签署金额为69.9亿元新台币的“野战信息通信系统”军售案。另据民进党当局表示，接下来美方还会继续宣布对台军售。对此，新华社近日发表评论指出，中方坚决反对美国向中国台湾地区出售武器，反对美台军事联系等任何形式的官方往来。美方做法严重干涉中国内政，严重违反一个中国原则和中美三个联合公报规定，严重损害中美关系和台海和平稳定，是在“抱薪玩火”。评论文章摘编如下：</P><P>　　一段时间以来，美台军事勾连动作不断。当前两岸关系紧张严峻，台海和平稳定风险升高，根源就在于民进党当局勾连外部势力不断进行谋“独”挑衅，美方出于“以台制华”目的频频操弄涉台议题。美方持续进行对台军售，在紧张严峻的形势上不断拱火浇油，是对地区和平稳定极其不负责任的行为，引发国际社会广泛担忧。美国《防务新闻》周刊网站曾刊登美国凯托学会高级研究员特雷弗·思罗尔等专家的文章称，美国政府应停止对台军售，避免加剧在台海制造紧张局势，对台军售增加了因台湾问题而爆发冲突的风险。</P><P>　　美方不断对台军售凸显美方言行不一，政治信誉堪忧。1982年8月17日，中美专门就美售台武器问题发表联合公报，美国政府在公报中承诺逐渐减少并最终停止售台武器。2009年和2011年发表的中美联合声明重申，“互相尊重主权和领土完整这一根本原则是指导中美关系的中美三个联合公报的核心”“美方表示遵守中美三个联合公报的原则”。美国政府高官近期也在不断重申坚持一个中国政策，不支持台湾“独立”。事实表明，美方说一套做一套，公然违背诺言而毫无心理负担，最终伤害的是美国政府的政治信誉和整个国家的国际声誉。</P><P>　　正所谓无利不起早，美方如此热衷于对台军售，因为这是一笔“大生意”。美方通过对台军售，在打“台湾牌”搞“以台制华”的同时，不断消费台湾，赚得盆满钵满。岛内网友对此心明眼亮，纷纷表示，军售是“专买美国不要的垃圾当宝”“骗台湾人的钱”“加紧掏空台湾”……实际上，对台军售只是美国通过鼓动对抗大发战争财的缩影。瑞典斯德哥尔摩国际和平研究所日前发布的全球军售趋势报告显示，2017年至2021年间全球武器交易量比前一个五年有所下降，但同期美国海外军售却大幅上升。</P><P>　　台湾问题是中美关系中最重要、最敏感的问题，主权和领土完整事关国家核心利益。在这个重大原则问题上，中国绝无可能妥协退让。对此任何势力都不要心存侥幸。美方必须认清对台军售的高度敏感性和严重危害性，不要在打“台湾牌”的路上执迷不悟，慎重妥善处理涉台问题，停止售台武器和美台军事联系，不向“台独”分裂势力发出任何错误信号。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增139例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0325/c14657-32384006.html</link>
            <pubDate>2022-03-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月24日电（记者徐瑞青、何自力）台湾地区流行疫情指挥中心24日公布，新增139例新冠肺炎确诊病例，分别为15例本土病例及124例境外输入，其中境外输入病例数创下今年单日最高纪录。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增本土病例为6例男性、9例女性，年龄介于10多岁至80多岁，其中2例为嘉义婚宴群聚案扩大，另外高雄新增13例，为一起化工厂群聚。</p> <p> 　　新增境外输入病例为59例男性、65例女性，年龄介于未满5岁至60多岁，其中自越南入境人数最多。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾地区累计22327例新冠肺炎确诊病例，其中15535例为本土病例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[混淆是非夹带“两国论”私货 假借“善意”暴露谋“独”本性]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0325/c14657-32383683.html</link>
            <pubDate>2022-03-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京3月24日电　（记者任成琦）针对台陆委会负责人23日有关言论，国台办发言人朱凤莲24日应询表示，这番言论继续混淆是非、颠倒黑白，夹带“两国论”私货，进一步暴露了民进党当局推卸破坏台海和平稳定责任、持续谋“独”挑衅的本性。</p> <p> 　　有记者问，台陆委会负责人邱太三23日声称，“台独”的定义太模糊、太抽象，如果“维护中华民国主权”不是“台独”的话，将是未来两岸协商较好的基本条件。他还诬称大陆对台“军事打压”“外交胁迫”。对此有何评论？朱凤莲作了上述回应。</p> <p> 　　她指出，民进党以追求“台独”起家，至今仍顽固坚持“台独”分裂立场。他们把海峡两岸由于内战延续的政治对立的特殊状态，歪曲为“两国论”和“一边一国”。无论他们打着什么幌子，变换什么说辞，要害都是图谋否定两岸同属一个中国的事实，破坏中国主权和领土完整。</p> <p> 　　朱凤莲表示，坚持体现一个中国原则的“九二共识”，是维护台海和平稳定、推动两岸关系和平发展和双方良性互动的基础。民进党当局一手破坏了这一得来不易的局面。他们蓄意煽动两岸对立对抗，变本加厉勾连外部势力进行谋“独”挑衅，造成当前台海局势紧张动荡。这是世人皆知的，更是赖不掉的。近来，民进党当局借乌克兰局势频频蹭热点、到处碰瓷、制造谎言，违逆岛内民众要和平、要发展的主流民意，幻想继续“挟洋谋独”“以武谋独”，注定失败。</p> <p> 　　朱凤莲说，正告民进党当局，妄图以“两国论”行骗，以制造释放“善意”假象行谋“独”之实，完全是痴心妄想。妄图把台湾同胞裹挟到“反中谋独”的邪路上，充当其实现一党私利的“炮灰”，必将遭到清算。只有承认“九二共识”，认同两岸同属一中，两岸关系才能回到和平发展的正确轨道上来。舍此别无他途。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[心手相连克难关——大陆台胞台企同心抗疫在行动]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0324/c14657-32383268.html</link>
            <pubDate>2022-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月24日电 <strong>题：心手相连克难关——大陆台胞台企同心抗疫在行动</strong></p> <p> 　　新华社记者陈舒、陆华东、许雪毅、潘清</p> <p> 　　近期，大陆多地多点发生本土聚集性疫情，各地各部门迅速行动，统筹疫情防控和经济社会发展，采取有效措施，努力用最小代价实现最大防控效果，最大限度减少疫情的影响。大陆台胞台企也纷纷以不同方式投身抗疫工作，两岸同胞心手相连，再次并肩应对难关，展现守望相助的骨肉亲情。</p> <p> 　　“守护泉州，就是守护我们的共同家园。”颐和医院健康管理中心执行长邱俊杰说，现在泉州建设了方舱隔离点，我们向当地政府表示，需要我们台湾医生就提出来，我们都希望尽一份力。</p> <p> 　　2015年，因看好两岸大健康产业发展前景，邱俊杰来到泉州台商投资区，筹建颐和医院，这是首个落户泉州的台湾医疗机构。登陆7年来，邱俊杰深感泉台同根同源，这让他对这座城市有了很深的感情。新冠疫情发生以来，颐和医院的台湾医护团队多次主动承担核酸检测重任。</p> <p> 　　“这段时间，我们每天凌晨4点多就出门，6点准时开始核酸检测采样。最近泉州天气热，大家一直穿着防护服，体力耗费比较大，但都很认真地坚持工作。”邱俊杰说，希望在大家共同努力下，疫情早日过去，春暖花开。</p> <p> 　　涉足大陆母婴产业的第九个年头，“萌诺母婴”创始人、台胞程宝惠遇到了一场特殊的“考试”：根据上海疫情防控的需要，公司旗下乐乐雅月子会所七宝店所在酒店被临时征用为应急集中隔离点，会所将暂时关闭。</p> <p> 　　“尽早为疫情防控提供一处安全的隔离点，战胜疫情就多一分希望！”程宝惠没有片刻犹豫，马上行动起来：和团队一起制定应急方案，通过公众号发布“紧急通知”，着手安排转移事宜，同时还为疫情防控部门“贡献”了专业护士，协助医护人员为隔离点入住者进行核酸检测。</p> <p> 　　“疫情之下，我们既是命运共同体，也是责任共同体。社会各界应当同舟共济，守望相助。”程宝惠说，她会和众多在上海打拼的台胞一起，守护这座美丽的城市。</p> <p> 　　在江苏昆山，昆台融情志愿服务队组建了“台妈好麻吉”团队，发起关爱防疫一线人员子女的特别行动，吸引20余名台湾妈妈参与。得知有家庭夫妻二人都在抗疫一线忙碌，无暇照顾独自在家的孩子，团队成员李淑君第一时间报名，陪伴年幼的孩子上网课、做作业。“都是举手之劳的小事。两岸一家亲，遇到困难，能帮一点是一点。”</p> <p> 　　近期疫情发生后，大陆各地各部门主动加强与台胞台企的联系，及时了解他们的需求和困难，努力协调解决实际问题，因时因地因业施策。</p> <p> 　　上海市台联机关各部门通过电话、微信、视频等形式，加强与各区台联和各台胞群体联络沟通，及时收集、转发各类防疫和便民资讯，联系律师编写疫情期间台胞劳动用工实务解答，关心慰问孤老台胞和困难台胞。</p> <p> 　　江苏省苏州市5日发布46条政策措施，从加大财税支持力度、继续强化金融支持、加大清费减负力度等八个方面全力推动经济运行平稳有序；广东省深圳市20日发布通告，针对产业链供应链企业实行“一企一策”“一厂一案”分类差异化防疫措施，确保产业链供应链安全稳定。</p> <p> 　　台企立隆电子（苏州）有限公司总经理吴志铭表示，苏州防疫措施做得很好，井然有序，很快有效控制疫情，我们的日常生活和公司的正常运作没有受到大的影响。作为在大陆发展的台商台企，我们有义务、有责任配合相关防疫措施。</p> <p> 　　苏州是台资聚集高地，现有台企逾1.26万家，目前企业状况总体平稳，生产运营基本正常，正全力冲刺一季度“开门红”。其中，立隆电子复工率、机器稼动率达100%，预计首季营业额比去年同期增加约10%以上。</p> <p> 　　吴志铭说，大陆防疫高效，营商环境优良，生活安全。“我对继续扎根苏州投资发展充满信心。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办评台陆委会言论：夹带“两国论”私货，暴露谋“独”本性]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0324/c14657-32383077.html</link>
            <pubDate>2022-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月24日电 针对台陆委会负责人23日有关言论，国台办发言人朱凤莲24日应询表示，这番言论继续混淆是非、颠倒黑白，夹带“两国论”私货，进一步暴露了民进党当局推卸破坏台海和平稳定责任、持续谋“独”挑衅的本性。</p> <p> 　　有记者问，台陆委会负责人邱太三23日声称，“台独”的定义太模糊、太抽象，如果“维护中华民国主权”不是“台独”的话，将是未来两岸协商较好的基本条件。他还诬称大陆对台“军事打压”“外交胁迫”。对此有何评论？朱凤莲作了上述回应。</p> <p> 　　她指出，民进党以追求“台独”起家，至今仍顽固坚持“台独”分裂立场。他们把海峡两岸由于内战延续的政治对立的特殊状态，歪曲为“两国论”和“一边一国”。无论他们打着什么幌子，变换什么说辞，要害都是图谋否定两岸同属一个中国的事实，破坏中国主权和领土完整。</p> <p> 　　朱凤莲表示，坚持体现一个中国原则的“九二共识”，是维护台海和平稳定、推动两岸关系和平发展和双方良性互动的基础。民进党当局一手破坏了这一得来不易的局面。他们蓄意煽动两岸对立对抗，变本加厉勾连外部势力进行谋“独”挑衅，造成当前台海局势紧张动荡。这是世人皆知的，更是赖不掉的。近来，民进党当局借乌克兰局势频频蹭热点、到处碰瓷、制造谎言，违逆岛内民众要和平、要发展的主流民意，幻想继续“挟洋谋独”“以武谋独”，注定失败。</p> <p> 　　朱凤莲说，正告民进党当局，妄图以“两国论”行骗，以制造释放“善意”假象行谋“独”之实，完全是痴心妄想。妄图把台湾同胞裹挟到“反中谋独”的邪路上，充当其实现一党私利的“炮灰”，必将遭到清算。只有承认“九二共识”，认同两岸同属一中，两岸关系才能回到和平发展的正确轨道上来。舍此别无他途。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日一些人涉台错误言论性质十分恶劣]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0324/c14657-32382517.html</link>
            <pubDate>2022-03-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月23日电　（记者柴逸扉）国台办发言人朱凤莲23日应询表示，日本一些人在涉台问题上发表错误言论，性质十分恶劣。我们敦促日本这些人深刻反省历史教训，不要在涉台问题上一错再错，立即纠正错误，回到恪守一个中国原则的正确道路上来。民进党当局企图倚靠外部势力谋“独”注定失败。</P><P>　　有记者问，3月22日，日本前首相安倍晋三与蔡英文视频通话，安倍又妄称“台海有事”就是“日本有事”。对此有何评论？朱凤莲作了上述回应。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台资农林企业跑出发展“加速度”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0324/c14657-32382535.html</link>
            <pubDate>2022-03-24</pubDate>
            <author>本报记者 张 盼</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220324/1648064204115_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　游客在台湾青年郭典易的亲子农场参加体验活动。<BR/>　　（受访者供图）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“大陆惠台政策越来越多样和细致，比如‘农林22条措施’的出台，就给我们做农业的台湾人很多帮助，让我们可以更安心地在这里发展事业。”台湾高雄科技大学硕士毕业生、“85后”陈燕儒如今已扎根广西10年，成为一名“新农人”。受惠于“农林22条措施”，陈燕儒的事业发展更上层楼。</P><P>　　“农林22条措施”发布实施一年来，像陈燕儒一样“借东风”实现快速发展的台胞台企还有很多。随着大陆加快实施农业林业高质量发展及乡村振兴战略，台胞台企在大陆农业林业领域发展的空间更广阔、前景更光明。</P><P>　　</P><P>　　把握大陆发展机遇</P><P>　　“我一看果树的叶子黄了，就知道果树得了什么病，也知道怎么根治。”陈燕儒和合作伙伴在广西壮族自治区南宁市青秀区长塘镇定西村，共同经营着一片释迦种植园。从育苗、剪枝、除草、施肥到采摘在内的每一件农事，陈燕儒都亲力亲为，努力积累经验。“我请来的雇工，一天做8小时，我也会在地里忙8小时。”</P><P>　　早在上世纪90年代，陈燕儒的父亲便来到广西发展，从事农业种植。陈燕儒同样看中了广西的发展机遇，此后放弃大学所学专业、企业工程助理工作，转而从事农业。陈燕儒说，由于父亲的缘故，她身上有着农业的基因。</P><P>　　受益于大陆的惠台利民政策举措，尤其是“农林22条措施”，陈燕儒的事业发展渐入佳境。善于把握大陆电商机遇的她，在去年6月主动参加当地台办主办的台青助力乡村振兴直播实训活动，并一举夺得直播带货比赛冠军。去年底，当新一轮实训活动举办时，陈燕儒已是当之无愧的老师，分享起了自己的直播经验。陈燕儒的释迦种植园今年大获丰收。她还透露，团队正扩大释迦种植面积，辐射周边更多农户，将种植面积扩大到万亩以上。她也将利用直播带货经验，为乡村振兴贡献自己的力量。</P><P>　　台商黄源荣在南宁从事农业经营近30年，他旗下的公司已在广西推广释迦种植8000多亩。“我想在南宁打造台湾农业创业园，把在广西发展农业的台商精英，都集中到创业园内，种植释迦、莲雾等台湾优质农业品种。”黄源荣坦言，以前在广西发展二三百亩农业产业也比较谨慎，现在得益于“农林22条措施”和乡村振兴战略，台商在大陆发展有了更大空间，他自己“发展农业产业的胆量更大了”。</P><P>　　挖掘乡村多元价值</P><P>　　台湾青年郭典易曾在世界500强企业工作，后来“妇唱夫随”，和太太一起扎根江苏省昆山市，做起了蔬果种植。2019年，他与昆山当地的新农人合资，在锦溪镇开设了亲子农场，成了一名台胞“农场主”，不仅种植有机蔬果，还提供自然教育、手作体验等。</P><P>　　“创业过程中，当地政府不仅给予科普教育基地补贴，还帮助融资贷款，解决农场小伙伴们的实际困难，让我们更安心地投入项目建设。”随着“农林22条措施”落地生根，郭典易和合作伙伴又在锦溪农业部门的帮助下，承包了120亩智慧农业园，今年刚刚启动运营。园里最新品种的黄桃和葡萄，夏初即将上市。</P><P>　　“国家大力支持一二三产业融合，在各种利好政策的引导下，我们也一直在努力拓展农业多种功能、挖掘乡村多元价值。”郭典易介绍说，他一直致力于打造都市农业，通过引入台湾的饮食教育、自然教育、农耕教育，结合昆山的农耕文化、传统习俗，将农业产业链从生产端向体验端转移。“我家农场不仅接待了昆山和苏州的游客，还吸引了上海和浙江的不少家长带着孩子来体验休闲观光、手作课程、文化创意，成功地实现了农文旅融合发展。”</P><P>　　助力乡村人才振兴</P><P>　　台湾青年庄慈芯在四川省成都市近郊经营一家生态艺术农场。“‘农林22条措施’体现对扎根大陆、投身农业台胞的关爱，是‘两岸一家亲’理念最直接的体现。措施鼓励台胞台企发展乡村休闲旅游，参与农村一二三产业融合发展、支持乡村人才振兴和台企拓内销等内容，为自己事业发展与提升，提供了更宽广的舞台。”她说。</P><P>　　庄慈芯将亲子教育和艺术文化等活动引入生态艺术农场，吸引不少都市青年前来打卡，有人因此与生态农业结缘，选择将农业当作一生的志业。庄慈芯说，她对乡村人才振兴很感兴趣，“农林22条措施”会加快自己在这方面的行动力。</P><P>　　“一方面，我希望通过产业内和跨界合作寻找到更多在农业技术、旅游管理、美学设计与社区营造等方面的两岸优秀人才，为乡村振兴注入新的活力。另一方面，因为感到大陆在真心实意帮助台胞扎根发展，我也多了感召更多台湾青年参与大陆乡村振兴的责任感，愿意投身社会实践工作，传播生态文明理念、生态农业价值观和提供电商公益培训等。”庄慈芯说。</P><P>　　“想让更多城市青年返乡，发挥他们的专业能力赋能农业。”在未来，庄慈芯希望生态农业能惠及更多民众，感染更多人加入他们的行列，成为乡村振兴建设的重要力量。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾东部23日凌晨地震频发 最大规模达6.6级]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0323/c14657-32381505.html</link>
            <pubDate>2022-03-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社台北3月23日电（记者何自力 徐瑞青）中国地震台网正式测定：3月23日1时41分在台湾台东县海域（北纬23.45度、东经121.55度）发生6.6级地震，震源深度20千米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾气象部门表示，23日1时许起，台湾花东地区接连发生多起地震，全台湾有感，并造成人员受伤和桥梁损坏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据台湾气象部门最新资讯，23日凌晨1时41分发生里氏规模6.6级地震，地震深度30.6千米，震中位于花莲县政府南方62.6千米（位于花莲县近海）；凌晨1时43分再发生6.1级地震，震中位于花莲县丰滨乡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经各地消防局查报，地震已造成台东长滨乡一人轻伤送医、部分区域停电，花莲玉里镇玉兴桥新建桥面震垮，目前封闭中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾气象部门还监测到，23日凌晨5级以上地震有5次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台气象部门地震测报中心主任陈国昌接受当地媒体采访时表示，6.6级地震是主震，后面有6.1级余震，不排除还会有5.5级以上余震。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一再停电，民进党乱政结恶果]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0322/c14657-32380439.html</link>
            <pubDate>2022-03-22</pubDate>
            <author>本报记者 王 平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　3月21日凌晨2时许，台湾台北市内湖区发生无预警停电；清晨7时许，新北市新店区发生停电，影响5000余户；上午10时许，高雄市又停电，影响2400余户……自3月3日全台大停电以来，岛内各地进入“停电高发期”，平均下来几乎是“每日一停”。情况一如岛内网友所说，“停电已成台湾日常。”而推行错误能源政策致使台湾缺电的始作俑者民进党当局，还在用谎言、借口和嘴硬诿过卸责，继续着其政治诈骗的“日常”。</P><P>　　光速打脸</P><P>　　3月1日，民进党当局领导人蔡英文回应工商业界最关心的缺电问题时声称，台湾到2030年前“绝不缺电，甚至用电还有余裕”。仅仅两天后，全台大停电不期而至，给蔡英文的大话来了一记“光速打脸”。</P><P>　　此次大停电时间长达12小时，549万户遭殃，台经济部门督导的62个工业区中，位于中南部的48个受波及，包括石化重镇林园及大社工业区，科技产业园区约有521家厂商受厄，经济损失达百亿元新台币。停电引发的火灾、红绿灯不亮、民众受困电梯等事故更是数不胜数。</P><P>　　这已经是蔡英文连任后全台第五次大停电。大停电发生后，台电公司官网被岛内民众挤到快崩溃，蔡英文的社交媒体账号也被网友灌爆。有网友怒骂“大家都在等你们民进党用爱发电”“台湾目前不是缺电就是缺蛋，让民众苦不堪言，唯一不缺的就是‘莱猪（美国含瘦肉精猪肉）’、核食（日本福岛进口食品），台湾是不是越来越像落后地区？”“蔡英文前几天才保证不会缺电喔？现在该由谁负责？”</P><P>　　从不认错</P><P>　　屋漏偏逢连夜雨，全台大停电后，岛内各县市小规模停电此起彼伏，状况不断，令民众一夕数惊。台电方面给出的原因除了电路老化、设备故障之外，还有松鼠误触、鸟巢树枝掉落等，但未能解释为何都赶在一起爆发。一些岛内民众停电后戏问：“这次又是哪只小动物牺牲了自己的生命导致停电？”</P><P>　　至于全台大停电的原因，民进党当局跟去年大停电发生后一样又给出了一份检讨报告，称事故肇因是台电公司兴达发电厂员工操作失误，造成短路接地故障，引发南部地区发电机组全数跳脱。民进党当局行政部门负责人苏贞昌称，事故显示台湾“虽然电力备转容量足够，却存在电网韧性不足”的问题。至于解决办法，报告几乎照搬去年说法，仍是“改善电网韧性”云云，反正就是不承认缺电。</P><P>　　台湾缺电，是明眼人都看得清清楚楚的事实。岛内最新民调显示，高达90.5%的网友“非常担心”台湾缺电。鸿海集团创办人郭台铭去年就曾提醒“台湾明年会缺电，大家要做好准备”。台经济部门负责人王美花当时反驳，称自己早有应变措施，愿与郭台铭对赌，缺电就请吃鸡排。大停电发生后，王美花面对追讨鸡排的民众表示，停电不是因为缺电，所以没有鸡排。</P><P>　　岛内网友留言表示：“连鸡排也输不起”“这嘴脸就是民进党的写照”“鸡排都不发，那就快下台”“输不起还在媒体前开赌局，够难看的”。国民党“立法院”党团召开记者会要求王美花下台，但王美花作势向苏贞昌“自请处分”后便获慰留，乌纱帽仍戴得稳稳的。</P><P>　　蔡英文连任以来，民进党“从不认错”的蛮横作风愈发变本加厉。苏贞昌被中国国民党民意代表蒋万安质询追问敢不敢保证“不再大停电”，竟反过来问候蒋万安先人。王美花则大言不惭地表示，停电虽多，但台电故障率“在国际上的表现是好的”，而且一些停电持续时间很短，是台湾民众“太敏感”！</P><P>　　罪魁祸首</P><P>　　岛内舆论指出，频繁大停电的真正原因，还在民进党当局“听起来很美”实则并无可行性的“非核”政策。岛内有关统计显示，台湾电力供应目前以火力发电为主，占82%左右；核电为辅，约占12%；剩下的就是可再生能源，比如太阳能和风能等。民进党当局长期以“非核家园”神主牌攻击国民党，迫使台湾花巨资建成的第四核电站没来得及发电就进入半永久性休眠。另外3座核电站，核一、核二都已除役，核三部分机组也将在2024年开始除役，岛内电力缺口注定无法填补。去年岛内进行“四项公投”，其中一项是“重启核四”，但在民进党的强力运作下均未过关，岛内网友对此评论，民进党所谓“四个不同意，台湾更有力”口号，还应加上“只是会缺电”一句。</P><P>　　台湾师范大学教授潘朝阳表示，民进党一方面强推“非核”，另一方面增加火力发电比重，令火力电厂超负荷运转，“这是近年来台湾频频断电的原因，但即便如此也不能解决台湾缺电的危机。”而因火力发电增加，还令全台空气质量急遽变差，影响民众健康。</P><P>　　台湾嘉义大学教授吴昆财则表示，“民进党执政是台湾民众自己的选择，这次全台大停电只是缺电苦日子的开始而已，进入酷暑，台湾老百姓将不得不承担这份苦楚，而且这种痛苦还将侵蚀到经济与社会发展。怨谁呢？”</P><P>　　台湾知名媒体人赵少康表示，“民进党不倒，用电不会好”。他讥讽，民进党“了不起”之处就是出了事不必有人负责，千错万错都是国民党的错。民进党的能源政策是行不通的，走下去一定会酿成大错，“只有把民进党换掉，才能解决根本问题。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增126例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0320/c14657-32379233.html</link>
            <pubDate>2022-03-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月19日电（记者徐瑞青、何自力）台湾流行疫情指挥中心19日公布，新增126例新冠肺炎确诊病例，分别为6例本土个案及120例境外移入个案；另确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增本土个案为2例男性、4例女性，年龄介于20多岁至70多岁；新增境外移入个案为61例男性、59例女性，年龄介于10多岁至70多岁。</p> <p> 　　指挥中心表示，考量近期韩国疫情持续严峻，故自3月22日零时起，增列韩国航线航班于落地时采验。</p> <p> 　　截至目前台湾累计6711183例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中21784例确诊病例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸携手再现文化瑰宝《敦煌卷子》]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0320/c14657-32379232.html</link>
            <pubDate>2022-03-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月19日电（记者何自力 徐瑞青）两岸学者专家携手再现的文化瑰宝《敦煌卷子》19日在台北与读者见面。这部作品收录台湾图书馆161卷馆藏敦煌文献集，被学界喻为“重现敦煌宝藏的最后一块拼图”。</p> <p> 　　这套6册的《敦煌卷子》总字数达77万，内容包括经钞、经论疏释、密宗、戒律、歌赞、押座文等，其中多件为无传世的文本，是研究中国古代宗教、思想、经济、政治、社会工艺的珍贵资料。第1至第5册为图录，第6册为叙录，以方便研究者图文对照查阅。</p> <p> 　　据介绍，2010年11月，台湾图书馆邀请上海师范大学哲学系方广锠教授来台对馆藏敦煌文献进行鉴定研究。方广锠就文献原件保存状况、纸质特征、纸数、字行数等进行记录研究并重新编目，并本着“敦煌遗书包含文物、文献、文字等三个方面的研究价值”原则撰写叙录。</p> <p> 　　南华大学退休教授郑阿财表示，这批卷子中有的经名家鉴赏、装裱、题跋及用印，充分展现了丰富的递藏史；除了内容珍贵外，更难能可贵地保存了唐代前后期的古代纸料，令后人窥见中华文化与人类文明的精萃。</p> <p> 　　据了解，台湾图书馆典藏的《敦煌卷子》共百余卷，是台湾收藏敦煌文献最为丰富的公家机关典藏单位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增75例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0319/c14657-32378949.html</link>
            <pubDate>2022-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月18日电（记者何自力 徐瑞青）台湾流行疫情指挥中心18日公布，新增75例新冠肺炎确诊病例，分别为1例本土个案及74例境外移入个案。另确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增本土个案，为30多岁男性，曾接种2剂BNT疫苗，感染源调查中，卫生单位将持续进行疫调及相关防治工作。</p> <p> 　　指挥中心说明，当日新增境外移入个案为52例男性、22例女性，年龄介于未满5岁至60多岁，以来自越南的18例为最多。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前累计6690787例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中21658例确诊。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大陆赠台大熊猫的“女儿”们忙减肥]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0319/c14657-32378823.html</link>
            <pubDate>2022-03-19</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220319/1647634102612_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　妈妈“圆圆”和二女儿“圆宝”一起享用“竹叶晚餐”。<BR/>　　（台北市立动物园供图）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/19/04/rmrbhwb2022031904p24_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　台北动物园为“圆仔”精心调制的低脂、低糖、低盐且提高蛋白含量的“减重窝窝头”。<BR/>　　（台北市立动物园供图） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　大陆赠台大熊猫“团团”“圆圆”的两只“女儿”——“圆仔”“圆宝”，是台北市立动物园里的“小明星”。近日，园方透露一个小秘密，姊妹俩双双体重超标，正忙着减肥呢。台北动物园的保育员特别准备了“减重特餐”，希望帮它们健康控制体重。</P><P>　　“团团”“圆圆”2008年12月赴台，2013年7月6日生下第一胎，是雌性的“圆仔”，2020年6月28日产下第二胎“圆宝”，也是雌性。近期，台北动物园的保育员发现，8岁的“圆仔”体重已达115公斤，直逼爸爸“团团”的117公斤。而一般情况下，成年雌性大猫熊的体重在105至110公斤较为合适。虽然大部分民众认为，大熊猫就是要圆圆胖胖的，但动物其实跟人类一样，身材过胖对健康来说也有潜在危机。</P><P>　　园方表示，过去动物园也曾帮大熊猫爸爸“团团”减重，调整食谱和安排训练课程，让身体更紧实。“圆仔”如果按现在的节奏再胖下去，恐怕也会面临跟人类相似的“三高”问题。因此，保育员精心设计了低脂、低糖、低盐且提高蛋白含量的“减重特餐”——“减重窝窝头”，采用大米粉、玉米粉、大豆粉、竹粉和矿物质的配方，达到营养均衡的目的。保育员说，吃着健康的配餐，“圆仔”并没有感觉到不同。台北动物园发言人曹先绍说，大熊猫一天要吃5餐，不会因为要减重，就让“圆仔”少吃或挨饿，不过会减少淀粉的摄取，健康减肥。</P><P>　　据保育员观察，“圆仔”的食量比其他大熊猫还小，但吸收能力特别好。可能是因为圈养的动物生活环境跟原栖地差别很大，加上食物比较好、活动量变小，所以在吃饱睡、睡饱吃的生活模式下，体重过度上升，影响健康。保育员接下来还会化身“健身教练”，通过设计取食游戏等，帮助“圆仔”增加运动量。</P><P>　　另外，保育员说，妹妹“圆宝”虽然才1岁8个月大，体重却已接近70公斤，比姐姐“圆仔”以前还重，保育员很早就开始注意“圆宝”的体重变化。近来，妈妈“圆圆”和二女儿“圆宝”几乎天天上演采食“谍对谍”戏码，常觉得对方的东西比较好吃，甚至直接拿走对方手上的食物。为确保母女俩都能吃到完整餐点，园方近期已安排“圆宝”开始“独立晚餐”，这样可以不用互相抢食，等待吃完精料，再让母女俩一起享用“竹叶晚餐”。</P><P>　　园方说，现在的早春天气，是大熊猫家族觉得天气最适宜的时候。欢迎台湾民众多来动物园走走逛逛，看看大熊猫可爱的模样，感受欢乐的氛围。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台胞登陆创业再获“大礼包”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0318/c14657-32378106.html</link>
            <pubDate>2022-03-18</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="399"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/18/04/rmrbhwb2022031804p26_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　台湾青年陈燕亭和张雅雯从台北来到大陆创业，在福州开设“自强跆拳道馆”。目前已有八十多名学生在这里学习。图为陈燕亭在教小朋友练习跆拳道。<br /> 　　新华社记者　林善传摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　台胞台商在大陆发展又迎来重大利好。3月16日，国务院台办、商务部、市场监督管理总局联合印发《关于做好台湾居民在服务贸易创新发展试点地区申请设立个体工商户工作的通知》（以下简称《通知》），自即日起实施。《通知》明确，大陆向台胞开放个体工商户登记的行业不仅进一步增加，开放地域也进一步扩大。多名台胞台商在接受记者采访时表示，此次出台新的开放措施力度超乎想象，为台湾同胞特别是基层民众、青年群体到大陆就业创业提供了有力支持，更有利于他们开拓大陆广阔市场，实现个人更大更好发展。</p> <p> 　　助台胞“渐进式”就业创业</p> <p> 　　此前，大陆有关部门分别于2007年、2011年、2015年出台了关于台湾居民在大陆申设个体工商户的3份文件。这次出台新的政策措施，相比之下有两个特点：一是开放行业大幅增加，由之前的24项扩展到122项，涵盖《国民经济行业分类》；二是开放地域进一步扩大，包含27个服务贸易创新发展试点地区。</p> <p> 　　华灿工场总经理、台湾青年李伟国在接受记者采访时表示，《通知》的出台是对落实两岸同胞同等待遇、全面深化服务贸易创新发展、支持青年到大陆就业创业的又一重大举措。“个体工商户和有限责任公司相比，较大的利好是1个人就能申请成立，而有限责任公司则至少需要3人。同时，个体工商户没有注册资本金要求，缴交的税少、只需要缴纳个人所得税。”李伟国觉得，对有意来大陆做小本买卖的台湾年轻人来说，这是非常有力的支持。</p> <p> 　　在福建厦门扎根发展的台青、厦门启达台享创业服务有限公司联合创始人范姜锋同样认为，这一措施的出台，可以更好吸引台青来大陆发展。他说：“申办个体工商户不需要大额资本，台青可以通过‘轻资本’实现简易落地，先熟悉大陆的市场和环境，然后再进一步考虑扩容发展，我觉得这是一个很好的‘渐进式’创业模式。”</p> <p> 　　扎根四川成都10余年的台湾姑娘宓欣怡回忆道，当年自己在成都想创办一家台式甜品店，不能以台胞身份申办个体工商户。“我先生是成都人，所以只好用先生的名义注册。”如今，新政出台为台青筑梦圆梦创造了更多机遇。“我看到《通知》后第一时间就分享给不少台湾朋友，大家都觉得来大陆就业创业门槛低了，发展空间与机遇更多。”宓欣怡说。</p> <p> 　　为大陆行业提升引入活力</p> <p> 　　台湾第三产业发达，在《通知》中开放的122项行业里，不乏许多台湾具有发展优势、台胞经营意愿高的行业。福建厦门台协会长吴家莹认为，新政出台后，更有利于台湾发挥产业、技术、服务等方面的优势，为大陆相关行业提升引入活力，培养壮大市场主体，为大陆居民引入优质服务，实现互利双赢。</p> <p> 　　“比如说文化娱乐经纪人、茶饮料及其他饮料制造、宠物服务、焙烤食品、糖果巧克力及蜜饯制造，还有手作文创类等，这些都是台湾的优势产业。”范姜锋说，把台湾的匠人精神与大陆广阔的市场结合，就能更好激发市场活力。而厦门与台湾一衣带水，建筑、饮食、口音、人情都很像，是台青登陆发展的首选地之一。他希望政策尽快落地，并以此为契机帮助台青与大陆市场接轨。他向记者透露，他们公司最近打算成立一笔针对台青的小微企业创新投资基金，帮助更多岛内优秀青年在大陆实现更好发展。</p> <p> 　　“甜品饮料行业在台湾是优势产业，台胞经营意愿高，个体工商户不需要有注册资本，纳税额也小。这种‘轻骑兵’的发展模式，经营方式会很灵活，对刚创业的台青而言是不错的选择，未来有机会把事业做大，再考虑开公司是相对理性的选择。”宓欣怡觉得，成都发展势头强劲，市场前景广阔，加上当地政府也出台政策支持，相信这样的政策叠加红利，会让许多台胞获得真正实惠，也能因此为大陆市场提供更好服务。</p> <p> 　　加速两岸经济融合发展</p> <p> 　　以个体工商户为主体的市场经济，是台湾岛内的重要经济形态。吴家莹说，大陆进一步释出开放利多，力道超乎想象，不仅对岛内基层民众和青年将产生很大吸引力，而且会进一步加速两岸经济融合发展。“申请一张营业执照，台胞就可以顺利到网上开店，且税费又低。大陆内需市场巨大，扩大个体户开放，相信会有更多台湾青年到大陆来寻求发展。这将有效提升两岸经济往来，进一步加速两岸经济融合发展和大中华经济圈的构建。”</p> <p> 　　李伟国所在华灿工厂，已是大陆小有名气的台青创业孵化器，帮助台胞解决在大陆创业过程中缺钱、缺人、缺资源等痛点问题。李伟国告诉记者：“这次政策开放后，对于有意愿到大陆发展的台青，我们会给予一定的说明，支持更多台青在大陆追梦逐梦圆梦！”</p> <p> 　　亚台青（成都）海峡青年创业园负责人郭弘扬同样支持这项新措施，他说，身边的台青都非常关注。这次开放的试点地区把成都也新增进去，预计在此机遇下，将有更多台湾青年到大陆圆梦发展。</p> <p> 　　大陆一如既往关心关爱台湾同胞，同台胞分享大陆发展机遇。吴家莹预计，大陆今后还将出台有利于深化两岸融合发展重大政策主张，持续为台湾居民提供发展机遇和同等待遇，进一步完善惠及台湾同胞的政策措施，让广大台胞台企积极融入祖国大陆新发展格局、参与高质量发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增90例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0317/c14657-32377186.html</link>
            <pubDate>2022-03-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月16日电（记者徐瑞青、何自力）台湾地区流行疫情指挥中心16日公布，新增90例新冠肺炎确诊病例，分别为3例本土个案及87例境外移入。另外，确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增本土个案为1例男性，2例女性，年龄介于10多岁至70多岁，均在桃园市；新增境外移入个案为60例男性、27例女性，年龄介于未满5岁至60多岁。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾累计6650590例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中21492例确诊，分别为5945例境外移入，15493例本土病例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国虚化掏空一中原则损人终害己（日月谈）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0317/c14657-32377053.html</link>
            <pubDate>2022-03-17</pubDate>
            <author>王 平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国会众议院近日通过联邦政府2022财年综合拨款法案，其中一项条款禁止美行政部门制作、采购或展示任何“不正确标示”台湾地区的地图。这是美国虚化、掏空一个中国原则的又一小动作，意在损人利己，但此举除了将台湾推入险境，也将让美国自己尝到苦果。</p> <p> 　　中美“上海公报”指出，“美国方面声明：美国认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分。美国政府对这一立场不提出异议”。既然如此，美国行政部门所认可的地图，理应将台湾标示为中国一部分。然而，美国法案却与美国对中国所做的承诺背道而驰，竟反而将两岸一中的地图认定为“不正确标示”。这是失信背诺，更是自我打脸。</p> <p> 　　中美三个联合公报是两国关系健康稳定发展的基础，美国承认一个中国政策构成中美关系最重要的基石。在这等至关重要的问题上，美国却说一套做一套，一方面口头上表示承认一个中国原则，恪守中美三个联合公报，一方面却以“切香肠”方式，不断在实务层面虚化、掏空一个中国原则。</p> <p> 　　近年来，美国打“台湾牌”成瘾，越来越不知收敛。美国不断推出涉台法案，提升美台接触，加大售台武器，频繁派军舰窜行台湾海峡。美国推动支持台恢复世卫组织观察员资格，邀请台参加所谓“民主峰会”，煽动和支持台在立陶宛开设“台湾代表处”，并鼓动欧洲盟友支持立陶宛。在台湾舆论因乌克兰事件而生出“美国靠不住”的声音时，美国火速派出代表团赴台，口称“坚定支持”。美国总是扮着一副“为台湾好”的样子，但其所作所为一贯只为美国利益，何曾替台湾考虑？卖台湾天价废旧武器，迫使台湾民众吞食含瘦肉精的美国猪肉，一再给台湾口惠而实不至的许诺，无不是美国不管台湾死活只顾榨干台湾的“实锤”。越来越多台湾民众已经看破美国意图。岛内最新民调显示，多数台湾民众认为美国在两岸冲突时不会出兵介入，相信美国“会支援台湾”的人数明显下降。</p> <p> 　　美国的如意算盘，是挑动“台独”势力冲上“抗中”前线，以遂自己的“以台制华”图谋。长期以来，美国在全世界多个国家和地区挑动内斗、策动“颜色革命”，以制造他人灾难的方式谋求美国利益，极尽损人利己之能事。但美国必须认清现实，那就是这招对中国不管用。此前，美国伸向中国香港的“黑手”已被斩断，香港在中国中央政府的雷霆手段下迅速由乱转治，即是一例。台湾问题是中国的核心利益，中国政府和人民有坚定的意志、充分的信心和足够的能力，挫败任何粗暴干涉中国内政的行为，坚定捍卫国家主权和领土完整。</p> <p> 　　美国在台湾问题上搞小动作，香肠切多了会切到手指，抱薪玩火会引火烧身，若继续一意孤行，终将给自己带来不可承受的严重后果！</p> <p> 　　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾居民在大陆申设个体工商户的新开放措施出台]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0317/c14657-32376748.html</link>
            <pubDate>2022-03-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月16日电&nbsp;&nbsp;（记者程龙）国务院台办、商务部、国家市场监督管理总局3月16日联合印发《关于做好台湾居民在服务贸易创新发展试点地区申请设立个体工商户工作的通知》（以下简称《通知》），自即日起实施。国台办发言人朱凤莲当日在例行新闻发布会上表示，这将为广大台胞特别是基层民众、青年群体提供更多就业创业、筑梦圆梦的机遇和选择。</P><P>　　朱凤莲介绍，《通知》贯彻落实国务院《全面深化服务贸易创新发展试点总体方案》，进一步为台湾同胞特别是基层民众、青年群体到大陆就业创业提供支持。有关部门分别于2007年、2011年、2015年出台关于台湾居民在大陆申设个体工商户的3份文件，相比之下，此次出台新政策措施有两个特点：</P><P>　　——开放行业大幅增加，由零售业、餐饮业、纺织、服装及家庭用品批发、文具用品批发等24项扩展到122项，涵盖《国民经济行业分类》。</P><P>　　——开放地域进一步扩大，包含27个服务贸易创新发展试点地区。3月16日开始，相关省、市（区域）除执行3份政策文件外，可在本地全面深化服贸创新试点地区内对台湾居民申办个体工商户执行新的开放政策。</P><P>　　朱凤莲指出，出台《通知》是有关部门进一步完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度政策的重要举措。这充分体现我们秉持的“两岸一家亲”理念不会变，率先同台湾同胞分享发展机遇的政策不会变，为台湾同胞办实事做好事的举措不会变。欢迎广大台湾同胞把握机遇，来大陆实现自身更大更好发展。</P><P>　　她在应询时表示，此次出台新的开放措施，是考虑到服务贸易创新发展试点地区营商环境优良、商贸服务业发展潜力巨大，台湾居民到这些地区申设个体工商户，可以分享政策叠加带来的更好就业、创业机遇，更有利于他们实现个人更好的发展。</P><P>　　朱凤莲说，为鼓励和支持台湾同胞特别是基层民众、青年群体到大陆就业创业，国台办会同有关部门先后发布《台湾农民在海峡两岸农业合作试验区和台湾农民创业园申办个体工商户登记管理工作的若干意见》《关于开放台湾居民申请设立个体工商户的通知》《关于扩大开放台湾居民在大陆申请设立个体工商户的通知》及补充通知等政策文件，不断扩大开放台湾居民来大陆申设个体工商户。</P><P>　　她介绍，目前3份政策文件仍在执行中。台湾农民可在海峡两岸农业合作试验区和台湾农民创业园申设个体工商户，台湾居民可在大陆26个省、自治区、直辖市申设24个行业个体工商户。据市场监管部门统计，截至2021年底，登记注册台湾农民个体工商户359户，台湾居民个体工商户9926户。</P><P>　　朱凤莲表示，新措施出台后，台湾居民在服贸创新发展试点地区申设个体工商户的经营范围大幅扩展，其中不乏台湾具有发展优势、台胞经营意愿高的行业，如蔬菜、水果、食用菌及园艺作物种植，焙烤食品、糖果巧克力及蜜饯制造，茶饮料及其他饮料制造，宠物服务，文化娱乐经纪人，其他室内娱乐活动中的以休闲、娱乐为主的动手制作活动（陶艺、缝纫、绘画等）。</P><P>　　她还介绍，2022年3月1日《市场主体登记管理条例》实施后，各类市场主体登记注册更为便利。台湾居民申请个体工商户登记，只需到经营场所所在地的登记机关，按相关登记注册程序办理即可。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办批民进党当局将台湾民众绑上“台独”战车]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376227.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民政协报记者提问：我们注意到，民进党当局最近在岛内大搞所谓历史上最强的“教召”，同时还宣称将量产“雄升导弹”，扩大所谓“反制作战”能力，渲染战争，妄图“以武谋独”。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：你提到的问题很让人感慨。回顾2008年至2016年，当时岛内的主流话题是两岸关系和平发展，两岸同胞共享和平稳定的环境与交流合作的成果。现在岛内却天天在炒作“巷战”“教召”之类的话题，到处弥漫着打仗的氛围，人心惶惶。这一切的始作俑者是谁？完全是因为民进党当局出于政治私利，甘当外部势力棋子，不断谋“独”挑衅，升高两岸对抗，不惜将台湾民众绑上“台独”战车、推向灾难的深渊。这样下去是非常危险的。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：坚决反对美国会通过包含涉台消极内容的法案]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376226.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环球网记者：美国国会日前通过联邦政府“2022财年综合拨款法案”，其中有一项条款：禁止行政部门制作或购入所谓“不正确标示台湾‘领土’”的地图。有台媒称这番操作是希望大陆与台湾切割，对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题是中国内政，不容任何外来干涉。我们坚决反对美国会通过包含涉台消极内容的法案。我们敦促美方恪守一个中国原则和中美三个联合公报，停止在台湾问题上玩火。民进党当局出于“台独”本性，加紧与美勾连，甘愿为美方打“台湾牌”充当工具，必然失败。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办积极评价两位台胞获“2021年度全国三八红旗手”殊荣]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376224.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台国广记者提问：在全国妇联日前授予的300名“2021年度全国三八红旗手”称号中，有两名台湾同胞榜上有名。请问发言人对此怎么看？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：授予在大陆工作的台胞代表相关荣誉称号，是落实“31条措施”、实现台湾同胞同等待遇的具体举措，也是深化两岸融合发展的内在要求。2019年以来，全国总工会、全国妇联、共青团中央出台措施，鼓励各地将在大陆工作台胞纳入当地工会、青年、妇联系统相关荣誉称号评选表彰范围，取得积极成果。据统计，累计约有300个台胞（台胞家庭、台胞集体）获得大陆地市级以上五一劳动奖章、劳动模范、青年五四奖章、三八红旗手等荣誉称号。这是对广大台湾同胞长期以来为大陆经济社会发展所作贡献的高度肯定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次获得“2021年度全国三八红旗手”殊荣的两位台胞是杭州爱儿堡教育咨询有限公司董事长林佳燕和广西师范大学政治与公共管理学院教师王孟筠，她们投身大陆的幼儿教育和高等教育事业，在各自的工作岗位上取得优异成绩，也为促进两岸交流融合作出积极贡献。希望越来越多台湾同胞参与到促进祖国统一、民族复兴伟大事业中来，两岸同胞携手向前，汇聚磅礴力量，开创美好未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：中华职业教育社官网官微已发布近1500个面向台生的工作岗位]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376220.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者：大陆本科和硕士研究生对台招生网上报名已经陆续截止。请发言人介绍今年大陆对台招生报名的有关情况。另据了解，大陆高校应届毕业生春季招聘工作正在进行，请问今年大陆方面会出台哪些措施帮助台湾应届毕业生在大陆就业创业？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：大陆各相关高校本科和硕士研究生对台招生的报名工作已经结束。有关台湾学生报名的情况，过一段时间可以向教育主管部门了解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大陆高校的台湾应届毕业生就业创业，各有关高校都会纳入应届毕业生相关工作，作出统一安排。为积极做好今年台湾学生就业实习工作，2021年下半年以来，全国工商联和民建中央筹集了近1500个工作岗位，相关岗位信息近日已在中华职业教育社官网和官方微信公众号发布。这些就业岗位主要分布在北京、天津、上海、江苏、山东、广东、福建等中东部地区，也有部分岗位在陕西、四川等西部地区。欢迎大陆高校应届毕业台生和台湾地区高校的毕业生参加应聘。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：如“台独”分裂势力突破红线 将采取断然措施]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376223.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾中国时报记者：第一个问题，3月8日国际劳动妇女节当天，苏贞昌在台立法机构接受质询“对女性的观感是什么”时，引用了一首赞美女性的诗，后被发现出自大陆电视剧《走向共和》。请问如何看待被大陆列为“台独”顽固分子的苏贞昌竟热爱追看大陆主旋律电视剧？有考虑将他从“台独”顽固分子清单中除名吗？第二个问题，台陆委会近日在向立法机构提交的报告中称，大陆当务之急是确保中共二十大之前内外部环境稳定，而不是在短期内突然升级对台紧张局势。对此有何评论？大陆方面是否会担心民进党当局可能趁这段时间从事渐进式“台独”活动？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：第一个问题，从媒体报道看，苏贞昌讲过好几部大陆电视剧了，《延禧攻略》《走向共和》都在其中。我还可以再推荐几部，《觉醒年代》《人世间》《正阳门下》《山海情》等，都挺好看，对他都是很好的教育和启发。两岸血脉相连，文化相通，这是刻在基因里的，去不掉的。有些人口口声声高喊“去中国化”，私下却很诚实地追求中华传统文化的浸润，是不是有点人格分裂？这也充分说明搞“台独”行不通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个问题，众所周知，造成当前台海局势紧张动荡的根源是民进党当局变本加厉勾连外部势力，进行谋“独”挑衅，图谋改变两岸同属一个中国的事实，肆意破坏和平统一的前景。一直是他们在蓄意煽动两岸对立对抗，升高台海紧张局势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们将坚持对台工作大政方针，贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决粉碎“台独”分裂图谋，坚决遏制外部势力干涉，扎实推动两岸关系和平发展、融合发展，推进祖国统一进程。我们愿以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景，但如果“台独”分裂势力继续挑衅逼迫，甚至突破红线，我们将不得不采取断然措施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办介绍中美会晤情况：杨洁篪要求美方认清台湾问题的高度敏感性]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376221.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾东森电视台记者提问：第一个问题，中美高层日前在意大利罗马举行会晤，台海问题是个重点，发言人能否介绍一下具体内容？会晤期间，沙利文强调“关切北京在台海附近的举动”。请问发言人对此有何评论？第二个问题，近期深圳疫情也影响了当地台商企业，外传富士康已停工几天，请发言人予以证实。请问对于停工的台商台企，有没有补贴的政策？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：第一个问题，3月14日，中共中央政治局委员、中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪同美国总统国家安全事务助理沙利文在意大利罗马举行会晤。杨洁篪委员向美方重申关于台湾问题的立场和主张，强调台湾问题事关中国主权和领土完整。任何纵容支持“台独”分裂势力、企图打“台湾牌”搞“以台制华”的图谋都不可能得逞。要求美方认清台湾问题的高度敏感性，恪守一个中国原则、中美三个联合公报规定和美方所作承诺，不要在十分危险的道路上越走越远。民进党当局任何所谓“美方挺台”“美对台承诺坚如磐石”的炒作，无非是吹哨壮胆、欺骗百姓。“倚美谋独”逃脱不了失败下场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个问题，近期多地多点发生本土新冠疫情，疫情防控难度加大，防控形势严峻复杂。根据疫情防控需要，深圳市全面升级防控举措，决定在3月14日至20日进行三轮全员核酸检测，进一步实行“以空间抢时间”的防控策略，尽快切断新一轮疫情社会面传播链条，保障市民群众生命安全和身体健康。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我想说的是，疫情防控涉及到每个人的身体健康和生命安全，必须高度重视，每一个人、每一个企业，包括台商台企都有义务、有责任配合当地政府疫情防控工作采取相关防疫措施，相信广大台商台企是能够充分理解的。我们相信，有关地方会统筹疫情防控工作和当地经济社会发展，为台胞台企做好服务工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：两会是台胞了解中国特色社会主义民主政治制度的重要窗口]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376218.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者提问：全国两会刚刚闭幕，我们注意到，越来越多台湾青年关注两会，关注大陆的全过程民主。两会期间，新华社推出一则短视频报道《台湾青年看两会》，多名在大陆工作生活的台湾青年分享了他们对两会的许多关注点，涉及大陆发展机遇、惠台利民政策，也包括对大陆民主的积极评价。请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：一年一度的两会是台湾同胞了解中国特色社会主义民主政治制度的重要窗口。在大陆工作生活的台湾青年越来越关注两会，了解国家经济社会发展情况和大陆民主政治制度，在大陆发展进程中寻找、获得自身发展机遇。近年来很多台湾同胞通过多种途径发表看法、提出意见建议，有效推动了惠台利民政策措施落实落细。新华社《台湾青年看两会》短视频和中国台湾网《融融看两会》专栏为台青发表意见提供平台，是挺好的事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不少台湾青年通过各种方式分享自己在大陆的亲身观察体验，认为反映民意的民主才是真正的民主，为老百姓谋福利的民主才是真正的民主。我们将为台湾青年观察体验和参与全过程人民民主创造更好条件、提供更多机会，持续深化两岸融合发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：民进党当局是所谓“认知作战”的惯犯]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376217.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港中评社记者：民进党当局声称大陆借乌克兰问题对台操作所谓“认知作战”，影响台民心士气。另据媒体报道及网友举报，俄乌冲突发生后，有“台独”势力在网上散布大量谣言，煽动两岸敌意。请问对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：民进党当局在制造“假消息”方面劣迹斑斑，是所谓“认知作战”的惯犯。多行不义必自毙。互联网有记忆，民众的眼睛是雪亮的。民进党当局和“台独”势力介入乌克兰局势，在大陆社交平台煽风点火，在岛内则选择性“援引”大陆一些自媒体内容，渲染所谓大陆“威胁”，误导岛内民众，为其鼓噪的所谓“抗中保台”、拒统谋“独”炮制舆论操纵民意。民进党当局此番操作，实在是严重低估了两岸同胞的智商。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两岸同胞要擦亮眼睛，精准辨识，识破“台独”势力煽动两岸民众对立对抗的险恶用心，识破民进党当局的骗局。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：愿以最大诚意、尽最大努力争取和平统一前景]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376209.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东森新媒体ETtoday记者提问：第一个问题，今年《政府工作报告》涉台部分增加了“贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略”和“坚决反对外部势力干涉”内容，请问是否能解读为，大陆方面除延续过去对台大政方针外，未来可能有更强硬的调整？第二个问题，大陆方面一直主张两岸和平发展，但最近舆论出现了一些“武统”的声音，加上复杂的国际形势牵动台海局势，导致台湾民众不安忧虑。国台办对此有何评论？第三个问题，苏贞昌被质询限电问题时，称蒋万安祖父也没有实现当年承诺，苏并称“当年曾当两年兵，要第一个踏上中国大陆解救同胞”。大陆民众惊讶他有过这种想法。对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：第一个问题，我们的对台大政方针是明确的、一贯的。众所周知，民进党当局变本加厉勾连外部势力，进行谋“独”挑衅，图谋改变两岸同属一个中国的事实，是造成当前台海形势紧张动荡的根源。我们坚决捍卫国家主权和领土完整，为此所采取的一切必要行动，针对的是“台独”分裂活动和外部势力干涉，目的是从根本上维护两岸同胞切身利益和中华民族整体利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们将坚持对台工作大政方针，贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决粉碎“台独”分裂图谋，坚决遏制外部势力干涉，扎实推动两岸关系和平发展、融合发展，推进祖国统一进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二个问题，我们多次指出，当前两岸关系紧张严峻，台海和平稳定风险升高，根源在于民进党当局勾连外部势力不断进行谋“独”挑衅，个别国家出于“以台制华”目的操弄涉台议题，阻挠中国统一和民族复兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实现祖国完全统一是全体中华儿女的共同愿望。我们有耐心，愿以最大诚意、尽最大努力争取和平统一的前景。同时，我们捍卫国家主权和领土完整的决心坚定不移，绝不允许任何人任何势力侵犯和分裂祖国的神圣领土。如果“台独”分裂势力挑衅逼迫，甚至突破红线，我们将不得不采取断然措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三个问题，用这种方式回应如何处理台湾大停电问题，只能说明民进党的政治人物指鹿为马的本事一流，漠视民众利益的心态暴露无遗。奉劝他不要转移焦点，更不要自我吹嘘。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办批民进党当局“倚美谋独”：“棋子”最终是“弃子”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376201.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔<span style="text-indent: 2em;">）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡之声广播电台记者提问：俄乌冲突爆发后，美国政府表示“任何情况下都不会向乌克兰派兵”，岛内出现“台湾安全不能靠美国”等声音，并且有民调显示，过半台湾民众认识到美国不会出兵援乌。马英九表示，如果台海冲突爆发，美国会向台出售武器、提供情报，但出兵机会非常小。请问对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：首先需要指出的是，台湾问题与乌克兰问题有着本质区别，最根本的不同在于，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题完全是中国的内政，不容任何外来干涉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民进党当局<span style="text-indent: 2em;">“</span>倚美谋独<span style="text-indent: 2em;">”，妄想倚靠外部势力分裂国家，这是彻底打错了算盘。从“喀布尔时刻”到“乌克兰局势”，越来越多的台湾同胞已经清楚地认识到，美国为了自身利益，一边火上浇油唯恐天下不乱，一边隔岸观火避免引火烧身。认识到美国任何时候都以美国利益优先，其对外所作承诺关键时刻根本靠不住。认识到民进党当局为“谋独”缴纳高额“保护费”换来的所谓“保证”，不过是饮鸩止渴的“毒药”。认识到外部势力操弄涉台议题，打的是“以台制华”的算盘，牺牲的是台湾民众的利益，“棋子”最终的命运是“弃子”。认识到民进党当局一味“抗中”，不仅不能“保台”，反而只会“害台”，只会把台湾进一步推向万劫不复的深渊。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 台湾的前途、台湾同胞的安全保障和利益福祉在于两岸关系和平发展和国家统一，而不是指望什么外部势力的“空头支票”。广大台湾同胞要看清民进党当局编织的“倚美谋独”的骗局，破除其操弄“反中抗中”的魔咒，与我们一起推动两岸关系重返和平发展的正确轨道，早日解决政治对立，实现台海持久和平，达成国家统一愿景，让子孙后代在祥和、安宁、繁荣、尊严的共同家园中生活成长。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：绝不为各种形式的“台独”分裂活动留下任何空间]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376200.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳卫视记者：俄乌冲突引发台湾民众忧心“今日乌克兰，明日台湾”，民进党当局向岛内喊话壮胆煽动“抗中保台”，蔡英文声称台湾有“海峡天险、地缘战略地位及不断提升的台军防卫意志和战力”，赖清德鼓吹“台海安全应自助而后人助”，苏贞昌再次抛出所谓“扫帚护台论”。对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：近期，民进党当局借乌克兰局势频频蹭热点、到处碰瓷，渲染所谓大陆“威胁”，刻意升高两岸对抗与谋“独”的调门，甚至狂妄地鼓吹战争，既暴露出他们心虚胆寒、色厉内荏的本性，又彻底撕下了所谓“不挑衅”的伪善面具。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们愿意为和平统一创造广阔空间，但我们绝不为各种形式的“台独”分裂活动留下任何空间。国家主权和领土完整高于一切。民进党当局如果继续沉迷于“倚外谋独”“以武谋独”的迷梦，胆敢铤而走险，他们编织、吹嘘的各种谎言顷刻就会灰飞烟灭。希望广大台湾同胞认清利害关系，拒绝民进党当局的裹挟与欺骗，坚决与“台独”势力划清界限。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：“挟洋谋独”没有出路 “以台制华”注定失败]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376196.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海峡卫视记者：俄乌冲突爆发后，一些外国政客炒作渲染大陆对台“军事威胁”，不仅“声援”台湾，甚至还叫嚣会向台提供武器协助“对抗”。民进党当局则对此表示感谢。请问发言人有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题纯属中国内政。中国维护自身主权和领土完整，是天经地义的事情，不容任何外来干涉。一段时间以来，一些外国反华势力沉迷于冷战思维，打“台湾牌”，叫嚣把台湾打造成所谓“豪猪”，煽风点火破坏两岸关系。而民进党当局为一党私利，甘当外部势力“以台制华”的棋子，不断谋“独”挑衅，根本不把2300万台湾同胞的安危放在心上，不惜绑架他们当成获利的“炮灰”。这根本是在害台湾，只会将台湾进一步推向灾难的深渊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广大台湾同胞要充分认识到，台海和平稳定取决于海峡两岸关系的和平发展，而不是靠外部势力。如果任由民进党当局“挟洋谋独”“以武谋独”，甘当棋子任人摆布，到头来只会使台湾社会付出更大的代价。在祖国大陆日益强大的今天，“挟洋谋独”没有出路，“以台制华”也注定失败。我们愿同台湾同胞一道，坚决粉碎“台独”分裂图谋，坚决遏制外部势力干涉，扎实推动两岸关系和平发展、融合发展，推进祖国统一进程。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办回应民进党当局开放日本福岛5县食品输台]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376191.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民政协报记者提问：民进党当局近日已经开放日本福岛5县食品输台，有关质检情况遭到台湾民众质疑。请问对此有何评论？另外请问台湾开放福岛食品后，是否会对大陆的食品安全造成影响？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：食品安全事关民众切身利益，台湾同胞的健康安全应该得到有效保障。民进党当局为一党之私，不惜损害台湾民众健康福祉，台湾很多民众强烈质疑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大陆具有完备的食品安全监管体系，完全有能力防范问题产品流入。大陆有关主管部门将进一步加强监管，严防相关产品经台湾流入大陆市场，保障大陆食品安全和消费者健康。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：坚决反对美国向中国台湾地区出售武器]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376190.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建东南卫视记者：据报道，台美日前正式签署一项金额为69.9亿元新台币的“野战信息通信系统”军售案，预计在2025年9月完成。岛内有网友讽刺“又到了交保护费的时候”，请问发言人对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：我们坚决反对美国向中国台湾地区出售武器，反对美同台进行军事联系等任何形式的官方往来。民进党当局一再拿台湾纳税人的血汗钱购买美国军火，企图“以武谋独”，不会得逞，只会损害台海和平稳定，损害台湾民众利益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：“农林22条措施”发布实施一周年取得多方面实效]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376183.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国台湾网记者：明天（3月17日）是“农林22条措施”发布实施一周年，请发言人结合实例介绍一年来取得了哪些成果？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：“农林22条措施”发布实施一年来，各地区各部门积极做好落实工作，协调解决广大台资农林企业普遍关心的问题，在资金补助、融资贷款、缓解用地困难、开拓内需市场、研发创新、参与乡村振兴等方面取得更多实效。在这里，和大家分享一些具体事例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是台胞台企获得更多资金支持和融资便利。去年各地台企享受补贴、补助、贴息等超过1亿元人民币，获得金融机构授信及融资也超过1亿元人民币。福建省涉台农业园区内的台资农业企业获得贴息资金支持，贴息后贷款利率平均降至1%左右。浙江省农信联社专门推出台胞台商专属的“台融卡”产品，授信额度最高可达100万元，目前已发出2300余张，授信总额超过6000万元。广西通过政府性融资担保体系帮助当地台资鱼制品公司获得600万元贷款，帮助种猪科研公司获得700万元贷款。有台商表示，“农林22条措施”为台企通过融资扩大规模，拓展经营业务提供了便利，增加了他们在大陆发展农业的信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是台胞台企参与大陆乡村振兴战略取得新进展。北京台商借助“农林22条措施”利好政策，搭上京津冀协同发展快车，在河北阜平建立水产养殖与饲料种植结合项目，2021年销售收入大幅增长，解决了300余名农村劳动力就业，有力促进贫困地区经济社会发展。有台商在上海通过土地流转取得200亩土地，投资建立开心农场，成为当地网红民宿，助力乡村振兴建设。江西赣州台商以租赁方式流转300多亩林地并办理林权证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是台胞台企开拓内需市场取得新进展。各地支持台企用好电商平台、参与台博会、茶博会等各类展销活动，不断拓宽产品销售渠道。江苏通过举办农业及食品加工业联盟对接活动，帮助当地台企成功在55家商超上架产品，在北京、上海等主要城市开辟新的销售网点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是台胞台企在研发创新方面获得更多支持。上海台企的技术（产品）成功列入水利先进实用技术重点推广指导目录。福建开展茶叶种植低温指数特色农业保险试点，对自主研发获得“植物新品种权”给予补助，给予台创园、产业园台企、台农专项授信支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年的中央一号文件对全面推进乡村振兴重点工作作出了部署，明确提出加快发展设施农业、持续推进农村一二三产业融合发展、加强乡村振兴人才队伍建设等要求，这为做好今年“三农”工作指明了方向。我们将持续落实落细“农林22条措施”，为台胞台企参与大陆乡村振兴和农林业高质量发展创造更好条件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：两岸统一是历史定论、大势所趋、大义所在、民心所向]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376182.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央广播电视总台国广记者提问：3月14日是《反分裂国家法》实施17周年的日子。有全国政协委员日前接受采访表示，“只有‘反分裂’，没有‘促统一’，就不能真正促进国家及两岸关系和平发展”，将就制定“祖国统一法”提交提案。请问对此有何评论？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲回答：对于人大代表、政协委员有利于促进祖国统一的意见和建议，我们都认真听取和研究。长期以来，我们团结两岸同胞，推动台海形势从紧张对峙走向缓和改善、进而走上和平发展道路，引领两岸关系朝着统一方向不断迈进。统一是历史定论、大势所趋、大义所在、民心所向。在两岸同胞的共同努力下，祖国完全统一的历史任务一定要实现，也一定能够实现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2005年3月，第十届全国人民代表大会第三次会议审议通过了《反分裂国家法》。该法第一条开宗明义规定“为了反对和遏制‘台独’分裂势力分裂国家，促进祖国和平统一，维护台湾海峡地区和平稳定，维护国家主权和领土完整，维护中华民族的根本利益，根据宪法，制定本法”。《反分裂国家法》实施17年来，在震慑“台独”分裂势力、维护台海和平稳定、推动两岸关系和平发展、推进祖国统一进程等方面已经发挥并将继续发挥独特的重要作用。我们将根据形势发展变化，加强运用法治方式和法治力量打击“台独”分裂势力，推进祖国统一进程。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台湾居民在服贸创新发展试点地区个体工商户经营范围由24项扩展至122项]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376170.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建厦门卫视记者：<span style="text-indent: 2em;">今年《政府工作报告》提出要着力稳市场主体保就业，加大宏观政策实施力度。请问此时出台扩大台湾居民申设个体工商户相关政策是否着眼落实这个要求？这将为台湾同胞带来哪些发展机遇？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">此次出台台湾居民在大陆申设个体工商户新的开放措施，是在对台工作领域落实国务院《全面深化服务贸易创新发展试点总体方案》的重要举措。毫无疑问，这也契合《政府工作报告》提出的宏观政策导向。新措施出台后，台湾居民在服贸创新发展试点地区申设个体工商户的经营范围，将由24项大幅扩展至122项行业领域，涵盖大陆《国民经济行业分类》，其中不乏台湾具有发展优势、台胞经营意愿高的行业。比如蔬菜、水果、食用菌及园艺作物种植，焙烤食品、糖果巧克力及蜜饯制造，茶饮料及其他饮料制造，宠物服务，文化娱乐经纪人，其他室内娱乐活动中的以休闲、娱乐为主的动手制作活动，包括陶艺、缝纫、绘画等。这将为广大台胞特别是基层民众、青年群体提供更多就业创业、筑梦圆梦的机遇和选择。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于如何申请办理，2022年3月1日《市场主体登记管理条例》实施后，各类市场主体登记注册更为便利。台湾居民申请个体工商户登记，只需到经营场所所在地的登记机关，按相关登记注册程序办理即可。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：《政府工作报告》涉台内容对做好今年对台工作具有重要指导意义]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376164.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总台台海之声记者：<span style="text-indent: 2em;">国务院总理李克强在《政府工作报告》中强调：“两岸同胞要和衷共济，共创民族复兴的光荣伟业”。多位全国人大台湾省代表团的代表也表示，《政府工作报告》中的涉台内容体现了大陆对台大政方针的一以贯之，展现了对国家统一的希望与信心。请问发言人对此如何评价？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲：<span style="text-indent: 2em;">今年是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年。《政府工作报告》涉台内容集中阐述了当前对台工作的大政方针、原则立场和目标任务，对做好今年对台工作具有十分重要的指导意义。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前台海形势总体趋紧，根源在于民进党当局和“台独”势力勾连外部势力不断谋“独”挑衅。但是国家强大、民族复兴、两岸统一的历史进程不可阻挡，大势更加清晰。我们将深入贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略和党中央对台工作决策部署，坚定维护一个中国原则和“九二共识”政治基础，持续推动两岸关系和平发展，勇于探索两岸融合发展新路，不断完善同台胞台企分享发展机遇和落实同等待遇的政策，促进两岸同胞交流合作与心灵契合，汇聚祖国统一、民族复兴的强大正能量。树牢底线思维，发扬斗争精神，坚决战胜前进道路上的风险挑战，坚决粉碎任何“台独”分裂图谋，坚决反对一切外部势力干涉，扎实推进祖国统一进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 希望广大台湾同胞看清时和势，认清利和害，辨别真和伪，坚定站在历史正确一边，与大陆同胞和衷共济、团结向前，共创祖国统一、民族复兴的光荣伟业，共享作为中国人的尊严和荣耀。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：台湾居民可在27个服务贸易创新试点地区申办个体工商户]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32376162.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京3月16日电 （刘洁妍、苏缨翔）国务院台湾事务办公室16日举行例行新闻发布会，发言人朱凤莲主持发布会并答问。会上发布了国务院台办、商务部、市场监督管理总局3月16日联合印发《关于做好台湾居民在服务贸易创新发展试点地区申请设立个体工商户工作的通知》（以下简称《通知》）的消息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲表示，《通知》贯彻落实国务院《全面深化服务贸易创新发展试点总体方案》，进一步为台湾同胞特别是基层民众、青年群体到大陆就业创业提供支持，自即日起实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲指出，此前有关部门分别于2007年、2011年、2015年出台了关于台湾居民在大陆申设个体工商户的3份文件，此次出台新的政策措施，相比之下有两个特点：一是开放行业大幅增加，由零售业、餐饮业、纺织服装及家庭用品批发、文具用品批发等24项扩展到122项，涵盖《国民经济行业分类》；二是开放地域进一步扩大，包含27个服务贸易创新发展试点地区。从3月16日开始，相关省、市（区域）除执行3份政策文件外，可在本地全面深化服贸创新试点地区内对台湾居民申办个体工商户执行新的开放政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱凤莲表示，出台《通知》是有关部门进一步完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度政策的重要举措。这充分体现我们秉持的“两岸一家亲”理念不会变，率先同台湾同胞分享发展机遇的政策不会变，为台湾同胞办实事做好事的举措不会变。欢迎广大台湾同胞把握机遇，来大陆实现自身更大更好发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾青年重返大陆：“两岸都是我的家”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32375803.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="台湾青年重返大陆：“两岸都是我的家”" src="/mediafile/pic/20220316/47/16500171265699357163.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　台湾青年杨荫宽日前接受中新网记者采访。　张金川　摄</p> <p> 　　中新网漳州3月15日电 (张金川 廖珍妹)“大陆生了我，台湾培养了我，两岸都是我的家。”来自台湾新北市的台湾青年杨荫宽日前接受中新网记者采访时如是坦言。</p> <p> 　　杨荫宽1982年出生于福建漳州，祖籍漳浦县，12岁从福建前往台湾跟爷爷一起生活。后来，她毕业于台湾中华大学电子工程专业。</p> <p> 　　爷爷过世后，杨荫宽决定回大陆开启下半场人生。2017年，她和20多位台湾青年一起来到大陆创业，在厦门从事台湾鳗鱼产品的销售工作。</p> <p> 　　“从我取名到我去台湾，奶奶都在影响着我的成长。”谈及重返大陆缘由，杨荫宽向记者透露，她很想念大陆高龄的奶奶。“我曾一直跟奶奶说，以后要帮她出一本书。可惜她年前离开了。”</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220316/30/3630502679088727130.jpg" /></p> <p> 　　2020年初，杨荫宽在亲人的牵线下，嫁到漳州诏安过起了岁月静好、夫唱妇随的田园生活。　张金川 摄</p> <p> 　　重返福建的杨荫宽，一下子就喜欢上当地干事创业氛围和文化、风情。她说：“这两年也想回台湾看看，可惜因疫情的原因耽搁了。”</p> <p> 　　“我非常喜欢大陆同胞的工作拼劲。”在杨荫宽看来，大陆市场大，干事氛围浓，待人热情，“我感觉我在大陆的未来有无限可能。”</p> <p> 　　2019年，因“蒲烧鳗”产品销售业绩不佳，公司撤回台湾，所有台湾青年也跟着回台，只有杨荫宽一人毅然留在大陆。“我的亲戚在大陆，且大陆有市场，就算公司撤回台湾，我也可以继续对接台湾工厂和大陆市场做贸易。”杨荫宽说。</p> <p> 　　在厦门期间，杨荫宽努力拓展大陆市场，积累了不少人脉和资源。</p> <p> 　　2020年初，杨荫宽在漳浦亲人的牵线下，嫁到漳州诏安过起了岁月静好、夫唱妇随的田园生活。“我觉得遇到对的人，就嫁到诏安来。目前我主内他主外，我在家里做鳗鱼食品营销，我丈夫则承包几十亩的大棚蔬菜基地，种植青椒。”杨荫宽笑道。</p> <p> 　　近年来，杨荫宽十分关注大陆出台的系列惠台政策，对于漳州正在全面实施的“万才聚漳”行动计划很感兴趣。“两岸的文化习俗、风土人情都是一样，尤其是大陆同胞对台胞非常热情和支持。”杨荫宽披露，未来想借助自己对两岸熟悉的优势，在诏安尝试做文化创意产业或教育行业。</p> <p> 　　“很多台湾青年对大陆充满好奇，但因两岸青年交流不够，还存在一些观点分歧。希望他们撇开固有观念，有机会多来大陆交流。”杨荫宽表示，将做一些有益于两岸青年交流融合的事情，帮助有意愿“登陆”的台湾青年了解大陆，实现他们更大的人生价值。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾停电事故频发 民调称逾八成民众担心今夏缺电]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32375806.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北3月15日电 继本月3日台湾发生大范围停电事故以来，近期多个县市停电事故频传。一项最新民调显示，逾八成台湾民众担心今年夏天会缺电、限电。</p> <p> 　　综合中央社、联合新闻网等台媒报道，15日上午，新北市中和区因地下电缆故障，造成2000余户停电。台湾电力公司称该起事故是因自来水公司挖损电缆所致，后续将加强设备维护，避免类似情形发生。</p> <p> 　　当日中午，高雄市楠梓变电所因高压线路事故，造成约2000户停电。台电称，经抢修发现，是因飞鸟碰触带电设备造成故障而停电。</p> <p> 　　而在14日，高雄市燕巢区因牵引车撞损电线杆造成2000户停电，至15日凌晨5时许才恢复供电。台电高雄区营业处表示，这两起停电事故并无关联。</p> <p> 　　此外，本月13日，台北市万华青年变电所设备绝缘不良，造成千余户停电；当日晚11时，南投县也发生无预警停电事故；11日晚，桃园机场突发停电，经查是由人为破坏电缆所致；而在本月初，台南甚至发生6天内停电5次的状况。</p> <p> 　　另据中时新闻网报道，有民众指出，台电接连停电，应想办法维护供电质量。还有民众担忧夏天用电高峰时缺电、限电问题恐更加凸显。</p> <p> 　　对于今年夏天是否会缺电、限电，YAHOO最新民调显示，民众表示“非常担心”的有52.6%，“有点担心”的有30.8%。换言之，83.4%的民众担心台湾今夏将出现缺电状况。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情趋缓 台湾离岛旅游期待转机]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0316/c14657-32375802.html</link>
            <pubDate>2022-03-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月15日电（记者徐瑞青、何自力）仲春时节，阳光明媚。三三两两的游客在台东县富冈码头排着队，等待登上渡轮，目的地是距离台湾本岛2个多小时航程的兰屿。</p> <p> 　　面积约45平方公里的兰屿，位于台湾本岛东南方的太平洋上，是台湾少数民族达悟人世居之地，每年3到10月是这里的传统旅游旺季。</p> <p> 　　自去年5月台湾新冠肺炎疫情大暴发以来，和台湾其他旅游胜地一样，兰屿旅游业也遭遇重创。随着疫情趋缓，旅游从业者都期待今年兰屿旅游境况能恢复到疫情前。</p> <p> 　　“往年旅游旺季，我们一天固定有两班船往返台东与兰屿，暑假还通常会增加船次。由于去年年中台湾疫情大暴发，境外游客不能来，本地游客也害怕疫情传播不敢来，我们轮船几乎都停航了，损失惨重。”“绿岛之星”船公司的工作人员王先生说。</p> <p> 　　“今年初台湾又暴发新一轮本土疫情，我们还担心今年旅游季又泡汤了呢，好在疫情有所好转，我们现在一周能有三班船往返兰屿，但是上座率仍不到一半，希望今年夏天能有更多人到离岛来玩。”王先生说。</p> <p> 　　兰屿当地民宿老板苏太太告诉记者，过去几天她家的民宿只接待了两位客人。“民宿现有七间客房，这周末有四间都预订出去了，真的算很不错了。”苏太太说，“去年生意好惨的，一整个旅游季我家民宿几乎都没有客人入住。整个兰屿大概有100多家民宿，也几乎都没什么生意。”</p> <p> 　　“现在疫情缓解，旅游旺季也到了，希望能有更多的游客来玩，兰屿民宿都能客满。”苏太太说。</p> <p> 　　当地潜水教练苏圣男12日接到了3月的第一单生意，带着七人游客团前往兰屿野银部落附近的海域浮潜。“去年旅游季因为疫情我几乎没有什么生意，今年也就2月带了一个潜水团。”</p> <p> 　　苏圣男说：“往年旅游旺季，我一天就能接两个团；有大陆游客的时候，甚至每天能接到四个团，虽然忙得不可开交，可是收入很可观。期待情况慢慢好转吧。”</p> <p> 　　据当地民众介绍，尽管目前兰屿等离岛旅游业不景气的主要原因是疫情的冲击，但是过去几年大陆游客锐减的影响更为深远。</p> <p> 　　60多岁的达悟人曾先生是兰屿著名景点“地下屋”的导览员，他的工作是带着游客游览兰屿保留最完整的地下屋部落，了解达悟人的生活情境与文化。</p> <p> 　　“2016年前，每天参观‘地下屋’的大陆游客能有上百，现在我几乎没在岛上碰到过大陆游客；再加上疫情的影响，我这两年作为导览员的收入几乎为零。”曾先生说。</p> <p> 　　“我去过大陆的四川、广西旅游，期待两岸交流逐渐恢复，能有更多的大陆游客来台湾、来兰屿旅游。”曾先生说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[厦门台青：不似离家，仿若归家]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0315/c14657-32375581.html</link>
            <pubDate>2022-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社厦门3月15日电（记者肖逸晨、付敏）“阿嬷对我讲，往海的那边去，有座城隍庙，我的根在那里……”台湾青年赖淑珍来福建厦门4年多，每每弹唱起这首自创歌曲《城内之歌》，眼中总会泛起亲切柔和的神采。</p> <p> 　　歌中唱的厦门集美霞城城隍庙，是颇为有名的台北霞海城隍庙的祖庙。两座有着深厚渊源的城隍庙，仿佛呼应着赖淑珍与大陆、与厦门的不解之缘。</p> <p> 　　2017年，被大陆日新月异的发展所吸引的赖淑珍告别家乡，跨越海峡来到大陆。本科学习计算机编程专业的她本想在互联网企业聚集的深圳落脚，但厦门与台湾相近的人文气息、生活方式、语言习惯最终让赖淑珍选择留在这里。</p> <p> 　　“第一次坐上厦门的地铁，我就感觉像是回家了，这里报站也用闽南话，和在台湾一样，让我非常亲切。”赖淑珍回忆说，初到厦门的她完全不像来到了一座陌生的城市，一下子就融入了这里的生活。</p> <p> 　　最初，赖淑珍从事文创产品设计工作。而随着乡村振兴战略的提出以及配套措施逐步落地，她决定积极响应政策，与合伙人创办了厦门青青之约文化传媒有限公司。</p> <p> 　　“起名‘青青之约’，寓意是两岸青年一起去赴乡村振兴之约。”赖淑珍说，她希望为两岸大学生搭建合作平台，通过制作新媒体产品的方式，宣传美丽乡村，帮助乡村“出道”，助力乡村振兴。</p> <p> 　　展现朴实“村风”、挖掘深厚“村史”、发现美味“村食”、谱写动听“村歌”……赖淑珍带着两岸大学生拍微电影、做短视频、创作歌曲，运用各种媒体形式，多角度打造乡村文化名片。《城内之歌》便是为厦门市后溪镇城内村创作的。</p> <p> 　　她说，这些新媒体产品能让更多人了解乡村、爱上乡村，参与制作的两岸大学生也能更加读懂乡土文化以及背后的中华文化。目前有百余名两岸学子参与过该项目，赖淑珍计划今年在两岸招募更多年轻人，携手传承悠久厚重的共同记忆。</p> <p> 　　“迷人”，是赖淑珍用来形容厦门的词汇。“我从没在其他地方这么深刻体会到家的感觉，老街坊们亲切地和我打招呼，就像我在台湾的阿公阿嬷。”她说。</p> <p> 　　在厦门，台青倪敬人同样没有感觉到离家的生疏，反而有种归家的温暖。</p> <p> 　　去年4月，倪敬人从台湾来到厦门，与合伙人成立吉卜科技（厦门）有限公司。“我们和黑龙江一家公司合作，开发了一套智慧农业软件管理系统。运用该系统，农民可直接在手机或平板电脑上管理田间用水、监测虫情等。”他介绍说。</p> <p> 　　在台湾时，倪敬人并不知道大陆的乡村振兴战略。逐渐了解相关政策后，他发现自己从事的智慧农业项目与乡村振兴战略十分契合，便决心来大陆发展。</p> <p> 　　“选择厦门的重要原因是这里气候、人文和台湾相近。走在路上，听到身旁的人说着闽南话，我感觉仿佛站在台湾街头，十分亲近，没有隔阂。”他说。</p> <p> 　　倪敬人的创业项目逐步走上正轨，他把目光投向更宽广的天地。“大陆太大了，各地农业情况都不一样，有广阔的市场可以深耕。”</p> <p> 　　除了事业，倪敬人来到大陆还为了一个埋在心里多年的愿望：“找时间要去安徽看看，回到爷爷长大的地方，寻找自己的根。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵立坚表示台湾如果被制裁是咎由自取]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0315/c14657-32374993.html</link>
            <pubDate>2022-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　就俄罗斯近日发布的“不友好国家和地区”名单里包括台湾地区一事，外交部发言人赵立坚3月14日在例行记者会上回答相关提问时表示，台湾地区为什么被列入这个清单，地球人都明白，台湾如果被制裁，它是咎由自取。（记者孙楠、成欣）</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220315/71/1302671999169556231.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台北孙中山纪念馆多项活动纪念孙中山逝世97周年]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0314/c14657-32373948.html</link>
            <pubDate>2022-03-14</pubDate>
            <author>何自力 徐瑞青</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月12日电（记者何自力 徐瑞青）台北孙中山纪念馆12日举办“原声回响·让爱看见”多项活动，纪念孙中山先生逝世97周年。</p> <p> 　　纪念馆当天早上开放大厅，提供给社会各界团体向孙中山铜像献花致敬，表达追思与敬意。西侧广场举办“共创绿生活”赠树苗活动，将1500株杜鹃花、桂花和田代氏石斑木等花苗赠送市民。当天下午纪念馆举办了纪念音乐会，邀请合唱团演出。</p> <p> 　　纪念馆还举办“书香入怀”赠书活动，提供历年出版的“孙学”图书及相关精彩画册，包括水墨画、书法、版画、摄影、雕塑等，数量1100余册。</p> <p> 　　馆长王兰生表示，纪念馆向社会赠送树苗以提倡民众爱护绿色大地，举办赠书活动来提倡书香阅读，举办纪念音乐会用歌声纪念孙中山。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增63例新冠肺炎确诊个案]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0314/c14657-32373952.html</link>
            <pubDate>2022-03-14</pubDate>
            <author>何自力 徐瑞青</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月13日电（记者何自力 徐瑞青）台湾流行疫情指挥中心13日公布，新增63例新冠肺炎确诊病例，分别为5例本土个案及58例境外输入个案。另确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心表示，当日新增本土个案为4例男性、1例女性，年龄介于30多岁至70多岁。</p> <p> 　　指挥中心说明，当日新增境外输入个案为31例男性、27例女性，年龄介于未满5岁至60多岁，以来自越南的16例为最多。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前累计6585030例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中21288例确诊。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海峡两岸“迎冬奥 拼未来”华流音乐大碟发行仪式在京举行]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0314/c14657-32373955.html</link>
            <pubDate>2022-03-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月13日电 海峡两岸“迎冬奥 拼未来”华流音乐大碟发行仪式暨“海峡两岸情·华流文化行”大型系列活动启动仪式13日在北京举行。在京两岸青年音乐人、台胞青年及文化艺术界人士近50人参加活动。</p> <p> 　　由两岸台胞民间交流促进会、两岸和平志愿者联盟指导，《海峡两岸》杂志社、华流音乐集团联合主办的海峡两岸“迎冬奥 拼未来”华流音乐大碟征集活动，于去年底面向两岸青年群体征集音乐原创作品，旨在用音乐的形式向世界记录和传播北京冬奥会、冬残奥会精彩故事，所推出原创歌曲根据北京冬奥会、冬残奥会不同阶段进展情况进行创作和发行。</p> <p> 　　活动得到了两岸青年及知名音乐人的积极响应，先后收到300多首原创音乐作品。截至活动结束，已优选《我在北京等你》《嘉奖》等原创音乐作品，收录并制作成2022张黑胶大碟，向社会大众公开发行，留下两岸青年音乐人携手筑梦、心灵契合的篇章。</p> <p> 　　13日活动现场举行了“冬奥大碟”黑胶纪念大碟发行+线下发布会，两岸青年音乐人共同演唱入选大碟的多首原创音乐作品。</p> <p> 　　“很荣幸有机会用音乐与大陆歌手共享此次盛宴。”获得本次活动“海峡两岸优秀新人歌手”的台湾青年林韦宏表示，音乐的魅力无界限，让我们未来继续在音乐交流路上并肩前行。</p> <p> 　　据介绍，此次活动得到两岸音乐人的支持。台湾知名音乐人、作词人方文山作为本次活动制作人给予了大力支持；知名音乐人黄雨勋作为大碟音乐总监，对优选歌曲进行指导；大陆实力歌手黄绮珊领衔主唱第一首原创歌曲《我在北京等你》。</p> <p> 　　为进一步扩大两岸民间音乐文化交流合作，主办方还举行了“海峡两岸情·华流文化行”大型系列活动的启动仪式。该活动拟以展现中华传统文化及新时代中国精神面貌为内核，以年轻向上的流行文化内容为载体，开创性地适时在两岸开展音乐、文化、传媒、体育等各类民间活动，打造纯民间性、民营性、民众性的交流盛会，促进中华优秀传统文化在海峡两岸的传播和弘扬。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增82例新冠肺炎境外移入确诊个案]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0311/c14657-32372517.html</link>
            <pubDate>2022-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月10日电（记者徐瑞青、何自力）台湾地区流行疫情指挥中心10日公布，新增82例新冠肺炎境外移入确诊个案；本土无新增确诊病例，时隔68天后，首次出现本土“零个案”。此外，确诊个案中无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心说明，10日新增境外移入个案为44例男性、38例女性，年龄介于未满5岁至70多岁，包含自越南入境的25例个案。</p> <p> 　　因应新冠肺炎疫情趋缓，台流行疫情指挥中心自3月1日放宽部分防疫措施。台北市教育部门当天宣布，自3月9日起开放小学、幼儿园办理跨县市校外教学（含毕业旅行）。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前台湾累计6522572例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中21081例确诊，分别为5552例境外移入，15475例本土病例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国三八红旗手王孟筠：希望岛内青年勇敢到大陆筑梦]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0311/c14657-32372393.html</link>
            <pubDate>2022-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="全国三八红旗手王孟筠：希望岛内青年勇敢到大陆筑梦" src="/mediafile/pic/20220311/32/16356537002463512380.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 广西师范大学政治与公共管理学院台湾教师王孟筠获全国三八红旗手的送奖仪式在广西师大育才校区举行。　欧惠兰　摄</p> <p> 　　中新网桂林3月10日电(欧惠兰 姜文骅)3月9日，广西师范大学政治与公共管理学院台湾教师王孟筠荣获2021年度全国三八红旗手的送奖仪式在广西师范大学育才校区举行。广西妇联主席刘咏梅亲自将荣誉证书送到王孟筠手上，广西台办主任侯线红出席送奖仪式。</p> <p> 　　日前，全国妇联决定授予全国300位杰出女性2021年度全国三八红旗手称号，台湾教师王孟筠位列其中。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220311/13/1932887257214087777.jpg" /></p> <p> 　　广西妇联、广西台办、广西师范大学领导与2021年度全国三八红旗手获得者王孟筠合影。　欧惠兰 摄</p> <p> 　　2017年，王孟筠从台湾东海大学博士毕业后到广西师范大学任教，在做好教学科研的同时，积极宣传大陆惠台利民政策措施，成为台湾青年到大陆创业发展的榜样，为促进两岸关系和平发展、融合发展注入了正能量。王孟筠于2019年获“广西三八红旗手”荣誉称号，2020年获第二十三届“广西青年五四奖章”。</p> <p> 　　侯线红在送奖仪式上表示，希望王孟筠再接再厉，在教学科研和服务社会等方面做更多的工作，讲好两岸一家亲和桂台交流合作的故事。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220311/52/8004984616494105672.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　王孟筠手捧鲜花展示荣誉证书。　欧惠兰 摄</p> <p> 　　王孟筠在接受采访时表示，心里充满感动与感恩，这些荣誉来源于国家出台的系列惠台利民政策措施，是大陆各级各地向台湾同胞提供同等待遇的具体体现。这些荣誉既是对她过去工作的肯定，也是对她从新起点再出发的鞭策。</p> <p> 　　王孟筠表示她会将收获的这些美好成果分享传递给岛内的台湾青年，让更多的台湾青年看到祖国大陆给予台湾青年事业发展的机遇，希望岛内青年勇敢到大陆追梦筑梦圆梦，大家会看到一个更宽广、更灿烂的发展舞台。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张志军：惠台利民政策举措在福建稳步推进落实]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0311/c14657-32372392.html</link>
            <pubDate>2022-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社北京3月10日电 (记者 龙敏 李金磊)全国人大代表、海峡两岸关系协会会长张志军10日在北京接受中新社记者专访时指出，福建积极制定惠台利民政策配套措施，出台了探索海峡两岸融合发展新路的一系列先行先试政策举措，有关政策措施正在稳步推进落实中。</p> <p> 　　面对新冠肺炎疫情的不利影响，闽台融合仍持续取得新进展。2021年，闽台贸易额逆势增长26.2%，首次突破千亿元人民币；新增台资企业1495家，同比增长21.2%。</p> <p> 　　张志军说，福建与台湾地缘相近、人缘相亲，多年来形成经贸合作不断扩大、产业合作持续深化、社会交往渐趋频密、乡情亲情日益增进的良好态势。台胞在闽享受同等待遇相关政策全面、持续推进，闽台各领域交流合作不断深化。</p> <p> 　　2021年3月，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在福建考察时强调，福建要“在探索海峡两岸融合发展新路上迈出更大步伐”，“突出以通促融、以惠促融、以情促融，勇于探索海峡两岸融合发展新路”。今年1月在北京举行的2022年对台工作会议提出，支持福建探索海峡两岸融合发展新路、建设海峡两岸融合发展示范区。</p> <p> 　　“我坚信，在中央对台大政方针的指导下和各地各部门的大力支持下，通过不懈努力，福建一定能充分发挥在两岸交流合作、融合发展中的独特优势，先行先试，不断探索两岸融合发展新路，打造台胞台企登陆的第一家园。”张志军说。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[（两会受权发布）汪洋参加台湾代表团审议]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0310/c14657-32371678.html</link>
            <pubDate>2022-03-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="3月9日，中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋参加十三届全国人大五次会议台湾代表团的审议。新华社记者 翟健岚 摄" src="/mediafile/pic/20220310/61/17103132436422571729.jpg" style="height: 367px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3月9日，中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋参加十三届全国人大五次会议台湾代表团的审议。新华社记者 翟健岚 摄</p> <p> 　　新华社北京3月9日电 中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋9日上午参加十三届全国人大五次会议台湾代表团审议。在听取陈军、符之冠、梁志强等代表发言后，汪洋指出，过去一年，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，对台工作有为有效、稳中有进。当前世界百年变局加速演进，台海方向不确定不稳定性增多，但时、势、义始终在我们这一边，我们有应对各种复杂局面的综合实力和必胜信心。要贯彻新时代党解决台湾问题的总体方略和党中央对台工作决策部署，树牢底线思维，发扬斗争精神，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决反对“台独”分裂行径，坚决反对外部势力干涉，扎实推动两岸关系和平发展、融合发展。两岸同胞要把握历史大势，坚守民族大义，多谋增进同胞福祉之策，多做加强交流合作之事，多为促进心灵契合之举，携手共促祖国统一大业、民族复兴伟业。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾台东近海发生5.6级地震]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0309/c14657-32371047.html</link>
            <pubDate>2022-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月9日电（记者徐瑞青、何自力）台湾气象部门消息，9日20时22分，台湾台东县近海发生里氏5.6级地震。</p> <p> 　　震中位于北纬23.25度、东经121.44度，即在台东县政府北北东方62.3公里，位于台湾东部海域，地震深度34.5千米。</p> <p> 　　目前暂无死伤灾情传出。</p> <p> 　　另据中国地震台网中心网站消息，台湾台东县海域北京时间3月9日20时22分发生5.1级地震，震中位于北纬23.21度、东经121.58度，震源深度30.0公里。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾消费者物价指数连续7个月“破二” “外食族”成最大受害者]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0309/c14657-32371046.html</link>
            <pubDate>2022-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月9日电（记者何自力 徐瑞青）台湾当局行政主管机构“主计总处”日前公布二月消费者物价指数（CPI）年增率2.36%，连续7个月“破二”，触及通货膨胀警戒线。“外食族”是这波高物价最大受害者。</p> <p> 　　根据“主计总处”统计，每户家庭平均外食费支出较上年同期增340元（新台币，下同），其中涨幅前三大品项为中式早点、火锅、西式早点，涨幅都超过6%。以平均每月消费支出8万元的家庭为例，就CPI年增2.36%计算，每户家庭平均支出会较上年同期增2080元。</p> <p> 　　统计表明，由于进口小麦价格上涨，二月外食费年增率高达4.8%，创13年新高，连续141个月上涨，其中以鸡蛋类涨幅29.1%最高，持续创近三年新高。</p> <p> 　　“主计总处”表示，二月CPI年增率2.36%，主要是油料费随国际油价走高，加上水果、蔬菜、外食费、肉类上涨。七大类中，交通及通讯类费用年增率4.98%。其中国际油价走高，油料费就上涨16.88%，机票及汽车价格分别涨9.60%及2.09%。通讯设备价格下跌4.55%，抵销部分涨幅。食物类年增率5.29%，鸡蛋类年增更高达29.1%。</p> <p> 　　统计表明，一月CPI年增率2.84%，考虑到春节因素，实质上二月CPI年增率比一月高。俄乌冲突又推升国际原物料价格，预料三月CPI年增率将再扩大。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾2月对大陆贸易依存度42.1% 大陆持续位列台湾最大出口市场]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0309/c14657-32370883.html</link>
            <pubDate>2022-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北3月8日电 台湾当局财政事务主管部门8日公布数据显示，受数字化商机延续、部分原料短缺状况缓解、原材料行情随油价走高等因素的影响，2022年2月台湾对大陆(含香港，下同)出口额157.6亿美元，同比增长39.9%，占台湾总出口额的42.1%。大陆持续位列台湾地区最大出口市场和最大顺差来源地。</p> <p> 　　据统计，2月台湾总出口374.5亿美元，进口316.4亿美元，分别同比增长34.8%和35.3%。其中，对大陆出口157.6亿美元，进口58.4亿美元，分别同比增长39.9%和26.8%。</p> <p> 　　数据显示，今年2月台湾实现顺差58.1亿美元，其中对大陆顺差99.2亿美元。扣除大陆市场顺差，台湾进出口贸易转为逆差。</p> <p> 　　不过，台当局财政事务主管部门上月数据显示，今年1月台湾对大陆出口157亿美元，较上年同期仅增长5.7%，占总出口比重降到39.3%，低于平均42%的数据，引起台湾舆论猜测。</p> <p> 　　对此，台湾中经院第一研究所(大陆经济研究所)助理研究员王国臣认为，因春节因素，1月、2月经济数据要合并观察。</p> <p> 　　合并1月及2月数据，台湾总出口额774.3亿美元，总进口额667亿美元。其中对大陆总出口314.6亿美元，总进口139.1亿美元。1月至2月台湾实现贸易顺差107.3亿美元，其中对大陆顺差175.5亿美元。</p> <p> 　　此外，据大陆方面7日发布的数据显示，1月至2月台湾对大陆贸易顺差达278.3亿美元，同比增长24.1%。《中国时报》指，从数据看，两岸经贸并未“降温”，双方依存度持续攀高。</p> <p> 　　展望未来，台当局财政事务主管部门表示，由于疫苗接种率提升及全球各地陆续朝“解封”方向推进，新冠疫情对全球经济活动影响已渐趋缓，晶片需求增加，半导体业者亦积极投资扩充产能，有利于增强出口动能。只是全球供应链运行尚未恢复顺畅，新冠变异病毒威胁仍在，加上近期全球局势存在不确定性，有待密切关注后续发展。</p> <p> 　　王国臣也坦言，在去年台湾对大陆出口高增长(年增24.8%)垫高基期下，加上全球外贸形势变数增加，两岸今年经贸或会一定程度上受影响。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾2月CPI年增率2.36% 鸡蛋涨幅近三成]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0309/c14657-32370881.html</link>
            <pubDate>2022-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社台北3月8日电 台湾当局行政主管机构“主计总处”8日发布2月消费者物价指数(CPI)年增率为2.36%，虽然涨幅较1月的2.84%收敛，但已连续7个月超越2%的通膨警戒线，显示物价上涨压力仍大；扣除蔬果、能源后的核心CPI年增率则为1.65%。</p> <p> 　　中央社相关报道中指，国际能源价格持续处于高档，连带影响岛内物价表现，2月重要民生物资平均CPI年增率扩大至3.17%，其中鸡蛋涨幅直逼三成、达29.1%，色拉油、调理油涨幅也达10.29%，民众因此对物价上涨很有感。</p> <p> 　　同时公布的2月趸售物价指数(WPI)年增率为11.54%，涨幅较上月扩大。</p> <p> 　　另据报道，台当局劳动事务主管部门8日公布最新减班休息统计，这期实施无薪假人数为14725人，较上期减270人。其中实施家数最多的是支援服务业1370家、批发及零售业257家、住宿及餐饮业146家；人数以支援服务业9239人最多，其次是运输及仓储业1323人、住宿及餐饮业1079人。</p> <p> 　　该部门相关负责人表示，这期各行各业有增有减，整体人数虽然减少，但有不少是因刚实施完一期减班休息、执行续签作业中，如运输仓储业、以旅行社为主的支援服务业受边境管制影响，营运仍辛苦，因此仍在实施中。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杨毅周：维护台胞权益 助力台胞更好融入国家发展大局]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0309/c14657-32370886.html</link>
            <pubDate>2022-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社北京3月8日电 (记者 李雪峰)“很多台湾同胞尤其台湾年轻人在大陆发展得很好，我们希望能把他们的经验传授给更多人，让他们更好融入国家发展大局。”全国政协委员、全国台联副会长杨毅周日前接受中新社记者采访时说。</p> <p> 　　杨毅周表示，作为“台胞之家”，全国台联一直以来坚持服务乡亲的宗旨，推动组织两岸交流交往，解决台胞难题。近期，全国台联与最高法共同签署一项协议，为在大陆台胞提供维权帮助。今年全国两会，台联建议有关部门制定台湾同胞权益保护法，推进同等待遇的法制化、体系化，落实落细相关政策，让台胞更具获得感。</p> <p> 　　杨毅周指出，一直以来，台联都在推动台湾同胞积极参与文联、作协等大陆行业组织、民间团体。在他看来，让台湾作家、艺术家等参与到大陆各个团体中来，有助于发挥台胞的才能与智慧，增强归属感。“这也是台联要进一步努力的方向。”他说。</p> <p> 　　近年来，国家大力实施乡村振兴战略，不少台胞尤其台青参与其中。杨毅周表示，乡村振兴是大陆实施的重大举措，对推动共同富裕具有重要意义。而台湾在乡村建设方面起步较早，积累了很多经验。台胞相关领域人才参与其中，能使乡村振兴的理论及实践更加丰富，是双向共赢的好事。</p> <p> 　　作为大陆台胞，杨毅周曾参加第一届全国大学生运动会。谈及两岸体育交流，他表示，近些年来，很多台湾体育健儿选择到大陆发展，还有很多同胞也表达了同样意愿，希望能到大陆施展体育才能。近些年大陆出台了一系列包含体育在内的惠台措施，相信未来会有更多台湾体育健将到大陆参加各种赛事。</p> <p> 　　“两岸交流不能停、不能断，只有通过深化两岸交流，深化两岸融合发展，才会对两岸关系和平发展起到促进作用。”杨毅周说。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[（两会受权发布）张泽熙委员代表台盟中央发言：团结广大台湾同胞 深化两岸融合发展]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369947.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="3月7日，全国政协十三届五次会议在北京人民大会堂举行第二次全体会议。这是张泽熙委员代表台盟中央作大会发言。新华社记者 李响 摄" src="/mediafile/pic/20220308/4/10889400252715863628.jpg" style="height: 449px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 3月7日，全国政协十三届五次会议在北京人民大会堂举行第二次全体会议。这是张泽熙委员代表台盟中央作大会发言。新华社记者 李响 摄</p> <p> 　　新华社北京3月7日电 张泽熙委员7日代表台盟中央在全国政协十三届五次会议第二次全体会议上作大会发言时说，祖国完全统一的大势如百川归海，不可阻挡。要紧密团结广大台湾同胞，不断推进两岸和平发展、融合发展，为实现祖国完全统一积累更加坚实的民意基础。</p> <p> 　　张泽熙说，中国共产党顺应两岸同胞的共同愿望，牢牢把握两岸关系发展的主导权主动权，坚持一个中国原则和“九二共识”，坚决遏制和打击“台独”，有力遏制外部势力“以台制华”图谋。坚持以人民为中心的发展思想，坚持不懈增进同胞利益福祉，推动两岸关系克难前行。</p> <p> 　　张泽熙就团结广大台湾同胞提出三点建议：</p> <p> 　　一是要明辨大是大非，消除错误认知。理直气壮向广大台湾同胞讲清楚“统一是正道，‘台独’是绝路”，帮助台湾乡亲深入了解祖国大陆的社会制度，营造两岸必然统一的社会氛围。</p> <p> 　　二是要注重综合施策，推动台胞台企融入新发展格局。推动台资企业以更便捷的方式融入大陆产业链供应链体系，实现优化升级。对台湾青年来大陆创业和就业实施更加精准的帮助。综合运用行政监督、民主监督、媒体监督等手段，确保惠台利民政策措施在执行过程中不打折扣、不走样、不变形。</p> <p> 　　三是要坚持守正创新，积极探索“两制”台湾方案民主协商新路径。发挥人民政协作为专门协商机构的优势，向岛内民众讲好“一国两制”港澳实践的生动故事，积极探索建立两岸民主协商机制和渠道，凝聚两岸政党、团体和各界人士的智慧与力量，促成“两制”台湾方案形成共识，不断推进两岸和平发展、融合发展，为实现祖国完全统一积累更加坚实的民意基础。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾春浪音乐节热闹开场 乐迷期待大陆音乐人回归]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369454.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月7日电（记者徐瑞青、何自力）春光、露营、烧烤、啤酒、音乐、欢呼……台湾春浪音乐节5日在台中热闹开场，超过20组岛内歌手及乐团轮番开唱。</p> <p> 　　据主办方介绍，迈入第17周年的春浪音乐节，今年首度移师山林，邀请乐迷们“进山洞，进山动”，以“音乐、市集、露营、山林”四大元素作为活动核心，在台中露营地“森渼原”举行音乐节，首日即吸引了上万观众。</p> <p> 　　在为期两日的音乐节上，除了风格迥异的音乐“大餐”之外还有各类饮食，让乐迷同时获得听觉与味觉的双重享受。主办方更别出心裁，让乐迷们在露营区的草坪上搭上帐篷，把音乐和露营结合，带给乐迷有别于以往的音乐节体验。记者看到，活动现场随处可见一些乐迷慵懒地躺在帐篷里、草坪上，悠然欣赏音乐。</p> <p> 　　来自台中东海大学的庄同学和她的好友们早早来到音乐节现场，抢占有利位置，为的是和自己喜欢的乐团近距离接触。“我是春浪音乐节的忠实粉丝，如今疫情缓解，可以听歌露营，出门透透气，欣赏烂漫春光。”</p> <p> 　　“能在现场观看演出，无论对表演者或听众来说，都是很难能可贵的机会。希望疫情能早日结束，能有更多的机会观看现场表演。”来自台北的乐迷吴先生说。</p> <p> 　　听到记者的大陆口音，来自台北的上班族刘小姐主动和记者交谈起来。“我有参加2016年的春浪音乐节，现场看过大陆音乐人的表演，场面十分热烈。”刘小姐回忆说。</p> <p> 　　“我平时也经常在音乐平台、社交平台上听大陆音乐人的作品，两岸都是华语歌曲，情感相通。也希望通过音乐，能更好地了解大陆同龄人的想法和潮流，有利于年轻人交流。”刘小姐说，“期待疫情结束后，更多的大陆音乐人来台湾，为乐迷提供更丰富的感官体验。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增29例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369450.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月7日电（记者徐瑞青、何自力）台湾地区流行疫情指挥中心7日公布，新增29例新冠肺炎确诊病例，分别为2例本土个案及27例境外输入个案；另确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心表示，今日新增本土个案为2例女性，年龄分别为10多岁及40多岁；今日新增境外输入个案为19例男性、8例女性，年龄介于10多岁至50多岁。</p> <p> 　　此外，指挥中心表示，自7日零时起，确定病例之密切接触者居家隔离天数及入境者居家检疫天数，均缩短为10天，隔离或检疫措施期满后接续执行7天自主健康管理，自主健康管理期间家用快筛试剂检测增为2次。</p> <p> 　　截至目前，台湾累计6453315例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中20869例确诊，分别为5351例境外输入，15464例本土病例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台媒分析：303大停电凸显台湾电力三大脆弱之处]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369281.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网台北3月7日电 3月3日，全台爆发严重停电事故，台铁中部以南全线停驶，台湾近四成约549万家户停电，半导体、光电、石化、钢铁等工业生产受影响，损失恐达上百亿新台币。《天下杂志》官网7日刊文分析指出，这次停电事件，凸显出台湾供电的三大脆弱性。</p> <p> 　　首先是全台电网相连，任何一个设备事故，就可能影响全台供电。</p> <p> 　　文章认为，要避免这样的风险，区域型电网可能是一种解决方案。然而，台湾电网整体规模并不大，要建置区域电网成本高昂。</p> <p> 　　其次是台湾输配电系统跟不上。“发电已经进到21世纪，但配电还停留在20世纪，”一位曾参与台湾智慧电网规划的电业人士形容说。</p> <p> 　　原因在于，大部分企业只对能源转型的“商机”有兴趣，例如建置电厂与售电。但再生能源的特性就是不稳定，输入电网时需要有输配电系统的更新与智慧化，才能确保供电稳定。难就难在电网更新不仅吃力不讨好又没钱赚，从台电到业界都乏人乐意投入。</p> <p> 　　第三大脆弱性则仍与缺电间接有关。</p> <p> 　　一位任职火力电厂20多年的技术员指出，“为了怕缺电，过去只出力八成的机组，现在每个机组都火力全开，所有的 Plan B、所有的救援都在线了，没有板凳球员了。”</p> <p> 　　文章指出，这次限电反映出的问题，并不是“缺电”这么单纯。而是凸显了台湾能源转型过程中，穿着衣服改衣服的“成长痛”，必须大笔投资以及假以时日，才有可能改善。</p> <p> 　　《经济日报》7日相关报道中，对于当局指大停电时备转容量率高达24.6%，并非缺电，清华大学工程与系统科学系教授叶宗洸指出，其中大部分是“一下山就不存在”太阳光电，所以最初的北部停电以及南部傍晚第二波停电，都显示岛内备转机组不足及高度仰赖绿电等问题。</p> <p> 　　这位学者认为，当局加速第三天然气接站工程进度，但这一设施至少要等到2025年才有办法供气，“那2023、2024、2025年呢？”随着逐年用电需求增加、基载机组却持续减少，停电可能性将会更大。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台盟中央副主席：解决好台青登陆创业就业“水土不服”问题]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369278.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社北京3月7日电 (记者 杨程晨)全国政协常委、台盟中央副主席张泽熙7日在北京建议，对台湾青年来大陆创业和就业实施更加精准的帮助，解决好“水土不服”问题。</p> <p> 　　全国政协十三届五次会议当天上午举行第二次全体会议，张泽熙作大会发言。</p> <p> 　　他说，大陆先后出台“31条措施”“26条措施”等便利措施，保障台胞权益和在大陆享受同等待遇的制度体系不断创新和完善。越来越多的台湾青年和企业家来大陆发展。</p> <p> 　　张泽熙提出三点建议。其一，理直气壮向台胞讲清“统一是正道，‘台独’是绝路”；让台青了解历史，认清岛内民粹本质。因势利导，支持台胞全方位融入大陆社会。</p> <p> 　　其二，在福建等地加快构建两岸深化产业合作示范区，为打造两岸共同市场积累经验。推动台资企业融入大陆产业链、供应链。对台青来大陆创业就业实施更精准帮助，解决好“水土不服”问题。</p> <p> 　　其三，积极探索建立两岸民主协商机制和渠道，凝聚两岸政党、团体和各界人士的智慧与力量。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国三八红旗手王孟筠跨越海峡的逐梦之旅：收获事业友谊]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369277.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="全国三八红旗手王孟筠跨越海峡的逐梦之旅：收获事业友谊" src="/mediafile/pic/20220308/33/6894597062054609649.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　图为王孟筠老师正在备课。　被访者供图</p> <p> 　　中新网桂林3月7日电 题：全国三八红旗手王孟筠跨越海峡的逐梦之旅：收获事业友谊</p> <p> 　　作者 蒋雪林 汤锋年 许耀艺</p> <p> 　　“以后每年的3月8日对我来说将是最快乐的日子，有很多难忘的记忆与感动。希望未来有更多的台青在大陆逐梦、实现梦想。”广西师范大学政治与公共管理学院台湾教师王孟筠近日在接受中新社记者专访时说。</p> <p> 　　日前，全国妇联决定授予300人“2021年度全国三八红旗手”称号，王孟筠榜上有名。</p> <p> 　　近年来，随着惠台利民政策措施的不断落实落细，台湾教师王孟筠于2017年从台湾东海大学博士毕业后，来到广西师范大学任教，成为广西纳入事业编制的第一位台湾同胞。</p> <p> 　　五年间，王孟筠逐渐融入了当地生活，授课之余，她积极参与两岸交流活动，投身乡村振兴、防疫救助以及文明创城等地方服务。2019年3月，王孟筠被授予“广西三八红旗手”荣誉称号；2020年4月，被授予第二十三届“广西青年五四奖章”。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220308/60/9585938059780109048.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　图为王孟筠老师和毕业生一起合影留念。　被访者供图</p> <p> 　　“来大陆任教这五年，至今依然觉得是我最正确的决定。在广西师范大学的教学生涯中，我学习到很多，成长了很多，谢谢祖国在惠台政策上的落实，让台湾青年在大陆有很安稳的工作。”王孟筠说。</p> <p> 　　“我在这交到了很多朋友，除了学校的同事之外，有很多朋友是在地的桂林人。学校附近有很多我熟悉的店家，一开始是去消费，加了微信后，变成了聊得很好的朋友。”王孟筠表示。</p> <p> 　　“再让我选择一次，我还是会选择西进到大陆任教，选择到广西师范大学工作。”王孟筠说，桂林是她了解大陆，拓展视野的起点，她很喜欢桂林的生活。</p> <p> 　　王孟筠为了更深入了解广西，弥补短版，积极担任学生暑期社会实践项目和社团的指导老师。2019年指导的暑期社会实践项目获得校级优秀成果奖(调研类)三等奖，获评为优秀指导老师。</p> <p> 　　2020年王孟筠参与共同指导的暑期实践项目“新冠肺炎疫情下高校毕业生的就业分析以及对策研究——以桂林高校为例”获得自治区级立项。王孟筠平日以勤勉的教学态度、科学的教学方法，深受学生肯定，获得2020年度学院“优秀教师”荣誉称号。</p> <p> 　　“我觉得与其说我来到广西师范大学当老师，不如说我也在这里，成为了某种程度上的快乐的学生。”王孟筠说，学校的领导、同事和学生，帮助她融入了当地的社会生活。</p> <p> 　　王孟筠表示，虽然现在新冠疫情使两岸往返不太方便，但她建议台湾青年有机会还是要到大陆闯一闯。今年毕业的台湾青年，可选择到大陆来读研究生，一些在台湾博士毕业的青年学者可以选择到大陆任教。</p> <p> 　　“祖国大陆现在的疫情防控做得很好，我们出行没有太多的限制，不要因为疫情阻隔，台青就放弃闯荡大陆的机会，来这边可以追寻梦想，我这五年的工作经历就是最好的例子。这里不仅带给我快乐的回忆，也给了很大的空间提升工作能力。”王孟筠说。</p> <p> 　　王孟筠表示，台湾的高校，能够选择的就是100多所，有职缺的可能就是几十所，但到大陆，可选择的高校是几千所。同样的产业，在台湾只有一些公司或者很少的就业机会，但在大陆，会有很大范围和市场。不论是来大陆念书还是教书，或是来大陆投资创业，都会有比在台湾多几倍的资源和发展机会。</p> <p> 　　“来大陆打拼，不但事业上小有成就，还在交到了很多朋友。”王孟筠说。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅：台湾的前途希望在于两岸关系和平发展，在于实现国家统一]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369270.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月7日电 国务委员兼外交部长王毅7日举行两会记者会。有记者问及台湾问题同乌克兰问题异同，如何看待台海冲突可能性。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220308/69/1713028500046719957.jpg" /></p> <p> 　　3月7日，十三届全国人大五次会议在北京人民大会堂新闻发布厅举行记者会，邀请国务委员兼外交部长王毅就“中国外交政策和对外关系”相关问题回答中外记者提问。为有效防控疫情，共同维护公共卫生与健康，记者会采用网络视频形式进行。 新华社记者 李鑫 摄</p> <p> 　　王毅表示，首先要明确的是，台湾问题与乌克兰问题有着本质区别，没有任何可比性。最根本的不同在于，台湾是中国领土不可分割的一部分，台湾问题完全是中国的内政，乌克兰问题则是俄乌两个国家之间的争端。有些人在乌克兰问题上强调主权原则，但在台湾问题上却不断损害中国的主权和领土完整，这是赤裸裸的双重标准。</p> <p> 　　王毅指出，台海局势面临紧张，根源就在于民进党当局拒不认同一个中国原则，企图改变两岸同属一中的现状，通过大搞“两个中国”和“一中一台”，歪曲台湾的历史，割裂台湾的根脉，到头来必将葬送台湾的未来。而美国一些势力为了遏制中国的振兴，纵容鼓动“台独”势力发展，挑战和掏空一中原则，严重违反国际关系基本准则，严重破坏台海和平稳定，不仅会把台湾推向危险的境地，也将给美方带来难以承受的后果。</p> <p> 　　王毅表示，海峡两岸历史同源，文化同根，同属一中。台湾的前途希望在于两岸关系和平发展，在于实现国家的统一，而不是依靠什么外部的“空头支票”。“挟洋谋独”没有出路，“以台制华”注定失败，台湾终会回到祖国的怀抱。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江尔雄：我很喜欢《我们同唱一首歌》，欢迎台青来大陆追梦筑梦圆梦]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369272.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　全国政协十三届五次会议今天（3月7日）上午举行第二次全体会议。会议开始前，第二场“委员通道”集体采访活动在人民大会堂新闻发布厅举行。全国政协委员、福建省台湾同胞联谊会会长江尔雄在“委员通道”上表示，两岸青年一起打拼，他们不仅一起唱响了《爱拼才会赢》这首古早的歌，他们还唱火了另一首歌《我们同唱一首歌》。这首歌是由两岸音乐人共同创作和演唱的，“我很喜欢这首歌，它唱出了我们台湾人的归乡情愫。”</p> <p> 　　江尔雄透露，这首歌背后的故事还跟她自己有关。去年在北京读书的台湾学生林彦辰，拿着半张族谱找到了她，说想找到故乡。在台联的帮助下，彦辰很快就带着弟弟妹妹回到了爷爷心心念念的故乡——福建莆田，认祖归宗、祭拜祖先。江尔雄当时在现场感慨万千，“是啊，两岸割舍不断的血脉亲缘，就是这样在一代又一代的年轻人身上延续。因为我们血脉里流淌的都是中华民族的血，我们精神上坚守的都是中华民族的魂。”</p> <p> 　　“在这里，我想对两岸青年说”，江尔雄表示，“当今的时代，是中华民族大发展大作为的时代。祖国永远是台湾青年坚强的后盾，祖国也需要两岸青年来共同建设。正如习近平总书记说的，两岸青年要勇担重任、团结友爱、携手打拼。我们热忱欢迎台湾青年来祖国大陆追梦、筑梦、圆梦。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾春浪音乐节热闹开场 乐迷期待大陆音乐人回归]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0308/c14657-32369275.html</link>
            <pubDate>2022-03-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月7日电（记者徐瑞青、何自力）春光、露营、烧烤、啤酒、音乐、欢呼……台湾春浪音乐节5日在台中热闹开场，超过20组岛内歌手及乐团轮番开唱。</p> <p> 　　据主办方介绍，迈入第17周年的春浪音乐节，今年首度移师山林，邀请乐迷们“进山洞，进山动”，以“音乐、市集、露营、山林”四大元素作为活动核心，在台中露营地“森渼原”举行音乐节，首日即吸引了上万观众。</p> <p> 　　在为期两日的音乐节上，除了风格迥异的音乐“大餐”之外还有各类饮食，让乐迷同时获得听觉与味觉的双重享受。主办方更别出心裁，让乐迷们在露营区的草坪上搭上帐篷，把音乐和露营结合，带给乐迷有别于以往的音乐节体验。记者看到，活动现场随处可见一些乐迷慵懒地躺在帐篷里、草坪上，悠然欣赏音乐。</p> <p> 　　来自台中东海大学的庄同学和她的好友们早早来到音乐节现场，抢占有利位置，为的是和自己喜欢的乐团近距离接触。“我是春浪音乐节的忠实粉丝，如今疫情缓解，可以听歌露营，出门透透气，欣赏烂漫春光。”</p> <p> 　　“能在现场观看演出，无论对表演者或听众来说，都是很难能可贵的机会。希望疫情能早日结束，能有更多的机会观看现场表演。”来自台北的乐迷吴先生说。</p> <p> 　　听到记者的大陆口音，来自台北的上班族刘小姐主动和记者交谈起来。“我有参加2016年的春浪音乐节，现场看过大陆音乐人的表演，场面十分热烈。”刘小姐回忆说。</p> <p> 　　“我平时也经常在音乐平台、社交平台上听大陆音乐人的作品，两岸都是华语歌曲，情感相通。也希望通过音乐，能更好地了解大陆同龄人的想法和潮流，有利于年轻人交流。”刘小姐说，“期待疫情结束后，更多的大陆音乐人来台湾，为乐迷提供更丰富的感官体验。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[揭开“爱台”与“挺台”的谎言——评民进党“舔美”新闹剧]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0307/c14657-32368150.html</link>
            <pubDate>2022-03-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月3日电 <strong>题：揭开“爱台”与“挺台”的谎言——评民进党“舔美”新闹剧</strong></p> <p> 　　新华社记者刘欢、陈键兴</p> <p> 　　美前参联会主席马伦、前国务卿蓬佩奥等“下岗”官员日前接连窜访台湾，上演美台勾连新闹剧。美国“以台制华”的险恶用心，民进党当局“倚美谋独”的卑鄙伎俩，都再次暴露无遗。尤令人愤慨的是，施政荒腔走板的民进党当局一门心思盘算政治私利，热切乞灵于外部势力为自己谋“独”挑衅撑腰壮胆，冷眼漠视台湾民众安全福祉，为求自保不惜一再出卖台湾，将台湾推向危殆之境。</p> <p> 　　美国方面出于自身利益长期玩弄“以台制华”，近年变本加厉，不断制造事端，压榨台湾的“剩余价值”。台湾问题是中美关系“最敏感的地带”，美政府派出的马伦等前官员与不甘寂寞的“过气”政客蓬佩奥前后脚窜台，显见美国反华势力无论执政或在野，都视台湾为“棋子”，用以骗取“票子”——国内政治的选票与军火生意的钞票。台湾被美政客当成“提款机”，口口声声“爱台湾”的民进党当局却跪舔贴靠，出卖台湾人民利益，大做“倚美谋独”迷梦，妄想美国会为“台独”“背书”，实在幼稚可笑，而不知美台勾连无异火中取栗，更是极其危险。</p> <p> 　　事实上，每在公开场合，美方都高喊一中口号。拜登政府上台以来，白宫和国务院方面多次表明支持一个中国，不支持“台独”。即便有“政治纵火犯”之称的蓬佩奥在任期间也不敢公开支持“台独”。因为他们心知肚明，一个中国原则是中美关系的政治基础，破坏一个中国原则无异于动摇中美关系的根基，这也不符合美国的根本利益。无论台面之下“挺台小动作”如何变换，美国始终只是“在危险的边缘试探”，终究口惠而实不至。</p> <p> 　　此番美国一小撮“过气”政客官员窜访台湾，除摆摆姿态、开点空头支票外，不会给台湾带来任何实质好处。但擅于“大内宣”的“台独”政客却不放过这个机会，铆劲大造舆论。台当局领导人兴奋异常地宣称“台美关系坚若磐石”，还向以“撒谎、欺骗、盗窃”为荣的蓬佩奥奉上所谓“特种勋章”。</p> <p> 　　真相其实一直摆在那里，不论美国派什么人展示所谓“坚定支持”，也不论民进党当局怎么演绎“台美情谊”，都改变不了美国把台湾当成“棋子”和“炮灰”的事实。老百姓不是那么好骗的，台湾网友们犀利批美“贩卖武器、战争和死亡”“世界被你们搞得还不够乱吗？”《联合报》则在社论中揭露，“两个不同属性的美国前官员访台”其实各有利益盘算，彼此“角力”的意味大过“挺台”。</p> <p> 　　美台勾连“歹戏拖棚”，“演员”各怀鬼胎，但有一点是共同的，就是谁都没把台湾2300万民众的安全、利益与福祉放在心上。台湾民众应当彻底看清自己正在被什么人绑架、正在被拖向什么样的处境！为一己私利顽固进行谋“独”挑衅，甘当美西方反华势力马前卒，肆无忌惮煽动“反中抗中”、破坏两岸关系，不惜将台湾民众绑上危险“战车”、推向灾难深渊的，正是民进党当局！</p> <p> 　　世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，任何人都不要低估中国人民捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志、强大能力。外部势力任何所谓“挺台”之举都改变不了台湾是中国一部分的事实，撼动不了一个中国的国际格局，阻挡不了中国的统一进程和民族复兴。民进党当局任何谋“独”伎俩都是徒劳的，在“台独”绝路上一条道走到黑，只会加速灭亡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增43例新冠肺炎确诊个案]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0307/c14657-32368133.html</link>
            <pubDate>2022-03-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月6日电（记者何自力 徐瑞青）台湾地区流行疫情指挥中心5日公布，新增43例新冠肺炎确诊个案，分别为3例本土个案及40例境外移入个案。另确诊个案无新增死亡。</p> <p> 　　指挥中心统计，截至目前累计6438024例新型冠状病毒肺炎相关通报，其中20840例确诊。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台中一住宅大楼发生火灾已造成7死7伤]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0307/c14657-32368136.html</link>
            <pubDate>2022-03-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月6日电（记者何自力 徐瑞青）台中市消防局勤指中心表示，6日下午4时许接报中区兴中街住宅火警，截至记者发稿时已造成7死7伤。</p> <p> 　　据介绍，台中市中区兴中街一栋地上七层、地下一层的住宅大楼，6日下午4时许发生火警，晚间6时许火势获得控制，消防员进入火场逐层搜索，发现多名民众罹难，并将多名受伤民众送往医院救治。</p> <p> 　　台中市消防局勤指中心表示，获报火警后，消防局派遣8单位消防车、救护车共22辆85人前往灭火。详细起火原因有待后续调查。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸同胞富春江畔踏青 携手共绘现代富春山居图]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0307/c14657-32368128.html</link>
            <pubDate>2022-03-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社杭州3月6日电（记者段菁菁）11年前，受台北故宫博物院之邀，台湾新媒体艺术家林俊廷曾用数位影像、互动界面等重构《富春山居图》，让两幅残卷“无缝合璧”。而当他真正来到富春山水畔，不禁感慨：“这里的山水与黄公望先生笔下的《富春山居图》一模一样，我置身如画美景中。”</p> <p> 　　5日，“公望两岸·相约春天”——“浙”里共绘“现代版富春山居图”活动在杭州富阳举行。两岸青年、艺术家和企业家们赴龙门“走亲”、游阳陂湖踏青、于黄公望村联欢，共话两岸合作赋能文创产业、乡村振兴、共同富裕。</p> <p> 　　在富春江畔的阳陂湖湿地，台湾同胞还与富阳的小学生们共绘杭州2022年亚运会主题风筝，写下祝福并“放飞”心愿。</p> <p> 　　杭州市台商协会副会长窦永平和夫人在风筝上写下“两岸一家亲”。“这是我们常放在嘴边的话，也是最真诚的心愿。”窦永平说，在2010年“杭台邻里节”上，他们与富阳龙门镇的一户家庭结亲，“两年没见了，今天终于如愿。在心里一直有份记挂，跟富阳也一直有份情感在”。</p> <p> 　　自2011年《富春山居图》在台北实现旷世合璧以来，富阳描绘现代版富春山居图的笔触间，两岸情是重要一笔。依托“海峡两岸交流基地”“两岸文化创意合作实验区”，富阳积极开展“公望富春”两岸文化周等特色活动，同时与台湾南投市幸福结对、推动台商台青来富阳投资创业……两岸的文化交流、经济合作在富春江畔结出丰硕成果。</p> <p> 　　一生研究《富春山居图》的台湾书画家、文物专家傅申，与夫人、著名策展人陆蓉之于今年初定居富阳。“我一直致力于将国粹与国潮联系，其本质都是中国传统文化，是一脉相承的。”陆蓉之说，即将启动的富阳公望两岸文创产业基地正是两岸一家亲的体现。</p> <p> 　　据悉，富阳公望两岸文创产业基地的“圆缘园”板块以台湾方为建设主体，通过改造区块内66户农户住宅，建设两岸研学交流中心、两岸设计交流中心、两岸茶文化博物馆等。目前，已有20多家台湾团队（个人）陆续入驻基地。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为两岸融合发声，架心灵契合之桥——台籍代表委员谈履职]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0305/c14657-32367019.html</link>
            <pubDate>2022-03-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220305/78/8194424119406373510.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　以“融通两岸 共绘家园”为主题的街头作品。新华社记者 姜克红 摄</p> <p> 　　新华社北京3月4日电（记者陈舒、许雪毅）“两岸关系越是面临挑战，我们越应克难前行，扎实履职尽责，力求让更多台胞了解祖国大陆发展成就，携手推动两岸和平发展、融合发展。”正在北京参加全国两会的全国政协委员、台盟上海市委会副主委庄振文说。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220305/83/1387524560731192239.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　全国政协委员、台盟上海市委会副主委庄振文。受访者供图</p> <p> 　　庄振文祖籍台南，20世纪80年代末就投身两岸交流一线。去年全国两会，他交了五份提案，内容包括完善台湾居民居住证使用功能、扩大台胞律师在大陆执业范围等。“今年我的提案聚焦两岸融合发展，希望帮助台胞在大陆更好享受同等待遇、把握发展机遇”。</p> <p> 　　“我出生在大陆，故乡在台湾，亲人在两岸，为两岸融合发声，为两岸交流牵线，义不容辞。”庄振文的祖父、父亲都是台盟盟员，他牢记长辈嘱托，深入调研，了解台胞需求，反映台胞心声，还不遗余力为增进台胞对大陆的认知奔走。</p> <p> 　　带领台胞探访浦东新区，触摸大陆经济发展脉搏；推动两岸学生“云端”交流，突破疫情不利影响；组织台青“走进人大”“走进政协”，了解大陆民主政治发展……“一位在岛内学政治学的台生了解政协情况后，座谈中主动发言表示深受启发。”庄振文说，“今年我们计划组织台青参访检察院，了解大陆法治建设，相信也会有很好效果。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220305/75/5594417881003350411.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　全国人大代表、江苏省台联会长邹振球。全国台联供图</p> <p> 　　江苏是台商投资最活跃、台企数量最密集的省份之一，走访台企是全国人大代表、江苏省台联会长邹振球日常工作中必不可少的一项。</p> <p> 　　邹振球告诉记者，调研中，台企反映最多的是融资难问题。为此，他多次建议加强对台资企业分类指导，帮助台企灵活运用多种金融手段，推动陆企与台企多种形式开展合作，共享优势资源。</p> <p> 　　“‘支持符合条件的台资企业在大陆上市’被列入‘十四五’规划，这对台企在大陆更好发展大有助益。”他说，大陆秉持“两岸一家亲”理念，不断推出惠台利民政策措施，为台胞台企办实事、做好事、解难事，充分展现了“亲望亲好，中国人要帮中国人”的诚意善意。</p> <p> 　　在致力建设“台胞台企登陆第一家园”的福建，“把工作做到广大台胞心里”是全国政协委员、福建省台联会长江尔雄的不懈追求。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20220305/10/5194640805890623862.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　全国政协委员、福建省台联会长江尔雄。新华社记者 许雪毅 摄</p> <p> 　　两年前，江尔雄关于推动台青搭上大陆直播电商发展快车的提案，促成海峡两岸（厦门）直播电商产业合作园的设立。“作为政协委员，帮助更多台青在大陆实现人生价值，是我的一份责任”。</p> <p> 　　在江尔雄看来，两岸交流动力在民间，希望在青年，有了手拉手，更好心连心。“要在促进两岸同胞心灵契合上做乘法，以中华传统文化为切入点，引导台湾年轻一代树立正确的历史观、民族观、国家观。”她说。</p> <p> 　　今年，江尔雄带来了两份有关推动两岸民众铭记共同历史记忆的提案，其中建议征集两岸家书等涉台文献。她认为，两岸同胞走过共同的历史，拥有共同的记忆。大量散落民间的家书、契约文书、老照片等涉台文献资料承载着两岸共同记忆，希望开展好征集、抢救、保护工作，让文献背后的两岸共情故事广为人知。</p> <p> 　　“两岸同文同种，我们将持之以恒组织各类面向台湾同胞的交流活动，力求以文化人，不断增强台湾同胞尤其是青年的国家民族认同。”江尔雄说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾多个团体联合举办春祭缅怀抗日英烈先贤]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32366622.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月4日电（记者徐瑞青、何自力）3月3日，台湾多个团体在苗栗福星山公园联合举办春祭活动，缅怀抗日英烈先贤。</p> <p> 　　当天是台湾抗日烈士罗福星牺牲108周年纪念日。“余唯欲雪国家之耻，报同胞之仇耳。”参与活动的人们在祭文中重温罗福星英勇就义前留下的遗言，回顾可歌可泣的台湾抗日历史。</p> <p> 　　1895年，清政府因甲午战败被迫签订《马关条约》，将台湾割让日本。面对日军进占，留守宝岛的刘永福“黑旗军”与台湾人民奋起抗击，以死相搏。苗栗福星山公园就位于当年“乙未之战”的一个战场遗址。</p> <p> 　　遭受日本殖民统治的50年里，台湾同胞从未停止反抗。1912年，罗福星受孙中山先生委派，秘密赴台成立同盟会支部，组织抗日运动。1913年底，日本在台殖民当局展开大搜捕，900余名抗日志士被捕，罗福星后被处以绞刑，牺牲时仅28岁。</p> <p> 　　春祭活动上，人们向罗福星烈士铜像和抗日先贤丘逢甲纪念碑献花并鞠躬致敬。台湾抗日志士亲属协进会会长萧开平宣读祭文，其中谈到1907年起，受辛亥革命前后的形势影响，台湾人民看到复归祖国的希望，再次掀起有组织的武装抗日运动，包括罗福星领导的苗栗事件。</p> <p> 　　长达半世纪的岁月里，台湾同胞为反抗日本侵略与殖民统治前仆后继，牺牲罹难者达数十万之巨。全民族抗战爆发后，至少5万台胞本着“欲救台湾必先救祖国”的信念，奔赴大陆投身抗日救亡。1945年，抗战胜利，台湾得以光复，重回祖国怀抱。</p> <p> 　　春祭活动中，人们纷纷发言，呼吁台湾社会勿忘历史，铭记和传承抗日英烈先贤的爱国情怀与民族精神。</p> <p> 　　罗福星烈士的孙女罗秋昭说，台湾人民的抗日精神就是爱国、爱乡、爱民。包括罗福星在内的众多台湾抗日志士用鲜血和生命证明，日本殖民统治下的台湾人始终不忘身为中华民族一分子。台湾同胞反抗日本殖民统治的历史和体现的爱国心、中华民族精神，不容扭曲、刨除。</p> <p> 　　中华两岸和平发展联合会主席潘朝阳表示，自民进党修改历史课纲以来，“春秋大义”就从台湾历史教育中消失了。罗福星烈士所代表的民众抗日运动的历史真相与意义，就是台湾人民希望摆脱被殖民的命运、复归祖国。我们祭拜抗日先烈，是因为先人反抗日本殖民统治与所付出的牺牲不容抹杀和忘却，后人应当努力传承先人抗日与保卫乡土的精神。</p> <p> 　　辜金良文化基金会董事长蓝博洲说，台湾各地存在许多刻意遭到遗忘的民众抗日遗迹，有志之士应齐聚力量，共襄义举，通过行动让台湾更多民众与年轻世代知道真正的历史与抗日先烈爱乡爱国的民族心。</p> <p> 　　此次活动由台湾抗日志士亲属协进会、中华两岸和平发展联合会、李苍降教育基金会、辜金良文化基金会、台湾民众文化工作室、苗栗客家剧团等多个团体举办，罗福星、丘逢甲、林朝栋、林幼春、姜绍祖、赖来、邱国霖、吕赫若等抗日志士的后人与苗栗当地民众参加了活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：蓬佩奥的谬论进一步暴露其本性和险恶用心]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32366488.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月4日电 针对蓬佩奥在其个人脸书账号发表涉台错误言论，国台办发言人朱凤莲4日应询指出，蓬佩奥讲的这一套谬论是民进党当局一贯炒作的陈词滥调，完全是一派胡言。一个公开吹嘘自己善于“撒谎、欺骗、偷盗”还以此为荣的人，讲出这样的话来并不奇怪，只不过又进一步暴露了他的本性和险恶用心。</p> <p> 　　有记者问：3月4日，蓬佩奥在其个人脸书账号发表涉台错误言论，妄称“美国政府应立即给予台湾外交承认，承认其为一个自由的主权国家”。台媒大肆炒作。对此有何评论？朱凤莲作了上述回应。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[揭开“爱台”与“挺台”的谎言——评民进党“舔美”新闹剧]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32365919.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美前参联会主席马伦、前国务卿蓬佩奥等“下岗”官员日前接连窜访台湾，上演美台勾连新闹剧。美国“以台制华”的险恶用心，民进党当局“倚美谋独”的卑鄙伎俩，都再次暴露无遗。尤令人愤慨的是，施政荒腔走板的民进党当局一门心思盘算政治私利，热切乞灵于外部势力为自己谋“独”挑衅撑腰壮胆，冷眼漠视台湾民众安全福祉，为求自保不惜一再出卖台湾，将台湾推向危殆之境。</p> <p> 　　美国方面出于自身利益长期玩弄“以台制华”，近年变本加厉，不断制造事端，压榨台湾的“剩余价值”。台湾问题是中美关系“最敏感的地带”，美政府派出的马伦等前官员与不甘寂寞的“过气”政客蓬佩奥前后脚窜台，显见美国反华势力无论执政或在野，都视台湾为“棋子”，用以骗取“票子”——国内政治的选票与军火生意的钞票。台湾被美政客当成“提款机”，口口声声“爱台湾”的民进党当局却跪舔贴靠，出卖台湾人民利益，大做“倚美谋独”迷梦，妄想美国会为“台独”“背书”，实在幼稚可笑，而不知美台勾连无异火中取栗，更是极其危险。</p> <p> 　　事实上，每在公开场合，美方都高喊一中口号。拜登政府上台以来，白宫和国务院方面多次表明支持一个中国，不支持“台独”。即便有“政治纵火犯”之称的蓬佩奥在任期间也不敢公开支持“台独”。因为他们心知肚明，一个中国原则是中美关系的政治基础，破坏一个中国原则无异于动摇中美关系的根基，这也不符合美国的根本利益。无论台面之下“挺台小动作”如何变换，美国始终只是“在危险的边缘试探”，终究口惠而实不至。</p> <p> 　　此番美国一小撮“过气”政客官员窜访台湾，除摆摆姿态、开点空头支票外，不会给台湾带来任何实质好处。但擅于“大内宣”的“台独”政客却不放过这个机会，铆劲大造舆论。台当局领导人兴奋异常地宣称“台美关系坚若磐石”，还向以“撒谎、欺骗、盗窃”为荣的蓬佩奥奉上所谓“特种勋章”。</p> <p> 　　真相其实一直摆在那里，不论美国派什么人展示所谓“坚定支持”，也不论民进党当局怎么演绎“台美情谊”，都改变不了美国把台湾当成“棋子”和“炮灰”的事实。老百姓不是那么好骗的，台湾网友们犀利批美“贩卖武器、战争和死亡”“世界被你们搞得还不够乱吗？”《联合报》则在社论中揭露，“两个不同属性的美国前官员访台”其实各有利益盘算，彼此“角力”的意味大过“挺台”。</p> <p> 　　美台勾连“歹戏拖棚”，“演员”各怀鬼胎，但有一点是共同的，就是谁都没把台湾2300万民众的安全、利益与福祉放在心上。台湾民众应当彻底看清自己正在被什么人绑架、正在被拖向什么样的处境！为一己私利顽固进行谋“独”挑衅，甘当美西方反华势力马前卒，肆无忌惮煽动“反中抗中”、破坏两岸关系，不惜将台湾民众绑上危险“战车”、推向灾难深渊的，正是民进党当局！</p> <p> 　　世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，任何人都不要低估中国人民捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志、强大能力。外部势力任何所谓“挺台”之举都改变不了台湾是中国一部分的事实，撼动不了一个中国的国际格局，阻挡不了中国的统一进程和民族复兴。民进党当局任何谋“独”伎俩都是徒劳的，在“台独”绝路上一条道走到黑，只会加速灭亡。（记者刘欢、陈键兴）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“谎言制造机”蓬佩奥窜访台湾心怀鬼胎]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32365913.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国前国务卿蓬佩奥3月2日起窜访中国台湾地区。这是一个信誉扫地的过气政客上演的心怀鬼胎闹剧，注定掀不起任何波澜，纯属自娱自乐。台湾民进党当局与美方某些人沆瀣一气、搞所谓“倚美谋独”“以台制华”的图谋，绝无可能得逞。</p> <p> 　　蓬佩奥是什么人？国际社会早就看得一清二楚。“我们撒谎、我们欺骗、我们偷窃”——这是挂在蓬佩奥嘴边的“名言”。这个臭名昭著的美国前国务卿在任期内毫无建树，最擅长的事就是煽风点火、造谣生事，因而被媒体称为“史上最差国务卿”、“仇恨煽动者”、“谎言制造机”。在对华问题上，蓬佩奥更是扮演反华急先锋角色，策划实施了一系列疯狂行径，尤其是大打“台湾牌”，严重干涉中国内政，破坏中美关系。</p> <p> 　　此次窜访台湾，卸任一年多的蓬佩奥心里打了不少小九九。一方面，权欲熏心的蓬佩奥从未放弃“总统梦”。过去一年，他忙着成立智库、拉拢资源，但政治影响力大不如前。在美国中期选举之年，蓬佩奥欲通过窜访台湾这一动作强刷存在感，争取美国国内反华势力支持，扩大自身影响力。另一方面，自去年1月被中国制裁以来，蓬佩奥的日子并不好过，他迫切希望抓住民进党这个“冤大头”大赚一笔，利用所谓演讲等机会捞一笔外快。</p> <p> 　　就在蓬佩奥窜访台湾的前一天，美国现任政府派出由前国防和安全官员组成的代表团前往台湾。这表明，无论是美国在野党还是执政党，都把台湾当作谋取政治私利、捞取选票的一个棋子。而棋子的命运注定以悲剧收场，这已被事实一再证明。</p> <p> 　　台湾民进党当局应当认清形势，不要以为有了蓬佩奥等人的所谓“支持”，就多了“倚美谋独”的筹码。蓬佩奥在担任美国国务卿期间为捞取个人资本不惜铤而走险。如此自私自利之人，怎会真正关心台湾地区的发展？他的花言巧语不过是骗骗“台独”分子而已，他此次窜访不过是把民进党当局当成谋求政治私利的工具。除了煽风点火加速制造台海紧张局势、危害岛内民众利益，蓬佩奥此行起不到任何作用。</p> <p> 　　世界上只有一个中国，台湾是中国领土不可分割的一部分，这是无可辩驳的历史和法理事实！50年前的2月28日，中美共同发表“上海公报”，推开了中美关系正常化的大门。台湾问题是“上海公报”的核心，一个中国原则是中美关系的基石。50年后的今天，中美关系面临严峻挑战，很重要的原因就是，美方没有切实遵守“上海公报”确立的原则和精神，一再出尔反尔、背信弃义。</p> <p> 　　中国必须统一，也必然统一，这是不可阻挡的历史大势。美方任何人赴台展示所谓的“支持”都注定徒劳。美方应当恪守一个中国原则和中美三个联合公报规定，停止纵容支持“台独”行径，停止策划“以台制华”的图谋。任何人都不要低估中国人民捍卫国家主权和领土完整的坚强决心、坚定意志、强大能力！ （国际锐评评论员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾无预警大停电殃及逾500万户]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32365912.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月3日电（记者何自力 徐瑞青）台湾电力公司表示，3日上午9时07分，因兴达电厂开关场事故，造成约549万户停电。截至15时，逾8成恢复供电，尚余台南、高雄及屏东地区共约107万户等待恢复中。</p> <p> 　　据了解，高雄成为此次停电重灾区，总计有186万户停电。虽然当天午后部分区域陆续恢复供电，但据高雄三民、左营、盐埕等地网友反映，下午4时后又陆续跳电。台电解释称，主要是恢复运转的发电机组运作顺畅需要一段时间，加上傍晚太阳下山，太阳能发电减少，造成部分用户再停电。</p> <p> 　　台湾各地也传出因停电造成的停水灾情。台湾自来水公司表示，全台134万户一度停水。根据台湾自来水公司资讯，停水范围包含高雄市全区、基隆、桃园、新竹、苗栗、台南、屏东等。</p> <p> 　　资料显示，自2016年以来，加上此次大停电，台湾总共已发生5次严重的全台停电事件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一场哗众取宠的闹剧（钟声）]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0304/c14657-32365911.html</link>
            <pubDate>2022-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月2日晚，美国前国务卿蓬佩奥开始窜访台湾。对这样一个以撒谎、欺骗为荣，在位时即声名狼藉的反华政客，台湾民进党当局却“如获至宝”“高调接待”。这是民进党当局“倚美谋独”企图的又一次充分暴露，只能是一场哗众取宠的闹剧。</p> <p> 　　蓬佩奥在任期间到处给世界添乱，被美西方媒体称为“美国历史上最糟糕的国务卿”“国际外交史上的污点”。在中美关系上，蓬佩奥更是劣迹斑斑。他一次次罔顾中美两国人民的利益，突破道德和国际法底线，策划、实施了一系列遏制打压中国的疯狂行径。他曾声称“美方会坚持一个中国的政策”，却频频与台湾地区领导人眉来眼去，吹嘘美台“伙伴关系”；他下台前上演“最后的疯狂”，公然宣布解除美台官方交往限制……种种言行，严重毒化了中美关系的气氛。蓬佩奥现在窜访台湾，不过是为博取眼球、捞些政治和经济资本而已。</p> <p> 　　台湾民进党当局将蓬佩奥奉为座上宾，并要为其颁赠所谓“勋章”。这种荒唐行径是民进党当局“台独”本性不改，乞求外部势力为自己谋“独”挑衅撑腰壮胆的又一罪证。民进党当局需要明白的是，任何“倚美谋独”的伎俩都是徒劳的。蓬佩奥之流在位时靠不住，下台后更只是将台湾当做政治作秀、牟取私利的工具。靠勾结外部势力换不来安全，换不来台湾民众的福祉，只会进一步让台湾沦为外部势力反华遏华的棋子。</p> <p> 　　世界上只有一个中国，中华人民共和国是代表全中国的唯一合法政府，台湾是中国领土不可分割的一部分，这是公认的国际关系准则和国际社会普遍共识。中国人民捍卫国家主权和领土完整的决心和意志坚定不移。“台独”是死路一条，支持“台独”是一条不归路。任何“倚美谋独”“以台制华”的行径都不可能改变两岸同属一个中国的事实，更不可能阻挡中国必须统一、也必然统一的历史大势。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月03日 17 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台北动物园大熊猫“圆仔”“圆宝”姊妹“减肥进行时”]]></title>
            <link>http://tw.people.com.cn/n1/2022/0303/c14657-32365373.html</link>
            <pubDate>2022-03-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社台北3月3日电（记者何自力 徐瑞青）台北市立动物园日前透露明星大熊猫“圆仔”“圆宝”的一个秘密：园方正实施“减重特餐”计划，以帮助体重超标的“圆仔”“圆宝”姊妹减肥。</p> <p> 　　大陆赠台大熊猫“团团”和“圆圆”于2008年12月赴台，次年农历大年初一首次与台湾民众见面，2013年7月6日生下女儿“圆仔”。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" desc="在台北市立动物园，大熊猫“圆仔”正在品尝特制的7岁生日蛋糕（资料照片）。新华社记者 金立旺 摄" src="/mediafile/pic/20220303/42/4322398485988078958.jpg" style="height: 419px; width: 600px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 在台北市立动物园，大熊猫“圆仔”正在品尝特制的7岁生日蛋糕（资料照片）。新华社记者 金立旺 摄</p> <p> 　　台北市立动物园分别在2020年2月26日、27日为“圆圆”进行2次人工授精，6月28日历经近5个小时的产程，于下午1点53分顺利产下“二胎”宝宝“圆宝”，体重为186克，比姐姐“圆仔”还重一些。</p> <p> 　　在拥有百年历史的台北动物园里，大熊猫家族无疑是人们追捧的明星。园方近来发现肥胖问题正悄悄困扰着“圆仔”和“圆宝”。</p> <p> 　　据了解，成年雌性大猫熊一般平均体重105至110公斤，8岁的“圆仔”体重已达115公斤，直逼爸爸“团团”的117公斤，妹妹“圆宝”才1岁8个月大，体重却已接近70公斤，比姐姐“圆仔”以前还重。再胖下去，“圆仔”“圆宝”恐怕也会跟人类一样有“三高”问题。</p> <p> 　　台北市立动物园大熊猫保育员赵兰轩表示，圈养的动物生活环境跟原栖地差很多，加上食物也比较好，但活动量跟小时候比会降低很多，所以“圆仔”的生活模式就是吃饱睡、睡饱吃，导致体重过度上升，影响健康。</p> <p> 　　为了“圆仔”的健康，保育员精心设计了低脂、低糖、低盐的减肥特餐——窝窝头，采用大米粉、玉米粉、大豆粉、竹粉和矿物质的配方，达到营养均衡的目的。保育员说，吃着健康的配餐，“圆仔”并没有感觉到不同。</p> <p> 　　与此同时，园方还会设计游戏，增加“圆仔”的运动量。</p> <p> 　　保育员透露，目前“圆圆”和“圆宝”母女几乎天天上演采食“谍对谍”戏码，常觉得对方的东西比较好吃，甚至直接拿走对方手上的食物。为确保母女俩都能吃到完整餐点，园方近期已安排“圆宝”开始“独立晚餐”，这样可以不用互相抢食，等待吃完精料，再让母女俩一起享用“竹叶晚餐”。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
