<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[健康频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[健康频道]]></title>
            <link>http://health.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[健康频道]]></description>
        <link>http://health.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:29:03</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[哪些不良生活方式易引发冠心病？专家讲解冠心病诊疗常见问题]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106795.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为提高全社会房颤防控意识，近日，人民日报社旗下新媒体“人民好医生”客户端邀请天津市胸科医院心内科主任医师田凤石讲解了关于冠心病诊疗的常见问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冠心病，是冠状动脉粥样硬化性心脏病的简称，由于冠状动脉血管发生动脉粥样硬化病变而引起血管腔狭窄或阻塞，造成心肌缺血、缺氧或坏死而导致的心脏病，常常被称为“冠心病”。据田凤石介绍，冠状动脉硬化受侵血管的范围不同，狭窄的程度不同，各人的代偿能力不同，所以，根据其表现冠心病分5个类型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是隐匿性冠心病，因动脉狭窄的程度较轻，或有较好的侧支循环代偿，所以，患者平时并没有什么不舒服的感觉，即使进行心电图检查，也只有一部分能发现有异常，而另外一部分要通过一定的运动试验方法才能表现出来，这类患者被称为“隐性冠心病”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是心绞痛，此时患者可感到胸前区闷痛，或重压紧缩感，发生暂时性的心肌缺血缺氧。多见于劳累、情绪变化或合并其它疾病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是心肌梗塞，在冠状动脉病变的基础上，冠状动脉的血流急剧减少或中断，使相应的心肌出现严重而持久地急性缺血，最终导致心肌的缺血性坏死。发生急性心肌梗死的患者，在临床上常有持久的胸骨后剧烈疼痛、血清心肌酶升高以及心电图反映心肌急性损伤、缺血和坏死的一系列特征性演变，并可出现心律失常、休克或心力衰竭，属急性冠脉综合征的严重类型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是心力衰竭型冠心病，是比较严重的，因为它极容易引起心脏骤停，从而危及生命。心力衰竭型冠心病，除了出现冠状动脉腔狭窄、堵塞、心肌缺血缺氧之外，心脏的收缩舒张功能也会出现不同程度的异常，通常表现为心动过缓，从而可以加重冠心病心肌缺血缺氧症状。不仅如此，心力衰竭严重时，容易引起房颤，若不及时治疗，会导致心肌梗死。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五是猝死型，急性冠脉综合征发生后，突发的心肌缺血造成患者心脏的电活动紊乱，进而发生恶性心律失常（多为室颤），此时如果患者没有得到及时的心肺复苏或复苏失败，就会发生猝死。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到冠心病的危险因素，田凤石表示，主要有高血压、血脂异常、肥胖、高血糖，不良生活方式包括吸烟、不合理膳食（高脂肪、高胆固醇、高热量等）、缺少体力活动、过量饮酒，以及社会心理。另外还有性别、年龄、家族史等。冠心病的发病随年龄的增长而增高。同时，他还提出，自40岁开始，每增加10岁，冠心病的患病率增加1倍。所以冠心病的早期发现、早期诊断和早期治疗就非常重要了。了解并干预冠心病的危险因素有助于冠心病的防治。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，田凤石提醒大家，冠心病是由多种危险因素共同作用而致的疾病，对于这些危险因素进行有效预防与治疗就可以避免冠心病的发生：40岁后冠心病发病率升高，女性绝经期前发病率低于男性，绝经期后与男性相同；高血压与冠状动脉粥样硬化的形成和发展关系密切。高血压和动脉粥样硬化互为因果，二者常同时存在；糖尿病被视为冠心病的等位症，而冠心病是糖尿病患者的首要死因；脂质代谢紊乱是冠心病最重要的因素。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[访谈预告：王昆华谈“推进分级诊疗 建设上下联动、共享共赢医联体”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106784.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，人民网·人民健康推出《领航者说——人民医者致敬建党百年》系列访谈节目，邀请全国各地的公立医院相关负责人，围绕我国公立医院的发展、城市医联体建设、互联网医院建设、公立医院绩效考核、国家医学中心建设、区域医疗中心建设、研究型医院建设、公立医院党建等主题，结合实际工作，与网友进行交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月19日10:00，昆明医科大学第一附属医院院长王昆华做客演播室，以“推进分级诊疗 建设上下联动、共享共赢医联体”为主题进行访谈。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181640000036334285056.png" style="width: 400px; height: 699px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>嘉宾简介</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王昆华，博士生导师、主任医师（二级教授）。现任昆明医科大学第一附属医院院长，国家卫生健康委毒品戒治重点实验室主任。获国家有突出贡献的中青年专家、国家卫生部有突出贡献的专家称号，全国优秀科技工作者、中国卫生十大新闻人物，获中国医师奖、全国优秀医院院长突出贡献奖，中国医院杰出领导奖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何观看节目：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、下载“人民好医生”客户端。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181640000171007971393.jpg" style="width: 300px; height: 157px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 直播在人民好医生App进行，请扫描二维码下载后观看，或在苹果市场、安卓市场搜索“人民好医生”，即可下载。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、关注人民健康公众微信号（微信号：rmwjkpd），右下角点击健康互动“下载人民好医生App”。&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张晓宇：发挥商业保险企业主体责任，助力构建完善健康保障服务]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106800.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，由人民网·人民健康与中国健康管理协会主办，北京大学公共卫生学院与友邦人寿保险有限公司支持的职场健康管理与健康保障论坛在北京举行。论坛现场，友邦人寿保险有限公司执行董事及总经理张晓宇以“发挥商业保险企业主体责任，助力构建完善健康保障服务”为题做了主题演讲。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181703000117678560666.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “时至今日，保险公司已经不能仅仅满足于充当一个‘雪中送炭’的支付者角色，要向成为支持和陪伴客户的‘健康管理伙伴’转变。” 张晓宇在演讲中谈到，随着“健康中国”概念的提出和健康关口的前移，保险的作用也应该进一步扩展为“保障老百姓的健康”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张晓宇认为，在健康管理的模式下，保险公司与病人的关系也从“对冲”转向了“双赢”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “传统模式下，客户发病率越高，对保险公司的利润损伤越大，而引入健康管理之后，保险公司通过协助客户改善健康获得利润。”张晓宇介绍，友邦人寿的健康管理APP已经推出了三年时间，并取得了不错的成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “很多客户的健康意识，和健康行为水平都得到了提高，这对保险业而言是非常大的进步。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在实践层面，张晓宇表示，要成为陪伴客户一生的健康管理伙伴，必须先要对客户有充分的了解，积累足够的数据。基于这样的理念，张晓宇强调整合行业上下游，构建一个全覆盖的生态系统，为客户提供一个完整的健康服务流程，包括健康管理、疾病预防、保障和治疗、康复等诸多方面。“我们通过与医院、医药公司、康养机构等多方合作，构建友邦大健康生态圈，既能够为客户带来更多的方便、更好的资源、更好的医生安排，也能为生态圈内的合作方带来共赢。”张晓宇说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，张晓宇以职场健康为例提出，生态圈不仅可以提供完整的服务体系，通过合理的数据共享，还可以帮助更深入的了解该职业人群的健康特征，以指导疾病预防、疾病治疗和病后康复等工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对企业和保险公司而言，就可以有针对性的采取促进职工健康的保障措施，构建个性的保障体系。”张晓宇强调，要打造这样一个健康管理闭环，还需要保险公司将前端与后端很好的结合，把各方力量有机融合。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发挥大数据积极作用 为职工健康提供优质服务与保障]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106796.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，由人民网·人民健康与中国健康管理协会主办，北京大学公共卫生学院与友邦人寿保险有限公司支持的职场健康管理与健康保障论坛在京举办。在“健康大数据构建职场健康新生态”圆桌论坛环节，多位行业专家及企业代表共同围绕健康大数据对企业管理、保险行业发展及职工健康权益保障的重要作用展开探讨与分享。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181659000136601418525.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">嘉宾探讨“健康大数据构建职场健康新生态”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国健康管理协会副秘书长、中华预防医学会健康风险评估与控制专业委员会副主任委员李明认为，职场健康管理是一个涉及多方面问题的庞大系统。其中包括大数据在内等信息技术的应用，为职场健康管理提供了非常好的发展契机。“要把职场健康的数据管理制度化、常态化，通过数据应用与保险、医疗服务、社区管理的结合，为广大职工提供优质服务与保障。”李明说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “从健康大数据的应用分析中，可以发现很多问题，从而进行有针对性的服务设计。”友邦人寿保险有限公司团险事业部负责人陈睿表示，在处理健康管理投入成本与效益的问题时，也可以通过数据对比来进行活动策划。同时，通过数据积累与数据回顾，也能发现职场健康管理在助力企业健康可持续发展方面是有积极作用的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国疾病预防控制中心职业卫生与中毒控制所研究员李朝林表示，用人单位首先要主动承担主体责任，设置相应的组织机构和专业人员落实职业健康工作开展。要为职工提供舒适、安全的工作环境，工作场所中职业病危害因素要符合国家的职业卫生标准。同时，制定相关操作规程，加强职工职业健康技能及法律法规培训，定期开展职工健康体检。对存在职业病危害因素的岗位，要设置警示标示，配齐个体防护用品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳华大基因有限公司北区肿瘤负责人许大鹏指出，“身体好”“学习好”“工作好”是该公司的三个重要价值观。“身体好的前提下，才有一个好的学习状态，进而才会有非常好的工作表现。”许大鹏介绍，华大每年会定期举行员工体测，体测成绩直接影响个人综合考评，工会也会定期组织健康活动，以此督促引导广大员工形成良好的健康意识，保持健康体魄。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家卫健委：截至5月17日全国累计接种新冠病毒疫苗42199.1万剂次]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106662.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181508000412565128648.jpg" style="width: 600px; height: 631px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者崔元苑）据国家卫生健康委官网消息，截至2021年5月17日，31个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团累计报告接种新冠病毒疫苗42199.1万剂次。17日单日接种新冠病毒疫苗1505.3万剂次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开展适宜技术 加强学科建设——广东省片区呼吸论坛交流会成功举行]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106635.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月9日，由国家卫生健康委医政医管局指导，中国县域医院院长联盟、人民网·人民健康联合主办的“全国县级医院综合服务能力提升广东站交流会”在广州举行。为提高呼吸系统疾病学科的建设和发展，会议特别召开了呼吸系统疾病专场分会，来自省内医院的呼吸科专家围绕县域医院呼吸与危重症医学科学科建设和适宜技术应用等问题展开了系列讨论。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181435000205476402897.png" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">广州医科大学附属第一医院呼吸与危重症医学科主任、广州呼吸健康研究院副院长李时悦</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州医科大学附属第一医院呼吸与危重症医学科主任、广州呼吸健康研究院副院长李时悦为会议致开幕辞，并就“县级医院呼吸与危重症医学科的规范化建设”话题发表了讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李时悦表示，规范化建设应以“科室的建制、业务建制、设施建制、人员建制、管理建制和文化建设”六方面的学科建设内容作为顶层设计。除此之外，需要重视的问题还包括服务模式的改善、信息化的建设以及适宜技术的应用。他指出，学科建设是一个系统化的工程，任重而道远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高州市人民医院呼吸与危重症医学科主任医师陀子在发表题为“县域支气管镜室的建设及业务开展”的演讲时，重点介绍了该院支气管镜室建设和业务开展的背景以及取得的成就。他表示应首先把学科的制度建好，其次是做好队伍建设。他希望借助国家呼吸中心平台提高医院的技术、科研能力和专科诊治能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州医科大学附属第一医院呼吸与危重症医学科钟长镐在介绍“县域医院支气管镜适宜技术开展”相关内容时表示，支气管镜的技术是现在呼吸系统疾病的基石，不论做免疫治疗或基因靶向处理都需要用支气管镜的取得的标本做后续的治疗。钟长镐教授指出促进支气管镜技术的应用，基层医院应引起重视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东医科大学附属第一医院高怡详细分析了肺功能检查在基层县域医院检查的意义，以及目前开展的现状和存在的问题。他表示，应提高健康教育知识普及，对于慢阻肺高危人群早防早治早发现，不同层级医疗机构，以及不同部门应对疾病做相应的全程健康管理。未来需要更多的物联网技术来协助学科建设，推动健康中国行动的进一步进展，实现防控目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东药科大学附属第一医院呼吸与危重症医学科主任谭杰针对“慢阻肺康复实战的反思”提出了看法。他提出了三个观点：首先慢阻肺要合理化用药；其次通过无创通气缓解病人的呼吸困难，让肌肉得到休息，提高运动耐力，改善预后；最后要及时的廓清气道分泌物。“面对庞大的慢阻肺患者，我们的目标并不是把病人治愈，而是希望能够让患者活得更加有尊严。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州医科大学附属第二医院大内科副主任许浦生分享的题目为“帮带基层医院呼吸学科能力的提升”，他重点讲述了该院基层呼吸学科的建设及为提高基层诊疗水平的具体工作。他表示，应以困难和问题为导向、利用好国家的政策来解决问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，来自新兴县人民医院呼吸与危重症医学科梁永祥，讲述了他在县域医院呼吸学科建设中的体会。“我们科室的文化建设主要是党建引领学科的发展，我们一切还是以发挥党的领导核心作用来建设我们科室的文化。”梁永祥在会上说到。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，他还回顾了医院PCCM科建设的历程，并对未来进行了展望。他希望政府增加医院特岗专家资金投入、设立基层人才培养专项基金以及设立慢阻肺初筛专项基金，做到慢阻肺疾病早发现、早干预、早治疗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021全国医院党建工作经验交流会浙江站召开]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106511.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “共同守好红色风帆，以高质量党建引领医院高质量发展”。5月15日，在浙江省医院党建工作指导委员会办公室指导下，由人民网·人民健康主办、嘉兴市健康委员会协办、嘉兴市第一医院承办的“党史学习教育‘我为群众办实事’——2021全国医院党建工作经验交流会（浙江站）”在嘉兴举办。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181037000584249568589.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em;">交流会现场</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 嘉兴市卫生健康委员会党委书记、主任王伟荣表示，近年来嘉兴市委市政府高度重视公立医院党建工作，认真贯彻党委领导下的院长负责制，以党建引领公立医院的改革发展。希望通过这次会议，交流和学习好的理念、好的做法。以开展党史学习教育为契机，持续加强公立医院党的建设，健全现代医院管理制度，以高质量党建引领医院高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “随着人们健康需求的不断提升，当前我国卫生健康事业面临着一些新挑战。”国家卫生健康委卫生发展研究中心卫生人力研究室主任张光鹏表示，为有效应对复杂健康因素带来的挑战，不能仅仅依靠医疗系统，需要树立大健康的理念，强调人民共建共享，将健康融入所有政策。此外，公立医院党的建设要加强公立医院领导人员的专业化、职业化建设，提高决策和领导能力，推进公立医院的综合改革。强化公立医院人才配备，优化人才结构，完善人才评价和激励政策，缓解资源配备的不平衡不充分的问题，进一步激发党管人才的活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江红船干部学院副校长徐连林表示，要对党员同志开展教育和引导工作，进一步提升党的凝聚力，走向更加辉煌的未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国科学院院士、中国科学院大学附属肿瘤医院院长谭蔚泓表示，要进一步加快科技创新，进一步提高临床诊疗的科研能力，推动研究型医院的发展。要进一步强化靶向药物研发，面向人民生命健康，进一步促进我国卫生健康事业的发展。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181038000533944764423.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">嘉兴市第一医院党委书记钱钢</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在上午的圆桌论坛环节中，嘉兴市第二医院党委书记沈瑞林、复旦大学附属中山医院党委副书记李耘、浙江省中医院党委副书记何煜舟、上海市光华中西医结合医院党委书记严国红、嘉兴市第一医院党委书记钱钢就“探索党建融合发展 助力业务高质量提升”的主题进行了深入探讨和交流。李耘表示，要保证医院的公益性，体现人民至上、生命至上。党员要在医教研各方面走在科室前列，将党建和业务相融合，推动医院的发展。钱钢介绍，为进一步促进党建和医院业务建设相融合，嘉兴市第一医院让支部参与科室管理，在涉及科室发展的重大事项中，支部一起参与讨论决策。通过探索实践，发挥支部及党员在医院业务建设中的两个作用，进一步发挥党建对医院发展的引领作用，避免党建、党务工作和业务工作“两张皮”，促进医院高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “健康中国战略可以归纳为，让群众少得病，不得病；让群众看得上病，看得好病；让群众看病更便捷，服务更体贴。”中国科学院大学附属肿瘤医院党委书记程向东表示，中国科学院大学附属肿瘤医院通过开展肿瘤防控健康宣传教育，加强防治力度，推动疾病的早诊早治，强化学科建设，提高医疗质量和安全，着力改善医疗服务，加强智慧医疗建设，营造良好的就医环境。加强党的建设，充分发挥医院党委把方向、管大局、做决策、促改革、保落实的作用，通过多项措施，着力提升医院的公益价值，积极承担社会责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杭州市第一人民医院黄进宇书记表示，杭州市第一人民医院牢固树立党建引领思维，积极创新载体，打造六个一的特色党建品牌。强化党委领导，通过“双培养”制度培育党员和业务骨干，充分发挥骨干的作用，将医疗工作下沉。运用互联网优势，搭建智慧党建移动平台，进一步实现党务管理、核心指标考核、学习教育、网络舆情监测等智慧化管理。与此同时，杭州市第一人民医院联合多家单位，开展系列党员品牌创建活动，助力杭州城市名片的打造。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在下午的圆桌论坛环节中，嘉兴市第一医院党委委员、副院长周清河，浙江省中医院党委副书记、常务副院长张烁等就“党建引领，打造健康浙江之路”的相关话题进行了深入的探讨。<span style="text-indent: 2em;">活动还举办了三场分论坛，多位医疗行业的专家学者以及医院院长就进行了深入的交流和探讨。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 嘉兴市妇幼保健院党委书记梁慧军，杭州师范大学附属医院党委书记骆宏，湖州市中心医院党委书记马建明，绍兴市中心医院党委副书记、纪委书记寿炎明在主题为《党群和谐，党群关系建设的新命题》的分论坛上，就“‘望闻问切’让基层党组织焕发生机活力”的相关话题进行了交流和分享。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 嘉兴市第一医院党委委员、副院长顾爱明、温州医科大学附属第一医院党委书记夏景林、绍兴文理学院附属医院院长张伟阳、杭州市中医院丁桥院区纪委书记涂祈国、郑州市中心医院党委办公室主任、健康报社特约记者封宁在主题为《党院共建，高质量党建引领高质量发展》的分论坛上，就“把党建优势转化为发展优势”的话题进行了探讨和交流，共同为公立医院党建发展建言献策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次医院党建工作经验交流会议，引起了参会者的广泛响应及热烈讨论。除了现场参会代表，本次会议的线上直播人数也达到了82.9万人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[速度！北京市18岁及以上人群“第1剂”新冠疫苗接种率突破80%]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106541.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日 （张文婷）据北京市疫苗接种工作组消息，截至5月18日9时，北京市18岁及以上人群“第1剂”新冠疫苗接种率突破80%。大兴区、顺义区、东城区、石景山区、经济技术开发区等11个区接种率超过80%，其中大兴区、顺义区、通州区接种率超过90%。全市医疗卫生、住建、城市管理、邮政快递、旅游景点、星级酒店、商业服务等系统（行业）接种率超过90%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全市累计接种新冠疫苗人数达到1557.8万人，其中朝阳区、海淀区累计接种超过200万人。全市累计接种新冠疫苗2832.8万剂，其中1276.8万人已完成全程接种。已为26204名外籍人士和6322名港澳台同胞接种了新冠疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全市60岁及以上人群接种200万人，其中90岁及以上3115人，接种者最大年龄超过100岁。目前顺义区、密云区、平谷区60岁及以上老年人接种率超过80%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市疫苗接种工作组表示，<span style="text-indent: 2em;">疫苗接种是战胜疫情的利器，北京人口密度大、人员流动性强，就防控效果角度而言，疫苗接种率越高越有效，希望还未接种疫苗的市民积极接种，保护自己也保护家人。<strong>已完成第1剂灭活疫苗接种的请及时接种第2剂，未完成全程接种，难以获得最佳的免疫应答效果和免疫持久性。</strong>北京市将继续坚持“标准不降、节奏不变、力度不减”的原则，巩固和扩大接种成果，构筑首都免疫长城。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【直播预告】519世界炎症性肠病日——IBD与幸福 慢病管理与生活质量“知行说”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106529.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 每年的5月19日是世界炎症性肠病日，今年的主题为“IBD与幸福”（IBD and Well-being），旨在以患者为中心，提高公众对炎症性肠病（IBD）的认知，通过规范的慢病管理提升患者生活质量与身心健康。</p> <p style="text-indent: 2em;"> IBD是一种病因不清、根治困难、反复发作的消化系统慢性病，且伴有多种并发症，给社会和家庭造成了严重的负担。在IBD活动期中，患者生活质量会受到较大影响，担心IBD反复发作的恐惧及频繁如厕的羞愧感不但给他们带来生理负担，而且也会极大影响患者的情感和社会功能，易使其产生焦虑、抑郁等负面情绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么IBD患者应如何正确有效的进行慢病管理？怎样维持甚至提高生活质量？如何进行正确的心理调节？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月18日星期二14:00至15:00，人民日报社旗下新媒体平台“人民好医生”将邀请空军军医大学西京消化病医院副院长吴开春、北京协和医院消化教研室主任钱家鸣、中国心理学会军事心理学专业委员会主任委员史杰做客演播室，为大众普及炎症性肠病的慢病管理相关科普知识，千万不要错过。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181102000290130112902.png" style="width: 400px; height: 702px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>专家介绍：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>吴开春</strong>，空军军医大学西京消化病医院副院长、主任医师、空军军医大学教授、博士生导师。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家教育部“长江学者奖励计划”特聘教授、“国家杰出青年基金”获得者、国务院政府特殊津贴专家、中华消化病学分会副主委、中国医师协会消化分会副会长、世界消化病学会常务理事、亚太消化病学会常务理事、全军消化内科专业委员会主委。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>钱家鸣</strong>，北京协和医院消化内科教研室主任、主任医师、教授、博士研究生导师。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京消化疾病专业委员会前任主任委员，曾任中国医师协会消化医师分会会长、中华医学会消化分会副主任委员与常委，炎症性肠病学组组长，2018亚洲IBD联盟主席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>擅长：</strong>炎症性肠病（溃疡性结肠炎、克隆恩病），胰腺癌，胰腺炎，肠易激综合症等疑难杂症。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>史杰</strong>，主任医师、教授、中国心理学会军事心理学专业委员会主任委员、中国心理卫生协会心理咨询师专业委员会副主任委员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>擅长：</strong>焦虑症、抑郁症等各种精神心理疾病的诊断和治疗，擅长失眠、婚姻家庭、人际关系、青少年成长、压力调节等方面的心理咨询与治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何提问和收看直播：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、下载人民好医生App，进入“名医直播”栏目进行提问。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181103000169921705844.jpg" style="width: 300px; height: 157px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 更多贴心易懂的健康科普，三甲名医直播互动，请关注人民好医生APP</p> <p style="text-indent: 2em;"> 直播在人民好医生App进行，请务必下载App提问，扫描二维码，或在苹果市场、安卓市场搜索“人民好医生”。现在就可提问，提问靠前，医生优先解答。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、关注人民健康公众微信号（微信号：rmwjkpd），右下角点击健康互动 “下载人民好医生App”，下载后进入客户端提问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重要提示：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 提问尽可能详尽，如年龄、性别、具体症状等写清楚。诊断证明、照片可在“提问框”右下角内添加图片发送。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#b22222;">人民好医生客户端只提供疾病科普，不做具体诊断和开处方。若身体不适请及时就医。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界神经纤维瘤病关爱日：关注神经纤维瘤病1型 守护“泡泡宝贝”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105699.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者乔业琼）有这样一群孩子，他们被称为“泡泡宝贝”，脸上、身体上长着大小不一的瘤体。“泡泡”的背后，是疼痛、畸形、毁容、残疾，甚至致命，这就是神经纤维瘤病1型（NF1）。5月17日是世界神经纤维瘤病关爱日，为提高公众对神经纤维瘤病的关注度，人民网记者专访北京大学第一医院皮肤科副主任、中国医师协会皮肤科医师分会罕见遗传病委员会副主任委员林志淼。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181015000299147870678.jpg" style="width: 300px; height: 452px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">北京大学第一医院皮肤科副主任、中国医师协会皮肤科医师分会罕见遗传病委员会副主任委员林志淼。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 林志淼介绍说，神经纤维瘤病（NF）是一种多系统的疾病，它会累及到皮肤系统、神经系统、骨骼等，危害广泛，其中，神经纤维瘤病1型（NF1）是神经纤维瘤病最常见的类型，占患者人数的90%以上，主要症状表现为皮肤牛奶咖啡斑、皮肤神经纤维瘤或丛状神经纤维瘤、骨骼发育异常、神经系统异常等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林志淼进一步介绍说，棕褐色的咖啡斑是神经纤维瘤病1型的早期主要症状之一，但由于疾病认知不足，很多患者从就诊到获得正确的诊断结果，至少需要三次以上的面诊。从县级医院转到市级、省级，甚至到北上广这样的大城市，诊治过程一波三折，对于患者家庭来说，不仅经济负担重，而且如果一旦误诊，很可能会导致治疗走向一个完全相反的方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林志淼表示，神经纤维瘤病1型患者可能在面部和身体的不同部位长出肿瘤和牛奶咖啡斑，这种容貌和其他身体外观上的损害，往往会让患者受到公众异样的目光，从而产生歧视和孤立。尤其是从出生就深受这一疾病困扰的患者，这种精神压力伴随着他们人生的各个阶段，极易导致严重的心理负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鉴于手术治疗风险高，术后复发率高，并且很难实现彻底治愈，林志淼呼吁，希望更多人关注神经纤维瘤病1型及其药物治疗的研发，为疾病的临床治疗提供新的方法，尽快让创新好药惠及每一位患者！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张伯礼谈中医药发展：用现代科技发掘中医药伟大宝库]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106448.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/5a874e25-1756-4ee8-89fd-4030f4d25640.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 (记者乔业琼) 中医药学包含着中华民族几千年的健康养生理念及其实践经验，是中华民族的伟大创造和中国古代科学的瑰宝。如何做好中医药守正创新、传承发展工作，为人民群众提供更加优质的健康服务？如何培养新时代中医药人才队伍？人民网记者就此专访中国工程院院士、天津中医药大学名誉校长张伯礼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>满足人们生命全周期健康全过程的中医药需求</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：中西医结合、中西药并用，是这次新冠肺炎疫情防控的一大特点，也是中医药传承精华、守正创新的生动实践。不仅如此，在历次重大传染病防治工作中，中医药也发挥了重要作用。在推进卫生健康领域供给侧改革方面，中医药的优势在哪里？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：在这次抗疫中，中医药早期介入、全程参与，在各个阶段都发挥了重要作用，成为中国抗疫的亮点。不仅如此，在日常的重大疾病、慢性病、老年病等防治中，中医药也发挥了重要作用，并有确切的疗效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务院关于促进中医药传承发展的战略部署中提出，必须发挥好中医药在治未病中的主导作用、在重大疾病治疗中的协同作用、在疾病康复中的核心作用。发挥这三大优势与作用，必须要以中医药供给侧结构性改革为主攻方向，优化要素配置和服务供给，推动中医药健康服务优化升级，在健康中国建设中发挥独特优势，满足人们生命全周期健康全过程的中医药需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中医药学的理念与现代医学发展趋势相同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：您之前讲过，中医药学虽然古老，但它的理念、方法并不落后，现代生命科学所遇到的很多困难和挑战，将从中医药学中得到启发。请您结合具体的案例分享下中医药学的临床应用成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：中医药学包含着中华民族几千年的健康养生理念及其实践经验，是中华民族的伟大创造和中国古代科学的瑰宝，也是打开中华文明宝库的钥匙。中医药学虽然古老，但它在理念、方法论方面并不落后，如天人合一、整体观念、辨证论治、养生保健、复方治疗、非药物疗法等中医基本理论，都与现代医学发展趋势相同，这可是二千多年前就提出的啊！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 振兴和发展中医药，在技术上层次上必须大胆借鉴、引进现代的科学技术为我所用。我多年前就讲，将中医药学的原创思维与现代科技结合，就能产生原创性成果。屠呦呦从《肘后备急方》中受到启发，带领团队将一种古老的中医疗法转化为强有力的抗疟药物，在全球特别是发展中国家挽救了数百万人的生命，获得了2015年诺贝尔生理学或医学奖，这是用现代科技发掘中医药伟大宝库的成功范例，也是中医药守正创新的生动实践。近几十年来，这样的案例越来越多，今后中医药发展更要面向国家需求、面向临床问题、面向生产实践，依靠创新驱动，把中医药伟大宝库“继承好、发展好、利用好”，为健康中国建设做出新的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中医药“走出去”的关键是对中医药文化与思维的认同</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：现在我国传统医学的治疗理念正逐渐为世界所接受，世界范围内对中医药的需求也日益增长，推进中医药国际化发展，需要突破的重点难点是什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：目前，中医药已经传播到全球183个国家和地区，为满足多元化健康需求发挥了积极作用。但这些仍然不够，中医药走出去仍存在一些壁垒需要突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中医药走向国际，首先是疗效。目前虽然已有不少有效性证据，但高质量的研究还是比较少，需要进一步加强研究，拿出高级别的证据。其次，中西方文化存在较大差异，中医药“走出去”的关键是对中医药文化与思维的认同。中医讲究整体观念、辨证论治，具有多靶点的特点，需进一步得到世界的认可。第三是提高中药的品质，特别在规范化栽培、无公害标准、批次间一致性等方面，要努力取得进展。此外，必须加强政府间合作，为中医药国际化营造良好的政策环境，采用谈判贸易打包的方式，彻底打破政策壁垒，扩大中医药服务和产品的国际市场准入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>培养复合型中医药人才</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：发展中医药事业，离不开人才队伍的建设。如何建立符合中医药特色的人才培养模式，从而加强中医药特色人才队伍建设?</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张伯礼：人才培养在中医药事业发展中具有重要地位，尤其是对骨干、领军及复合性高层次的人才培养。新时代的中医药人才，应掌握坚实宽厚的中医知识、熟悉中医临床思维方式，具有丰富多元包括现代西医的交叉学科知识，具有扎实的专业基本功、广阔的国际视野、开拓的创新精神、较强的动手能力，最终成为从事临床和科研工作的复合型中医药人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就人才培养模式来讲，目前院校教育和师承教育相结合是较为成功的人才培养模式。当然还要对接需求，实现分类培养、分类评价，在这方面全国各中医药高校做出了诸多有益的探索与改革。新时代中医药人才培养，要着眼于服务人类健康的全生命周期，以培养满足健康中国建设所需要的各级各类医学人才为目标，围绕中医药人才的核心能力，打造一支中医药人才队伍。虽然任重道远，但是我们已经启程！&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[他们像家人一样 守护您的健康]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106404.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“施医生待病人如同亲人一般，耐心、细致、轻言细语、和蔼可亲！”</p> <p> 　　“刘医生对每一位病人都很耐心！仔细！都不厌其烦回答每一个问题！处处为病人着想！真是一个好医生！”</p> <p> 　　“为林护点赞，非常感谢那年她义务为我们学校的孩子上一堂生理卫生课！感谢有你！”</p> <p> 　　“李医生对我们外地打工人员一视同仁，关心和帮助我们，我要给他加油！”</p> <p> 　　……</p> <p> 　　这些受人尊敬，被百姓称颂的医生、护士，并不是什么专家、大腕，却实实在在解决了大家的健康问题，他们扎根基层，贴近群众，有一个特别的名字叫“家庭医生”。</p> <p> 　　在5·19第十一个“世界家庭医生日”到来之际，浙江全省推出了300位“优秀家庭医生”、“优秀社区护士”、“优秀乡村医生”。签约居民通过钱江晚报·小时新闻APP上点赞助力，产生了60位百姓信赖的优秀基层医护人员，广大居民在留言区“点名表白”，字里行间尽是浓浓的暖意。</p> <p> 　　据介绍，浙江省从2015年家庭医生签约服务工作开始，广大家庭医生及团队扎根基层，守护居民健康，2020年全省家庭医生签约服务人数达到2284.3万，十类重点人员签约覆盖率达到83.64%。无论是守护百姓健康的365天，还是抗击新冠肺炎疫情的日日夜夜，他们兢兢业业、无私奉献，他们用实际行动践行着“健康守门人”的使命和诺言。</p> <p> 　　时间一长就有了情分</p> <p> 　　有位家庭医生做朋友，挺好</p> <p> 　　这几年，越来越多的人签约家庭医生。但也有人表示，对家庭医生还没有切身的感受。通过这次助力活动，公众对基层医护这个群体有了更直观、更深切的了解。</p> <p> 　　吴大妈是杭州小营街道社区卫生服务中心齐声莲医生的忠实“粉丝”，她总说齐医生就像朋友一样，让她的独居生活有了健康保障。2020年7月，吴大妈没有按时去配药，齐医生主动给她打去电话，得知她腿摔骨折刚从医院做完手术回家，正在发愁换药的问题，齐医生立马拿起药箱奔往她家。而在之后一段日子里，她每天中午利用休息时间上门为吴大妈换药、测血糖。</p> <p> 　　宁波慈溪市中西医结合医疗健康集团浒山分院的护士史小雅，是新冠肺炎疫情期间最忙碌的“小个子白大褂”，2个月中走访了800多人次，参与重点人群核酸采样200多人次。</p> <p> 　　刘少琴身为云和县城北社区卫生服务中心的一名护士，扎根基层已有30年。她管辖的对象很多是偏远山区的村民。为了保障偏远山区村民能享受同等质量的签约服务和健康保障，刘少琴坚持不懈地往返于城乡之间，来回车程3小时+步行2小时，但她依旧乐此不疲地走进山村的每家每户推广、宣传签约活动和健康指导，还每次送去常用药品，以备不时之需。</p> <p> 　　丽水市莲都区雅溪镇雅里卫生所的乡村医生李士亮，早在2012年10月就已到了退休年龄，但考虑到卫生院医务人员紧张，村民看病困难，他依然决定放弃闲适的退休生活，继续做着十里八乡群众的“自家医生”。</p> <p> 　　在这次助力活动的候选人中，在钱报记者曾经采访过的家庭医生中，类似的感动还有许多，甚至可以毫不夸张地说，这些就是千千万万基层医护的日常。</p> <p> 　　家庭医生是给服务对象提供全面、连续、有效、及时、个性化医疗保健服务的新型医生。居民家庭健康档案建立后，医生将针对家庭成员健康状况，提供健康咨询和预约就诊、双向转诊等服务；为家庭提供医疗、预防、保健、健康教育、康复、计划生育技术指导等“六位一体”服务；提供对重点人群的上门服务；为长期卧床、行动不便的家庭成员建立家庭病床。</p> <p> 　　他们用一颗颗爱心、真心、责任心守护着百姓健康，而时间一长，彼此就有了很深的情分，不少人纷纷感叹：有位家庭医生做朋友，挺好！</p> <p> 　　搭建互相学习交流平台</p> <p> 　　家医服务要有创新特色</p> <p> 　　然而，要当好一名家庭医生，服务好签约居民，并不是一件容易的事，得学好“十八般武艺”，并且不断学习适合基层的工作方法和技巧。</p> <p> 　　浙江省基层卫生协会会长王国敬介绍，在世界家庭医生日来临之际，我省成立了浙江省家庭医生联盟，并同时举行首届家庭医生联盟工作交流会。届时，有5位家庭医生代表将率先分享他们团队的创新服务模式及理念。比如：杭州四季青街道社区卫生服务中心的吴长珍医生带来了《医防融合，通过生活方式干预进行慢性病管理》的成果与做法，宁波海曙区白云街道社区卫生服务中心的毛泽燕医生带来了与签约对象建立尽可能多的“粉丝”关系的签约服务经验等。</p> <p> 　　浙江是在全国较早推行家庭医生签约服务的省份之一，整体水平在国内处于领先水平，甚至有个别地区的创新服务已成为全国典范。浙江省基层卫生协会秘书长朱月伟表示，联盟的成立就是要为家庭医生们搭建一个互相学习和交流经验的平台，让这些好的基层工作办法在省内乃至全国推广，从而更好粘合群众，最终帮助大家少生病、不生病。(记者 何丽娜)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[半数求职者中意的“宅赚”岗位没那么简单]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106412.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 某视频网站UP主能月入上千万元，某主播年入千万元……这样的故事，正成为越来越多90后、00后青年人心中的“励志故事”。一家求职网站统计的数据显示，仅2020年上半年，就有6500万人次的大学生在该网站上投递兼职简历，近一半人次中意的是足不出户、主播类“宅赚”岗位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年3月，上海骑鲸客文化传播公司筹备已久的“播赞”公益课程开班了。这项课程是用15天的时间，把通过人社系统、共青团系统排摸到的大学毕业尚未就业的“宅家”青年组织起来进行直播培训，教会他们如何做直播。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “目前已经培训了500人。很多年轻人并不知道，看上去简单的直播带货、短视频制作，背后有很多细节，他们盲目涌入这个行业，却没做好思想准备。”骑鲸客创始人王霆说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新职业人才整体上呈现出高增长态势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “Mars沈”这两天正在紧锣密鼓地为自己旗下的两名主播寻找上家客户。他的MCN机构（Multi-Channel Network，以盈利为目的的短视频经纪公司通过合作、签约等方式将具有一定粉丝数和影响力的创作者聚合到一起，通过平台化的运作模式，为创作者提供运营、商务、营销等服务，降低其运营成本和风险，实现商业的稳定变现——记者注）刚刚成立1个多月，旗下只有两名主播，目前主要为箱包、零食等产品带货。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “两个主播现在每个月大概可以挣到1万元左右，我目前还挣不到钱。”“Mars沈”告诉记者，尽管没啥收入，但他觉得这份事业很有奔头，“我会再找一些主播，再找找需要带货的企业，把机构做大做强”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多人不会想到，“Mars沈”曾经是一名央企的跟船海员，平时不是穿制服在海上工作，就是穿正装坐在办公室里。但他在一年前“实在不想待在一本正经的环境中”，“感觉升职也遇到了瓶颈，不想再做了。”他辞职时，刚好是新冠肺炎疫情刚刚暴发的阶段，辞职后很难再找到其他工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今的他，穿着时尚卫衣、哈伦裤和自己喜欢的大头潮鞋，每天到距家10多公里的市中心共享办公空间工作。“这是我喜欢的工作状态，虽然不稳定，但感觉有奔头。”“Mars沈”说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网记者注意到，像“Mars沈”这样的新兴青年，如今已经成为“大多数”。BOSS直聘研究院数据显示，包括网络带货主播、电竞从业者、无人机飞手等25个新职业岗位的积极求职人群平均年龄是24.9岁，人才存量同比增长105%。这些新职业人才整体上呈现出年轻化、高增长态势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以电子竞技运营师为例，积极求职群体的平均年龄仅为22.9岁，在电竞行业爆发的2019年，存量人才增速是全行业均值的5.2倍。其中，22岁和23岁的年轻人占比总计达29.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅如此，诸如网络主播等工作机会几乎在全国范围内遍地开花。除北京、上海、杭州等新兴行业蓬勃发展的城市外，包括江西宜春、吉林长春、河南郑州、江苏启东、湖南株洲、山西晋中等中小城市，也都出现了招聘网络主播、主播经纪人、主播星探的公司。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>不好玩、没意思的工作，年轻人不想做</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在的90后、00后，多数家庭条件都不差。他们不是为了找到一份糊口的工作，他们需要的是一个自己喜欢的工作。”骑鲸客创始人王霆2003年毕业于上戏导演系，原本一心要拍大片的他，2013年果断转型做起了小视频。“2001年那时，一段3-5分钟的视频要价100万元；2013年时只有50万元；到2014年，一个兜里揣着5万元创业启动金的小伙子也来找我拍小视频。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2014年开始，越来越多小得不能再小的创业者来找王霆拍摄小视频。虽然需求旺盛，但对方能支付的费用只有过去的十分之一左右。小视频行业迎来春天，但从事小视频拍摄工作的年轻人却不好找，人才队伍极不稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多年创业过程中，王霆越来越明显地感受到——年轻人求职不再仅仅是为找一份工作，他们更想要职业获得感，“不好玩、没意思的工作，他们不想做了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在王霆的工作室里，年轻的员工不想做朝九晚五的“社畜”，想做更加有趣的事儿，“队伍不好带。让他们坐班，说没法产生创意，创意要晚上10点以后才能有”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后来他想了一个办法，让公司里的年轻人自己“组团打怪”。一名一年能接200万元生意经验值的总监，可以自行带领一个团队干活，团队成员如何分成、发工资全由总监决定。一个总监带领的团队，就是一间工作室。几个工作室可以自愿结合在一起，变成一个独立运算的小公司，小公司由骑鲸客来投资，“大家一起做老板，更适合这些年轻人”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 用这种方式，目前骑鲸客旗下已经裂变出了一家设计公司、一家活动公司、一家视频公司和一家科技公司。“这些新兴职业，最核心的要素就是人，怎么把这些年轻人用好、用足，让他们自发地奋进，是关键。”王霆说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>青年涌入后的行业培训亟待加强</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“播赞”公益主播培训班上记者看到，主播培训课程包括移动互联网模式介绍、直播套路介绍、话术课程、后期制作、脚本策划等。学员们在15天时间里，能把“直播带货”这件事学一个大致。但每一期直播培训课程结束，培训师都会提醒学员，谨慎选择主播这个行业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是一名导演，我特别清楚，一个人能不能在镜头前成名，要看长相，还要看各方面综合素质。15天，哪怕一个月、半年的培训，也不能帮助你成为一个头部主播。”王霆说，许多头部KOL（即Key Opinion Leader，意见领袖——记者注）本身就是某个垂直领域的专家，比如法学教授、烹饪大师、化妆品专柜柜员等，他们能成为直播时代的佼佼者，除了“面相”因素外，更主要的原因是具有极好的“专业素养”，“先深耕自己所在的领域，1万个小时后再谈放大影响力的问题”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王霆本人还是上海市就业创业指导专家，他常以志愿者的身份给青年大学生做职业规划。近年来，他发现，那些“不爱出家门”的大学生毕业生越来越多，“家庭条件都很不错，不少人总想着在家待着当当主播、陪打游戏就能挣钱”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了给这些青年一个真实的网络直播生活感受，王霆在“播赞”培训课程里植入了沉浸式体验环节——连续多日，要求学员每天坚持10个小时以上在模拟直播环境中进行直播。最终，经该项目培训的、前期有很强的当主播愿望的300个年轻人中，只有约50%的人决定入行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市人大代表、上海柔维材料科技有限公司总经理韩若冰也注意到“新职业”随机、碎片化的特点，“我们传统行业，做一个项目就是一辈子甚至几辈人来做，但‘新职业’的生命周期很短。”他说，新行业有着极强的造富、造星能力，吸引了很多青年，但对从业人员的引导和培训尚未跟上，“他们迫切需要职业规划，如果没有这方面的教育，这些行业带来的负面效果就会显现”。（记者 王烨捷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[520开启爱之旅：主题公园、温泉皆为好去处]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106423.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月20日，“520”，谐音“我爱你”，成为年轻群体中具有特别意义和影响力的日子。这一天，不妨和TA执子之手走天涯，在美景中郑重许下关于爱的承诺：“520！”5月20日显然是紧接五一假期后一个重要的出游档期。省内一系列的“520”主题线路已经登场，将5月关于爱的旅程推向高潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>主题乐园：约会胜地 情侣套票多</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “520”因其谐音“我爱你”被赋予成一个表达爱意的日子，浪漫主题游已成为爱人之间充满“仪式感”的出游新趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主题乐园是特别适合情侣的地方，其中玩雪是初夏本地最具特色的玩法之一。广州融创雪世界已开始雪道造雪，雪花漫天飞舞，这个“520”不妨带上TA一起在雪堆上打滚，放肆玩雪，甚至在雪花飞舞的唯美风景中，驰骋雪道，让雪花洒落在身上。据了解，广州融创雪世界的制冷造雪小组每天都仔细清理雪场冰、雪挂，检查除霜情况，还要实时控制室内温度及定期巡检，24小时不停歇，为游客提供优质的滑雪环境。除了可以在不同难度的雪道酷炫滑雪，潮玩娱雪区也不容错过，特别适合拍照打卡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在番禺，广州长隆欢乐世界旋转木马等都是约会胜地，深受自助游游客欢迎。近期，长隆水上乐园也推出了情侣拼团票。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 佛山顺德欢乐海岸PLUS不仅有集体婚礼活动，还有浪漫的系列活动。5月20日当晚，其首创品牌活动——“520之夜”倒数活动将浪漫上演。在浪漫摩天轮下，“粉红心雨风暴”准点来袭，热恋红玫瑰现场派发，和大家共赴5月20日20∶20爱意时刻的约定。而顺德眼摩天轮还在当晚还将推出限定爱情灯光秀，摩天轮下还有创意调酒表演以及经典情歌驻唱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> O’PLAZA欢乐海岸购物中心将推出调香互动体验、特调香水陈列等活动，让浪漫 的香气牵引回忆，以时间诠释陪伴，让情侣们根据不同寻常的味道，诉说不一样的故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>温泉：开启各项预售 套票性价比高</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 五一假期后，温泉进入平季，各景区纷纷推出住宿套票，目前性价比很高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于增城区的三英温泉度假酒店泉韵合院房推出了特别优惠。在5月20日当天，酒店大堂将举行爱情挑战、脉脉传情、爱情可乐、爱情打卡、爱的拥抱等活动，还准备了周末温泉券、自助晚餐券等惊喜礼品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “520”森林海温泉度假酒店为爱的告白助力。森林海推出999元浪漫情侣别墅房度假套餐，情侣入住豪华别墅温泉大床房，可以享受房间的私密温泉泡池，还有惊喜甜蜜礼物赠送。情侣还可以在威尼斯泳道、温泉乐园、螺旋滑梯、彩虹滑梯等多种网红打卡点，打造专属浪漫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，龙门地派温泉森林度假区将原有的网红打卡点彩虹云梯进行升级改造，将时尚与美学、艺术与摄影相融合，为入住客人带去浪漫体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 又到了玩水季，地派温泉在温泉水上项目上不断创新，从禅意温泉到夏季清凉水上乐园，提供一站式的温泉水乐园游玩服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>滨海：甜蜜采摘为爱加分</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在5月20日前后，独具特色的酒店以及浪漫的爱情胜地等普遍受到游客的关注，其中粤西滨海城市近期很受游客的欢迎。与此同时，近期滨海旅游还搭配上采摘主题，让旅程更加丰富、有趣。据了解，2021中国荔枝产业大会定于5月19日—20日在广东茂名举行。广东荔枝种植历史悠久，种植面积全国第一，是省内种植面积最大、品种特色最鲜明、区域优势最明显的水果。而茂名是广东荔枝第一大产区，其中，妃子笑、白糖罂等早熟品种将于5月中下旬陆续上市。到茂名过“520”，情侣们除了可以摘荔枝一饱口福，还可以去海滨玩水及泡温泉。据了解，御水古及浪漫海岸推出了度假套餐、婚庆及旅拍产品的相关系列活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广之旅副总裁温前表示，旅行社今年搜罗了国内各类浪漫元素旅游资源，搭配情人专场活动、浪漫夜游、甜蜜下午茶、房间蜜月布置等仪式感满满的浪漫行程和旅游服务，增添“520”的甜蜜程度。省内游方面，5月20日前后热门度假型酒店的预订量有所提升，旅行社围绕部分热门度假型酒店策划了多个专场活动，如入住浪漫海岸温德姆酒店的“茂名3天”线路，安排了风味海鲜餐和海滩篝火晚会等活动，还有休闲、私密、浪漫等主题的2天至6天线路，为情侣、夫妻之间创造独特的甜蜜记忆。（罗磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[炸蒜虾酱蒸肉筋]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106421.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近年来很多家庭都喜欢选用“肉筋”入菜，这里所说到的“肉筋”，是指猪排脂肪下的带筋部位，肥瘦皆有。这个位置的肉一般采用惹味的做法，这次以蒜蓉和虾酱配搭，供大家参考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 材料：肉筋350克，嫩豆腐一盒，虾酱40克或适量，蒜头、葱花、蚝油、花生油、酱油、米酒、胡椒粉、生粉各适量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 做法：将蒜头去衣切粒，用油炸香后沥干油备用；将豆腐切成薄片，放入碟中；把猪肉筋切成一厘米的条状，加入适量的虾酱、蚝油、酱油、米酒、胡椒粉、生粉调味后下花生油拌匀，均匀铺在豆腐上，放入锅蒸8分钟至肉筋熟透，取出，放上炸蒜和葱花即可。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天麻鱼头汤]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106420.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 主要功效：镇静安眠，保护脑神经细胞</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推荐人群：学生</p> <p style="text-indent: 2em;"> 材料：天麻10g、大鱼头1个、盐、生姜适量（1~2人量）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 烹调方法：天麻洗净后备用，大鱼头洗净去鳃，切大块；炒锅烧热后加入烹调用油，油热后放入生姜和鱼头，转小火将鱼头两面煎至微黄，之后加入热水约1.5L，放入天麻，大火煮开后改小火继续煲半小时，最后根据个人口味酌情加入葱花、香菜、芝麻油及白胡椒等调味后即可食用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汤品点评：天麻鱼头汤常常见到，今天汤里用的鱼头是雄鱼头，又叫大鱼头。老广们常说雄鱼头、鲩鱼尾，雄鱼头的味道是比较好的，同时富含卵磷脂及多不饱和脂肪酸，是脑部发育及预防脑退化的重要物质，一家人吃都合适。而天麻常用于高血压、神经衰弱、眩晕、血管性头痛、三叉神经痛等，有一定的改善睡眠、增强学习记忆力和加强免疫的作用。需要注意的是，这个汤煲给孩子的次数不用太频繁，另外血虚、阴虚人群不合适饮用本汤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[必须时刻绷紧防疫这根弦]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106401.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月16日，安徽省六安市对裕安区有关单位和个人擅自接诊发热病人等违反首诊负责制的行为作出处理，辽宁省就营口市鲅鱼圈区疫情问责多人。流调信息显示，哨点失灵、防控失效、疏忽大意，使原本严密的防控措施变成形同虚设的“稻草人”，导致了此次散发疫情，教训深刻。</p> <p> 　　针尖大的窟窿能漏过斗大的风。此前一些地方在疫情防控方面出现了麻痹大意的苗头：本该是第一战线的卫生室、社区卫生服务站、诊所等基层医疗机构没有严格落实预检分诊制度，未能及时对发热患者登记和上报。一些公共场所光扫码不验码，测温变成虚晃一枪，对是否戴口罩睁一只眼闭一只眼。</p> <p> 　　早发现、早报告、早隔离、早治疗是经过实践检验有效的疫情防控措施，也是之前取得来之不易防疫成绩的关键。有名无实的防控措施是典型的形式主义，防控之战中的“稻草人”吓不跑病毒，反而会给疫情防控带来不可预见的风险。</p> <p> 　　当前境外疫情仍在持续扩散，国内疫情防控是一场持续的大考，现在远未结束，必须时刻绷紧这根弦。应从深处剖析此次疫情发生的原因，对相关失职岗位严肃问责、追溯失效环节，同时提升自身防控意识这个重要的精神“哨点”。</p> <p> 　　必须坚持未雨绸缪、底线思维，外防输入不松劲，内防反弹不懈怠。应更加严格地执行预检分诊、首诊负责制，提升对阳性感染人员的识别能力，实现发热或可疑人员的闭环管理，严格落实扫码、验码和测量体温等措施，确保更早发现、更高效溯源病毒，更从容应对愈加频繁的人员流动。（作者：陈尚营、陈诺，均系新华社记者）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广东省县级医院服务能力圆桌研讨会在穗举行]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106328.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月9日，由国家卫生健康委医政医管局指导，中国县域医院院长联盟、人民网·人民健康联合主办的“全国县级医院综合服务能力提升广东站交流会”在广州举行。会上召开了“广东省县级医院服务能力圆桌研讨会”，来自广东省卫健委、宜昌市疾病预防控制中心、中国县域医院院长联盟的相关领导以及省内各医院的专家围绕县级医院提高综合服务能力，促进高质量发展，完善医疗服务体系展开了系列讨论。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180908000284555050273.png" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省卫生健康委医政医管处一级主任科员刘旭东在致辞中表示，提升县级医院服务能力要在五个方面做出更多努力，即加强县级医院的能力建设，提高专科技术服务水平，推动现代医院管理制度，优化薪酬制度改革，加强医共体以及信息化的建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘旭东相信通过携手努力，可实现 90%以上的患者留在县域内就医的情况，同时这也是县级公立医院发展的一个既定目标。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180908000386597025982.png" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖北宜昌市疾控中心副主任张培在致辞中重点提到了健康中国的实现，要将“防、治、管”三个环节相结合，而串起防、治、管这条线，必须依靠信息化做支撑，做到全人群、全生命周期的管理，从而有效应对慢性病带来的一系列问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在主题报告环节中，刘旭东发表了题为“广东省县级医院服务能力提升计划介绍”的主旨演讲，他向在座嘉宾介绍了广东省“百县工程“三年行动计划项目的主要内容，并指出了县级医院下一步发展的重点。刘旭东表示，在硬件措施达到的基础上，重点是保证人才的落地以及信息化的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国县域医院院长联盟理事、医院发展专家委员会主任委员周生来在“县医院院长职业化的培训与县医院发展”的主题报告中提出，县级医院发展的短板是管理。他强调，传统公立医院必须由过去的行政化、官员化、学术化的管理体制和运行机制迅速转向职业化的医院管理模式。“像培养临床人才一样去培养职业化的管理人才是下一步县医院改革发展的关键问题。”周生来说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 佛山市中医院党委书记张斌分享的题目是“对口帮扶工作，培养带不走的医疗工作团队”。他指出，要以问题为导向，派出政治可靠、技术扎实的精兵强将，用心用情，因地制宜的做到精准帮扶，解决县级医院解决实际问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 化州市人民医院党委书记黄泽红，以化州市人民医院的建设为例，分享了县医院建设在学科建设、人才培养以及党建下的医共体建设等方面的先进经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在自由讨论环节，来自不同医院、不同科室的专家提出了在县级医院发展过程中遇到的问题及困惑，并为广东省县级医院的发展积极建言献策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州市呼吸健康研究院副院长李时悦针对呼吸系统学科建设和适宜技术的普及发表了看法，他详细介绍了研究院建立的“科室、业务、设施、人员、管理和文化”等六个指标，称其是呼吸学科建设有力的抓手；广州市妇女儿童医疗中心妇产科主任医师禤庆山从关爱女性的角度出发，建议在县域医院推广一些可行的、适宜的项目。如建立宫颈病变的专科门诊、人流后关爱等等；中山大学第三附属神经科主任医师胡学强表示，提升县级医院的综合的能力，必须要提升医生的诊疗水平，具体可通过走出去、引进来以及上级医院定向培养的方式来进行提升。南方医科大学珠江医院事业发展部主任王志远指出上下级医院必须要建立科室和科室之间的紧密合作关系，使业务运作一体化，为基层留住人才。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[九如城创始人谈义良：养老服务专业性强 要营造良好的市场氛围]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106299.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，人民网推出《时代中的匠心企业家》系列访谈栏目。5月10日，九如城创始人、民政部全国养老服务业专家委员会委员谈义良做客栏目，以从业者角度，分享了养老行业近年来的变化趋势及未来的发展方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈及养老行业在近几年的变化及“十四五”期间的发展方向，谈义良表示：“目前出台的很多养老行业相关政策，对于全社会应对老龄化产生了巨大的推动作用。在国家战略背景下，地方政府会持续推进相关补短、补缺的政策，这将成为‘十四五’时期一个重要的民生保障性工作。未来，想要真正解决中国养老问题，必须以区、县为单元进行养老体系建设。另外，在未来发展过程中，养老行业的人才培养也十分关键。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”规划纲要提出，深化供给侧结构性改革，提高供给适应引领创造新需求能力。适应个性化、差异化、品质化消费需求，推动生产模式和产业组织方式创新，持续扩大优质消费品、中高端产品供给和教育、医疗、养老等服务供给，提升产品服务质量和客户满意度，推动供需协调匹配。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，谈义良表示，养老服务是专业性很强的行业，能够呈现出强烈的个性化客户需求。“九如城有一个标准化的流程，但是养老服务无法用完全标准化的流程为每一个客户实施不同服务。要在标准化的基本流程上，加上每一位长者每一天不同的需求、每一个时间段的不同需求来制定个性化服务。九如城未来也会在消费上提质扩容，助推双循环。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过提质与创新来提升企业的产品与服务，从而满足消费者不断升级的消费需求，是品牌建设中必不可少的重要环节。而一个品牌的建立，也需要多方力量协同。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，谈义良说：“政府要更多地营造品牌良性发展的氛围，并且制定相关的政策法规。地方政府更应该根据本区域的特色，扶持当地的特色品牌。作为行业，我们可以通过行业协会、行业联盟，来规划发展品牌的路径及战略，也要通过行业自律公约来解决行业发展当中的问题。但品牌实施的主体还是在企业自身。我们的品牌建设，服务是本质，而服务的根本是员工。所以最重要的就是要优选员工，选择真心喜欢老人，并且热爱养老事业的员工。随着‘90后’‘00后’年轻人进入我们这个行业，就预示着行业未来的希望。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在展望未来养老事业的产业化转型时，谈义良认为，最重要的一点，就是从观念上把养老事业转向养老产业。“在早期我国统包统揽的养老事业中正式解决了基本保障的服务，当社会进入全面老龄化时代时，就要用市场化来解决养老问题。虽然现在已经有了一些产业的初步氛围，但仍需要时间来培育。目前来说，最重要的是要营造良好的市场氛围，让产业政策快速落地，让更多的资本和资源进入到养老行业。当全社会形成对行业发展的关注时，我认为未来的养老一定不是问题。”他说。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[五问五答 权威专家详解新冠疫苗接种热点]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106195.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180842000403761205983.jpg" style="width: 600px; height: 3200px;" /></p> <div class="jingbian2012"> <div class="tag_t clearfix"> <strong>新冠病毒疫苗接种系列科普:</strong></div> <ul class="blue"> <li> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0316/c14739-32052693.html" target="_blank"> 新冠疫苗接种系列科普图解之一：最新的热点问题解答来了!</a></li> <li> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0317/c14739-32053664.html" target="_blank">新冠疫苗接种系列科普图解之二：这些重要提示你了解吗？</a></li> <li> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0318/c14739-32054517.html" target="_blank">新冠疫苗接种系列科普图解之三：接种后这些防护事项要注意</a></li> <li> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0514/c14739-32103520.html" target="_blank">新冠疫苗接种系列科普图解之四：又一波新冠病毒疫苗接种谣言来了 这些都别信！</a></li> </ul> </div> <p style="text-align: center;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播预告：系统性红斑狼疮患者能不能怀孕，对娃有没有影响？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106212.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 系统性红斑狼疮是一种病因尚不明确，可累及全身多系统的慢性结缔组织病。患者体内免疫系统发生紊乱，产生大量自身抗体，自身组织，引起全身多脏器和系统受损。目前，系统性红斑狼疮尚无根治手段，但经过规范治疗后可以达到长期缓解的效果。其治疗原则为早发现、早治疗、个体化及联合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 系统性红斑狼疮疾病本身并不影响女性患者的生育能力，因此是可以怀孕、妊娠的。现在，系统性红斑狼疮女性怀孕已不是新鲜事，但是狼疮怀孕仍属于高危妊娠，选择妊娠时机是母子平安的关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 05月18日（周二）14:30至15:30，“人民好医生”客户端将邀请北京大学人民医院风湿免疫科副主任、教授苏茵进行视频直播，结合系统性红斑狼疮诊疗的特点，科普疾病的治疗及日常管理，千万不要错过。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180840000286606026188.png" style="width: 400px; height: 713px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>专家简介：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>苏茵</strong>，北京大学人民医院风湿免疫科副主任，主任医师，博士研究生导师。兼任北京大学医学部风湿免疫学系副主任、中华医学会风湿病分会第十一届委员会常务委员、北京医学会风湿病学分会第七届委员会候任主任委员、中国医师协会风湿免疫科医师分会第四届委员会常务委员；担任《中华风湿病杂志》、《中华临床免疫和变态反应杂志》、《医学参考报·风湿病频道》、《ARD中文版》及《BMJ中文版》等多个风湿病相关专业杂志的编委。担任国家自然科学基金及北京市自然科学基金的评审专家，是北京市继续医学教育委员会、住院医规范化培训内科专科委员会及中国医师学会专科医师培训基地评审专家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>擅长：</strong>长期从事风湿免疫病临床诊治，对常见风湿病及疑难病例的诊断和治疗具有丰富的临床经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有着“慢性癌症”之称的系统性红斑狼疮，对很多人来说依旧十分陌生。这其实是一种自身免疫性疾病，是一种好发于育龄期（20~40岁）女性的自身免疫性疾病，我国的患病率约0.03%~0.07%。男人、老人和小孩也会发病，不过发病率比较少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大多数患者期初表现为发热、乏力、体重减轻、脱发、皮疹等症状，不容易发现自己得病。随着疾病的进展，患者逐渐出现多个系统的损害，病情缓解与加重交替进行的过程，时好时坏，迁延不愈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 系统性红斑狼疮尚无根治手段，但经过规范治疗后可以达到长期缓解。早发现、早治疗、个体化及联合是其治疗原则。药物治疗可以减轻或阻止疾病的脏器损伤，并维持病情的持续缓解状态，过去相比其预后有了显著盖上，积极有效的治疗可实现患者的长期生存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在医疗水平不高的过去，怀孕是系统性红斑狼疮患者的禁忌证，一方面怀孕容易诱发系统性红斑狼疮病情活动或加重，另一方面患者不良妊娠的风险也明显增加，容易出现如反复流产、早产、胎儿生长受限等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 怀孕时，由于体内激素水平发生改变，40%~50%患者会出现不同程度的病情活动，其中以皮疹和关节炎最为常见。此外，受孕后体内血容量增加，同时增大的子宫常常压迫输尿管，大大加重了狼疮性肾炎患者的肾脏负担，导致肾损伤。因此，系统性红斑狼疮女性妊娠一事，对母婴双方来讲均需慎重考虑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何收看直播：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、下载人民好医生客户端</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180840000573703517184.jpg" style="width: 300px; height: 157px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 直播在人民好医生App进行，请务必下载APP提问，扫描二维码，或在苹果市场、安卓市场搜索“人民好医生”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、关注人民健康公众微信号（微信号：rmwjkpd），右下角点击健康互动“下载人民好医生App”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播预告：马长生谈房颤节律控制]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106172.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 房颤是一种常见的心律失常，临床上多表现为心悸、眩晕、胸部不适、气短等现象。房颤不仅影响患者生活质量，严重者还可以发生血栓栓塞、心脏衰竭等并发症，甚至引发脑卒中。因此，防止房颤并发症的发生，节律控制非常重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月19日（周三）15：00-16：00，首都医科大学附属北京安贞医院心脏内科中心主任、国家心血管病临床医学研究中心主任马长生将做客人民日报社旗下新媒体“人民好医生”客户端，就房颤节律控制的相关话题进行在线分享，欢迎届时收看。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180830000270428984929.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>嘉宾简介：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>马长生</strong>，主任医师、教授，博士生导师，首都医科大学附属北京安贞医院心脏内科中心主任。现任国家心血管疾病临床医学研究中心主任、北京市心血管疾病防治办公室主任、首都医科大学心脏病学系主任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 兼任中国医师协会心血管内科医师分会名誉会长，中华医学会心血管病学分会候任主任委员，国家卫健委能力建设和继续教育心血管病学专家委员会主任委员，国家卫健委医院管理研究所心血管介入诊疗技术培训专家委员会主任，中国生物医学工程学会介入医学工程分会主任委员，Circulation副主编，PACE主编，JCE 、Europace、JICE、Circulation AE、CMJ等国内外30余种学术期刊编委，北京市科委心血管领域“领衔专家”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 享受政府特殊津贴，为“卫生部有突出贡献的中青年专家”、“北京学者”、“科技北京百名领军人才”、“北京市高层次卫生技术领军人才”、“推动北京创造的科技人物”，获“吴阶平-保罗杨森医学药学奖”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为课题负责人承担了国家“十五”科技攻关计划、“十一五”高技术研究发展计划（863计划）、“十二五”科技支撑计划、“十三五”重点研发专项、国家自然科学基金等省部级以上科研项目20余项，发表论文700余篇（其中SCI收录152篇），主编《心律失常射频消融图谱》、《介入心脏病学》等学术专著多部，三次获得国家科技进步二等奖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何收看直播：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、下载人民好医生App，点击“首页轮播图”进入栏目进行收看。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180830000571154112452.jpg" style="width: 300px; height: 157px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 更多贴心易懂的健康科普，三甲名医直播互动，请关注人民好医生APP</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、关注人民健康公众微信号（微信号：rmwjkpd），右下角点击健康互动 “下载人民好医生App”，下载后进入客户端收看。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重要提示：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民好医生客户端只提供疾病科普，不做具体诊断和开处方。若身体不适请及时就医。&nbsp;</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国是否跌入“低生育率陷阱”？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106071.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社电 第七次全国人口普查结果显示，2020年我国育龄妇女总和生育率为1.3，处于较低水平，我国是否跌入“低生育率陷阱”？</p> <p> 　　国际上通常认为，总和生育率1.5左右是一条“高度敏感警戒线”，一旦降至1.5以下，就有跌入“低生育率陷阱”的可能。国务院第七次全国人口普查领导小组办公室有关负责人表示，“低生育率陷阱”需要满足两个条件，一是总和生育率降至1.5以下，二是需要持续一段时间。</p> <p> 　　据介绍，2020年我国育龄妇女总和生育率低至1.3，这主要受到育龄妇女数量持续减少和“二孩”效应逐步减弱的影响。从2020年来看，新冠肺炎疫情增加了生活的不确定性和对住院分娩的担忧，进一步降低了居民生育的意愿。</p> <p> 　　“本次普查结果是自2010年第六次全国人口普查以来，我国总和生育率首次低于1.5，是否会持续低于1.5还需要进一步观察。”这位负责人说。</p> <p> 　　低生育率已经成为全球性现象。这位负责人预计，未来随着经济社会发展，尤其是工业化、城镇化带来的生活方式和生育观念的转变，低生育以及由此带来的少子化、老龄化将是世界各国普遍面临的问题。</p> <p> 　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，增强生育政策包容性，推动生育政策与经济社会政策配套衔接，减轻家庭生育、养育、教育负担，释放生育政策潜力。</p> <p> 　　低生育率是当前我国人口发展呈现出的新情况新变化之一，我国人口主要矛盾正由总量压力转变为结构性挑战。</p> <p> 　　普查结果显示，我国劳动年龄人口下降，人口老龄化逐步加速。与2010年相比，我国劳动年龄人口减少4000多万人；60岁及以上人口数量比重为18.70％，与2010年相比上升5.44个百分点。</p> <p> 　　北京大学人口研究所所长陈功分析认为，“十四五”期间，我国将从轻度老龄化迈入中度老龄化。随着第二次生育高峰出生的“60后”群体步入退休年龄，老年人口增长速度将明显加快，到2030年占比将达到25％左右，其中80岁及以上高龄老年人口增加幅度更加明显。</p> <p> 　　“未来，应在新发展理念指引下，从经济社会发展全局高度和国家中长期发展层面谋划人口发展，以系统思维和整体布局最大限度地发挥人口要素对社会经济发展的支撑作用，加快构建人口长期均衡发展及其与经济社会、资源环境协调发展的新人口发展格局。”陈功说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[别忽视那些“细枝末节”的甲病]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106235.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>黄志峰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　指甲（趾甲）由于身处肢体末梢，往往容易被我们忽视。别看是“细枝末节”的甲病，它的健康与否还有可能反映出全身的问题。因此，早期诊断和治疗有助于尽快康复，以免局限病变发展成为不可逆病变，造成永久的毁损或功能障碍。</p> <p> 　　小小的指甲（趾甲）位于肢体末梢，容易遭受各种损伤，如砸伤、挤伤、切割伤、烫伤或化学品腐蚀伤等，另外接触锐利物体后造成的微小创伤有利于各种病原体的侵入，造成各种急性或慢性感染。此外，全身性的疾病会影响指端的血运和生长，造成指端和指甲的外观和形态改变。广泛的皮肤病变也会累及甲板及甲周组织，造成甲板颜色、质地和形状的改变，严重时甚至剥离脱落，影响外观和功能。</p> <p> 　　根据发病的原因，甲病可以分成外伤性、炎症性、肿瘤性和先天畸形等。</p> <p> 　　类型一：外伤性甲病</p> <p> 　　砸伤、挤伤和切割伤可以造成甲板和甲周组织部分缺失、甲床破裂，同时可伴有周围皮肤的损伤和末节指骨粗隆的骨折，损伤可造成甲下积血，这部分损伤大多在手外科急诊处理。常用的处理方式为清创、拔甲、甲床修补，合并的指端缺损多用皮瓣转移来进行覆盖。单纯的甲下积血可以开窗引流。</p> <p> 　　类型二：炎症性甲病</p> <p> 　　轻微的损伤如拔倒刺可造成皮肤屏障的破坏，细菌的侵入可引起急性甲沟炎，严重者可化脓甚至发展成脓性指头炎。已经化脓的病灶需要及时切开引流。</p> <p> 　　慢性甲沟炎可以由急性甲沟炎转化而来，但多数和接触刺激物质如弱酸或弱碱、洗涤剂等相关，表现为近端甲皱襞的增厚、红肿、压痛，并常有急性加重发作。治疗上以手部的劳动保护和全身治疗为主，顽固性病例也可以手术切除部分近端甲皱襞。</p> <p> 　　类型三：肿瘤性甲病</p> <p> 　　甲板周围常见的良性肿瘤有血管球瘤，这种病的典型表现为指甲或甲周组织局限性压痛，外观常无显著改变。手术常常发现肿物位于甲床或甲基质或甲周组织内，大小数毫米。</p> <p> 　　甲周组织也会发生恶性肿瘤如鳞状细胞癌。鳞状细胞癌是一种特殊类型的鲍恩病(Bowen’s），可表现为过度角化或乳头瘤样增生，伴有甲周组织肿胀、脱屑和裂纹等改变，需要手术切除病变并修复局部缺损。</p> <p> 　　类型四：先天畸形甲病</p> <p> 　　常见的甲板畸形为嵌甲。嵌甲是一种甲板两侧过度弯曲并嵌入甲周组织的病变，可引起严重疼痛，对生活造成很多不便。通过手术可以改变甲板形态。</p> <p> 　　还有一些甲板外观的改变，并不是甲板自身或甲周疾病引起，而是由于患者的不良习惯导致。比如习惯性咬指甲或吸吮指头可导致甲板和指头的外形变化。</p> <p> 　　对于诊断不明确的病变，还可以通过甲板和甲周组织活检来明确诊断，有助于及早制订治疗方案。</p> <p> 　　总之，指甲和趾甲是皮肤的延伸和重要附属器官，对于手指和足趾的外观、感觉和功能都具有重要的作用。</p> <p> 　　文/黄志峰（北京积水潭医院）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吃碘盐导致甲状腺癌多发？没证据]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106225.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>李洁</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp;　甲状腺癌“流行”是因为碘盐吃多了？辟谣！目前没有直接证据表明食用碘盐或碘摄入量增加与甲状腺癌的发生相关。相反，人体内的碘完全依赖自然环境的供应，一旦摄入不足就会对身体健康造成一系列的危害。特别是那些碘缺乏的高危人群更得注意。今年的5月15日是我国第28个“防治碘缺乏病日”，北京市疾控中心的专家就来和大家聊聊科学补碘。</p> <p> 　　人体内碘储备最多够用仨月</p> <p> 　　碘是人体必需的微量元素。碘和蛋白质、脂肪、糖类、维生素一样，都是人体必需的营养素。它在人体的含量仅有20至50毫克，约为身体重量的二百万分之一，属于微量元素的一种。尽管含量极低，却是机体各个系统，特别是神经系统发育所不可缺少的。此外，碘还是合成甲状腺激素的重要原料，在停止碘摄入的情况下，体内储备的碘仅够维持2至3个月。</p> <p> 　　人体的碘完全依赖自然环境的供应，一旦缺乏，就会造成机体甲状腺激素合成不足，导致一些临床或亚临床症状。如：精神不集中、易疲劳、工作效率下降等；处于生长发育期的儿童，如果甲状腺激素不足，会导致体格和脑发育落后或迟滞。</p> <p> 　　这五类人最易出现碘缺乏</p> <p> 　　哪些人群最容易受碘缺乏危害影响？北京青年报记者从北京市疾控中心了解到，孕妇、哺乳期妇女、0至3岁婴幼儿、学龄前及学龄儿童是最容易受碘缺乏危害影响的高危人群。</p> <p> 　　孕妇对碘的需要量远高于普通人群。孕妇摄入的碘除了满足本身生理需要外，还要把碘供给胎儿，确保胎儿生长发育需要。自然环境碘缺乏、孕妇妊娠反应、忌盐等都会导致孕妇碘摄入不足。胎儿所需要的碘全部来自母亲，孕妇碘营养不足会造成胎儿缺碘。如果孕期严重缺碘会出现流产、早产、死产和先天畸形。</p> <p> 　　胎儿期和婴幼儿期（0至3岁）是孩子大脑发育的关键时期。如果孩子在胎儿期和婴幼儿期缺碘，会影响大脑正常发育，严重的造成克汀病、聋哑、智力损伤等。</p> <p> 　　儿童和青少年处在生长发育十分迅速的时期，碘的需要量明显增加，对碘缺乏比较敏感，生长发育期的儿童碘缺乏会导致体格发育落后或迟滞，如：身材矮小、骨骼肌发育不良或迟滞、骨骺发育不良或闭合延迟、性发育落后或延迟，以及学习能力下降等。</p> <p> 　　看看你每天需要多少碘</p> <p> 　　人每天需要多少碘？中国营养学会推荐的每人每天碘的参考摄入量：0至6个月为85微克，6个月至1岁为115微克，1至10岁为90微克，11至13岁为110微克，14岁以上儿童及成人为120微克，孕妇230微克，哺乳妇女240微克。</p> <p> 　　我们怎样高效补碘呢？北京疾控中心的专家建议，可先考虑通过食用加碘食盐以及海带、紫菜等含碘丰富的食物补碘。除此之外，还可考虑给予含碘营养素补充剂等。人每天离不开食盐，食盐加碘具有安全、有效、简单易行、价廉、能够长期坚持的优势，是补碘的最佳途径。</p> <p> 　　由于自然环境缺碘是长期存在的，人体对碘的储存能力有限，因此补碘应遵循长期、微量、日常和生活化的原则。</p> <p> 　　不过，在此也提醒大家注意，遵医嘱的患者可停用碘盐；长期坚持食用含碘营养补充剂的人群，如产品每日供碘量大于等于150微克，并能确保每日规律服用则可停用碘盐；还有长期服药的慢性病患者，需要查看药品说明书，明确是否含碘及含碘量多少，如药物每日供碘量过大，必要时需要定期检查甲状腺功能。</p> <p> 　　甲状腺癌是碘盐惹的祸？</p> <p> 　　近年来，由于甲状腺癌的“流行”，让部分人对食用碘盐产生误解。对此，疾控部门表示，目前没有直接证据表明食用碘盐或碘摄入量增加与甲状腺癌的发生相关。且有研究提示，当前甲状腺癌的“流行”部分归因于甲状腺筛查，并与高分辨率B超的广泛应用而产生的对隐匿癌或微小癌的过度诊断相关。</p> <p> 　　自2000年以来，我国完成的各类监测或调查（碘缺乏病监测、碘盐监测、高水碘地区调查和高危地区调查）结果显示，人群碘营养总体处于适宜范围。</p> <p> 　　据了解，北京市辖区都属于环境缺碘地区，所有居民都受到碘缺乏病的威胁。为此，“持续落实食盐加碘”一直是北京的地方病防治的重点措施之一。同时，一直以来，北京也在监测居民食用盐碘含量及各类人群尿碘状况，了解人群碘营养水平，调节相关防控措施。目前北京市绝大多数居民的碘营养状况处于适宜水平。</p> <p> 　　小贴士：如何正确购买和使用碘盐？</p> <p> 　　1.应通过正规渠道购买碘盐，购买时要辨认清楚必须有包装和碘盐标识。</p> <p> 　　2.购买的碘盐要妥善保存，应放在阴凉、干燥处，避免受日光直射和吸潮，离开灶台存放，避免高温影响；存放时间不宜过长，可购买小包装碘盐，做到随用随买。</p> <p> 　　3.为减少碘损失，烹饪时不宜过早放入碘盐，宜在菜品出锅时放盐。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小小皮疹 怎么就闹成了肌无力？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106215.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;案例：王阿姨是一位广场舞爱好者。前一阵子，她发现自己双上眼皮出现了小块儿斑状皮疹，呈紫红色，偶尔还有轻微痒，也没太在意。跳舞的姐妹们关切地向王阿姨推荐了各种药膏，用了几天后，那小皮疹非但没有好转还有逐渐变大的迹象。同时双侧大腿肌肉也开始疼了，连爬楼梯都有些费劲，但她没有察觉到这两者有什么联系。只是认为自己身体一直倍儿棒，肯定是跳舞累着了，在家休息几天就好了。可疼痛并没有缓解，而且双腿越来越没劲儿。王阿姨这才感觉不妙，赶紧到医院。经过检查，被确诊为皮肌炎。王阿姨纳闷儿了：这小皮疹怎么就“闹”成了肌无力。</p> <p> 　　“皮肌炎”到底是哪儿发炎？</p> <p> 　　想认清“皮肌炎”的真面目，我们得先从“肌炎”说起。肌炎是一种主要累及横纹肌，以淋巴细胞浸润为主的非化脓性炎症病变的自身免疫性疾病，该病可伴有多种器官的损害。</p> <p> 　　当肌炎伴有典型的皮疹时就称为“皮肌炎”，简单点说就是皮肤和肌肉出现了炎性病变。该病发病原因尚不明确，目前认为可能与遗传、自身免疫、感染、肿瘤等有关。</p> <p> 　　皮肌炎的肌肉损害和皮肤症状不一定同时出现，约50%的患者皮肤损害症状先于肌肉损害出现。因为患者对出现的皮疹没有太大感觉，所以皮肌炎初期很容易被忽视。王阿姨上眼皮的紫红色斑块皮疹就是皮肌炎皮肤的典型表现之一，这是由于自身免疫识别错误攻击了皮肤。</p> <p> 　　随着疾病的发展，免疫系统攻击肌肉，表现为肌肉疼痛、肌无力、肌肉萎缩，甚至累及到呼吸肌以及吞咽肌，导致呼吸、吞咽困难，影响生活质量。</p> <p> 　　它的“杀伤力”远超你想象</p> <p> 　　皮肌炎的“战斗力”远不止于此。如果不及时治疗，这种错误识别会继续攻击其他器官，导致严重并发症，进而危及生命。如攻击肺部，会发生肺间质纤维化，出现气短、呼吸困难，危急者可出现呼吸衰竭；攻击心脏，会出现心悸、心律失常等，严重者会引起心力衰竭；若攻击消化系统，会造成胃、十二指肠等器官缺血坏死，也可发生胃肠道溃疡、出血等。</p> <p> 　　一部分患皮肌炎的老年人合并恶性肿瘤的概率比较高，生存时间会明显缩短。所以不要低估它对身体的破坏能力。</p> <p> 　　得了这病 还能“抢救”一下不？</p> <p> 　　皮肌炎这么厉害，是不是患这种病的人没得救啦？当然不是，早期皮肌炎患者经过合理的治疗，病情能得到有效缓解，也可以正常工作和生活。如果出现和王阿姨类似的症状，请不要大意，及时到风湿免疫科就诊。早期诊治、合理护理对疾病康复有重要意义。</p> <p> 　　王阿姨后悔自己当时的大意。经过糖皮质激素和免疫抑制剂的联合治疗，王阿姨双下肢无力较之前有明显好转，皮疹也渐渐淡化、消退。</p> <p> 　　皮肌炎具有病程长、易复发的特点，在反复漫长的病程中，除了坚持规范化治疗外，日常生活中需要注意些什么呢？</p> <p> 　　劳逸结合 要在有肌肉疼痛、肌无力的急性期，尽量卧床休息，以减少肌肉负荷和损伤。病情稳定后，可有计划地进行锻炼，活动量要由小到大，循序渐进，如活动四肢、打太极、散步等。也可由专业康复师根据自身情况，制订个人计划，进行肌力训练。</p> <p> 　　皮肤护理 日常要做好防晒，避免使用刺激性护肤品。注意保持皮肤清洁、避免抓挠，预防感染。洗澡时水温要控制在40℃左右，水温过热过凉都会对皮肤造成刺激，影响皮肤甚至使疾病发展。另外，皮疹消退的过程比较缓慢，要做好心理准备，保持心情舒畅，树立战胜疾病的信心。</p> <p> 　　注意观察 平时要学会自我观察，如：有无肌肉疼痛、无力加重，饮水呛咳;有无咳嗽、喘憋、体力较前降低;有无心慌、便血、腹部疼痛等，如有出现，请及时就医。</p> <p> 　　避免诱因 避免如劳累、感染、寒冷刺激、创伤、情绪受挫等诱因，可以有效减少疾病复发、减轻局部症状。</p> <p> 　　文/张逸飞（首都医科大学宣武医院）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[钟南山谈全球疫情：一隅不安，举世皆危]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106196.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　超300万人死亡，影响200多个国家和地区，预计到2021年底造成10万亿美元的损失……近日，世界卫生组织“大流行防范和应对独立小组”发布报告，对全球新冠疫情应对工作进行评估。</p> <p> 　　历经8个月的合作，这份报告对终结新冠疫情、防范未来可能发生的大流行提出成立全球健康威胁理事会等多项建议。这份报告是如何形成的？各国应该如何携手让新冠成为最后一个大流行？新华社对该小组专家成员钟南山院士进行了专访。</p> <p> 　　两个关键预防环节要重视</p> <p> 　　问：回顾新冠疫情，报告做出了哪些重要评估？</p> <p> 　　答：2020年7月，世界卫生组织宣布成立一个独立小组，对该组织领导下的全球新冠疫情应对工作进行评估。</p> <p> 　　专家组在5月12日发布了82页的主报告。这份主报告通过整理证据，针对大流行防范与应对的每一个关键环节，都指出了存在的差距和可能的解决方案。</p> <p> 　　专家组的主报告重点提出，根据新冠疫情全球暴发的过程，要重视两个关键的重要预防环节，一是从局部暴发发展为全球流行，二是从全球流行发展到全球健康及社会经济危机。</p> <p> 　　在第一个阶段，从局部流行发展为全球流行，尽管中国在早期已向世界卫生组织及时通报疫情、并在国内采用了强力封城及群防群控措施，而且WHO在1月30日发出PHEIC（国际关注的突发公共卫生事件）警告，但多数国家采取了“等等再看”的观望政策，并未迅速采取有力行动，等到真正在本国暴发了才开始关注，为时已晚。</p> <p> 　　在第二个阶段，从全球流行发展到全球健康及社会经济危机，全球缺乏协调有力的应对体系，国际紧张的形势阻碍了多国协作的统一行动，有的国家制定政策不是根据科学，没有正视并解决国内存在的、由于疫情进一步加重的不公平状态，这些都加重了对低收入国家、弱势人群及贫困家庭的危害。</p> <p> 　　疫苗仍未得到公平分配</p> <p> 　　问：在应对新冠疫情中，如何看待各国所采取的遏制传播的策略？人类正以前所未有的速度研发疫苗，在疫苗接种方面我们面临怎样的挑战？</p> <p> 　　答：在主报告中也充分肯定了以下的事实：</p> <p> 　　在这次疫情防控中，各国的医护人员体现了忠于职守的敬业精神，至少17000人在抗疫中献出了生命；</p> <p> 　　部分国家通过采取强有力的遏制传播策略（aggressive containment strategy），成功应对了新冠疫情传播。他们吸取历史上疫情的教训，尊重科学，重视及时分类和转运病例，追踪密切接触者，确保隔离措施及设备，信息透明及持续，以及调动基层医护工作者的作用，从社会及经济上提供充分支持；</p> <p> 　　人类正以前所未有的速度研发疫苗，使群众在预防新冠病毒传播中受益。</p> <p> 　　通过广泛的疫苗接种从而建立群体免疫是当前控制疫情的重要环节。但是，当前疫苗并没有得到公平的分配，主报告要求疫苗应成为全球的公共产品，应该立即采取的行动是：高收入国家应当为COVAX（新冠疫苗实施计划）和ACT-A（获取COVID-19工具加速计划）做出贡献，帮助资源不足的国家；要求疫苗生产国提供疫苗的许可证及技术转让等，使得中低收入的国家都能获得接种疫苗的机会；确保足量和公平的疫苗供应。</p> <p> 　　建议成立全球健康威胁理事会</p> <p> 　　问：新冠疫情还在不少国家肆虐，对于防范未来可能发生的大流行，报告给出哪些新的建议？</p> <p> 　　答：专家组提出了应当实施的长期建议，包括：提高大流行防范与应对的政治领导力、提高疫情防范的全球筹资和投资、改进监测和预警系统、建立一个工具和供应的平台。我想特别强调成立全球健康威胁理事会的建议，只有得到最高级别政治领导的关注，才能确保“大流行的准备和应对”能够在未来得到落实及持续，而不会被遗忘或忽略。这个主报告是客观的、科学的。但要将主报告的建议转化为实际的行动，需要全世界各国的统一行动。</p> <p> 　　病毒是人类共同的敌人，建立全球性的、高层次的抗疫领导机构，对疫情防控提供足够的资金支持，建立全球性疫苗公平分配计划，赋予WHO更高的行动权力，行动起来，争取在相对短期内控制疫情的发展，达到“大流行防范和应对独立小组”提出的目标：“让新冠成为人类最后一个暴发的大流行”。</p> <p> 　　“一隅不安，举世皆危”——除非所有人都安全，否则没有人是安全的。文/新华社</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京二三级医疗机构号源优先向基层开放]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106174.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>蒋若静</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，北京市卫健委就做好基层医疗卫生机构预约转诊工作发布通知。根据通知内容，本市将建立全市统一的基层医疗卫生机构转诊预约通道，赋予家庭医生等基层医务人员充足可调配的优质医疗卫生资源。二、三级医疗机构号源优先向基层医疗卫生机构开放，通过畅通家庭医生预约转诊，提高居民对基层医疗卫生服务的利用率。</p> <p> 　　市卫健委要求，综合医联体内的核心医院和其他三级医院，在医院常规放号周期前，应至少提前2周向区域内所有医联体内的基层医疗卫生机构预留30%以上号源，其中专家号源应不低于50%。重点保证需求量大的重点科室和特色科室预约号源供应，并对确需转诊的签约居民在医联体内的就诊需求予以满足。</p> <p> 　　市级专科医联体核心医院要为合作医疗机构预留不低于10%的专家号源，并在其常规放号时间2周前向合作医疗机构开放预约挂号。预留专家号源要向昌平区、大兴区、顺义区、通州区、延庆区、密云区、怀柔区、门头沟区、房山区、平谷区这些郊区的合作医疗机构倾斜。转诊平台上专科医联体号源第一阶段主要保障向郊区区域医疗中心预留投放，根据运行情况逐步扩大至其他合作医疗机构。</p> <p> 　　对转诊平台在医院常规放号周期前3天剩余未用号源，在保持向城乡基层医疗卫生机构和合作医疗机构开放的同时，可进一步向其他号源投放渠道开放。</p> <p> 　　预约转诊服务要坚持分级诊疗原则，一般常见病、多发病、诊断明确的慢性病、康复期患者在基层医疗卫生机构诊治，疑难病、危急重症转往综合医院和专科医院治疗。家庭医生应优先为签约患者提供医联体内二、三级医疗机构的专科预约转诊服务。推进诊疗信息互通共享，上级医院及时将诊疗信息下转基层医疗卫生机构。基层医疗卫生机构应积极对转诊患者做好跟踪服务，及时了解和掌握转诊病人的诊断治疗情况，为患者提供连续性健康服务。</p> <p> 　　预约转诊实行实名制，预约成功后，家庭医生应当告知预约患者就诊时段、就诊科室、取消预约方式以及未按时就诊的相关规定。患者如无法按时就诊，或者有其他原因需要更改，可通过实施转诊预约的签约家庭医生等医务人员取消预约。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学生的浪费是个大问题]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106170.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　衣服、玩具、课外读物、辅导材料……最近，李女士搬家整理东西时，大吃一惊！家里两个孩子的学习用品实在太多了，而且不少都没怎么用过。</p> <p> 　　这并非个例。李女士身边的同事、朋友也大都有类似的遭遇。</p> <p> 　　现象</p> <p> 　　学习用品太浪费</p> <p> 　　很多作业本只用了几页</p> <p> 　　李女士的儿子上初三。搬家整理儿子的物品时，发现了不少只写了几页的作业本，田字格本、生字本……足有六七十本。除了作业本，还有不少用来包课本的透明书皮。“都是学校老师要求买的。”李女士说，每学期开学，老师都会列出需要购买的作业本，并要求用透明书皮包上。一学期下来，作业本用不完，到了新学期，又是全新的“作业本清单”。“学校让家长准备，我也没多问，老师有要求，咱就买新的呗。”李女士翻看着这些还算新，但儿子已不再使用的作业本，很是无奈。</p> <p> 　　姜女士家，则是水彩笔“泛滥”。为了培养两个孩子对绘画的兴趣，姜女士给孩子们买了多色水彩笔、彩色铅笔等。孩子倒是很喜欢绘画，就是每次画完，不盖笔帽，随处乱丢。一个月下来，24色的水彩笔缺了好几根，现有的也因为不盖笔帽，画不出颜色了。“没办法，又得重新买。”一提起水彩笔，姜女士就直叹气。</p> <p> 　　孩子的学习用笔，也是一大浪费。按压式的圆珠笔，被拧开了，笔芯和里面的弹簧都找不到了；直液式的走珠笔，笔头被戳进去；盖帽式的笔，笔帽总是找不到……“看似是孩子粗心，其实，是压根儿没意识到要珍惜文具。”姜女士说。</p> <p> 　　还有的家长“吐槽”，给孩子买橡皮都是论“包”买。为什么不一块一块买？原来在学校，橡皮是孩子的“玩具”之一，不少小男孩儿的橡皮没用几天，就成了碎块。还有的孩子喜欢在橡皮上刻字、刻小动物……“橡皮每次都不是被擦完的，而是被‘碎尸万段’的。”余女士说。</p> <p> 　　李女士的一位同事，孩子正上小学。孩子班级里有一个小箱子，专门用来装同学乱丢的铅笔和橡皮，每学期箱子都能装满，但从来没人认领。</p> <p> 　　闫女士一次去女儿学校参加公开课，家长和孩子一块儿听。闫女士看到地上有铅笔，就捡起来问周边的同学是谁的铅笔，但没人搭理。下课后，闫女士拿给老师。</p> <p> 　　兴趣培养也浪费</p> <p> 　　百本丛书大部分没翻过</p> <p> 　　李女士搬家，最头疼的就是整理书架，不是因为自己的书太多，而是孩子的课外书太多。</p> <p> 　　儿子从小到大，父母买的、亲戚朋友送的课外读物占据了书架的半壁江山。其中，《少年大百科全书》多达上百本，除个别打开过，大部分连翻都没翻过，甚至不少书还封着塑封。现在，儿子上了初三，更不会再看这些面向低幼儿童的图书了。</p> <p> 　　两个孩子，大的没看，那给小的看呗。可是，她家小的还不到5岁，但已有了自己的书架，塞得满满当当，不少书也没翻开过。“孩子想要，就给买了，给孩子的东西，总想买新的。”李女士说。</p> <p> 　　从小学到初中，余女士给自己孩子报过一些课外班。几乎所有的机构都会发印着LOGO的书包、笔记本、笔袋等物品，光是这些赠品就是一大堆，笔记本没怎么用过，好几个书包都没有拆。</p> <p> 　　余女士的一位朋友的女儿参加合唱团，每次演出都会专门采购一次服装，家里存了有十几套，这些演出服基本都是“一次性”的，下了舞台，就基本再没机会穿。</p> <p> 　　溯源</p> <p> 　　家长：总想让孩子用新的</p> <p> 　　除了学校要求，家长为什么总是不断给孩子添置各种学习用品？</p> <p> 　　“我们小时候，物质生活跟现在比肯定要差一截，有过羡慕别人有，自己却没有的经历。到了自己为人父母，就希望尽最大能力满足孩子，让孩子比自己幸福。”李女士说，“我不想让孩子羡慕别人。”</p> <p> 　　另外，还有一个重要原因，就是李女士平时工作很忙，拿不出太多时间陪伴孩子。陪伴孩子的时间少，心有愧疚，“买买买”就成了她“补偿”孩子、表达关爱的选择。</p> <p> 　　互联网时代，各种教育类公号也在推波助澜。“随便打开一个育儿公众号，都在推荐各种商品，看多了难免不动心。而且，同事和朋友之间也会分享，别人买了觉得好，我也想给孩子安排上。”余女士说。</p> <p> 　　孩子：是你想买不是我想要</p> <p> 　　家长们用心良苦，可是，孩子却并不领情。</p> <p> 　　“过剩”的物品，丢掉实在可惜。李女士想让孩子看看，还有没有能坚持使用的物品。可是，儿子的选择出乎意料，李女士眼中可以继续使用的笔记本、可以继续看的书、继续穿的衣服，儿子都大刀阔斧、毫不心疼，直接“一扔了之”。</p> <p> 　　“这些都是钱啊！为什么你一点不心疼？而且，这些都是品质很好的东西！”李女士说。儿子的回答也很直接，“这些是您要买的，又不是我想要的。我用不上、也不喜欢的东西，留多久我也不会用，跟花了多少钱、品质好不好没有关系。把它们放在我这儿，才是浪费。”</p> <p> 　　李女士无奈，只好建议儿子送给亲戚家的弟弟妹妹，儿子又不配合，“人家又不是您的垃圾桶。再说，您喜欢的东西，怎么知道人家也喜欢？”</p> <p> 　　没办法，李女士只好自己动手，整理出一部分低幼儿童读物，尝试着赠送给几位身边有小孩儿的朋友。结果，转了一圈，书也没送出去，因为家家户户都过剩，没人要。</p> <p> 　　呼吁</p> <p> 　　别用买买买代替亲子沟通</p> <p> 　　教育专家建议，遏制学习上的浪费，需要共同的努力。家长要抽时间陪伴，避免用“买买买”代替亲子沟通；孩子则要树立正确的价值观，培养节约、环保的意识。学校更应该担起责任，加强家校沟通，从避免“作业本”浪费开始，帮助孩子学会节约。</p> <p> 　　一位教育业内人士分析，与给自己购买化妆品、服装相比，给孩子买学习用具，家长往往会认为是“投资”。但“投资”也要讲究效益，过度“投资”，不问“回报”，显然是不成功的“投资”。家长一定要克服这种心理，按需购买，避免浪费。</p> <p> 　　著名儿童教育专家、中国家庭教育学会家校社共育专业委员会副理事长宗春山表示，书是人类智慧、文明的结晶，一本好书能流传下来，一定有知识、情怀、信仰在里面。家长要用刷手机的时间读书，并跟孩子分享读书的快乐，培养孩子从书中得到快乐。家长与其给孩子买很多书，不如踏踏实实地陪着孩子一起读一本书。陪伴才是最奢侈的给予。</p> <p> 　　家长要让孩子学会独处。现在的家长喜欢带孩子出去玩，去游乐园，去旅游，却不重视让孩子独处。独处是孩子精神发育的一部分，尤其青春期的孩子，发现自我、跟自己对话，都需要一点时间做“白日梦”。成人跟孩子相处要用分享的方式，而不是说教。</p> <p> 　　家长和学校要培养孩子积极、健康的价值观。要引导孩子思考，生命是每一个人的信仰，你到底要怎样度过这一生？而且不能只为自己、只为一代人想，要为后世子孙着想。地球还要存在下去，我们如何为它作贡献？比如不能制造太多垃圾，让地区不堪重负，由此就可以引导孩子学会节约。</p> <p> 　　家长还可以带着孩子多做慈善和公益，发育他的“社会脑”，在助人的过程中感同身受，理解父母。建议家长一定要走出狭隘的物质消费的误区，可以带着孩子参与“童心市集”等公益活动，把自己不需要的东西分享给其他有需要的人。</p> <p> 　　建议</p> <p> 　　加强循环利用教育的引导</p> <p> 　　学校也要加强对孩子的艰苦朴素教育。记者了解到，一些学校曾经组织过“课本漂流”活动，即让上一届的学生把课本传给下一届用，但却没有推广开来。究其根本，还是家长觉得教材是小钱，不舍得让孩子用二手的，忽略了艰苦朴素教育。学校也是多一事不如少一事，没有坚持开展相关活动。</p> <p> 　　一位教育业内人士坦言，家校更要加强沟通，加强循环利用方面的教育，引导家长按需购买学习用具，学生珍惜学习用品，鼓励循环使用学习用具，从避免“作业本”的浪费开始，为孩子营造良好的成长环境。（记者 于丽爽）　　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孩子心里有事您知道吗？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106164.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 以前成绩门门优秀，现在却突然对任何事提不起兴趣；曾经对父母无话不谈，现在却总把父母拒之门外；乖巧听话的孩子，手腕上却突然多了几道伤痕……近年来青少年心理健康问题呈上升发展趋势，记者近日采访北京多家青少年心理咨询机构发现，有的机构的咨询量在一年内翻了一倍还多，其中咨询青少年抑郁方面问题的家长数量明显增多。青少年情绪不稳较为常见，自残甚至自杀悲剧时有出现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为何青少年的心理越来越脆弱？孩子们出现哪些症状需要引起家长和老师们的注意？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 症状</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【表现1】性情突变</p> <p style="text-indent: 2em;"> 品学兼优的儿子突然“冷冰冰”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从小，儿子小刚（化名）就是赵女士的骄傲，不但门门功课成绩优异，钢琴考过了十级，刚上初中就被选为了班长。但最近，赵女士发现，儿子似乎对任何事都提不起兴趣，放学回家也总是在自己的房间里一躲，多一句话都不愿意和家长说。偷偷翻看儿子的作文后，赵女士似乎发现了些端倪。“渴望自由”“为什么我没有周末”“为什么每个周末都要上那么多的课”……作文本里，满满充斥着孩子的负面情绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 的确，为了保持住好成绩，从小学开始，儿子的周末就被各式各样的课外培训班塞得满满当当。即使课后回家，也不得闲，不光要完成校内校外的各种作业，还要每天保证一到两小时不等的练琴时间。玩，对于孩子来说早已是奢侈的梦想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “儿子，我想跟你聊聊，你有什么想法可以跟妈妈说说。”赵女士主动找儿子谈心。聊了一会儿，孩子似乎从最初的冷漠和不耐烦，渐渐变得话多起来。“我想养条狗。”儿子提出了要求。“那你要努力学习啊，如果期末考试所有科目都考满分的话，爸爸妈妈就可以考虑买一条小狗送给你。”看着终于愿意向自己敞开心扉的儿子，赵女士满心欢喜地说。“那算了。”孩子的心门再次紧紧关闭，一下子又变回了过去冷冷的态度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵女士还想再继续努力尝试着和儿子交流，但无论自己说什么，儿子都不再答话。最终，孩子不耐烦地把妈妈“请”出了房门，“以后不想再和你们聊了，我说了跟没说有什么区别”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【表现2】生气易怒</p> <p style="text-indent: 2em;"> 姐弟之间的“争风吃醋”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “你是姐姐，让着点儿弟弟。”“弟弟小，不懂事，你这么大了难道也不懂事吗？”……郑先生很头疼，已经上初中的女儿，每天却在和4岁的弟弟为了一点儿鸡毛蒜皮的小事打得不可开交，有时甚至还会“争风吃醋”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 说起来，女儿也是一肚子委屈。自己辛辛苦苦写好的科学实验报告，一扭脸的工夫，就被弟弟拿着彩笔画得面目全非。气头上，姐姐忍不住一把拽过弟弟，开始揍起屁股来。弟弟的哭声引来了家里的老人。看到姐姐正把弟弟按在地上一顿揍，老人急了，上去就给了姐姐一巴掌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “你们为什么都偏向弟弟？明明是他欺负我，你们为什么不批评他，反而还要打我。”姐姐崩溃得大哭起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一时间，家里大的哭，小的嚎，吵成了一锅粥。每天生活在“水深火热”中的郑先生十分无奈，老人偏袒孙子，重男轻女的思想根深蒂固，很难让老人转变思想。郑先生平时只能要求女儿尽量做到尊老爱幼，但女儿脾气倔，死活不肯让着弟弟，家里每天打打闹闹，不得安宁。“不知道该怎么跟女儿沟通，真是头疼。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【表现3】自我伤害</p> <p style="text-indent: 2em;"> 女儿手上突然多了几道伤痕</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最近，小丽（化名）的母亲王女士意外发现女儿的手腕上有几道伤痕，觉得有些异样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一开始，女儿只是说自己不小心划伤的，在王女士一再追问下，女儿才袒露真相，原来是自己用刀片割的。王女士不得不带着孩子求助心理医生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 原来，小丽的自残行为都源于家庭环境的暴力。小丽今年上初二，从小父母的关系就不太融洽，父亲动不动就爱打人骂人。“几乎每天我都能听到他骂我妈，而且用的词儿都是最难听的。”小丽告诉心理咨询师，她自己也经常受到父亲的打骂，有时候仅仅因为一个特别小的事儿没做好，都会招来父亲劈头盖脸一顿臭骂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王女士因为长年忍受不了丈夫的打骂，选择了离婚，但两人为了给孩子营造一个完整的家庭，依然住在一起，这导致暴力的家庭氛围持续影响着小丽。心理咨询师认为，对于小丽来说，只有用利器伤害自己的身体，才能释放和缓解这种来自家里的压力。一开始，她只是轻轻地用坚硬的物体划自己的手腕，家长很难发现，“要是发现了，我就说是自己不小心碰伤的。”久而久之，轻轻地划手腕已经缓解不了她内心的焦虑感和压力，只有越划越重，直到出血受伤，才被母亲发现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 探因</p> <p style="text-indent: 2em;"> 情绪压力难释放导致孩子心理脆弱</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为什么现在的孩子心理那么脆弱，甚至有的孩子会有抑郁倾向？孩子进入青春期后为何会叛逆，不爱和家长交流沟通？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，北京市青少年法律与心理咨询服务中心主任宗春山表示，孩子和同伴之间、和兄弟姐妹之间的嬉戏玩耍、沟通交流，其实是自身情绪和压力宣泄的一个重要释放口。尤其是孩子进入青春期后，逐渐走向社会，和同学、同伴之间关系的分量甚至会渐渐超越与父母之间的关系。但现在很多初高中年纪的孩子，本身自己是独生子女，家中没有陪伴一起长大的兄弟姐妹；平时升学压力大，课后也没有可以亲密接触、共同玩耍的伙伴。在这种情况下，孩子的情绪和压力难以得到释放。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了社会造成的压力外，一些家长还会人为向孩子施压，忽略孩子正常的心理需求。宗春山举例说，比如孩子没有考好，回家之后哭了。哭是孩子宣泄情绪的一种正常表现，但如果这时家长不去宽慰，反而呵斥一顿。孩子无法获得精神上的满足和支持，渐渐就会不愿与家长沟通，彼此之间最终产生隔阂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家庭是个亲密的地方。青春期后，一些孩子开始不好意思和家长进行肢体接触。有的孩子选择早恋，在外面寻找安慰。因此，对于父母来说，一方面要和孩子加强亲密的肢体接触；另一方面，必须随时敏锐感受孩子情绪的变化，与孩子进行有效的互动。不能仅仅关注孩子是否吃饱穿暖、成绩好不好，而要在孩子进入青春期后，更加关注孩子的心理需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “就拿早恋来说，孩子拥有了爱别人的能力，家长应该首先祝贺孩子长大了。这时，不要指责，不要评价，不要强行拆散，而是要和孩子开诚布公大方谈爱，引导孩子正确和异性接触。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，想要解决二胎家庭的纷争，家长“一碗水端平”最重要。宗春山表示，家长不能忽略老大的情绪感受，不能什么事都让老大让着老二。家长要教会弟弟妹妹尊重哥哥姐姐，放手让哥哥姐姐更多参与到弟弟妹妹的照顾中，避免老大对二胎产生抵触情绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支招</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孩子这些细节需要多关注</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专注于儿童青少年心理问题辅导的北京茶壶心理工作室创始人尹建民建议，家长在与孩子交流的过程中，首先，应多听孩子说，自己则尽量少说。“不要急于发表意见和评判，而是多倾听孩子的讲述。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，家长应当换位思考，对孩子的遭遇、心理状态表达感同身受，让孩子明白自己是可以获得家长理解和帮助的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，面对孩子的困扰，家长应当带动孩子一起开展头脑风暴，引导孩子思考和探寻解决困难的多种方法，让孩子知道面对困难有很多种选择，而不是伤害自己这一种选择，同时这还可以培养孩子的多元思维能力，提高孩子的自主解决问题能力和抗挫折能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尹建民建议，孩子出现这些情况，家长应多加关注：</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■突然出现小动作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果孩子在写作业或做事情的过程中有很多手部小动作，比如啃手、咬指甲、吃铅笔头、抖腿等，家长可能会觉得，这是孩子一种无意识习惯，但实际上，这表明孩子存在压力，可能在学习或人际关系方面发生了一些问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■有事没事吼两嗓</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孩子的脾气变得烦躁，情绪不稳定，有事没事就吼两声，或者出现摔门、扔东西等行为，家长需要加以关注，孩子可能内心充满压力，用这些行为宣泄压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■突然问奇怪的问题</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果孩子突然问“人活着有什么意思”“学习好累真难受”类似的问题，家长应多关注孩子的变化，他们可能正在遭遇挫折。例如，学习成绩突然下降、在学校得不到老师和同学的重视、某些单纯的愿望得不到满足等等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者 叶晓彦 张楠</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小朋友出点子“荒地”变成乐园 儿童友好社区越来越多]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106152.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　秋千、蹦床和被糖果色点亮的陀螺玩具，孩子们在社区里就能“撒欢儿”游戏；抹平台阶、开放绿地、增设儿童化标识，儿童车进入不再困难。北京的“适小”改造，即建设儿童友好型城市正在推进。记者探访北京多处社区公共空间发现，承载“童声笑语”的儿童友好社区已越来越多。</p> <p> 　　“童声笑语”空间开始遍布社区</p> <p> 　　5月14日下午，记者走进朝阳区双井街道一处小微公共空间“井点”，老远就听见孩子们的欢声笑语。这里有块新潮的“哈哈镜”，放学路过的孩子都要站在它面前照一照。喜爱热闹的孩子，对秋千、蹦床和陀螺玩具爱不释手。喜爱观察和安静的孩子，会瞪着眼睛记录自己“认领”的植物有没有再长高一些。</p> <p> 　　“这是百子湾路上最有人气的地方，孩子一放学就吵着要来。”一位接孩子的家长王女士说。“这里没改造前，因缺乏适老设施和儿童活动场地，是个老人孩子都不爱来的‘荒地’。”双井街道规划师韩亚楠告诉记者，场地改造后，原本死气沉沉的社区空间被激活了，“人流量整整提升了一倍，其中很大一部分是儿童。”</p> <p> 　　在朝阳区常营社区，一处名为“玫瑰童话花园”的公共空间也受到孩子们的青睐。设计团队负责人侯晓蕾说，“场地中有大量月季花材种植。因此，就地取材设计了可供周围居民，特别是儿童观赏游玩的玫瑰童话花园。”同时，玫瑰花池被设计成花瓣的形状，儿童游乐场地和社区小课堂相当于花叶，园路作为花径，构成一朵“不凋谢”的玫瑰花。</p> <p> 　　“儿童友好不是建一座滑梯或一个跷跷板，更要为儿童营造一个适合社交的空间。”侯晓蕾说，“玫瑰童话花园”没有一座滑梯，但是孩子们却喜欢围坐在社区小讲堂里说说笑笑，在“花叶”的跳格子场地中嬉戏，还总是能在游戏设施旁认识新朋友。</p> <p> 　　如今，在北京公共空间、小微空间改造的时候，儿童友好的概念正不断融入社区。小关街道惠新东街社区多了个“幸福甜甜圈”，南磨房南新园东小区添了一处动静分区、老幼皆宜的活力空间，西三旗背街小巷的儿童艺术街区正在规划设计中……</p> <p> 　　让小朋友来当“设计师”</p> <p> 　　如何能让公共空间满足孩子的期待、回应儿童的需求？清华同衡风景园林李金晨团队近期在设计西三旗背街小巷的儿童艺术街区时，就首创了“需求AB卡”的形式来收集儿童的诉求。“目前我们已经举办了3次儿童参与活动。‘需求AB卡’就是将两种不同的需求，用图画的形式展现在卡片上，再交给孩子进行选择。”</p> <p> 　　“孩子的选择经常会出乎我们的意料。”李金晨说，“我们发现，不同年龄层的孩子选择存在很大差异，10岁以上的孩子更倾向自然空间，而10岁以下的孩子则更喜欢设施丰富的空间。”所以在设计时，李金晨团队将不同年龄层的孩子需求都考虑了进来。像这样的“需求AB卡”，李金晨团队总共设计了十几套，它们帮助设计师进一步走进儿童的心理世界。</p> <p> 　　为了能够更好地倾听儿童的声音，双井社区的“井点”空间也创新了一套了解儿童需求的独门方法。在设计前，规划师团队邀请了8位志愿者小朋友参与了“一周生活日志研究”，他们将一周内每天的出行和活动记录下来，再反馈给规划师团队。在调研之后、方案设计之前，规划师团队再次组织了40人规模的社区工作坊，这回小朋友亲自充当设计师，使用规划师提供的设计模块来拼搭起他们的理想空间。</p> <p> 　　韩亚楠说，秋千、蹦床这些都是孩子们想要的，最后也都一一满足了他们的愿望。“我们很开心看到这个场所让孩子们的社交频率和时间都大大提升，这对儿童社区生活来说非常重要。”</p> <p> 　　收到建言献策上千条</p> <p> 　　韩亚楠表示，当前城市公共空间的不友好主要体现在威胁儿童安全的危险要素过多，人车不分流、自行车道被挤占等因素让家长通常不放心儿童在户外独立活动，很多社区还缺乏儿童活动和交流的空间，导致儿童缺少足够的社交机会。李金晨认为，更贴近儿童友好概念的城市还需要全民观念的转变，“提到儿童，我们通常只关心教育，而忽视了儿童的环境权利。”</p> <p> 　　北京城市规划设计研究院儿童友好城市项目负责人邱红透露，今年下半年，北京儿童友好城市建设的战略规划和行动计划的编制即将启动。目前，北京市妇联委托北京市城市规划设计研究院正在进行前期的调研。</p> <p> 　　据介绍，本次调研还将访谈跟儿童发展相关的教育、健康行业从业者，全面了解目前儿童的健康状况、家长育儿压力等问题。值得一提的是，在北京儿童友好城市建设网络问卷调查活动中，全市有2.6万名儿童和家长积极参与，课题组收到建言献策上千条。实习记者 鹿杨</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京18岁以上首针新冠疫苗接种率近八成 老年人应尽快接种疫苗]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106147.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　市疫苗接种工作专班发布数据：目前，本市18岁以上人群新冠疫苗第一剂接种率超过79%，60岁及以上人群接种率不到53%。北京佑安医院呼吸与感染科主任医师李侗曾表示，老年人、有基础病的人群更需要疫苗保护，不存在禁忌证的老年人应尽快接种疫苗。</p> <p> 　　“近日，国内再次出现本土确诊病例，北京也有密切接触者，这给疫情防控敲响了警钟。”李侗曾说，常态化防控措施必须坚持。接种疫苗能够保护易感人群，是最有效的预防措施。截至5月16日12时，本市新冠疫苗接种达2793.58万剂，累计接种1539.63万人，完成全程接种1255.52万人。18岁以上人群第一剂接种率达79.07%，60岁及以上人群接种195.92万人，老年人第一剂疫苗接种率为52.77%。</p> <p> 　　李侗曾说，老年人更需要疫苗保护。未接种疫苗的老年人中，除了存在禁忌证者以外，还有少部分人对疫苗接种存在误区。“上岁数了，接种疫苗风险是不是更高？”“我不出门，是不是没必要打了？”“长期服药是不是没办法接种？”这些问题都是李侗曾日常需要回答的。他说，在80岁以上高龄接种者与年轻接种者中，没有发现疫苗安全性上的明显差别。李侗曾还接待过因患乙肝等慢性肝病而不敢打疫苗的咨询患者。“有些患者或接种工作者存在误区，认为在服用抗病毒药物期间就不能打疫苗，这是理解上的偏差。”根据《新冠病毒疫苗接种技术指南》，慢性病人群为感染新冠病毒后的重症、死亡高风险人群。健康状况稳定，药物控制良好的慢性病人不作为接种禁忌人群，建议接种。（记者孙乐琪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当好国家组织药品集采“操盘手”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106099.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 李红梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，国务院办公厅印发《关于推动药品集中带量采购工作常态化制度化开展的意见》，明确了常态化制度化开展药品集中带量采购工作的覆盖范围、采购规则、保障措施、配套政策和运行机制，再次明确由上海市医疗保障局所属医药集中招标采购事务管理所（简称“上海药事所”），承担国家组织药品联合采购办公室（简称“国家联采办”）日常工作并负责具体实施。作为“操盘手”，上海市医保部门、上海药事所如何推动药品集中带量采购改革常态化制度化开展？记者采访了上海市医疗保障局党组书记、局长夏科家。</p> <p> 　　药品集中带量采购有效降低群众负担</p> <p> 　　记者：目前，国家组织药品集中带量采购已开展了4批，请问取得了哪些成效？</p> <p> 　　夏科家：国家医保局组建成立以来，积极推进以药品集中带量采购为核心的药品招采机制改革，体现了范围全覆盖、规则全阳光、保障全方位、运行全链条的特点。前4批国家组织药品集采顺利实施，成效显著。</p> <p> 　　常态化制度化推进药品集中带量采购改革，意味着药品集中带量采购工作将深入推进，其重要价值和意义在于：一是降低群众负担。实践已经也将持续证明，药品集中带量采购是实现药价明显降低、减轻患者药费负担最直接、最有效的方式之一。二是助推三医联动。药品集中带量采购是深化医改的关键突破口，对医改发挥着重要牵引作用。这一过程中，通过强化全链条质量监管，引导企业保证质量和供应；通过优化支付标准协同、结余留用、预付货款等关键机制，促使医疗机构确保使用；通过明确临床优先选用、纳入绩效考核等激励政策，引导医疗机构规范用药。三是促进行业提升。持续集中带量采购在净化行业生态、引领行业变革上的正效应积极显现，集中带量采购降价腾出的基金空间，让更多群众急需的新药、好药进入医保成为可能，推动更多优秀创新药企茁壮成长。同时，将进一步促进行业优化整合，为创新型企业带来更大发展空间，助推生物医药产业发展。四是将市场决定性作用和更好发挥政府作用有机统一。发挥市场决定性作用，主要是通过完善以市场为主导的价格发现机制，降低企业交易成本、净化流通领域、改善行业生态。更好发挥政府作用，主要体现在政府通过“搭平台、定规则”，更好引领生物医药产业健康发展，更有力有效降低群众看病就医负担。</p> <p> 　　优化招采机制，加强全流程管理服务</p> <p> 　　记者：国家组织药品集中带量采购工作开创了“国家组织、联盟采购、平台操作”的工作机制，上海药事所承担国家联采办日常职能并负责具体实施。请问作为“操盘手”，上海药事所将如何开展工作？</p> <p> 　　夏科家：在国家试点办统一指挥部署下，我们将认真履行国家联采办职责，完善行之有效的工作机制。联盟组建方面，重点强化医疗机构、省级招采部门、上海药事所之间委托代理关系的衔接；集采实施方面，着力完善集采组、专家组、监督组“三驾马车”相对独立的运行机制，确保公正公平；结果落地方面，继续坚持“确保质量、确保使用、确保供应、确保回款”，体现契约精神，让招采结果实实在在惠及广大患者。</p> <p> 　　加大探索药品招采改革，优化符合市场规律的招采机制。一方面，继续完善“质、量、价”挂钩的招采新机制。通过把仿制药质量一致性评价作为入围前置条件，确保带量品种的“质”；通过发挥医保“团购”效应，给中选企业明确预期，保证供应药品的“量”；通过保证企业合理利润、挤压流通领域虚高水分，确保药品合理的“价”。另一方面，继续加大探索市场发现价格的新机制。通过公开招标竞价，让市场在药价形成中发挥决定性作用。</p> <p> 　　根据国家试点办总体工作部署，全力为国家组织药品集采“操好盘”。抓住承担国家组织药品集采任务，以及上海市与国家医保局共建上海医药采购中心的契机，加强对常态化制度化开展药品集中带量采购工作的全流程管理服务。重点加强各省市对国家药品集采落地执行情况的跟踪和统计分析，从国家联采办角度加强综合统筹和统一调度。在此基础上，一手抓建平台，全力打造全国集采数据联合交换平台，围绕多中心、多模式、全方位功能定位，及时采集各地数据，加强全方位监测，推进与各地医药采购信息互联互通。另一手抓促引领，重点探索建立医药价格指数编制和发布制度，引导医药采购供需双方，形成合理市场价格，为国家医药领域宏观决策提供重要参考。</p> <p> 　　努力带动各地药品集中带量采购常态化制度化开展</p> <p> 　　记者：《意见》明确，药品集中带量采购工作将常态化制度化开展。对此，上海市医保局有什么具体落实措施？</p> <p> 　　夏科家：作为国家联采办所在地医保管理部门，上海市医保局将加大实践探索，持续改革创新，坚定不移推进药品集中带量采购常态化制度化改革，并力争通过引领和带动更多地方实践，形成全国范围内主动探索、深化招采改革的局面。</p> <p> 　　全力支持国家联采办有序实施国家组织药品集中带量采购各项任务。进一步加强上海药事所队伍建设，适应常态化制度化开展药品集中带量采购工作的新要求，帮助持续提升工作能力和水平；支持国家联采办建立常态化制度化工作机制，确保规范有序运行；加强上海医药采购“阳光平台”规范化标准化建设，更好服务国家深化医保制度改革大局。</p> <p> 　　认真抓好国家药品集采结果在上海落地执行。将根据国家要求，继续做好国家集采中选药品在上海市落地执行工作，及时将执行情况数据报送国家联采办。密切跟踪药品采购和医保结算数据，和卫生健康部门共同督促医疗机构加强合理用药。对用量较大的品种，及时提醒生产企业保障好药品供应。药监部门加强监管，确保药品质量。</p> <p> 　　与兄弟省市加强联动，共同加大药品招采机制探索。学习借鉴好的经验和做法，发挥上海先行实践探索的优势，加强长三角医保一体化协同，为全国药品集中带量采购常态化制度化改革提供更多有益探索。探索对集中带量采购协议期满的品种，实行再次带量采购办法，引入综合竞价机制。对未纳入国家集采范围的品种，结合长三角医保一体化建设，探索区域联盟采购和集团采购。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抓住中医药振兴发展大好时机 为人民群众提供更加优质高效健康服务]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106103.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者王比学）中共中央政治局委员、全国人大常委会副委员长王晨17日在京出席全国人大常委会中医药法执法检查组第二次全体会议并讲话。他强调，要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，抓住中医药振兴发展大好时机，依法促进中医药传承创新发展，使中医药这一中华文明瑰宝不断焕发新光彩，努力为人民群众提供更加优质高效的健康服务。</p> <p> 　　王晨指出，党的十八大以来，习近平总书记对中医药传承、创新、发展作出一系列重要指示批示。近日，习近平总书记在河南考察期间，专门到纪念东汉医学家张仲景的医圣祠等地考察，了解中医药发展情况，对进一步发展中医药提出新的明确要求。我们要深入学习领会、坚决贯彻落实，推动中医药事业和产业高质量发展，在健康中国建设中发挥独特优势。</p> <p> 　　王晨强调，中医药法实施三年多来，各地有关部门积极探索实践，中医药事业取得积极发展成效，但也存在一些短板弱项。针对存在问题，要切实增强发展中医药事业的法治意识，坚持中西医并重，科学总结和评估中医药在治疗新冠肺炎方面的效果，注重用现代科学解读中医药学原理，提升中医药服务供给质量、效率和水平。</p> <p> 　　会议研究讨论了中医药法执法检查报告稿。全国人大常委会副委员长张春贤、艾力更·依明巴海、白玛赤林、蔡达峰出席会议，国务院有关部门负责同志和执法检查组成员提出了意见建议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保护海外同胞健康 助力构建免疫屏障]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106105.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 刚</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　连日来，我驻外使领馆积极实施“春苗行动”，帮助海外中国公民尽快接种新冠疫苗，目前已在120多个国家开展，惠及50多万海外同胞。同胞们表示，“春苗行动”为大家撑起了保障生命的“安全伞”，大家都为祖国感到骄傲和自豪。</p> <p> 　　“春苗行动”5月13日在莫桑比克首都马普托正式启动。中国驻莫桑比克大使王贺军参加启动仪式时表示，“春苗行动”成功在莫落地，是中莫两国友好情谊和国际抗疫合作的有力体现。中国驻莫大使馆将努力确保所有符合接种条件的在莫中国公民安全、有序、稳妥实现接种，希望大家在完成接种后继续做好疫情防护，同时坚持履行社会责任，为构建更加紧密的中莫、中非命运共同体作出更大贡献。</p> <p> 　　5月11日，“春苗行动”在毛里求斯莫卡区的国家综合体育中心正式启动。中国驻毛里求斯大使馆临时代办宫宇峰表示，“春苗行动”将为海外同胞筑起“防火墙”。为在毛中国公民接种中国疫苗，这也是中毛并肩抗疫的具体体现。旅毛侨胞感谢祖国对海外侨胞的关心关爱，表示将继续遵守毛各项防疫规定，做好个人防护，以实际行动为中毛友谊作出更多贡献。</p> <p> 　　“春苗行动”5月6日在叙利亚启动，近百名在叙中国公民完成第一剂疫苗接种。中国驻叙利亚大使冯飚表示，疫情暴发以来，中国驻叙大使馆通过发放“健康包”“春节包”和推进“春苗行动”等方式，为在叙中国公民提供帮助和服务。</p> <p> 　　截至5月6日，约1800名自愿且适宜接种的在纳米比亚中国公民全部完成国产新冠疫苗的两剂接种。据悉，第二剂接种工作自4月19日起在纳35个市（镇）的300多个接种点展开。</p> <p> 　　在贝宁卫生部的协助下，中国驻贝宁大使馆5月4日至5日组织在贝中国公民顺利完成“春苗行动”第二剂国产科兴新冠疫苗接种。接种工作安排在科托努普拉科吉卫生中心。“春苗行动”得到贝宁政府的迅速响应和全力支持。贝宁卫生部为中国公民单独划定接种中心，并根据中国公民要求安排接种中国产新冠疫苗。“春苗行动”覆盖所有在贝中国公民，约900名在贝中国同胞自愿报名并完成了两剂国产疫苗接种。</p> <p> 　　在中国驻突尼斯大使馆积极推动和突方大力支持下，突尼斯全国6个疫苗接种点5月5日同步完成“春苗行动”第二剂接种工作，为包括港澳台同胞在内的139名在突中国同胞免费接种中国产新冠疫苗。接种人员表示，“春苗行动”让海外同胞第一时间感受到祖国的关怀，将继续做好疫情防护工作，同时稳步推进复工复产。</p> <p> 　　5月3日，“春苗行动”在黑山启动，432名在黑山的中国公民接种第一剂中国疫苗。黑山卫生部长博约维奇表示，黑方为在黑山的中国公民接种疫苗，再次体现了两国传统友谊。中方先前为黑山捐赠的疫苗已为很大一部分易感人群提供保护，她对中国向黑山提供疫苗表示感谢。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[凝聚团结合作抗击疫情的力量（和音）]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106104.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在</p> <p> 　　</p> <p> 　　2020年5月18日，习近平主席在第七十三届世界卫生大会视频会议开幕式上发表致辞，宣布中国为推进全球抗疫合作的五大举措，呼吁各国携起手来，共同构建人类卫生健康共同体，对提振全球抗疫信心、推进国际抗疫合作产生重要积极影响。一年来，中国坚定秉持人类命运共同体理念，积极落实有关倡议，坚定携手各国抗击疫情。实践充分证明，加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在。</p> <p> 　　世人记得，第七十三届世界卫生大会召开于人类抗击疫情的关键时刻。彼时，个别西方大国将疫情政治化、对他国污名化，无理指责世界卫生组织，破坏全球团结抗疫大局。习近平主席应邀发表致辞，提出全力搞好疫情防控、发挥世卫组织领导作用、加大对非洲国家支持、加强全球公共卫生治理、恢复经济社会发展、加强国际合作的建议。中国在大会上分享疫情防控经验，凝聚国际合力，指明合作方向，充分展现应势而为、勇于担当的大国作用。一年来，人类命运与共观念更加深入人心，构建人类卫生健康共同体成为众多国家的自觉行动。埃及病毒学专家马格迪·巴德兰表示，中国提出的构建人类卫生健康共同体理念在抗击新冠肺炎疫情中彰显出珍贵价值。</p> <p> 　　中国言必信、行必果，为全球团结抗疫注入强大信心。中方最早作出并积极践行将疫苗作为全球公共产品的承诺，积极同二十国集团成员一道落实“暂缓最贫困国家债务偿付倡议”，中国援建的非洲疾控中心总部项目开工……中国行动有效助力全球抗疫，赢得各方积极评价。中方正在以不同方式向100多个国家和国际组织提供急需的疫苗，并同埃及、阿联酋等10多个发展中国家开展技术转让和合作生产。中国国药集团疫苗近日获得世卫组织紧急使用审批后，正积极推进向“新冠肺炎疫苗实施计划”供苗事宜。据阿联酋媒体报道，中国国药集团与当地企业合作生产的疫苗被命名为“生命之苗”。英国《自然》杂志网站日前发文指出，“对许多国家来说，中国疫苗是唯一可及的疫苗”。</p> <p> 　　疫情仍在全球蔓延，团结合作抗疫仍是紧要任务。当前，全球累计新冠肺炎确诊病例已超1.6亿例，死亡病例超336万例，个别国家甚至陷入了与疫情的“拉锯战”。美国《洛杉矶时报》不久前发表评论指出，人类战胜疫情需要“像作战一样努力”。不容乐观的形势面前，个别国家奉行“疫苗民族主义”，大量囤积疫苗，对国际抗疫合作构成严重威胁。世卫组织总干事谭德塞日前再次强调，全球合作是结束新冠肺炎疫情的唯一选择。</p> <p> 　　“人类是命运共同体，团结合作是战胜疫情最有力的武器。”在第七十四届世界卫生大会即将到来之际，各方理当遵循倡导凝聚团结抗疫合力的主张，为共同佑护各国人民生命和健康而积极行动。中国将一如既往，同各方真诚携手，风雨同舟，不断为构建人类卫生健康共同体作出新贡献。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚持“人物同防” 强化疫苗接种]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106111.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/09/rmrbhwb2021051809p19_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为5月8日，湖南省衡阳市蒸湘区南华大学新冠疫苗方舱接种点，医务工作者为大学生接种新冠疫苗。<br /> 　　曹正平摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/09/rmrbhwb2021051809p17_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　5月14日，安徽省六安市启动新冠肺炎疫情控制应急预案，对主城区居民实施全员核酸检测。图为5月15日夜，来自阜阳市的核酸检测人员在集成式自动化核酸检测实验室里工作。<br /> 　　陈 力摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　本报北京电　（记者熊建）为进一步指导各地做好新型冠状病毒肺炎防控工作，在全面总结中国常态化疫情防控和局部聚集性疫情处置工作经验基础上，结合全国疫情形势变化及研究进展，国务院应对新型冠状病毒肺炎疫情联防联控机制综合组日前组织修订了《新型冠状病毒肺炎防控方案》，是为第八版。</p> <p> 　　国家卫健委疾控局一级巡视员贺青华表示，第八版的防控方案主要修订内容涉及以下6个方面：一是完善了总体防控要求，加强外防输入政策措施，坚持“人物同防”，加强对进口冷链食品及其包装的检测和消毒工作；</p> <p> 　　二是强化组织领导和工作指导，指导地方各级党委政府建立健全疫情防控的指挥体系和工作机制，制定完善关于防疫基本行为准则、监测、流行病学调查、密切接触者判定与管理等工作文件。加强对各地防控工作的指导；</p> <p> 　　三是强化疫苗接种，持续做好重点人群和疾病传播风险较高的人群的疫苗接种工作，不断扩大接种人群范围；</p> <p> 　　四是强化疫情监测，制定了新型冠状病毒肺炎监测方案，指导各地开展新冠肺炎监测工作，落实早发现、早报告；</p> <p> 　　五是强化农村地区的疫情防控，加强社区防控，流行病学调查、隔离医学观察、核酸检测等工作的针对性指导和对口支持；</p> <p> 　　六是强化隔离医学观察管理，加强入境人员密切接触者等隔离医学观察管理和核酸检测。</p> <p> 　　“第八版防控方案更加完善。”贺青华说，全国各地要按照防控方案的总体要求及时发现散发病例或者是聚集性疫情，做到早、小、严、实，科学精准、有力、有序、有效地处置疫情，真正做到发现一起疫情、扑灭一起疫情，巩固疫情防控的成果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[互联网时代健康科普的“四不”原则（大健康观察）]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106112.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 王美华</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/09/rmrbhwb2021051809p18_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　4月28日，“健康甘肃——意外伤害自我救护能力提升项目”走进甘肃省兰州市华侨实验学校，给广大师生普及急救知识，现场演示并培训心肺复苏、止血包扎等急救技能，强化师生安全意识，提高师生应急自救互救能力。<br /> 　　图为该校学生练习急救技能。<br /> 　　新华社记者 马希平摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　由人民日报健康客户端、健康时报主办的第十三届健康中国年度论坛日前在北京举行。本届论坛以“新机遇&nbsp;新业态&nbsp;新趋势”为主题，设立了3个主论坛、17个平行论坛。</p> <p> 　　在“健康科普：构建互联网传播新生态”专场论坛上，北京协和医院妇产科主任医师谭先杰分享了医学科普的相关心得。他认为，医学科普的目的是教公众如何早期发现疾病并进行有效预防，而疾病的诊疗还是要回到医院里去，让专业医生去做诊断。</p> <p> 　　要重视传播医学的局限性、不确定性</p> <p> 　　在谭先杰看来，当前医学科普存在以下几个方面的问题。</p> <p> 　　只强调医学的先进性、科学性，不重视传播医学的局限性、不确定性。“有的医学科普把医生塑造成妙手回春的神，让公众感觉医生无所不能。”谭先杰说，如果患者产生这种认知，当医生没有达到患者的治疗目的或预期，患者就会大失所望，很多医患矛盾也由此产生。</p> <p> 　　只注重科学知识和结论，不重视传播科学发现的过程、思维和方法。“我们只在乎‘拿来’，这样不利于创新。”谭先杰举例道，他在做宫颈癌疫苗科普的时候，曾花了不少时间讲疫苗背后的故事，“这是一个在科学上不被认可的理论逐渐被认可的故事，它让我们知道科学发展的道路是曲折的，真理的发现要经过磨难，这样的科学思想、精神、方法，也是科普的重要内容。”</p> <p> 　　只看到疾病本身，忽略了疾病背后的人。“我们科普的对象是人，每个疾病故事、疾病描述后面是活生生的人。”谭先杰说，医生要考虑患者的感受，“我有篇科普文章讲，人乳头瘤病毒通常由男女之间的性行为进行传播，但是不能说得太绝对。因为有时候确实不知道患者是怎么感染的，比如可能是接触了不卫生的卫生洁具和用品等。如果说得太绝对，这样的科普可能会拆散别人美满的家庭，而这不是我们的本意。”</p> <p> 　　“同时，医学科普不能吓唬公众，不能把很罕见的事件说成很常见的，比如羊水栓塞，吓得一些人都不敢生小孩了，这不是我们科普的目的。”谭先杰说，科普中要强调此类事件的罕见性，告诉公众这样的情况大概率不会发生。</p> <p> 　　互联网时代，医学科普出现了一些新问题。“在碎片化、分散化、省略化、速食化的趋势下，有时候我们阐述得不透彻或不连续，容易引起歧义。”谭先杰说，科普受众水平参差不齐，阅读目的各异，不乏充满猎奇心理的人。互联网时代，信息传播速度快、范围广、撤回难，一旦出现纰漏，删除可能也于事无补，“因为互联网是有记忆的，错误信息可能会被截屏，由此造成的不良影响很难彻底消除。”</p> <p> 　　坚持“四不”原则，避免掉进“陷阱”</p> <p> 　　如何才能避免掉进科普创作中的“陷阱”？谭先杰总结出“四不”原则——不害自己、不损同行、不毁单位、不伤患者。</p> <p> 　　如何理解“不害自己”？谭先杰认为，首先医生态度要端正，注意维护职业形象。“科普的目的是向公众传递真正有用的、重要的医学知识，而不是博取眼球、增加粉丝。”他说，医生是受过高等教育的知识分子，说话时可以带一些时髦的网络语言，但任何时候不应该出现脏字，也不能为了显示自己的学识渊博或技高一筹而鄙视患者或者贬低同行，“患者是需要医生提供帮助和服务的对象，医生不应该也没有权利对其进行道德评价。”</p> <p> 　　“要想不害自己，有一个重要的方面——不要跨界，只写自己擅长的题目。”谭先杰表示，自己几乎只写妇科肿瘤的文章，因为对其他行当不太懂，“而且要懂得推荐同行”。</p> <p> 　　谭先杰说，有一次媒体活动邀请他科普产妇坐月子相关知识，“我一看就蒙了，因为我是男的，怎么坐月子我不知道，所以我推荐了一个比我更好的安贞医院的女大夫，她生过小孩，比我更有经验，比我讲好得多。”</p> <p> 　　如何理解“不损同行”？“我们做科普的时候，不要随意评价、贬低同行的诊断治疗，观点不同可以私下交流，不宜公开争论。”谭先杰表示，科普时要注意不要将同事的功劳或成功经验据为己有，别人的故事就写别人的故事，作者仅仅是旁观者。</p> <p> 　　如何理解“不毁单位”？“我是北京协和医院的医生，有时候我被邀请讲课，不仅是因为我在专业上的一点贡献，更多是看我背后的平台。”谭先杰说，无论在哪里，医生都会带着单位的属性，要通过严格自律避免对单位产生任何负面影响，“无论在什么地方，我只说该说的话，只给该给的药，只开该开的刀。”</p> <p> 　　如何理解“不伤患者”？“很重要的一方面就是保护病人隐私。”谭先杰说，患者的隐私非常重要，尤其是医学具有特殊性，比如性病科、精神科、传染科等科室的隐私性非常强。对患者而言，个人隐私被公开是一件不愉快甚至痛苦的事，医生一定要有自我约束意识，保护患者隐私不仅是道德规范，更是法律要求。</p> <p> 　　科普若涉及患者隐私，先得征求同意</p> <p> 　　互联网时代，医生如何才能在科普的同时保护患者隐私？</p> <p> 　　“首先选题要慎重。”谭先杰介绍，一般涉及急救、常识、救灾、避险等案例，不仅重要，而且涉及隐私的情况不多，或者隐私部分容易被忽略，不易引发争议。而涉及个人经历、工作、情感、两性生活的案例，处理起来则相对困难，容易惹麻烦，需要慎重。</p> <p> 　　“如果在某一知识点上，非要在医学科普和患者隐私保护之间做个选择，我认为应该选择后者。”谭先杰表示，患者出于求医的需要和对医生的信任才无保留地告知隐私，因此医生必须有职业道德，对病人负责，为了保护患者隐私，很多东西要烂在肚子里，这也是从医的基本要求。</p> <p> 　　“如果觉得某个医学知识点很重要，对公众警示作用大，需要发布，但又涉及患者隐私，那就要征求患者意见，患者同意后再发布相关信息。”谭先杰指出，发布科普信息时，要注意隐藏患者姓名、相貌、病案号等信息，不妨采用虚实结合的方法，尽量将其年龄、职业、籍贯、就诊时间等具体信息进行嫁接处理，降低识别度。另外，最好不要将刚刚发生的事情马上发出，否则患者和亲友可能难以接受。</p> <p> 　　“医者仁心，进行医学科普时要注意语气恰当。”谭先杰表示，医生可以用同情最多是善意幽默的语气去写科普文章，避免使用嘲笑、指责、调侃、批评的语气。同时要注意处理图片，“比如一些恶性肿瘤、器官畸形或手术的照片，医生看起来稀松平常，但公众可能会感到不适，最好进行适当处理再发布，或者以漫画、示意图等形式呈现。”</p> <p> 　　“做科普的确挺费时间，要用心、用情、用专业精神传播医学知识。”谭先杰表示，向公众普及医学知识非常必要，也是医生职业良知和社会责任的重要体现。优秀的医学科普作品对于提高公众医学基本素养、促进医患关系和谐具有积极作用，能够真正造福公众。</p> <p> 　　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力贵州完善基本养老服务体系建设]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106108.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社贵阳5月16日电　（记者周宣妮）记者16日从贵州省民政厅举办的贵州养老服务体系建设专家指导委员会成立大会暨养老服务体系建设“十四五”规划和有关制度评审会上获悉，世界银行及法国开发署联合融资32亿元，助力贵州完善和健全基本养老服务体系建设。</p> <p> 　　据悉，贵州养老服务体系建设项目是世界银行在养老服务领域的全球首个结果导向型规划贷款项目。</p> <p> 　　据介绍，该项目聚焦“扩大基本养老服务的覆盖面，提升养老服务的质量，增强养老服务的效率”三大结果领域，并且设置了7项支付关联数量指标，主要活动内容涉及“开展需求评估、制定基本养老服务清单、质量标准体系建设、省级云平台建设、开展零基预算、开展运营管理改革、建立监测评估体系”等多个方面。</p> <p> 　　会上还成立了由13位专家组成的贵州养老服务体系建设专家指导委员会。据悉，贵州60岁以上老年人约593万人，占贵州省总人口的15.38%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[台湾新增333例新冠肺炎本土病例]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106109.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社台北5月17日电　（记者吴济海、姜婷婷）台湾17日新增335例新冠肺炎确诊病例，分别为333例本土病例及2例境外输入病例。</p> <p> 　　这是台湾连续第三天新增逾100例本土病例。</p> <p> 　　台湾地区流行疫情指挥中心17日举行记者会公布，新增的333例本土个案为189例女性、144例男性，年龄介于未满5岁至90多岁，发病日/采检日介于5月5日至5月16日，居住县市分别为台北市158例、新北市148例、桃园市10例、基隆市6例、彰化县5例、台中市及宜兰县各2例、新竹县及苗栗县各1例。相关疫情调查持续进行中。新增的2例境外输入个案分别自菲律宾、海地入境。</p> <p> 　　鉴于疫情升温，指挥中心宣布，自5月19日零时起（当地搭机时间）至6月18日，未持有台湾有效居留证的非台湾籍人士，暂缓入境。紧急或人道考量等经专案许可者除外。暂停旅客来台转机。</p> <p> 　　为防止疫情更大范围扩散，各个县市纷纷出台严格限制措施。疫情最严重的台北市、新北市宣布，中小学、幼儿园及补习班、托管班、课后照顾中心等5月18日至28日全部停课。台中、彰化等县市一些学校出现疫情，宣布全校停课。</p> <p> 　　疫情暴发，台湾民众减少外出以自保，台北捷运客流量急剧下降。15日、16日的运量分别仅为59万人次、32万人次，比上周同期8日、9日分别减少约100万人次。周末两日少了近200万人次移动。17日，台北捷运上下班高峰的客流量锐减。记者采访发现，台北的饭馆、商圈等营业场所空空荡荡，人流稀少。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[男士化妆品市场成新兴蓝海]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106107.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 徐佩玉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年“五一”假期，男士彩妆相关产品销量大幅增加。淘宝特价版数据显示，5月1日至3日，在县域消费者最爱购买的商品里，男士彩妆购买同比增长1692.6%。</p> <p> 　　过去，女性消费者一直是彩妆产品的主要购买力。随着男性对外形的要求提高，男性消费者的购买潜力逐步释放。</p> <p> 　　艾媒咨询发布“2020年‘双11’中国男性化妆品消费情况”数据显示，男士进口彩妆备货同比增长3000%。男士护肤品涨势明显，达到30%左右。“00后”男生购买粉底液的增速是女生的2倍，购买眼线产品的增速是女性的4倍。</p> <p> 　　从产品类别来看，阿里巴巴数据显示，彩妆产品中，粉底、唇膏、眼线、眉笔是男性消费者购物车中的新宠。所调查的“95后”男性群体里，18.8%的人使用过BB霜，18.6%的人使用过唇膏或口红，18.6%的人使用过眼线笔或眼线液，8.8%的人使用过眉部产品。</p> <p> 　　从消费者年龄分布来看，年轻男性更爱美。阿里巴巴数据显示，每3名购买粉底的男性里就有一名“95后”。在淘宝平台上购买素颜霜的男性消费者中，“95后”“00后”占近一半。</p> <p> 　　除了彩妆，一些男性消费者还涉足医美。艾瑞咨询此前发布的《2020年中国新白领消费行为研究报告》称，医美人群中男性占比已经高达30%。新氧数据显示，男性在“变美”这件事上更舍得花钱，平均客单价是女性的2.75倍。</p> <p> 　　北京“90后”小刘是医美机构的常客，为了治疗痘坑和痘印，他已经在医美机构购买了8000元6次治疗的卡。小刘说，每次去做治疗的时候，都会碰到很多男性消费者，“起初还觉得有些不好意思，后来大家交流了一下，发现做医美的男生其实还挺多的。不少男生朋友听说我在做医美之后，还向我‘取经’，表示想试试看。”据医美机构工作人员介绍，祛痘和治疗痘印、痘坑是男性消费者最喜爱的项目。</p> <p> 　　纹眉也备受年轻男性消费者喜爱。今年以来，超过18万男性消费者在天猫购买了纹眉服务，其中“85后”“90后”占一半，“95后”与“00后”的增速高于其他年龄段。</p> <p> 　　阿里巴巴方面表示，男性颜值经济发展迅猛，有关男性消费者的化妆品与护肤品等品牌市场热度不断升温，并趋于精细化、专业化和高端化。这也是经济快速发展、生活品质提高后的一种趋势。</p> <p> 　　相关数据显示，中国男士化妆品市场近4年来以年均7.7%的速度增长，去年市场规模约167亿元，预计此后年均增长6%-8%，到2023年将突破200亿元。中国男性颜值经济正在迅猛发展，随着男性化妆护肤意识增强，男性化妆品市场正逐渐成为一片新兴蓝海。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[樱桃红遍厉家寨（来这里打卡（18））]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106113.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 石 畅</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p24_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　一九五七年十月十三日出版的人民日报第四版。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p25_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　山东省莒南县厉家寨樱桃园吸引了各地游客前来采摘。<br /> 　　孙运河摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="295"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/01/rmrbhwb2021051801p34_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　扫码观看视频</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　来到厉家寨，满眼樱桃树。</p> <p> 　　粉白色樱桃花漫山遍野，坐果不久的果纽子还等着雨水滋润，可大棚里的“红灯”和“美早”已挂了果。厉家寨的大樱桃远近闻名，网上“抢单”瞬间卖光，快递小哥来去匆匆。村子里的热腾劲儿，让人差点忘了这儿曾经是“十年就有九年歉”的穷山窝。</p> <p> 　　山东省莒南县厉家寨村，地处沂蒙山区三山五岭之间。说起从前，一言难尽。耕地，零星散落在七沟八梁上，瓢一块、碗一块，十几块勉强凑成一亩地。好地种麦亩产二三百斤，孬地才四五十斤。苦熬过那个年代的厉玉荣今年78岁，她讲，当初的日子是“穷人三根棍，先放羊，后放牛，拉几年要饭棍到了头”。</p> <p> 　　“活人咋能被尿憋死！”新中国成立后，厉家寨人决心换个活法。上世纪50年代，他们移山填谷、劈岭造田，愣是凿平11个岭头，填好了21个大汪和300多道水沟。把1000多块瓢碗地整成118块大田，把3600亩旱田变成了水浇田，粮食亩产增加到550斤。厉玉荣珍藏的1000多张老照片，回放着那段“下定决心，不怕牺牲，排除万难，去争取胜利”的岁月。每日从“还么天明”干到“天还么黑”，厉家寨人磨光的钢钎、镢头、铁锨就有2万多公斤，77岁的厉月钦说，“那年头没炸药，也没挖掘机。就靠着一双手、两个肩，一把镢头、一张锨，一锤一锤、一錾一錾，车推人挑玩命干！”</p> <p> 　　得知厉家寨的事迹后，毛泽东主席欣然题词“愚公移山，改造中国，厉家寨是一个好例”。1957年10月13日，人民日报以《英雄社战胜穷山恶水》为题，报道了厉家寨的壮举。</p> <p> 　　穷山恶水变为良田千亩，但光是守着一亩三分地，日子还远远够不上宽裕。一晃到了上世纪90年代，时任村支书厉永叶带人到临朐学习大樱桃种植技术，三赴烟台取经。在考察中，他们发现自家这地方背风向阳，又属于近海气候，也挺适合樱桃生长。“人家行，咱们咋不能试试？！”心志一定，当年厉家寨就栽上了58亩大樱桃。</p> <p> 　　“4年才结个果，不得饿死？”世世代代种庄稼，不少村民直撇嘴，还笑话种了2亩的厉月钦。厉月钦回忆：“可等到樱桃成熟，一斤就卖了5块钱。那时候粮食才几毛钱一斤，好嘛！村里人一下眼热了。”</p> <p> 　　就这么着，一片片樱桃园在厉家寨扎下根。从最初的几十亩，到现在全村都种上了樱桃树。临沂市樱桃协会会长滕厚玉说，前两年，厉家寨被中国果品流通协会评为“中国樱桃第一村”！</p> <p> 　　樱桃，不仅成了厉家寨的招牌产业，还带动周边18个村，连片种植面积超过2.6万亩。种樱桃的收入，远超记者想象。在厉家寨旁边的大山空村，54岁的姜圣竹大姐正在樱桃大棚里忙活。“这个棚，今年得结1500斤。”她说，村里每个棚都能净挣七八万元。挂满枝头的樱桃，别说姜大姐了，连记者看了都觉得有满满的获得感。</p> <p> 　　新一代愚公的故事还在继续。樱桃种了这么些年，是时候更新换代了。厉家寨村第一书记上官苏晓告诉记者，近两年党支部领办合作社，流转120亩土地建设樱桃科技示范园，为村民提供新品种展示、电商销售等服务，帮着改良品种、拓宽销路。在新型职业农民培训中心，农业专家定期来搞技术培训、业务指导。“我们有樱桃果脯、果汁、果酒，产业链拉长，附加值更高，村民挣票子更多了。村里还办起了厉家寨樱桃节。”</p> <p> 　　面前的厉家寨，依山傍水，绿树成荫，宽整的柏油路四通八达，几十栋住宅楼很提气，广场、超市、卫生室、学校等一应俱全。而且，厉家寨也通上了高铁。这日子，好比正驶上乡村振兴快车道。</p> <p> 　　最是五月樱桃红。厉家寨人说，樱桃节，等你来！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家卫健委：5月17日新增新冠肺炎确诊病例22例 其中本土病例4例]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106085.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180827000075892909842.jpg" style="width: 400px; height: 582px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者崔元苑）今日，国家卫生健康委于官网发布了截至5月17日24时新型冠状病毒肺炎疫情最新情况。5月17日0—24时，31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告新增确诊病例22例，其中境外输入病例18例（陕西6例，上海4例，四川2例，黑龙江1例，浙江1例，福建1例，山东1例，湖南1例，广东1例），本土病例4例（均在辽宁）；无新增死亡病例；新增疑似病例1例，为境外输入病例（在上海）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当日新增治愈出院病例18例，解除医学观察的密切接触者151人，重症病例较前一日增加1例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 境外输入现有确诊病例260例（其中重症病例1例），现有疑似病例1例。累计确诊病例5876例，累计治愈出院病例5616例，无死亡病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月17日24时，据31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告，现有确诊病例295例（其中重症病例2例），累计治愈出院病例85963例，累计死亡病例4636例，累计报告确诊病例90894例，现有疑似病例1例。累计追踪到密切接触者1016705人，尚在医学观察的密切接触者7042人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告新增无症状感染者20例，其中境外输入18例，本土2例（均在安徽）；当日转为确诊病例4例（境外输入3例）；当日解除医学观察14例（均为境外输入）；尚在医学观察的无症状感染者349例（境外输入332例）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 累计收到港澳台地区通报确诊病例13892例。其中，香港特别行政区11825例（出院11531例，死亡210例），澳门特别行政区50例（出院49例），台湾地区2017例（出院1123例，死亡12例）。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合肥线上线下销售退烧药等要实名登记]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106060.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社电 （记者张紫赟）记者16日从安徽省合肥市新冠肺炎疫情防控应急指挥部获悉，为进一步做好常态化疫情防控，该市对落实医疗机构发热门诊和院感防控措施进行再部署再强化，明确提出，全市所有药房线上线下销售退烧、抗病毒、抗生素、镇咳与止泻等药物时，要严格执行实名登记，并及时上传药品和购买者的相关信息。</p> <p> 　　合肥市要求严格执行首诊负责制。强化发热患者管理，全市已确定的30家发热门诊、106家发热哨点，不得拒诊、拒收发热等疑似患者，严格落实100％核酸检测，一律留观到位。未设置发热门诊、发热哨点诊室的医疗机构，特别是社区卫生服务站、村卫生室、个体诊所一律不得接诊发热患者，发现发热等疑似患者要立即报告社区卫生服务中心或乡镇卫生院，第一时间落实“村报告、乡采样、县检测”的核酸检测规定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽已核酸采样超125万人 暂无新增确诊病例]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106055.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社电 （记者张紫赟 周畅）记者从安徽省新冠肺炎疫情防控应急综合指挥部获悉，截至17日13时，该省六安市核酸采样1064107人份，已全部出结果，除已报告的确诊病例和无症状感染者外，其他均为阴性；该省合肥市核酸采样189817人份，除已报告的确诊病例和少数新采样（34人）结果待出外，其他均为阴性。</p> <p> 　　截至17日12时，安徽省六安市、合肥市累计报告确诊病例7例、无症状感染者7例。为抓好流调溯源，安徽省要求核酸检测做到“当日检、当日出”。</p> <p> 　　目前，安徽省新冠病毒疫苗接种速度在明显加快。截至5月16日，该省累计报告接种新冠病毒疫苗1172万余剂次，其中第一剂次968万余人，第二剂次203万余人，接种人群覆盖范围达到19.22剂次／100人。</p> <p> 　　据了解，安徽省累计设置新冠病毒疫苗接种点2096个，接种台9591个，最高日接种能力近130万剂次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[追踪皖辽问责背后 疫情防控防线如何失守？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106051.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社电 5月16日，安徽省、辽宁省新冠肺炎确诊病例分别增至7例、9例，目前此轮疫情的“0号病人”仍难以明确。</p> <p> 　　同日，两省相继通报问责相关单位和个人，均提及首诊责任不落实等问题。根据通报，责令安徽六安世立医院停业整顿，对相关负责人予以处分、撤职、解聘等处理；擅自接诊发热病人的六安医师欧某某，被移交司法机关；辽宁营口李波诊所予以关停；给予辽宁省卫健委副主任、营口市副市长等人诫勉谈话；免去李红阳鲅鱼圈区副区长职务等。</p> <p> 　　问责背后有何真相？为何两地首诊责任均落实不力？“新华视点”记者深入疫情防控一线进行了独家追踪。</p> <p> 　　首诊责任落实不力 致防线“破口”</p> <p> 　　按照国务院联防联控机制综合组发布的《关于发挥医疗机构哨点作用做好常态化疫情防控工作的通知》要求，医务人员要做好“守门人”，发现发热等可疑病例，要详细登记相关信息，并按相关程序及时报告、收治和转运；乡镇卫生院、村卫生室、社区卫生服务中心（站）、诊所、门诊部等基层医疗卫生机构，要落实首诊负责制，严格做好发热患者的登记、留观、核酸检测等工作。</p> <p> 　　记者采访发现，本轮疫情中最先报告的3名确诊病例（张某某、李某某、吕某），在六安、营口就诊时，因首诊负责制落实不力，均未在第一时间被“发现”。</p> <p> 　　——5月3日至5月9日，吕某曾在一影楼老板陪同下，到辽宁营口鲅鱼圈李波诊所就诊，但诊所并未按规定上报，诊所大夫、影楼老板均在后期被诊断为无症状感染者。</p> <p> 　　——张某某5月6日晚出现发热，后通过熟人关系，绕过正常的接诊程序，到六安世立医院门诊部急诊科输液治疗。直至11日，她再次来到该医院住院治疗时，该医院才对其进行核酸检测。</p> <p> 　　其间，拥有执业医师证书的欧某某，经熟人介绍，在妻子开设的一家儿童玩具门店内，擅自给张某某做治疗。</p> <p> 　　——李某某5月5日自述身体不适，5月8日到六安市一家社区卫生服务站看病。接诊医生问她“可有发热”，她回答“不发热”，接诊医生就未量体温，随后对她进行了输液。李某某就诊时未登记真名，卫生服务站也没有接诊记录，接诊和治疗的过程都不规范。</p> <p> 　　多环节多“哨点”失灵 让病毒传播有可乘之机</p> <p> 　　基层反映，在过去一年多的疫情防控中，“早发现、早报告、早隔离、早治疗”“群防群控”都是经过实践检验的宝贵经验。但从本轮疫情的传播路径来看，确诊病例曾历经医院、小诊所、火车站、酒店等多个公共场所，这些环节却未做到“早发现、早报告”。</p> <p> 　　虽然在六安培训尚未结束时，张某某、李某某便已出现身体不适，但均未被“发现”。据安徽省卫健委副主任董明培介绍，截至目前，安徽省内所有感染均由六安摄影培训活动引起。记者从六安市卫健委了解到，这一培训是影楼内部进行，自5月2日开始，为期6天，每天参与培训人数约十几人。</p> <p> 　　据流行病学调查，5月8日，李某某离开六安市时已出现发热，当天她乘坐网约车前往六安火车站，顺利乘坐D3058车次到达合肥南站，随后转乘出租车至肥西县，又顺利入住酒店。在其确诊后，当地已紧急通告寻找同车次同车厢的密切接触者等。</p> <p> 　　值得注意的是，此前河北等地发生的疫情中就曾出现过医疗机构、诊所等基层“哨点”失灵的问题，有的曾到药店买药，有的先后多次到基层诊所治疗，却未及时上报，为疫情暴发提供可乘之机。</p> <p> 　　筑牢防线堵漏洞 及时斩断传播链条</p> <p> 　　基层反映，此次“哨点”失灵现象值得警惕，当前疫情防控的个别环节出现麻痹大意苗头，有的未能及时对发热患者进行登记和上报，有的不严格落实预检分诊制度，有的公共场所测温“虚晃一枪”，都很容易为疫情防控造成薄弱点。</p> <p> 　　辽宁省社会科学院研究员张思宁说，目前疫情防控相关规定和举措是完备的，关键是没有落实到位，尤其是一些基层小诊所的防控意识和执行力有待加强。</p> <p> 　　疫情防控中，越“早发现”，意味着更早斩断传播链条。首都医科大学教授吴浩曾多次实地指导过基层疫情防控工作，他认为，要强化基层医疗机构和医务人员的“首诊负责”意识，在接诊中时刻保持警惕性，详细问询相关病情，未来可探索联网报告等长效机制。</p> <p> 　　吴浩建议，进一步加强基层核酸采样能力建设，包括在镇村卫生机构、个体诊所布设核酸采样点，培训基层采样力量，提高尽早、就近发现的效率。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青少年打赏乱象需正视]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106031.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>张冬梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　巨额打赏的背后，隐藏着哪些套路和陷阱？近日，央视曝光网络直播打赏乱象，引发关注。随着网络直播的发展，网络打赏行为已十分常见。与此同时，网络直播打赏乱象频生，由此引发的争议不断，屡将直播打赏推上风口浪尖。</p> <p> 　　打赏，是指观众通过直播平台购买虚拟货币，再兑换成虚拟礼物赠送给主播。在网络直播平台上，各种虚拟的“礼物和道具”明码标价：从几分钱的“一朵小花”到数千元人民币的“跑车”“邮轮”。虽然打赏具有虚拟的性质，但打赏花出去的都是真金白银。“打赏”与平台和主播的利益直接挂钩，为了获得打赏，一些主播会想办法让粉丝“刷礼物”。</p> <p> 　　最近，一篇描写某网络主播在短时间获得网友千万元打赏的文章流传，靠“打赏”致富引发争议。一边是主播受粉丝追捧，有流量、有关注，靠着粉丝打赏赚得盆满钵满；而另一边，网络打赏极端个案触目惊心，一些人因疯狂打赏招致恶果，有妻离子散的，有将家庭带入债务深渊的，有锒铛入狱的。每当看到此类新闻，不免让人唏嘘不已。</p> <p> 　　更不容忽视的，是网络打赏乱象对青少年造成的不良影响。近年来，网络打赏引发的青少年违法犯罪案件不断出现，“熊孩子”高额打赏引发的纠纷层出不穷，学生为打赏乱借网贷的事件不时发生。“主播获天价打赏”“主播成为致富捷径”等网络炒作，虚假手段炒作“网红”诱导消费、攀比打赏，以性暗示、软色情等“擦边球”行为诱惑“打赏”，既助长“畸形”致富观，侵蚀正确价值观，也污染社会风气，伤害青少年身心健康。</p> <p> 　　而随着网络直播打赏的影响范围逐渐扩大，治理网络直播打赏乱象，引导网络直播行业健康发展，已经成为重要社会课题。直播打赏套路深，监管更要“高一尺”，让违法违规直播无处遁形、无利可图，不断延伸监管链条，从内容监管向打赏机制等相关环节的规范不断拓展。不是什么内容都能拿出来接受打赏，要规范各个网络平台的打赏机制，让打赏回归它正常的功能和属性。网络直播平台还要做好“守门员”，既要守好入口关，对主播群体及其行为加强审核，也要把好出口关，完善平台内容审核机制，不能让“青少年模式”形同虚设，更不要沦为网络直播打赏乱象的“推手”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[严防坑老“捅娄子”，守好老人“钱袋子”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32106014.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>练洪洋</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 全国老龄办、公安部、民政部、中国银保监会17日联合发布关于养老领域非法集资的风险提示称，近期，一些机构和企业打着“养老服务”“健康养老”等名义，以“高利息、高回报”为诱饵实施非法集资活动吸收老年人资金，给老年人造成严重财产损失和精神伤害，存在重大风险隐患。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老年人越来越多——据第七次全国人口普查数据，截至2020年年底，我国60岁及以上老年人口达到1.85亿，占总人口的比重达13.7%。老年人对养老服务的需求日益迫切，加上老年人金融知识不足、防范意识薄弱。于是，一些无良机构和黑心企业盯上了这块“肥肉”，为老年人“量身定做”了许多声称可以“躺赚”的集资项目，一步一步诱骗老年人上当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 万变不离其宗，不管包装多么精致、伪装多么巧妙，养老领域的非法集资不外乎有四类：提供“养老服务”、投资“养老项目”、销售“老年产品”、宣称“以房养老”。以投资“养老项目”为例，一些机构或企业给老年人画一个香喷喷的“大饼”，以销售虚拟的养老公寓或者以长期出租养老床位、销售养老公寓使用权等名义，通过返本销售、售后返租、约定回购、承诺高额利息等形式非法集资。“剧本”很简单，“剧情”很生动，“剧终”很残酷——等待那些老年人的，基本上只有一个结局：大出血甚至血本无归。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果说，面向老年人销售“老年产品”，骗的只是老年人的零用钱或者部分存款，还不至于倾家荡产，那么，“以房养老”骗局则是吃甘蔗不吐渣，受骗者最后连房子都得改姓易主，老年人彻底沦为无家可归者。2018年，有一家公司被爆涉嫌“以房养老”诈骗，被骗房屋达800套，涉案金额达20亿元！有老人因此气倒，可见，这种骗局杀伤力极大，危害性不容小觑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 防骗，自己永远是第一责任人，老年人也不例外。老年人见多识广，人情练达，一定知道贪小便宜吃大亏这个道理，因为天上不会掉馅饼，而且还刚好砸中你。很多时候，你看中人家的高利息，人家觊觎你的本金。当拆东墙也补不了西墙，庞氏骗局玩不下去了，机构或企业就卷款潜逃，溜之大吉，不但高利息如镜花水月，你的本金也成了别人的囊中物。防止掉进养老骗局，老年人一定要提高警惕，理性选择投资渠道，不要剑走偏锋，更不要相信富贵险中求，玩险招老年人怎么玩得过那些“骗商”极高的大骗子呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鉴于老年群体的特殊性，以及养老领域非法集资的危害性，相关部门不但要“说”——发出风险提示，更要“动”——打击非法集资，筑牢防范非法集资的大堤。事前，相关职能部门要守土有责、守土尽责，做好养老领域非法集资情况的日常排查。民政部门、老龄办要发挥优势，及时掌握涉嫌养老领域非法集资的蛛丝马迹；银行要研判相关企业的动态，发挥金融机构的监测防控作用；公安机关要善于顺藤摸瓜，及时准确发现违法犯罪信息。与此同时，相关信息要实现汇总、互通、共享，提高应用效率。事后，司法部门要完善“涉老”欺诈优先立案、审理、执行机制，依法从重从快从严打击骗老、坑老行为，进一步挤压“涉老”违法犯罪空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老吾老以及人之老。敬老、养老是中华民族的传统美德，骗老、坑老行为与此背道而驰，不但缺德而且违法，必须以零容忍态度重拳出击、铁腕整治，还老年人一个安全、幸福的社会环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家统计局：我国出生人口性别比逐步下降]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105996.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月17日电 （记者魏玉坤、邹多为）国家统计局新闻发言人付凌晖17日在国新办发布会上表示，随着“全面二孩”生育政策的实施，以及经济社会发展带来的生育观念的转变，我国出生人口性别比在逐步下降。</p> <p> 　　第七次全国人口普查结果显示，全国各个年龄男性人口合计比女性人口多3000多万。付凌晖表示，这多出来的3000多万人口其实是分布在不同的年龄，其中20岁至40岁的适婚年龄男性比女性多了1752万人，性别比是108.9。</p> <p> 　　“青年当中，男多女少问题是面临的一个现实问题，但是我们也应该认识到，婚恋关系的确立受年龄、生活地域、个人品德、教育水平、价值观念、家庭背景等诸多因素的影响，年龄因素只是其中一个方面，应该从多角度研究当前面临的婚姻问题。”付凌晖说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新设备可检测心脏猝死早期征兆]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105991.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　俄罗斯托木斯克理工大学开发出一种能够更准确地研究心脏电活动及其组织状态的设备，很容易检测出可导致心脏猝死的心肌病的早期征兆。相关研究结果近日发表在《测量》杂志上。</p> <p> 　　心脏病发展的最危险形式之一是所谓的心脏猝死现象。这种死亡可以在几分钟内发生，当今使用的心电图只能记录明显的变化，无法预测潜在的威胁。俄罗斯科研人员开发的新设备，可以更准确地测量心脏的电活动，检测心肌细胞的早期病理变化，以预防心脏猝死，而无需通过复杂的手术干预。</p> <p> 　　托木斯克理工大学医学工程实验室负责人戴安娜·阿夫德耶娃称，当可以用药物恢复细胞的工作时，早期诊断仪器可帮助治疗。他们首次找到无创诊断方法，无需心脏手术，也无需通过静脉插入电极。因为新设备不仅实时提供超高分辨率心电图，而且还记录0.3微伏以上的微电势，持续时间0.1微秒以上，而心电图仪无法做到这一点。</p> <p> 　　阿夫德耶娃介绍道，新设备可记录有些细胞发出的纳伏级和微伏级电信号的能量，其工作原理类似于心电图，但由于采用了特殊的纳米传感器和专门设计的软件，极大地提高了灵敏度。</p> <p> 　　新设备中使用了纳米级的氯化银电极，每个传感器上有16个薄陶瓷片，在陶瓷片的孔中放置银纳米颗粒。一个传感器中有数以百万个粒子，每个粒子都是放大心脏磁场的电极。</p> <p> 　　她称，标准心电图仪的频率范围为0.05赫兹到150赫兹，而新仪器的频率范围在0到10000赫兹之间。传感器固定在胸部，使用标准的导电胶读取指示器，监视过程大约需要20分钟。（记者董映璧）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京今年第3个杨柳飞絮高发期将持续一周]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105972.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天，北京市气象局、市园林绿化局联合发布了今年第3个杨柳飞絮高发期预报。此次高发期从5月17日开始，预计持续一周时间，5月24日结束。飞絮区域主要为六环外门头沟、延庆、怀柔、密云等西部和北部地区，而飞絮的主要树种为欧美杨、青杨和山杨。</p> <p> 　　据介绍，春季以来，全市已发布杨柳飞絮高发期预报两次，为专业部门开展飞絮防治提供了科学的依据，为市民科学应对飞絮提供参考。随着北京进入初夏，全市城区杨柳飞絮已经基本结束。</p> <p> 　　市园林绿化局科技处处长姜英淑说，进入今年飞絮季以来，市城管委、公安局、卫健委、气象局、园林绿化局等多部门联防联动，进行分区域、分时段、多措施的精准治理，通过高压喷水和路面湿化来抑制飘絮，并及时清理地面飞絮，降低飞絮对市民生活的影响。截至5月13日，全市累计出动高压喷水车、雾炮车、洒水车、多功能一体清扫车等各类作业车辆18.36万辆次，出动防治人员20.47万人次，尽最大努力减缓飞絮影响。市园林绿化局在全市建立了100处监测点，全程监控飞絮飘絮情况。全市还划分出100余条重点巡查路线，200余个重点区域和高发区域，每日开展监督巡查，每日巡查里程达3300余公里。各区也分别组建专业巡查队伍45支，对辖区重点区域进行全覆盖巡查。</p> <p> 　　市园林绿化局提醒市民，面对飞絮，可在出行途中或室外活动时，根据自身需求佩戴口罩、护目镜、纱巾等防护措施。爱运动的朋友，可以把活动时间尽量选择在早晨、傍晚或雨后等飞絮较轻的时段。如飘絮不慎入眼，请立即用清水冲洗。同时，还请市民朋友注意消防安全，不要乱扔烟头，谨防引燃飞絮引发事故。（记者 朱松梅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国台办：愿尽最大努力 帮助广大台湾同胞尽快战胜疫情]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105968.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月17日电 国台办发言人朱凤莲17日应询表示，病毒无情人有情，海峡两岸同胞都是中华儿女，台湾同胞是我们的骨肉天亲，大陆各界始终心系广大台湾同胞的生命健康安全，我们愿意尽最大努力帮助广大台湾同胞尽快战胜疫情。</p> <p> 　　有记者问，近日，新党等台湾社会团体呼吁民进党当局尽快开放大陆新冠病毒疫苗进口，表示愿意扮演桥梁角色，协助引进大陆疫苗，以应对近期岛内新冠肺炎疫情蔓延态势。请问对此有何评论？朱凤莲在答问时作上述表示。</p> <p> 　　她说，近期岛内新冠肺炎疫情日趋严峻，广大台胞面临的防疫压力不断加大。我们对此深感担忧，希望广大台胞能够尽快有效控制疫情，确保生命健康安全，恢复正常生活。</p> <p> 　　朱凤莲还指出，防疫为重，生命至上。广大台湾同胞急切期盼使用大陆疫苗，当务之急是去除岛内人为的政治障碍，使广大台胞有疫苗可用，让广大台胞的生命健康、利益福祉得到必要保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京新冠肺炎疫情防控工作领导小组第一〇八次会议暨首都严格进京管理联防联控协调机制第五十九次会议召开]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105959.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天上午，北京新冠肺炎疫情防控工作领导小组第一〇八次会议暨首都严格进京管理联防联控协调机制第五十九次会议召开，研究调度疫情防控工作。市委书记、防控工作领导小组组长蔡奇主持会议，市委副书记、市长、防控工作领导小组副组长陈吉宁，市人大常委会主任李伟，市政协主席吉林，市委副书记、防控工作领导小组副组长张延昆出席会议。</p> <p> 　　会议指出，全球疫情不容乐观，病毒变异频发，国内个别地区出现聚集性疫情，再次警示我们，疫情防控形势仍然严峻复杂，只有严格坚持常态化防控策略才是保持良好形势的关键。要始终保持警惕之心，时刻绷紧疫情防控这根弦，坚决落实“四方责任”，坚持“外防输入、内防反弹”，加强研判监测，抓实精准防控，从严规范管理，绝不松劲、绝不手软，严防疫情输入，确保人民群众生命安全和身体健康。</p> <p> 　　会议强调，要严格国内中高风险地区人员进京管控，铁路、民航、进京检查站加强核验，各区做好落位排查和闭环管理。从严从快开展流调，所有密接者和次密接者都要及时纳入管控，做到应查尽查、应隔尽隔，不漏一人。外防输入要坚持“人”“物”同防。加强直航北京国际航班防疫管理，严格落实入境进京人员“14+7”闭环管理措施。加强重点方向进口货物防疫管理，严格入境进京货物及运输工具检测筛查，落实口岸查验、交通运输、出入库及市场流通等各环节预防性全面消毒措施。</p> <p> 　　会议强调，当前，我市疫苗接种工作已进入冲刺阶段，各区各部门各单位要坚持“标准不降、节奏不变、力度不减”，倒排工期、压茬推进，确保应接尽接。加强组织动员，针对重点地区、重点部位查缺补漏。加强科普宣传和关心关爱，做到有序衔接和精准服务。</p> <p> 　　会议强调，要毫不松懈抓好社会面防控。压紧压实属地责任，严格落实社会、企业、事业单位“五有一网格”措施，筑牢疫情防控网底。各级医疗机构要落实首诊负责制，严格排查风险人员，做好院感防控。发热门诊、小诊所和药店发挥好“哨点”作用。加强冷链食品监管。公共场所和交通场站坚持测温、验码、严格佩戴口罩等防疫措施。做好宣传引导，提醒市民群众和来京人员增强防护意识。（记者 祁梦竹 范俊生）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽六安新增2例无症状感染者]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105813.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社合肥5月18日电（记者姜刚、徐海涛）安徽省六安市卫健委通报，5月17日，六安市新增2例无症状感染者。截至17日21时，六安市累计报告本地确诊病例5例和无症状感染者9例，均在六安市定点医院集中隔离救治。</p> <p> 　　对于17日六安市新增的2例无症状感染者，六安市卫健委通报了详细信息：</p> <p> 　　王某某，女，25岁，艾米儿童摄影艺术馆工作人员，居住于裕安区城南绿城花园。5月1日至12日，均在艾米儿童摄影艺术馆上班，并参加爱慕影楼的培训，曾与六安市病例1张某某及肥西县病例1李某某有过接触，期间未出现任何不适症状；13日，作为密切接触者被转移至集中隔离点隔离，当日核酸检测阴性；17日，核酸检测呈阳性后被转运至市定点医院，经专家组会诊后判定为无症状感染者。</p> <p> 　　周某，女，20岁，爱慕影楼工作人员，居住于裕安区华邦新华城。5月1日至12日，在爱慕影楼上班，曾与病例1张某某有过接触，期间未出现任何不适症状，8日前一直居住在裕安区韩摆渡镇马家庵药材厂老家；13日，作为密切接触者被转移至集中隔离点隔离，当日核酸检测阴性；17日，核酸检测呈阳性后被转运至市定点医院，经专家组会诊后判定为无症状感染者。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当好国家组织药品集采“操盘手”]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105874.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 李红梅</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，国务院办公厅印发《关于推动药品集中带量采购工作常态化制度化开展的意见》，明确了常态化制度化开展药品集中带量采购工作的覆盖范围、采购规则、保障措施、配套政策和运行机制，再次明确由上海市医疗保障局所属医药集中招标采购事务管理所（简称“上海药事所”），承担国家组织药品联合采购办公室（简称“国家联采办”）日常工作并负责具体实施。作为“操盘手”，上海市医保部门、上海药事所如何推动药品集中带量采购改革常态化制度化开展？记者采访了上海市医疗保障局党组书记、局长夏科家。</P><P>　　药品集中带量采购有效降低群众负担</P><P>　　记者：目前，国家组织药品集中带量采购已开展了4批，请问取得了哪些成效？</P><P>　　夏科家：国家医保局组建成立以来，积极推进以药品集中带量采购为核心的药品招采机制改革，体现了范围全覆盖、规则全阳光、保障全方位、运行全链条的特点。前4批国家组织药品集采顺利实施，成效显著。</P><P>　　常态化制度化推进药品集中带量采购改革，意味着药品集中带量采购工作将深入推进，其重要价值和意义在于：一是降低群众负担。实践已经也将持续证明，药品集中带量采购是实现药价明显降低、减轻患者药费负担最直接、最有效的方式之一。二是助推三医联动。药品集中带量采购是深化医改的关键突破口，对医改发挥着重要牵引作用。这一过程中，通过强化全链条质量监管，引导企业保证质量和供应；通过优化支付标准协同、结余留用、预付货款等关键机制，促使医疗机构确保使用；通过明确临床优先选用、纳入绩效考核等激励政策，引导医疗机构规范用药。三是促进行业提升。持续集中带量采购在净化行业生态、引领行业变革上的正效应积极显现，集中带量采购降价腾出的基金空间，让更多群众急需的新药、好药进入医保成为可能，推动更多优秀创新药企茁壮成长。同时，将进一步促进行业优化整合，为创新型企业带来更大发展空间，助推生物医药产业发展。四是将市场决定性作用和更好发挥政府作用有机统一。发挥市场决定性作用，主要是通过完善以市场为主导的价格发现机制，降低企业交易成本、净化流通领域、改善行业生态。更好发挥政府作用，主要体现在政府通过“搭平台、定规则”，更好引领生物医药产业健康发展，更有力有效降低群众看病就医负担。</P><P>　　优化招采机制，加强全流程管理服务</P><P>　　记者：国家组织药品集中带量采购工作开创了“国家组织、联盟采购、平台操作”的工作机制，上海药事所承担国家联采办日常职能并负责具体实施。请问作为“操盘手”，上海药事所将如何开展工作？</P><P>　　夏科家：在国家试点办统一指挥部署下，我们将认真履行国家联采办职责，完善行之有效的工作机制。联盟组建方面，重点强化医疗机构、省级招采部门、上海药事所之间委托代理关系的衔接；集采实施方面，着力完善集采组、专家组、监督组“三驾马车”相对独立的运行机制，确保公正公平；结果落地方面，继续坚持“确保质量、确保使用、确保供应、确保回款”，体现契约精神，让招采结果实实在在惠及广大患者。</P><P>　　加大探索药品招采改革，优化符合市场规律的招采机制。一方面，继续完善“质、量、价”挂钩的招采新机制。通过把仿制药质量一致性评价作为入围前置条件，确保带量品种的“质”；通过发挥医保“团购”效应，给中选企业明确预期，保证供应药品的“量”；通过保证企业合理利润、挤压流通领域虚高水分，确保药品合理的“价”。另一方面，继续加大探索市场发现价格的新机制。通过公开招标竞价，让市场在药价形成中发挥决定性作用。</P><P>　　根据国家试点办总体工作部署，全力为国家组织药品集采“操好盘”。抓住承担国家组织药品集采任务，以及上海市与国家医保局共建上海医药采购中心的契机，加强对常态化制度化开展药品集中带量采购工作的全流程管理服务。重点加强各省市对国家药品集采落地执行情况的跟踪和统计分析，从国家联采办角度加强综合统筹和统一调度。在此基础上，一手抓建平台，全力打造全国集采数据联合交换平台，围绕多中心、多模式、全方位功能定位，及时采集各地数据，加强全方位监测，推进与各地医药采购信息互联互通。另一手抓促引领，重点探索建立医药价格指数编制和发布制度，引导医药采购供需双方，形成合理市场价格，为国家医药领域宏观决策提供重要参考。</P><P>　　努力带动各地药品集中带量采购常态化制度化开展</P><P>　　记者：《意见》明确，药品集中带量采购工作将常态化制度化开展。对此，上海市医保局有什么具体落实措施？</P><P>　　夏科家：作为国家联采办所在地医保管理部门，上海市医保局将加大实践探索，持续改革创新，坚定不移推进药品集中带量采购常态化制度化改革，并力争通过引领和带动更多地方实践，形成全国范围内主动探索、深化招采改革的局面。</P><P>　　全力支持国家联采办有序实施国家组织药品集中带量采购各项任务。进一步加强上海药事所队伍建设，适应常态化制度化开展药品集中带量采购工作的新要求，帮助持续提升工作能力和水平；支持国家联采办建立常态化制度化工作机制，确保规范有序运行；加强上海医药采购“阳光平台”规范化标准化建设，更好服务国家深化医保制度改革大局。</P><P>　　认真抓好国家药品集采结果在上海落地执行。将根据国家要求，继续做好国家集采中选药品在上海市落地执行工作，及时将执行情况数据报送国家联采办。密切跟踪药品采购和医保结算数据，和卫生健康部门共同督促医疗机构加强合理用药。对用量较大的品种，及时提醒生产企业保障好药品供应。药监部门加强监管，确保药品质量。</P><P>　　与兄弟省市加强联动，共同加大药品招采机制探索。学习借鉴好的经验和做法，发挥上海先行实践探索的优势，加强长三角医保一体化协同，为全国药品集中带量采购常态化制度化改革提供更多有益探索。探索对集中带量采购协议期满的品种，实行再次带量采购办法，引入综合竞价机制。对未纳入国家集采范围的品种，结合长三角医保一体化建设，探索区域联盟采购和集团采购。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢坚强屏障 护佑人民健康]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0518/c14739-32105855.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年初，新冠肺炎疫情突如其来。</P><P>　　“生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任。”国家卫生健康委疾病预防控制局扛起国务院联防联控机制疫情防控组牵头重任，带领全国疾控系统将党中央、国务院关于疫情防控的决策部署落实在“最初一公里”，落细到“最后一公里”，坚决筑牢保护人民健康的第一道屏障。</P><P>　　关键时刻需要关键担当。疾病预防控制局党支部调度党员干部尽锐出战，一方面派员第一时间赶赴武汉前线指导疫情防控，同时由局内其他党员干部组成“大后方”，立即进入战时状态，前后方密切联动，将党中央因时因势提出的不同阶段疫情防控总要求体现在修订的每一版防控方案和出台的每一项防控政策中，为各地科学精准开展疫情防控和统筹经济社会发展提供有力指导。</P><P>　　寄生虫病与地方病预防控制处处长焦振泉是一名有着近30年党龄的党员，2020年1月9日即前往武汉，参加疫情防控。当时武汉面临着疫情尚不明晰、诊断和救治能力不足、防护物资和医务人员短缺等问题，形势严峻、时间紧迫。焦振泉和团队一起分析研判疫情，白天到疾控中心、医院、火车站、社区等现场了解情况，晚上参加与地方的工作会议和防控组例会，会后研究安排第二天工作。“每天都在与时间赛跑、与病毒较量，平均只睡3—4个小时。”焦振泉说。从武汉回来后，焦振泉又参加了吉林舒兰、北京新发地等地的疫情防控工作。2020年9月，焦振泉获得“全国抗击新冠肺炎疫情先进个人”称号。</P><P>　　环境健康处处长李筱翠第一时间逆行出征武汉、哈尔滨、绥芬河、石家庄等防疫一线，深入方舱医院、进隔离点社区、探访华南海鲜市场、养老院、福利院、监狱等场所现场指导疫情防控，结合实战实践带领团队制定发布了多个重点场所、重点单位、重点人群的防疫技术文件，积极推动疫情防控和复工复产复学。</P><P>　　关键时候站得出来，是疾病预防控制局党员共同的选择。党支部书记常继乐去年1月15日奔赴武汉，担任中央指导组成员、疫情防控组组长和前线防控组临时党支部书记，将临时党支部建在疫情防控的最前线，带领大家冲锋在前，最早进驻、最晚撤离。副局长吴良2020年上半年在武汉抗疫一线奋战85天后，又先后赴瑞丽、乌鲁木齐、青岛、喀什、绥芬河、黑河等地指导疫情防控。传防处处长刘清作为联防联控机制疫情防控组的具体协调人，从疫情防控第一天起就几乎无休，坚守岗位整整一年，与前后方随时沟通联络，向各地及时指导政策。全局20多名党员干部赴武汉等一线抗疫，时间累计超过1000天，1名入党积极分子在武汉一线火线入党，2名积极分子历经疫情防控工作考验也顺利成为预备党员，党组织的战斗堡垒作用得到充分发挥。</P><P>　　据统计，疫情防控以来，全局参加联防联控机制会议、发布会100余场，印发防控方案7版，编制防控指南130余个，培训专业人员300万人次。转入常态化防控之前，全局同志继续保持了战时状态，行军床、盒饭、方便面几乎成了生活标配。</P><P>　　疾控工作兼具政治性、社会性、专业性，点多面广战线长、急难险重任务多。近年来，局党支部围绕中心、服务大局，聚焦严重危害人民群众生命健康的重大疾病，成功应对鼠疫、霍乱、布病等重大传染病疫情，大多数疫苗可预防传染病发病降至历史最低水平，艾滋病、结核病、血吸虫病等重点传染病实现传播控制、阻断或消除，因癌症、心脑血管病等重大慢性病导致的过早死亡率明显下降，社会心理服务和心理危机干预体系逐步规范，环境健康工作体系持续稳固……</P><P>　　疾病预防控制局青年党员干部多，如何将他们凝聚起来？党支部以青年理论学习小组为主要载体，加强青年理论武装和思想引领，坚持学思用贯通、知信行统一，2020年，青年理论学习小组开展线下集中学习5次。疫情发生后，集中学习存在困难，于是开辟了线上学习渠道，通过微信群组织学习。学习中，青年理论学习小组注重将政治理论学习与业务知识学习相结合，大家在工作之余参加新冠病毒核酸检测和新冠肺炎流行病学调查在线培训，提升疫情防控能力和水平。</P><P>　　当前，疾病预防控制局还承担着推进全国新冠病毒疫苗接种的重任。“我们将以获得中央和国家机关创建模范机关标兵单位殊荣为激励，进一步发挥党支部的战斗堡垒和党员先锋模范作用，为持续推进疫情防控和维护人民健康作出新的更大的贡献。”常继乐说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沈阳又筛查出1例曾去过鲅鱼圈的确诊病例]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105779.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 记者从17日举行的沈阳市新型冠状病毒肺炎疫情防控工作新闻发布会上获悉，5月16日15时至17日19时，沈阳市报告新增2例本土新冠肺炎确诊病例。1例系沈阳市5月16日报告的本土确诊病例的密切接触者。另一例曾于5月1日一家三口自驾前往营口市鲅鱼圈旅游，后作为鲅鱼圈返沈重点人群进行主动核酸筛查中发现其结果呈阳性。经省级医疗专家组会诊，诊断为新冠肺炎确诊病例（普通型）。（记者汪伟、于也童）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[营口市启动三级应急响应 两日内完成全市核酸检测]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105774.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 辽宁省营口市统筹推进新冠肺炎疫情防控和经济社会发展工作指挥部5月17日发布第11号令，全市启动三级应急响应，实施二级管控。在鲅鱼圈区全区全员核酸检测的基础上，要在两日内完成全市其他县(市)区全员核酸检测。（记者孙仁斌 赵洪南）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽单日接种疫苗破百万剂次]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105773.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 安徽省卫健委副主任董明培介绍，目前该省新冠病毒疫苗接种速度在明显加快。截至5月16日，该省累计报告接种新冠病毒疫苗1172万余剂次，其中第一剂次968万余人，第二剂次203万余人，接种人群覆盖范围达到19.22剂次/100人。近一周日均接种剂次超84万剂次，其中16日单日接种118万余剂次。据了解，安徽省累计设置新冠病毒疫苗接种点2096个，接种台9591个，最高日接种能力近130万剂次。合肥市正开通疫苗接种线上预约平台，探索通过线上预约与线下取号相结合，确保疫苗接种工作安全、有序。（记者张紫赟 周畅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年5月17日0时至19时辽宁新型冠状病毒肺炎疫情情况]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105746.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日0时至19时，辽宁省新增4例新冠肺炎确诊病例，其中沈阳市2例，营口市2例（其中1例为无症状感染者转归）；新增3例境外输入无症状感染者，均为沈阳市报告。无新增治愈出院病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月17日19时，全省累计报告确诊病例422例（含境外输入98例），治愈出院406例，死亡2例，在院治疗14例。目前，尚有11例无症状感染者在定点医院隔离治疗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[六安百万人口核酸检测结果出来了]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105729.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 截至5月17日13时，安徽省六安市核酸采样1064107人份，已出结果1064107人份，除报告的确诊病例和无症状感染者外，其他均为阴性。合肥市核酸采样189817人份，已出结果189783人份，除报告的确诊病例和少数新采样（34人）结果待出外，均为阴性。（记者张紫赟 周畅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国新冠疫苗日接种量连续5天突破1千万剂次]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105723.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/4b2e531a-690e-4a6e-b3a6-3d3eb1ef4fa7.xml",width:450,height:800});</script></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">视频制作：邓理天（实习生） 数据来源：国家卫生健康委网站</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家卫生健康委数据显示，截至2021年5月16日，31个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团累计报告接种新冠病毒疫苗40693.8万剂次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽省六安市和合肥市中风险地区增加到7个]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105704.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 截至17日中午13时，六安市和合肥市中风险地区增加到7个，分别是金安区浙东商贸城、裕安区百川名庭小区、裕安区恒大御景湾小区3期、裕安区固镇镇财富大街大艮头小区、金安区梧桐嘉苑小区、金安区清水河畔小区1期，肥西县上派镇卫星社区金云国际商住楼。六安市已管控网格数（小区、单位、楼栋）34个、管控网格人数26418人，核酸检测结果均为阴性。合肥市已管控网格数1个、管控网格人数125人，核酸检测结果均为阴性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两市严格按照“城市社区精准布控到小区、小区精准布控到楼栋、楼栋精准布控到家庭”的要求，以最精准、最有效的网格单元织密织牢管控体系。此外，还积极妥善处理好封闭范围内居民的生产生活，通过楼长代买、商家无接触配送方式，确保居民生活不受大的影响；通过远程办公、空中课堂等方式，减少疫情防控对居民工作、生活的影响；协调好职工与各用人单位间的关系，做好封闭范围内群众健康管理和等政策宣传工作。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/28/1348529457409532404.png" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广西携手海尔生物打造移动接种队今日出征]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105669.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日，广西新冠病毒疫苗移动接种队发车仪式在广西壮族自治区疾控中心举办，国家新冠病毒疫苗接种督导组、广西壮族自治区新冠病毒疫苗接种工作专班、自治区卫生健康委等相关部门领导出席了本次仪式。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171651000449097808841.jpg" style="width: 500px; height: 373px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发车仪式上，广西壮族自治区新冠病毒疫苗接种工作专班副组长，自治区卫生健康委党组成员、副主任庞军为移动接种队授旗并作动员讲话。他表示：“新冠病毒疫苗移动接种队将走进千家万户，这是我们全区卫生健康系统学习党史教育‘我为群众办实事’的一项具体的实践活动，希望大家强化宗旨意识、负责担当、团结协作，为群众提供技术精湛的接种服务，扎实做好疫苗接种工作，规范有序安全接种；希望各地卫生健康部门和在座的每一位医护工作者，严格按照相关要求，精准规范接种，及时有效处置在接种过程中出现的不良反应等各种突发事件，确保疫苗全链条安全保障，确保人民群众安全接种，确保平安返程。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现场，10辆海乐苗移动预防接种车整齐排列。每辆车均设有登记区、接种区、冷链区、应急处置区等，医用冰箱、应急处置设备和消毒设施、5G信息网络等配套设施也一应俱全。来自广西医科大学第一附属医院的医护人员代表在出征仪式上作表态发言时表示：“作为这次新冠疫苗接种代表成员，我深感荣幸。这次出征，不仅是为了完成接种任务，更为了巩固疫情防控成果，为彻底打赢疫情出一份力。我深知此次任务责任重大，我们全体成员一定服从组织安排，履行好职能，严格遵守工作纪律和各项操作流程，确保安全接种。抗击新冠疫情重在群众，用我们的一臂之力汇聚成洪荒之力，共同筑起疫情防控的铜墙铁壁，守护好来之不易的疫情防控的成果。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171652000087896103783.jpg" style="width: 500px; height: 379px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据自治区疾控中心相关领导介绍，此次出征边境的医疗队，是由自治区多家三甲医院抽调出的220名医护人员组建而成。海尔生物提供的10辆海乐苗移动预防接种车，在这次出征中将担负起“作战阵地”的角色，每辆海乐苗移动预防接种车将配备22名医护人员，打造10支可快速部署的移动接种医疗服务小队，根据边境地带各接种点位实际情况，哪里需要开到哪里，随到随打。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “应用移动预防接种车非常方便省事，所有的医用物资、设备和疫苗存储等配套设施都非常专业、齐全，实地作业时，会大大节省我们现场搭建的时间和工序，从而提高接种效率。”其中一支医疗小队的队长告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在新冠疫苗全民接种过程中，海尔生物积极承接国家需求，向全国输送新冠疫苗接种全场景方案。这次海乐苗移动预防接种车助力广西打造出一支支高标准、严要求的移动接种医疗队伍，将继续发挥超大储量与超长待机的特点，争取走入更多边境乡镇，助力广西织牢疫情防控网。”在采访中，海尔生物相关负责人表示，在进驻广西之前，海乐苗移动接种方案已应用于北京、上海等地区。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“以房养老”靠不靠谱？四部门发布养老领域非法集资风险提示]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105556.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171514000240851674200.jpg" style="width: 500px; height: 889px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 谨防“养老”变“坑老”，养老领域非法集资行为一览。制图：张文婷</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">人民网北京5月17日电 （张文婷、罗知之）近期，一些机构和企业打着“养老服务”“健康养老”等名义，以“高利息、高回报”为诱饵实施非法集资活动吸收老年人资金，给老年人造成严重财产损失和精神伤害，存在重大风险隐患。对此，全国老龄办、公安部、民政部、中国银保监会四部门发布《关于养老领域非法集资的风险提示》，请广大老年人和家属提高警惕，增强风险防范意识和识别能力，自觉远离非法集资，防止利益受损。如发现涉嫌违法犯罪线索，可积极向有关部门举报。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;"><strong style="text-indent: 2em;">养老领域非法集资主要有四类</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">据介绍，养老领域的非法集资表现形式主要有以下四类：<strong>一是以提供“养老服务”为名非法集资。</strong>一些机构明显超过床位供给能力承诺服务，以办理“贵宾卡”“会员卡”“预付卡”、预交“养老服务费用”等名义，以向会员收取高额会员费、保证金或者为会员卡充值等形式非法集资。</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二是以投资“养老项目”为名非法集资。</strong>一些机构或企业打着投资、加盟、入股养生养老基地，以销售虚构的养老公寓或者以长期出租养老床位、销售养老公寓使用权等名义，通过返本销售、售后返租、约定回购、承诺高额利息、“私募基金”等形式非法集资。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三是以销售“老年产品”为名非法集资。</strong>一些企业不具有销售商品的真实内容或者不以销售商品为主要目的，采取商品回购、寄存代售、消费返利、免费体检、免费旅游、赠送礼品、会议营销、养生讲座、专家义诊等方式欺骗、诱导老年群体，实施非法集资的行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四是以宣称“以房养老”为名非法集资。</strong>一些企业以非法占有为目的，打着“以房养老”的旗号，通过召开推介会、社区宣传等方式，诱使老年人签订“借贷”或者变相“借贷”“抵押”“担保”等相关协议，抵押房屋以获得出借资金，再将资金购买其“理财产品”并承诺给付高额利息等进行非法集资。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>警惕高额利息无法兑现等三类风险</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">针对上述打着“养老"旗号进行非法集资的行为，四部门提示主要有三类风险需要警惕。<strong>一是高额利息无法兑现。</strong>机构或企业承诺的高额利息主要来源于老年人缴纳的费用，属于拆东墙补西墙。多数企业不存在与其承诺回报相匹配的正当服务实体和收益，资金运转难以持续维系，高额利息仅为欺诈噱头，一旦资金链断裂，高额利息无法兑付，本金也难以追回。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;"><strong style="text-indent: 2em;">二是资金安全无法保障。</strong>机构或企业超出可持续盈利水平承诺还本付息，以高额利息为诱饵骗取老年人钱财。大量来自社会公众的资金难以得到有效监管，由发起机构控制，存在转移资金、卷款跑路的风险。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三是养老需求无法满足。</strong>机构或企业以欺诈、诱骗的方式，骗取老年人信任，向老年人承诺高端养老服务或者销售养老产品，往往无法达到预期效果，老年人的养老需求无法得到有效满足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四部门强调，按照《防范和处置非法集资条例》等有关规定，对非法集资人、非法集资协助人将严肃追究法律责任，参与非法集资风险自担。<br /> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家卫健委：截至5月16日全国累计接种新冠病毒疫苗40693.8万剂次]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105595.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171506000316806322500.jpg" style="width: 600px; height: 631px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者崔元苑）据国家卫生健康委官网消息，截至2021年5月16日，31个省（自治区、直辖市）及新疆生产建设兵团累计报告接种新冠病毒疫苗40693.8万剂次。16日单日接种新冠病毒疫苗1395.1万剂次。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防治老年慢性病 北京方庄社区探索老年人运动干预模式]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105403.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京５月17日电 （许维娜）老年人是我国基本公共卫生服务的重要服务对象。据调查显示，我国老年人慢性病患病率高，如何做好老年人慢性病防治也是家庭医生的一项重要工作内容。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171122000321631481673.jpg" style="width: 550px; height: 319px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">专家正在为老年居民进行健康咨询。来源：北京方庄社区</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，家庭医生在基层承担了预防保健、常见病多发病诊疗和转诊、病人康复和慢性病管理、健康管理等一体化服务，在社区卫生服务工作中发挥了重要的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，在第十一个“世界家庭医生日”来临之际，北京方庄社区邀请了北京协和医院、北京大学第三医院、首都医科大学公共卫生学院的专家为社区老年人做了膳食营养的健康教育讲座，专家们同时为老年居民进行了健康咨询，带领社区老年人示范运动锻炼等活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着“运动是良医”的理念逐渐深入人心，中老年人群在锻炼时也逐渐将健康与运动联系起来。如今在疫情防控常态化下，这对老年人运动保健带来一定的影响。“目前正在方庄社区开展的基于网络直播的老年人运动干预模式成为疫情防控常态化背景下的探索，这将为老年慢性病防治提供有益的尝试。”方庄社区负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，方庄社区卫生服务中心是全国首家挂牌成立的社区卫生服务中心，承担着方庄地区8.8万居民医疗服务工作。2017年丰台区开始将“智慧家医”模式推广至全区，全面总结了方庄社区卫生服务中心智慧家庭医生优化协同模式，融合了区域内其他社区卫生服务中心的特色举措，形成了“智慧家医”的丰台经验。目前，“智慧家医”服务模式已在丰台区社区卫生服务机构和北京市70%以上的机构推广应用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院联防联控机制综合组赴安徽指导疫情处置工作]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105444.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171045000191863856647.jpg" style="width: 600px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 国家卫健委官网截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者崔元苑）据国家卫健委官网今日消息，5月16日，根据国务院联防联控机制安排部署，国家疾病预防控制局副局长孙阳带领工作组赴安徽指导六安市和合肥市新冠肺炎疫情处置工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 工作组先后调研了定点医院、疾控中心、管控社区等地，指导流调溯源、核酸检测、社区防控、医疗救治和院感防控等工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙阳强调，要认真贯彻落实习近平总书记关于疫情防控重要指示精神，按照国务院联防联控机制工作要求，坚决扛起疫情防控的政治责任，把“快”和“严”贯穿到防控的各项工作中。要严格按照《新型冠状病毒肺炎防控方案》（第八版），科学精准、坚决果断，力争用最短的时间处置好疫情，为建党100周年营造良好的社会环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另据国家卫健委官网消息，5月15日，根据国务院联防联控机制会议要求，国家卫生健康委党组成员、副主任雷海潮带领工作组赴辽宁指导新冠肺炎疫情处置工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界高血压日：高血压“检而未管”后果严重 健康管理势在必行]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105261.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者乔业琼）随着我国人口老龄化加剧，作为常见的老年病之一，高血压患病率持续提高，防治形势严峻。5月17日是世界高血压日，为提高公众对高血压的认识，人民网专访北京宣武医院综合科主任李静。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>当心“安静的杀手” 做好健康管理</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：目前我国高血压患者的整体情况如何？有哪些突出问题？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李静：据《健康中国行动（2019-2030年）》和国家心血管病中心发布的《中国心血管病报告2018》显示，我国现有高血压患者约2.7亿人，18岁及以上居民高血压患病率为25.2%，并呈现上升趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高血压被称为“安静的杀手”，它像一枚定时炸弹，如果控制不好，随时会威胁健康甚至生命。近年来，大家的健康意识逐步增强，定期体检已成为很多人的自觉需求。但体检后，不少人并未做好健康管理，高血压就是其中的一个明显例子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因为不是所有高血压患者都有明显的症状，所以许多年轻人对自己的血压并不了解。即使在体检时发现血压升高，对高血压的重视度也不够。而高血压造成的危害却与症状无关，很多人直到出现心衰、脑出血、心肌梗死等严重并发症后才去治疗，最终后悔莫及。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>多种高危因素叠加 更易诱发高血压</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：高血压有何不良后果？在日常生活中，哪些不良的生活习惯会诱发高血压？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李静：血压越来越高，会造成血液流动过快，使血管壁受损，在不同部位造成不同疾病。如发生在心血管会导致冠心病，发生在大脑可能诱发中风，发生在肾脏可能出现高血压性肾病、肾功能衰竭等，严重威胁我国居民的身体健康。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不良的生活习惯是诱发高血压的重要因素，包括：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、过度肥胖；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、吸烟饮酒和高盐摄入；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、久坐缺乏锻炼；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、心理压力过大；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、睡眠障碍；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6、有家族病史等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果以上因素叠加，发生高血压的风险会更高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>早期预防是关键 良好习惯受益多</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：在日常生活中，如何预防高血压？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李静：高血压防控的关键是早期预防，从源头上遏制其对身体的损害。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，18岁以上人群应定期关注血压变化，至少每年测量1次血压，血压为正常高值者要及早注意，积极控制高危因素。高危人群建议经常测量血压，及时了解自己的健康状况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，健康生活，规律作息。个人是高血压防控的第一责任人，正确的生活方式干预可以有效提高高血压知晓率、治疗率和控制率。建议饮食少油少盐，合理运动，戒烟限酒，保证睡眠。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，做好心理健康调适。尤其是上班族，工作生活压力较大，要积极调整心态，可利用碎片时间，适当放松自己，缓解压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 良好的生活习惯受益一生。高血压多为慢性过程，很多老年人出现高血压都是源于年轻时不良生活习惯的常年累积，所以关注血压，健康生活，要从现在做起。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕网络“黑灰产”魔爪伸向在校大学生]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105394.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　交易诈骗案件中59%的受害者年龄在20岁到29岁之间，返利诈骗、交友诈骗、免费送诈骗、游戏诈骗、杀猪盘诈骗中的主要受害者年龄也在20岁到29岁之间。日前，中青报·中青网记者从上海市公安局奉贤分局获悉，该局多年来对奉贤港湾地区高校发生的大学生被骗事件进行整理归纳后发现，网络“黑灰产”正把魔爪伸向在校大学生。</p> <p> 　　<strong>“裸聊”被敲诈高发，应立即报警</strong></p> <p> 　　“叔叔，你等一下，我正在和对方谈判……”5月8日晚23时许，奉贤分局高校派出所民警接到辖区内华东理工大学学生报警，称其被人敲诈。</p> <p> 　　当晚，该同学洗澡时在QQ上收到陌生人要求视频聊天的信息，对方提出“裸聊”，抵不住诱惑的该同学接通了对方的视频通话。1分钟后，对方突然挂断视频通话，并发来了裸聊视频以及该同学手机内的通讯录截图，并以把视频发送给其通讯录好友作为威胁索要3600元封口费。该同学在与对方周旋过程中拨打110报警。在警方达到现场后，对方正在电话里恐吓威胁该同学，该同学正准备转账时被民警及时阻止。</p> <p> 　　奉贤公安局高校派出所教导员高梅香近期带着团队频繁到访辖区内的高校给大学生“上课”，并特地把“裸聊”这个近年来兴起的诈骗门类单独拎出来详细讲解：“2021年，因视频裸聊被敲诈的案件高发。我特别提醒大家，洁身自好。一旦遭遇敲诈，不要奢望骗子会真正删除视频，起怜悯之心放过你。敢做敢当，立即报警。”</p> <p> 　　<strong>电信网络诈骗已成高校第一高发案件</strong></p> <p> 　　高梅香告诉记者，电信网络诈骗案件如今已成为高校第一高发案件。近年来，电信网络诈骗运作模式呈现专业化、公司化趋势，犯罪手段也变得更加智能，逐渐形成了“恶意注册-引流-诈骗-洗钱”等各环节精细分工的完整链条。“随机诈骗”与“精准诈骗”相互交织，成为电信网络诈骗手段的新趋势。</p> <p> 　　高梅香介绍，网络“黑灰产”中既有“黑”的部分也有“灰”的部分。通常，人们将“黑”理解为违法犯罪行为，将“灰”理解为游走于违法犯罪边缘但在立法层面上没有明确规定的一些行为。在互联网技术层出不穷的背景下，将合法的技术运用在非法的目标上，或为配合下游犯罪而准备工具、制造条件的一些尚不能以犯罪追究的上游行为，则构成了网络黑灰产的主要表现形式。</p> <p> 　　以刷单诈骗为例，兼职刷单以门槛低、受众广、操作简单、赚钱多为噱头，瞄准防范意识相对薄弱的大学生、宝妈、待业者。某校一学生完成了第一单120元的刷单，立即收到126元的本金和佣金。这名学生感到刷单兼职确实是赚钱的好办法，决定继续做下去，最终被骗近万元。</p> <p> 　　刷单诈骗过程中，骗子大肆宣传“一单一结足不出户”“日赚上百月入过万”等信息，第一单回馈小额收益，返还本金和佣金，等刷单者加大投入后，便以“升级会员才能继续刷单、一次任务包含多个订单刷完才能返款、刷单由企业代付不会扣除本金”等套路进行诈骗。</p> <p> 　　高梅香介绍，高校派出所接触到的刷单诈骗被害者被骗金额从几百元到几万元不等，刷单商品包括垃圾袋、衣服、手机、电脑、汽车等。刷单过程中，犯罪嫌疑人还会威胁被害人，若不能完成任务，前期资金会全部亏损。</p> <p> 　　<strong>杀猪盘、客服退款等是“重灾区”</strong></p> <p> 　　在网络“黑灰产”中，有一些诈骗活动是大学生被骗的“重灾区”。</p> <p> 　　上海某高校女大学生小茜（化名）通过交友软件认识了男网友潘某，禁不住对方的温柔攻势，很快和对方发展成男女朋友并同居。在双方交往的过程中，小茜被潘某先后以不同理由骗走6万余元。</p> <p> 　　办案民警告诉记者：“确定恋爱关系后，骗子会按剧本提及赚钱之道，并大打感情牌，描绘赚钱后一起买房买车、养孩子旅游的美好生活。”通常情况下，对方会诱惑受害人玩博彩或投资赚外快。</p> <p> 　　杀猪盘的特点是“养猪”周期长、“杀猪”金额多，平时“屠夫”会隐藏在各个“猪圈”中，目标是精选优质的“猪仔”，找到后开始“养猪”，然后天天向“猪食槽”投放“猪饲料”，最终把养肥的“猪”诱入爱情的“屠宰场”。</p> <p> 　　高梅香指出，近年来冒充各类客服的电信诈骗呈现高发态势，冒充快递公司，称快递丢失破损提供赔偿，冒充校园贷客服，称要注销贷款账号，冒充天猫客服，称将取消“VIP”会员等，诈骗手段逐步增多。“客服退款”则是大学生特别容易上当的骗局。</p> <p> 　　2020年5月，某高校学生小罗（化名）接到一陌生电话，对方称其在网上购买的一件价值260元的衣服甲醛超标，要赔付并取回。如果小罗的芝麻信用超过600分，可得到双倍赔付。</p> <p> 　　小罗的芝麻信用分不足600，“客服”称，可以短期内提升。按照对方的提示，小罗通过分期贷款平台分别贷款1300元和2500元。对方表示，这些贷款由店铺来还，小罗只要将扣除双倍购衣款后的3280元交给客服就行了。但小罗汇款成功后，对方便联系不上了，而两笔贷款则真实地出现在她的名下，她还收到了要求还款的通知。</p> <p> 　　“正规购物平台不会以链接或二维码的形式退款，即使退款，也要在正规电商平台上按规范操作。”高梅香提醒大学生，不要盲目相信网购退款的电话，当对方提到多汇款需要退回或通过购物平台之外的其他渠道退款时，可以判定是骗局。（中青报·中青网记者 王烨捷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合理膳食、公筷分餐、杜绝浪费]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105357.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今天是新的一周开始，看似和往日没什么两样，但需要提醒广大居民的是，这周是“全民营养周”，5月20日还是学生营养日。每年都有这么个科学说吃饭的日子，今年当然也不例外。</p> <p> 　　5月15日，也就是上周六，2021全民营养周暨“5·20”中国学生营养日主场启动会在北京成功举办。今年全民营养周的主题是：“合理膳食营养惠万家”；“5·20”中国学生营养日的宣传主题是：“珍惜盘中餐 粒粒助健康”。</p> <p> 　　中国营养学会理事长杨月欣发布了2021全民营养周和“5·20”中国学生营养日核心传播主题信息。杨月欣表示，此次营养周的主题希望传播三个方面的核心信息：1.合理膳食，从营养配餐做起；2.公筷分餐，养成卫生好习惯。3.珍惜食物，杜绝浪费。</p> <p> 　　今年4月29号，我国颁布了《反食品浪费法》，营养周的主题宣传也加入了反对浪费的内容。会上，中国疾控中心营养与健康所丁钢强所长宣读了合理膳食营养惠万家”倡议书，内容包括：</p> <p> 　　一、合理膳食从每个家庭做起</p> <p> 　　学习食物知识，会选食物、会看标签；一日三餐要食物多样，合理搭配；多选用原味蒸、煮、炖等健康烹调方式。重视个人和家庭日常膳食管理，把食物多样、清淡、平衡膳食落实到家庭生活的实践中。享受营养与美味，打好全家健康基础。</p> <p> 　　二、公勺公筷、分餐份餐好处多</p> <p> 　　倡导餐桌文明事，使用公筷公勺，分餐从我做起、从家庭做起、从小做起。分餐是实现合理膳食和健康生活的良好手段，同时有助于节俭节约。全家一起行动起来，形成中华饮食文化“新食尚”。</p> <p> 　　三、珍惜食物，减少浪费，人人有责</p> <p> 　　每个人、每个家庭都要积极树立文明、健康、理性、绿色的消费理念，培养形成按需购买、小分量备餐、不浪费食物的好习惯，做营养健康和合理膳食的支持者和倡导者，让“珍惜食物，减少浪费”成为每个家庭的健康生活方式，更好地支持可持续发展的健康生活。</p> <p> 　　四、全社会齐动员，兴饮食文明之风</p> <p> 　　学校、单位食堂、社会化餐厅要以身作则，有计划地设计健康菜肴，减少油、盐、糖使用，少用肥肉、烟熏和腌制肉制品，倡导均衡营养和健康生活方式。</p> <p> 　　世界卫生组织此前早就指出，合理的膳食是“用最少的钱拯救生命的一个最有力的措施”。通过促进健康的饮食，投入1美元回报的是12.82美元，也就是说，在所有的措施当中合理膳食是最廉价和最有效的健康保证措施。所以，此次全民营养周和学生营养日就是鼓励大家好好学习，将如何健康吃饭的概念推广到每个人、每个家庭，进而惠及全社会，营造推行健康家庭的良好氛围，形成营养、健康、不浪费的生活方式。</p> <p> 　　文/魏世平</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长期食用“临期食品”会损害健康吗？]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105359.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 最近微博上的一个“临期食品”的话题引起了人们的注意，缘由是央视做了个报道，说是“临期食品”很火热，已经到了百亿规模。临期食品受欢迎，是消费者对于“保质期”正确认知的结果。在前些年，媒体和公众对“临期食品”如临大敌，卖临期食品的商家差不多就被看作奸商了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 食品保质期是一个人为确定的时间，并不是食品变坏的时间。“保质期”的概念是“在保质期内，商家保证食品的风味口感符合产品的描述”。所谓“临期”，也依然在这个保证范围内；超过了这个期限，也只是厂家不再“保证”，而不是就坏掉了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，政府监管只是规定了预包装食品需要标注保质期（除了豁免保质期的少数几个品类），而并不规定保质期的长短——标注多长是厂家的选择。但厂家并不会因此“乱标”，因为“乱标”固然可以让食品销售更长的时间，但会有两方面的后果：一是保质期内食品出问题的概率增加，赔偿加声誉损失会让他们得不偿失；二是风味口感下降，会让消费者不再购买他们的产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果“长期食用临期食品会有害健康”，那么商家就是在销售“不符合安全标准的食品”，是要被重罚重判的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，出现临期食品是厂家供应链管理出现的偏差，是厂家要极力避免的。理想的产销状态，是从产品出厂到销售完毕的周转时间大大小于保质期。在产销稳定而且足够规模的产品中，这并不难实现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于“临期食品”，商家也完全可以不打折促销，而是继续正常销售到“到期”，然后废弃没有卖掉的部分。单独拿出来作为“临期食品”特价促销，是“降价多销”和“原价少销”进行比较权衡的结果——当然，现在因为有了“反食品浪费法”，“原价少销”导致过期废弃，要承担道德的谴责以及可能的“违法追责”，所以商家在权衡的时候会更偏向于“卖完”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正规厂家的合格产品，不会有太多的“临期”，而且也不会是稳定持续地有货。所以，如果一个“临期食品店”能够长期供应某种“临期食品”，就应该警惕了。基于消费者对于“临期食品”的品质可能会有一定程度的包容，把一些不合格的甚至是假冒伪劣的产品穿上正规产品的“临期”马甲去销售，也是很难说的事情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅是临期食品，有很多“过期食品”也是可以吃的。比如下面这些：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冷冻食品：细菌在冷冻条件下不会生长，所以冷冻食品只要不化冻，可以无限期保存。但在冷冻过程中，口感和风味会发生变化。冷冻食品的保质期，其实是“风味口感没有太明显变化”的时间。所以，哪怕是过了保质期的冷冻食品，只要你觉得不难吃，就还可以吃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 罐头食品：罐头食品是罐装密封之后，经过了超高温、长时间加热的食品，其食物中的细菌已经被彻底杀灭，只要不打开，就不会变坏。罐头食品的“过期”主要是让它们加快周转，并没有什么安全方面的原因。有的容器如果放的时间太长，可能会担心容器中的某些成分渗入食品中，不过现代的容器都已经很安全，而那个“长时间”也远远长于保质期。所以，过期的罐头食品，完全是可以吃的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 低含水量的食品：细菌、真菌和霉菌的生长，都需要一定的水分。当水分低到一定程度，它们就不能生长了。这样的食品，就可以长期保存，比如饼干、麦片、营养棒等等。但是，这些食品在存放过程中可能变硬或者变软，从而使得口感受到影响。这些食品的“保质”，主要针对的就是口感。所以，即使过期了，只要你觉得风味口感还可以接受，就还可以吃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高酸热灌装的食品：有一些食品或者饮料酸度很高，如果经过高温灭菌并且趁热灌装，然后立刻封盖，其中的细菌就被充分杀灭了。这样的食品饮料只要不打开，在常温下也不会变坏。这类食品的“保质”，也是风味口感的变化，过期了也并不影响安全性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 超高温无菌灌装的饮料：典型的就是常温牛奶。这类食品经过超高温加热，细菌被杀光，在无菌条件下灌装到无菌容器中，就跟罐头食品一样，只要不打开，就不会变坏，过期了其实也还是安全的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酸奶：酸奶是一种比较特殊的食品，本身就含有大量的活细菌。为了抑制这些细菌的活动，所以需要冷藏。在冷藏中，它们依然还有一定的生长能力，就导致酸奶的外观和风味发生变化，也就是不好看、不好吃了。但酸奶的环境并不适合致病细菌生长，所以稍微过期，也还是可以吃的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些食品，即便是过期了，只要包装依然完好，打开后气味、味道和形态没有异常，一般也还是可以吃的。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[夏日炎炎，以花入肴好滋味]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105391.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 踏入5月，广州骤然进入酷夏，散落在城市各处的鸡蛋花树，枝头上也不知不觉地冒出花儿来。花朵中心明亮澄黄，花瓣绽开纯白似雪，如同煮熟的鸡蛋，外圈蛋白裹着蛋黄。向来在吃上颇有心得的广州人唤它“鸡蛋花”。每年5月到10月，是鸡蛋花盛放的季节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鸡蛋花花香幽幽，哪怕是在一米之外，都能隐隐约约闻到那热风送来的花香。闭上眼时，仿佛见到妈妈端过来那碗盛夏沁心甜的糖水。鸡蛋花糖水，是许多老广记忆深处的夏日甜蜜。在番禺大石东联长大的基哥记得，在他小时候，妈妈会差遣他和兄弟姐妹一起去捡落地的鸡蛋花，挑出完好、新鲜的花，洗干净后，加冰糖来煲糖水，煲到鸡蛋花呈半透明状，这糖水便成了。现在，兴起之时，他也会煮一碗新鲜的鸡蛋花糖水，可功夫就多得多了。用腐竹中的头竹，加上白果、莲子、冰糖和鸡蛋花，清水炖煮。滑嫩的头竹、香美的白果莲子，泛着香气的糖水，一扫夏日的烦躁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新鲜鸡蛋花娇嫩，要是当天不用，放到第二日就会被氧化，出现淤黑。所以，人们会将鸡蛋花晒干后保存。基哥说，晒干的鸡蛋花加上扁豆、赤小豆、云苓等一起煲汤，给孩子喝能降火。儿时，晒花的工作都是基哥承包了，他还记得大夏天里，用锅盖装着一大把的鸡蛋花，爬着木梯上瓦顶，在烈日之下将花一朵朵摊平来晒，“一会儿工夫，连头皮都晒得烫手”。不仅仅鸡蛋花，霸王花、金银花一类他都晒过。晒好的花干就封存于瓦罐里，一有时间还得拿出来翻晒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以花入肴的广州“食俗”由来已久。晋代顾微的《广州记》中早已写道“有华树似槿又似桑，四时常有花，可食，甜滑无子，此蕣木也。”广州可食用的花数不胜数，菊花、姜花、金银花、鸡蛋花、霸王花、木棉花、莲花、桂花、玫瑰花等等，古往今来羊城推出“花宴”的酒楼食肆不在少数。就拿鸡蛋花来说，基哥便发明了百花酿鸡蛋花，在薄薄一片鸡蛋花上，抹上现打的虾胶，蒸完淋上一层芡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “花”样层出的汤水佳肴，正是广府人养生饮食的缩影，折射出广州老百姓食疗健体的民间智慧。花馔的发明，除了满足口腹之欲，还多数具备食疗功效，每一种花都肩负各自的功能“使命”，适时而食之，能化解岭南气候变化带来的轻微不适，帮助人们在炎热多雨的岭南气候中迅速获得健康与平衡。从一味花馔之中，我们可以体会到花卉自古与广州市民的生活密不可分；同时，也能感受到广州人勇于探索、敢为人先的地域精神。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这几种主食对人体的影响不容忽视]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105346.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在中国人的膳食结构中，把谷类食物作为能量的主要来源。中国人将谷类称为主食，在膳食中占有重要地位，是日常饮食中不可缺少的食物，如大米、小米、玉米、面粉、高粱和荞麦等，都是提供人体热量的主要来源。虽然谷类是含糖量较多的食物，但谷类也有许多利于控制血糖的成分，如纤维素，它能显著改善高血糖，减少胰岛素和口服药剂量。另外，谷类还含有较多的硒，可使视网膜上的氧化损伤降低，对预防并发眼部疾病有一定益处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天咱们就来说说各种常见的谷类及其制品的营养价值吧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>玉米：高血压、血脂异常并发患者的理想食材</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉米营养丰富，含大量维生素C（16mg／100g），其中的铬对人体内糖类的代谢有重要作用，能增加胰岛素的功能，促进机体利用葡萄糖，是胰岛素的加强剂。玉米还含有较为丰富的膳食纤维（2.9g／100g），升糖指数中等，可以起到辅助控制血糖的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玉米有健脾利湿、开胃益智、宁心活血的作用。玉米油中的亚油酸能预防胆固醇向心血管壁沉淀，对预防高血压、冠心病有积极作用。玉米是肥胖型糖尿病患者及高血压、血脂异常并发患者的理想食材。玉米中所含的黄体素和玉米黄质可预防老年人眼睛黄斑性病变。用玉米须泡茶饮用，特别适合老年糖尿病并发高血压患者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小贴士</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.松子炒玉米可用于脾肺气虚、干咳少痰、皮肤干燥、大便干结等症状的辅助治疗；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.玉米发霉会产生致癌物，千万不能吃；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.煮玉米粥时加入一点食用碱,对糖尿病患者有益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>小米：有助于维持微血管健康</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 小米的升糖指数为71，其富含维生素B1（0.33mg/100g）及丰富的钙（41mg/100g）、磷（229mg/100g）、镁（107mg/100g）等元素，均有维持正常糖代谢和神经传导的功能，维持微血管健康，预防因高血糖所致的肾细胞代谢紊乱，避免并发微血管病变和肾病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，小米还具有清热解毒、健脾除湿、滋阴养血、止呕、消渴、利尿的作用，并具有防止血管硬化的功效，对糖尿病患者服用药物引起的肠道反应及并发动脉硬化有辅助治疗的作用。建议每日食用50g为宜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小贴士</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.煮小米粥时不宜放碱，碱会破坏小米中的维生素B1、维生素B2和维生素C等，造成营养的缺失；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.除了煮粥外，将小米煮成小米干饭，升糖指数也极低，非常适合糖尿病患者食用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>荞麦：富含荞麦糖醇，能调节胰岛素活性</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 荞麦中的锌（3.62mg／100g）、维生素E（0.36mg／100g）等，具有改善葡萄糖耐量的功效。荞麦的升糖指数为54，其中富含的铬能增强胰岛素的活性，加速糖代谢，膳食纤维（6.5g／100g）可改善葡萄糖耐量，延缓餐后血糖上升的幅度，黄酮类物质尤其是芦丁能促进胰岛素分泌，而且苦荞麦中含有荞麦糖醇，能调节胰岛素活性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些物质有调节血脂、扩张冠状动脉并增加其血流量等作用，对防治高血压、冠心病、动脉硬化及血脂异常等有益。可将荞麦磨成粉，做成饼、粥、面条、冲剂等作为糖尿病患者的主食，既可补充营养又可降低血糖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小贴士</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.吃完荞麦后1小时要多喝2杯水，以促进消化；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.荞麦与羊肉搭配，可寒热互补，适宜同食；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.海带不宜与荞麦搭配，海带含铁，会妨碍人体对荞麦中维生素E的吸收。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[六类常见食物对2型糖尿病的影响]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105348.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 食物的不同种类、摄入量及其膳食模式可影响2型糖尿病的发生发展，如全谷物、蔬菜、畜肉、酸奶、含糖饮料、茶、咖啡，以及素食饮食等。以下这六种我们大部分人每天都有可能摄入的食物种类，究竟会对2型糖尿病有什么影响呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.全谷物</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谷物有助于降低或延缓血糖应答，与2型糖尿病存在负相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与很少食用全谷物的人群相比，每天摄入48-80克全谷物可使2型糖尿病发病风险降低26％。因此，在日常饮食中鼓励用全谷物代替部分精制谷类食用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全谷物是指未经精细化加工或虽经碾磨、粉碎、压片等加工处理后仍保留了完整谷粒所具备的谷皮、糊粉层胚乳、谷胚及其天然营养成分的谷物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.蔬菜与水果</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前研究发现，摄入绿色叶菜可降低糖尿病的发病风险，而且剂量反应关系显著。水果与蔬菜的营养价值相似，但水果摄入与2型糖尿病发生之间并无明显的相关性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项包含29.1万人次的系统综述表明，蔬菜摄入的总量与2型糖尿病的发病风险无关，但是绿色蔬菜摄入量的最高组和最低组相比，2型糖尿病风险降低了13%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国上海妇女健康队列研究显示，蔬菜每日摄入量从121克增加到428克时，糖尿病的发病风险降低了28%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.畜肉</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大量摄入畜肉可提高血清胆固醇以及低密度脂蛋白胆固醇的水平。每天摄入畜肉的人群2型糖尿病的发病风险会增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项涉及43万人的调查研究显示，相对于不吃畜肉的人群，每天吃120克畜肉，糖尿病的患病风险增加20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.酸奶</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酸奶对一些慢性疾病如代谢性疾病、心血管疾病都有良好的预防作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项涉及2.5万人的调查研究显示，每天摄入200克酸奶，糖尿病的发病风险可降低22%。另外一项研究表明，每天摄入50克酸奶，糖尿病的发病风险可降低9%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5.含糖饮料、茶、咖啡</p> <p style="text-indent: 2em;"> 含糖饮料是指在饮料中人工添加糖，乙醇含量不超过0.5%的饮料，如果汁饮料、运动饮料、碳酸饮料等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项涉及31万人的调查研究显示，与每月饮用少于1次或者不饮用者相比，每天饮用1-2次含糖饮料者发生糖尿病的风险增加26%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 饮茶有利于2型糖尿病风险人群的血糖控制，证据显示每天浸泡16克以上茶叶，2型糖尿病患病风险显著下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每日饮用咖啡同样可降低糖尿病的发病风险，一项百万人的研究证据表明，每天喝咖啡的人群比不喝咖啡的人群糖尿病患病风险下降25%-31%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6.素食</p> <p style="text-indent: 2em;"> 素食饮食是一种不包含动物性食物的膳食模式。素食富含膳食纤维，膳食纤维具有增加胰岛素敏感性的作用，进而降低2型糖尿病发病风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项涉及4万人的横断面研究表明，纯素食可降低62%的2型糖尿病患病风险。需要注意的是，素食饮食虽然有多种有利健康的效应，但不能忽略素食饮食会带来一些营养素摄入不均衡的不良影响。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一时间反应 科学精准防控]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104778.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 王君平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，在收到安徽省疾控中心确诊病例密切接触者协查信息后，北京市第一时间启动应对机制，市、区两级疾控中心立即开展调查核实。经流行病学调查，判定在京有密接者28人，涉及本市11个区，密切接触者的密切接触者（“次密接者”）167人。上述人员均已按要求采取管控措施，相关场所已消毒。截至目前，24名密接者和141名次密接者，以及231件环境样本经过核酸检测均为阴性。其他样本检测工作正在进行中。</P><P>　　疫情发生以来，北京市卫生健康系统把疫情防控作为维护首都安全的头等大事来抓，有效遏制了国内输入、境外输入和新发地批发市场聚集性疫情以及顺义、大兴等地多因素散发疫情，为首都抗疫斗争取得重大战略成果做出了应有的贡献。</P><P>　　严防死守，确保疫情不出现规模性输入和反弹。一旦出现散发病例必须早报告，快速启动应急指挥体系，科学精准锁定风险人员和区域管控，细化落实全流程处置措施。北京市卫健委成立12个工作分组，全天候值守运转。精准迅速流调溯源，利用大数据等信息手段，16小时精准锁定新发地市场风险点位；利用基因测序手段，准确发现境外输入超长潜伏期感染者和新冠病毒英国变异毒株，顺义、大兴疫情均在两个最长潜伏期内得到有效控制。</P><P>　　慎终如始做好常态化疫情防控工作。中高风险地区来京人员要及时主动向所在社区和单位报告，配合并支持社区采取的管控措施。北京市加强对哨点监测信息的收集和分析，加强流调、核酸队伍的培训和设备储备。二、三级综合及传染病专科医院全部具备检测能力，85家设发热门诊的医疗机构和市区疾控机构均配备快检设备。截至2020年底，全市检测机构从疫情初期的75家增至249家，单日样本检测能力达74.6万份。北京市科学规范开展救治，迅速重启小汤山医院，中西医结合“一患一策”精准施治，治愈率达99.1%。</P><P>　　加强对境内外疫情形势的分析和监测。2020年，共撰写风险评估报告230余篇、境内外疫情风险动态分析300余份，编写《新冠肺炎境外疫情参考》289期，制定集中隔离医学观察点等设置标准，利用新媒体平台发布5500余条信息。联合相关部门对重点区域开展专项执法检查44.2万户次。</P><P>　　稳妥有序做好新冠病毒疫苗接种工作。北京市分阶段做好疫苗免费接种工作。落实疫苗接种规范化服务，合理布局接种场所。截至5月15日，北京市累计报告接种新冠病毒疫苗2782.69万剂次，累计接种1535.30万人。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽六安有关单位和个人违反首诊负责制被处理]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104781.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社合肥5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者徐海涛、周畅）安徽省六安市卫生健康委员会16日发布消息，六安市疫情防控应急处置指挥部对该市裕安区有关单位和个人违反首诊负责制提出初步处理意见。其中责令六安世立医院停业整顿，对相关负责人予以处分、撤职、解聘等处理。责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查。</P><P>　　根据六安市卫健委官网发布的《关于对裕安区有关单位和个人违反首诊负责制进行调查处理的通报》，经调查，提出初步处理意见：裕安区西市街道响铃庵社区卫生服务站立即停业，由行政执法机关依法依规吊销其医疗机构执业许可证，对涉事有关人员暂停执业活动1年。</P><P>　　对擅自接诊发热病人张某某的医师欧某某，涉嫌非法行医，移交司法机关，依法追究其法律责任。六安世立医院由行政执法机关责令立即停业整顿，涉事有关人员暂停执业活动1年。对医院主要负责人、分管负责人、负有责任的主管人员，责令医院分别予以处分、撤职、解聘等处理。对医院法人代表依法调查处理。</P><P>　　责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人，立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区政府分管负责人向区委、区政府作出深刻检查，并视调查情况作进一步处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查，举一反三，加强首诊负责制落实，抓紧抓细疫情防控各项工作。责成六安市卫健委采取有力措施，指导六安世立医院现有病患的接续治疗工作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多人因辽宁鲅鱼圈新冠肺炎疫情被问责]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104780.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社沈阳5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者李铮、张逸飞）辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室16日23时发布，营口市鲅鱼圈区近日发生聚集性新冠肺炎疫情，经有关部门和卫健执法机构调查，查明存在首诊责任不落实、监管履职不力等问题，辽宁省卫生健康委党组副书记、副主任宋良伟等多人被问责。</P><P>　　5月14日起，辽宁省营口市鲅鱼圈区发生聚集性新冠肺炎疫情，截至16日20时，辽宁省此轮疫情已报告9例本土新冠肺炎确诊病例、6例无症状感染者。辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室表示，经过调查，此轮疫情存在首诊责任不落实、监管履职不力等问题。</P><P>　　辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室发布的通报称，给予辽宁省卫生健康委党组副书记、副主任宋良伟诫勉谈话；给予营口市政府副市长金莉诫勉谈话；给予营口市卫生健康委主任王成城诫勉谈话。</P><P>　　对于疫情发生地营口市鲅鱼圈区，辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室给予鲅鱼圈区委副书记、区政府区长孟鑫诫勉谈话；给予李红阳政务记过处分，免去其鲅鱼圈区政府副区长职务；给予鲅鱼圈区卫生健康局党组书记、局长徐英超党内严重警告处分；给予鲅鱼圈区卫生健康局党组成员孙立新党内严重警告处分。有关部门对其他相关责任人也都做了相应问责处理。</P><P>　　另外，依据相关法律法规，有关部门已对5月3日接诊新冠肺炎确诊患者的鲅鱼圈区李波诊所予以关停，吊销李波执业证书。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强口岸防控 提升检测能力]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104779.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 白剑峰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　上海始终把外防输入作为疫情防控的工作重点，严格落实“四早”要求，坚持“人”“物”同防，严防境外疫情输入。</P><P>　　随着新冠肺炎疫情在全球持续，上海作为我国最大口岸城市，防止境外疫情输入的压力不断加大。上海发挥多部门、多学科协作优势，不断调整优化病例救治和管理策略。针对输入性病例，在排查阶段就及时研判，密切关注病例的临床症状和危险因素，重视基础病、原发病，坚持早筛查、早救治，实现了病例“零死亡”。</P><P>　　强化口岸输入病例排查。前移筛查关口，在机场建立方舱检测实验室，重点航班、重点人员采样后直接送检。建立口岸120快速转运通道，对有症状的入境可疑人员，直接从口岸转运至定点发热门诊。重点加强入境人员定点发热门诊建设，增配入境人员筛查专属CT。建立卫生健康委、定点发热门诊、疾控部门之间的信息衔接机制。</P><P>　　强化定点医院救治能力。在定点医院建立市级专家24小时值守制度，专家坚持每天集体查房，坚持中西医并重，做到“一人一方案”。组织市级医院重症管理医护团队，整建制入驻定点医院隔离病区，抢救重症或者危重症患者。</P><P>　　加强后备医疗资源储备。全市强化后备定点医院储备，成立由呼吸科、传染病科、重症医学科等专业人才组成的突发公共卫生事件救治队，可以随时增援定点医院。市级综合医院和区域性医疗中心均建设了具备独立诊疗区域的感染科。</P><P>　　提高核酸检测能力。按照“应检尽检、愿检尽检”要求，不断提高核酸检测能力，全市现有146家核酸检测机构，日最大核酸检测能力已达77万份。通过飞行检查和室间质控，确保检测质量、效率和实验室生物安全。储备由全市统一调配、随时处于“待命状态”的应急采样工作队，开发涵盖人员登记、采样、检测、报告和结果查询全流程的核酸检测信息管理系统，定期开展对高风险岗位人群日常监测筛查。疫情发生后，科学划定核酸检测人员范围。</P><P>　　提升流调溯源和应急处置能力。目前，上海已打造一支近5000人的市级应急处置预备队伍，同时持续加强人员能力培训和演练“备战”，在疫情处置中做到精准、迅速。</P><P>　　筑牢医疗机构“监测网”。规范各级各类医疗机构预检分诊，推动发热门诊、发热哨点标准化建设。目前，全市发热门诊增加到125家，留观床位数达到1100多张，强化核酸检测能力建设和影像检查设施设备配备，实现发热门诊患者应检尽检。同时，严格落实发热病人闭环管理，发热门诊已做到“挂号、检验、检查、取药、治疗、留观”六大关键环节“不出门”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[将健康送到家门口]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104777.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我最近体检发现尿酸偏高，大夫您看怎么办？”</P><P>　　“尿酸偏高跟新陈代谢、饮食有关系。您首先要控制饮食，嘌呤高的食物如海鲜、火锅等尽量少吃。如果半年后，尿酸还偏高，再考虑吃药控制。”</P><P>　　5月16日上午，在月季花盛开的北京市丰台区方庄社区群乐园内，一场义诊活动正在开展。一位居民正在咨询方庄社区卫生服务中心全科医生葛彩英。</P><P>　　5月19日是第十一个“世界家庭医生日”。值此之际，北京社区健康促进会、中国医师协会全科医师分会、北京大学第三医院健康管理中心、首都医科大学公共卫生学院与方庄社区卫生服务中心联合举办“家庭医生是守护您健康的朋友——携手家医&nbsp;拥抱健康”咨询活动。除了方庄社区卫生服务中心的全科医生，活动还邀请了北京协和医院、北医三院的专家，共同为方庄社区的老人提供多种形式的健康服务。前来咨询的社区居民络绎不绝，一些专家的诊桌前排起了长队。</P><P>　　张大妈一开始在社区里面散步，听邻居说义诊活动中有北医三院的运动康复专家，马上赶到北医三院康复医学中心专家葛杰的诊桌前排队咨询。“我的腰一直疼，以前去医院拍片子显示腰椎有点突出。现在腿也疼了，晚上睡觉伸直后就不能弯了，不然特疼。您说我这是怎么了？”张大妈问。葛杰拿着张大妈的CT照片看了看说：“您的腿疼很可能受腰部神经的影响，建议再到医院做仔细检查，以进一步确认。”</P><P>　　“吸气，手伸出来，双手十指交叉，动起来！”在离义诊区不远的空地上，北医三院心血管内科专家徐顺霖正带着20多名老年人做锻炼心脑血管的运动。动作不复杂，徐顺霖反复示范几次后，现场的老年人大多学会了。“老年人每天坚持做几分钟这个运动，有益于心脑血管健康。”徐顺霖说。</P><P>　　“平时购买的新鲜蔬菜水果要及时吃掉。冰箱不是保鲜箱，东西放久了也会不新鲜……”在方庄社区卫生服务中心四楼活动室，一场居民营养与膳食健康教育讲座正在进行。主讲人是北京协和医院临床营养科副主任陈伟，来听课的老年人超过30人。讲座快要结束前，陈伟专门留出时间，逐一回答大家提出的各类营养健康问题。“陈主任讲得通俗易懂，我学到了不少营养知识，特别是他讲的如何甄别保健食品很有用，能防止我们上当。”一位老人说。</P><P>　　国家卫生健康委员会基层卫生健康司副司长高光明介绍，老年人是我国基本公共卫生服务的重要服务对象。新冠肺炎疫情对老年人运动保健造成一定的影响，目前正在方庄社区开展的基于网络直播的老年人运动干预模式，是老年慢性病防治的有益尝试。</P><P>　　中国医师协会副会长杨民表示，家庭医生是居民健康的守门人，在基层承担预防保健、慢病管理、常见病诊疗、大病转诊等一系列工作，在社区卫生服务工作中发挥着重要作用。</P><P>　　“我们在方庄社区举办活动的目的，在于通过搭建大医院与社区卫生服务中心的桥梁，让更多医护人员参与到为社区老年人提供健康服务中来，帮助老年人养成健康的生活习惯，减少疾病的发生。”首都医科大学公共卫生学院副教授李述刚说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[健康饮食需要健康烹调！专家一图教你健康烹调方法]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104852.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170801000173802965538.jpg" style="width: 600px; height: 3632px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家卫健委：5月16日新增新冠肺炎确诊病例25例 其中本土病例5例]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104990.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170825000420495540491.jpg" style="width: 400px; height: 582px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者崔元苑）今日，国家卫生健康委于官网发布了截至5月16日24时新型冠状病毒肺炎疫情最新情况。5月16日0—24时，31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告新增确诊病例25例，其中境外输入病例20例（浙江8例，上海6例，广东4例，湖南1例，四川1例），本土病例5例（辽宁3例，安徽2例）；无新增死亡病例；新增疑似病例1例，为境外输入病例（在上海）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当日新增治愈出院病例25例，解除医学观察的密切接触者354人，重症病例与前一日持平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 境外输入现有确诊病例259例（其中重症病例1例），现有疑似病例1例。累计确诊病例5858例，累计治愈出院病例5599例，无死亡病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月16日24时，据31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告，现有确诊病例291例（其中重症病例1例），累计治愈出院病例85945例，累计死亡病例4636例，累计报告确诊病例90872例，现有疑似病例1例。累计追踪到密切接触者1016014人，尚在医学观察的密切接触者6502人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 31个省（自治区、直辖市）和新疆生产建设兵团报告新增无症状感染者17例（均为境外输入）；当日转为确诊病例3例（境外输入1例）；当日解除医学观察13例（均为境外输入）；尚在医学观察的无症状感染者347例（境外输入331例）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 累计收到港澳台地区通报确诊病例13556例。其中，香港特别行政区11824例（出院11525例，死亡210例），澳门特别行政区50例（出院49例），台湾地区1682例（出院1116例，死亡12例）。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不断提高残疾人生活质量]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c415859-32105006.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者姜洁）国务委员、国务院残疾人工作委员会主任王勇5月16日在京出席第三十一次全国助残日活动。他强调，要深入贯彻习近平总书记对残疾人要格外关心、格外关注和发展残疾人事业的重要指示精神，落实党中央、国务院决策部署，进一步加强基本民生保障，更好保障残疾人合法权益，提高公共服务水平和残疾人生活品质，不断增进社会福祉。</p> <p> 　　今年全国助残日的主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。在北京奥林匹克公园庆典广场“残健共融迎冬奥&nbsp;献礼建党100年”活动现场，王勇听取了北京市残疾人事业发展情况介绍，与残疾人群众共同绘制彩图，参观残疾人就业创业项目展示并与残疾人创业者亲切交流。在朝阳区金羽翼职业康复机构，王勇详细了解残疾人艺术及体育康复教学情况，观看学员们的绘画、手工作品和舞蹈、乐器演奏。王勇指出，经过各级各方面共同努力，我国700多万农村建档立卡贫困残疾人全部实现脱贫，但仍有部分低收入残疾人生活还比较困难。要把促进残疾人就业增收作为稳定脱贫、改善生活、实现富裕的重要抓手，加强职业培训和就业帮扶，提高残疾人就业能力，让他们通过劳动更好参与共建共享、过上更有尊严更加幸福美好的生活。对没有劳动能力的残疾人，要强化兜底措施，切实保障他们的基本生活。</p> <p> 　　王勇强调，要围绕更好满足残疾人日益增长的服务需求，大力发展残疾人康复、无障碍等公共服务，加强残疾人教育培训、社会保障、文化体育等方面工作，补短板、强弱项，不断提升残疾人公共服务水平和生活品质，推动残疾人事业高质量发展。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕危险玩具 保护儿童安全（百姓关注）]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c415859-32105008.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 沈童睿</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　玩具是孩子们的“亲密伙伴”，选择合适的玩具，有益于儿童的智力发育和身心健康成长。不过有读者反映，一些玩具产品存在安全隐患，很可能导致孩子们受到意外伤害。</p> <p> 　　前不久，有媒体报道，有一种叫“水晶泥”的玩具非常流行，它的外观像果冻，色彩鲜艳、触感柔软，有很强的可塑性，可以被捏成各种形状。有的商家宣传“水晶泥”是“解压益智玩具”，可用于手工制作，提升孩子的动手能力。在某电商平台上，这种“水晶泥”的成交量高达1万多笔。</p> <p> 　　然而，有些孩子玩了“水晶泥”后，手部、眼部出现红肿的症状，原因就是这款产品中含有对人体有害的硼砂。中国消费者协会曾发出消费警示，指出此类产品中硼砂含量超过一定限度，经过孩子的口腔、皮肤接触进入人体，可能会出现皮肤潮红、恶心、呕吐等症状。</p> <p> 　　记者对此进行了调查，在某小学周边的一家店铺，于入口处显眼位置发现了两款“水晶泥”，价格分别为58元和8元。产品标签上只标出“安全无毒”“谨防儿童吞食”，对产品成分和含量并未作说明。店主表示产品是安全的，提醒使用完毕注意洗手，但并不知晓其中具体成分。一些网店会在产品介绍页面挂出质检报告照片，但照片像素模糊，看不清检测项目，也未见有相关文字说明。</p> <p> 　　还有些产品并非玩具，却被商家当作玩具宣传、售卖。比如所谓的“海洋宝宝”，是一种圆珠形吸水树脂，多用于盆栽保水。它吸水后可以膨胀，加之颜色鲜艳多彩，颇受儿童欢迎。可是由于体积小，“海洋宝宝”存在误吞风险，一旦被误食，很可能造成呼吸道堵塞、肠梗阻等严重后果。</p> <p> 　　电动平衡车也被一些消费者认为是玩具。一些商家还在宣传中强化这种认识，将电动平衡车称为“智能儿童平衡车”“学生体感车”等。然而，不少电动平衡车最大速度在15公里/小时到20公里/小时之间。这远远超过我国对电动童车8公里/小时的速度限制。过快的速度可能超出儿童掌控能力，造成摔伤。</p> <p> 　　要让孩子远离危险玩具，避免将非玩具产品误当玩具，家长的作用至关重要。记者在一家商场随机采访了部分家长，受访者普遍表示为孩子选购玩具时，会优先考虑安全因素，但对这一因素判断主要基于直觉。“像尖锐的，穿透力看上去就比较强的东西，我肯定是不会买的。别的方面很多时候确实也没考虑太多。”受访者邱先生说。</p> <p> 　　其实，有一些客观标准可以帮助家长判断玩具质量与安全性。我国针对玩具安全制定了强制性国家标准，涵盖了基本规范、机械与物理性能、易燃性能等方面的技术要求。我国还对儿童用品实施3C认证，对童车、电动玩具、弹射玩具等类别的产品，要求必须加贴3C标志。中国消费者协会提示，消费者选购玩具时，要主动检查产品说明书及产品标识等是否齐全，包括生产厂家名称、地址、产品名称、型号、安全警示语、适用标准、认证标识等。根据年龄选择适宜的产品。尽量通过大型商场和信誉良好的商家选购玩具，不要选购小商品市场、集贸市场、网店的“三无”产品。</p> <p> 　　（郭可树参与采写）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[将健康送到家门口]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c415859-32105007.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我最近体检发现尿酸偏高，大夫您看怎么办？”</p> <p> 　　“尿酸偏高跟新陈代谢、饮食有关系。您首先要控制饮食，嘌呤高的食物如海鲜、火锅等尽量少吃。如果半年后，尿酸还偏高，再考虑吃药控制。”</p> <p> 　　5月16日上午，在月季花盛开的北京市丰台区方庄社区群乐园内，一场义诊活动正在开展。一位居民正在咨询方庄社区卫生服务中心全科医生葛彩英。</p> <p> 　　5月19日是第十一个“世界家庭医生日”。值此之际，北京社区健康促进会、中国医师协会全科医师分会、北京大学第三医院健康管理中心、首都医科大学公共卫生学院与方庄社区卫生服务中心联合举办“家庭医生是守护您健康的朋友——携手家医&nbsp;拥抱健康”咨询活动。除了方庄社区卫生服务中心的全科医生，活动还邀请了北京协和医院、北医三院的专家，共同为方庄社区的老人提供多种形式的健康服务。前来咨询的社区居民络绎不绝，一些专家的诊桌前排起了长队。</p> <p> 　　张大妈一开始在社区里面散步，听邻居说义诊活动中有北医三院的运动康复专家，马上赶到北医三院康复医学中心专家葛杰的诊桌前排队咨询。“我的腰一直疼，以前去医院拍片子显示腰椎有点突出。现在腿也疼了，晚上睡觉伸直后就不能弯了，不然特疼。您说我这是怎么了？”张大妈问。葛杰拿着张大妈的CT照片看了看说：“您的腿疼很可能受腰部神经的影响，建议再到医院做仔细检查，以进一步确认。”</p> <p> 　　“吸气，手伸出来，双手十指交叉，动起来！”在离义诊区不远的空地上，北医三院心血管内科专家徐顺霖正带着20多名老年人做锻炼心脑血管的运动。动作不复杂，徐顺霖反复示范几次后，现场的老年人大多学会了。“老年人每天坚持做几分钟这个运动，有益于心脑血管健康。”徐顺霖说。</p> <p> 　　“平时购买的新鲜蔬菜水果要及时吃掉。冰箱不是保鲜箱，东西放久了也会不新鲜……”在方庄社区卫生服务中心四楼活动室，一场居民营养与膳食健康教育讲座正在进行。主讲人是北京协和医院临床营养科副主任陈伟，来听课的老年人超过30人。讲座快要结束前，陈伟专门留出时间，逐一回答大家提出的各类营养健康问题。“陈主任讲得通俗易懂，我学到了不少营养知识，特别是他讲的如何甄别保健食品很有用，能防止我们上当。”一位老人说。</p> <p> 　　国家卫生健康委员会基层卫生健康司副司长高光明介绍，老年人是我国基本公共卫生服务的重要服务对象。新冠肺炎疫情对老年人运动保健造成一定的影响，目前正在方庄社区开展的基于网络直播的老年人运动干预模式，是老年慢性病防治的有益尝试。</p> <p> 　　中国医师协会副会长杨民表示，家庭医生是居民健康的守门人，在基层承担预防保健、慢病管理、常见病诊疗、大病转诊等一系列工作，在社区卫生服务工作中发挥着重要作用。</p> <p> 　　“我们在方庄社区举办活动的目的，在于通过搭建大医院与社区卫生服务中心的桥梁，让更多医护人员参与到为社区老年人提供健康服务中来，帮助老年人养成健康的生活习惯，减少疾病的发生。”首都医科大学公共卫生学院副教授李述刚说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为罕见病患者带去更多希望（新视角）]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105012.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张一琪</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“蝴蝶宝贝”“瓷娃娃”“月亮孩子”……这些看似美丽的名字背后其实是不幸，因为它们都连接着某种疾病的患者，统称罕见病。罕见病又称“孤儿病”，指患病率很低、很少见的疾病。目前，全球确定的罕见病病种近7000种，影响全球3亿人。中国的罕见病总患病人口数接近2000万，病虽罕见，患病的人却不罕见。</p> <p> 　　病无所医、医无所药，许多罕见病患者在求医路上倍加艰辛。除了医学诊疗艰难，对罕见病的救助等体制机制也有待完善。因此，罕见病的救治不只是一个医学问题，也是一个社会问题，需要全社会共同努力才能解决。</p> <p> 　　相关体制机制要着力完善。罕见病的救治，首先就是药品。一些新研制的治疗某种罕见病的药品需要加快审批速度，尽快上市，用于临床。这需要国家相关部门设计相应制度，争取“开绿灯”，缩短审批时间，简化审批流程。其次，就是要完善罕见病救助机制。除了国家基本医保制度之外，医疗救助、大病医保、政府专项资金等应该更多关注罕见病，设立专门渠道为罕见病患者提供帮助。同时，也要畅通社会慈善救助的渠道，吸引更多社会力量参与到罕见病患者的救治过程中。</p> <p> 　　加强防治宣传，给予罕见病患者更多的关爱。早期发现、早期干预是罕见病防治的最佳途径。所以应该在全社会加强对罕见病防治的宣传，让大家了解罕见病，能够有识别罕见病的一定能力。此外，许多患者以及他们的家庭因为病情等会影响到个人心理、家庭生活等诸多方面，如果不加以干预，可能会引发更大的问题。因此全社会应该给予罕见病患者以及家庭更多的关爱，帮助他们解决在实际生活中的问题。医院、社区、社会组织都可以发挥其相应的作用。</p> <p> 　　罕见病的防治根本还在于医学发展和科技创新。罕见病虽然罕见，却事关患者生命，所以应该鼓励对罕见病的研究。要鼓励医院和医生投入到罕见病的研究中去，对罕见病的发病原因和机制多加了解。国家应该鼓励和吸引医学、生物学等多学科力量，加大罕见病研究力度，为罕见病的研究提供更多的资金和人力保障，争取能够研制出更多的诊疗手段和药品。</p> <p> 　　同时，医生的培训不容忽视。业内流传着这样一句话，“认识、了解罕见病的医生比罕见病还要罕见”。许多医生不熟悉罕见病，有可能导致漏诊、误诊，进而影响患者的治疗。不知者不为怪，这并不应该责怪医生，而是应着力去改善，争取让更多的医生熟悉和了解罕见病，能够尽早识别，从而为治疗争取更多的时间。因此，要加强对医生在罕见病诊疗和防治上的培训，在全国范围内建立诊疗体系，让患者能够第一时间得到救治，从而挽救生命。</p> <p> 　　罕见病罕见，但是爱不罕见。医学、科技上的研发不是一朝一夕，需要久久为功。社会上的救助和关爱应该时时存在，让罕见病患者能够感受到人间大爱。这就像鸟之双翼、车之双轮，只有同时用力，才能让罕见病的防治有更多实质性进展，为罕见病患者带去更多希望。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢罕见病防治保障网]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105011.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 彭训文</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p23_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　在海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区未来医院里，海南省人民医院内分泌专家方团育（前排右一）团队与库欣病患者交流治疗方案。<br /> 　　黄兹安摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p24_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　朱慧卿作（新华社发）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p25_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　朱慧卿作（新华社发）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　全身淋巴结不断肿大、体重骤减、乏力、呼吸困难，这是卡斯特曼病的常见症状；走路不稳，摇摇摆摆，东西总拿不住，很可能患上了脊髓小脑性共济失调；出生没多久的孩子，眼珠总是快速来回转动，发育迟缓，存在认知障碍，可能患有佩梅病……这些人们平常很少听说、几乎没见过的病，被称为罕见病。</p> <p> 　　中国人口基数大，罕见病在中国发病人数约2000万。病罕见，爱常在。印发第一批罕见病目录、组建全国罕见病诊疗协作网、开展罕见病病例直报、发布罕见病诊疗指南……近年来，中国不断夯实罕见病诊治政策保障基础。</p> <p> 　　专家表示，做好罕见病诊治对提高全民健康水平、建设健康中国具有重大意义。全社会要携手同心，筑牢罕见病防治保障网，让罕见病患者获得更多关爱。</p> <p> 　　</p> <p> 　　“大家都在想办法，争取早几个小时也好”</p> <p> 　　“金艳正在度过她人生最难度过的时刻（每个人都有些艰难的时刻需要度过。面对这恐惧、孤独、难熬、似乎只有自尽才能解脱的时刻，我们屡次祷告于伟大的时间，求它加速推进自己的齿轮，好将我们带离现在。……）”</p> <p> 　　这是长篇小说《早上九点叫醒我》开头的一段话。这些语句更像是作家阿乙对自己身体状态的内心独白。2012年的一天，正当这部小说写到一半时，他突然咳血，感到呼吸困难。</p> <p> 　　为了治病，他辗转多家医院，检查了几乎所有项目，病情却越来越重，甚至离不开呼吸机，走一小段路就要发烧。</p> <p> 　　经过几年曲折求医，阿乙的病终于在北京协和医院确诊——卡斯特曼病。这是一种发病率仅为几十万分之一的罕见病，2018年被纳入中国第一批罕见病目录。</p> <p> 　　“这是一种病因尚不明确的罕见病，确诊很不容易。”北京协和医院血液科副主任医师张路参与了阿乙病情的诊治。他说，当时医院内科各专科医生几乎全部到场，有百人以上。经过讨论，大家决定按照卡斯特曼病治疗。</p> <p> 　　“面对疾病，我能做的就是用自己的事业和生活，将生命力一点点夺回来。”如今，阿乙经过系统治疗，已经不再依靠呼吸机，每天还能写作。而随着司妥昔单抗等新型药物开始在国内进行临床试验，并有望被正式引入国内，卡斯特曼病的患者有了盼头。</p> <p> 　　据估算，中国约有2000万罕见病患者。随着国家逐渐重视罕见病诊治工作，越来越多患者重拾希望。而对于一些面临“境外有药、境内无药”的罕见病患者来说，减少新药引入的等待时间，是他们的最大期待。</p> <p> 　　3年前，4岁的小凡（化名）突然肚子疼，经过多番检查诊治，小凡被诊断为神经母细胞瘤。这类罕见病多发于15岁以下的儿童，跟一些慢性罕见病不同，作为一类恶性肿瘤，它的病情进展迅速、恶性程度高且治疗难度大，因此常被称为“儿童肿瘤之王”。</p> <p> 　　小凡的主治医生、上海交通大学医学院附属新华医院儿血液肿瘤科主任袁晓军曾运用化疗、放疗等疗法，但效果不佳。经过研究，她认为国家第一批临床急需境外药品目录中一款名为“达妥昔单抗β”的国外药物或许能奏效，但是该药在国内尚未正式批准。</p> <p> 　　为了让孩子尽快用上药，一场由政府、临床专家、企业参与的生命接力由此展开：袁晓军所在的医院向海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区提出了用药申请。该药引进方百济神州公司与各方力量协作，终于在短时间内取得批件。乐城先行区管理局副局长刘哲峰和同事采用极简审批制度，很快完成了该药引入的特殊审批。2020年11月，在先行区内，小凡成为该药在中国内地医院中首例成功输注的患儿。经过几个疗程治疗，目前小凡的病情已经得到控制。小凡的成功尝试，为更多患儿家庭带来了希望。截至今年5月，已经有16名患者在海南用上这款药物。</p> <p> 　　“打通这个‘绿色通道’的过程很曲折，因为它既跨国、跨公司，又跨政府部门、跨医院。但想到这一切都是为了挽救一个鲜活的生命，大家都在想办法，早几个小时也好。”袁晓军说。</p> <p> 　　“面临看病难、看病贵、用药难、用药贵等问题”</p> <p> 　　2003年的一天，君来（化名）的母亲不幸被楼上的窗玻璃砸中，鲜血流了一地。经过治疗、卧床静养几个月后，君来的母亲平衡能力好像变差了——走路跌跌撞撞，还时常感到头晕。后来，君来的母亲被确诊患上了由小脑萎缩引起的共济失调，难以治愈。</p> <p> 　　往后十余年时间里，君来眼睁睁地看着母亲从健康到扶着助行器行走，再到使用轮椅，直至完全卧床。更不幸的是，君来也被证实携带该病的致病基因。身体中这枚不定时炸弹曾让君来陷入深深的抑郁之中，幸亏在医生疏导下才积极面对人生。</p> <p> 　　其实，世界上有很多罕见病家庭遭受着像君来一家的痛苦。据估算，世界上有超过7000种罕见疾病，患者人群约2亿到4亿人。由于遗传等因素，很多患者在刚出生或幼年时发病，需要终生与疾病斗争，人生面临重重困难。</p> <p> 　　首先是确诊难。由于症状复杂、病例稀少，罕见病诊断难度较大。在美国，每名患者平均需要约7年、经过8名医生，被误诊两三次才能确诊。中国罕见病联盟此前针对2万余名中国患者的调查显示，42%的患者表示曾被误诊过。而对于罕见病诊治来说，早发现、早干预是最佳治疗途径。</p> <p> 　　其次是缺医少药。病例稀少导致的另一个问题是，能诊治罕见病的医生比病人还要少。一份针对3.8万余名中国医务工作者的调查显示，60.9%的受访者表示听说过但不了解罕见病。由于不了解，相关研究、药物研发进展十分缓慢。有统计显示，目前可治愈罕见病的药物很少，只有5%—10%的已知罕见疾病有药物可治疗。一些依赖进口的药物价格昂贵，给患者家庭带来巨大压力。</p> <p> 　　再次是患者生活状态差。由于很多罕见病属慢性病，多数患者生活质量受到影响，在医疗、教育、就业、社会融入方面遇到阻碍，甚至陷入生活困境。</p> <p> 　　“从某种程度来说，罕见病诊治不仅是医学问题，也是一个日益显现的社会问题。”一名业内专家表示，当前罕见病诊治面临看病难、看病贵、用药难、用药贵等四方面问题，归纳起来就是医疗可及性和用药可及性问题，二者相互影响。应从伦理角度、秉持公平价值理念来看待和着手解决。</p> <p> 　　“疾病带来痛苦，我却报之以歌”</p> <p> 　　发布中国第一批罕见病目录、成立中国罕见病联盟、建立全国罕见病诊疗协作网、新修订的药品管理法为临床急需罕见病新药开设审评审批绿色通道、数十种罕见病药品纳入国家医保目录、上线罕见病注册系统、发布罕见病诊疗指南……近年来，中国关爱罕见病患者的政策保障步伐不断加快。</p> <p> 　　如何进一步提升罕见病保障的可及性？专家建议，对于可治性、目前有药的罕见病，应将重点放在用药可及性上。比如，进一步理顺药品研发、上市、供给等供应链管理；完善社会医保、商业保险、社会救助、社会慈善等多层次保障体系建设；以患者为中心，从可获得性、可支付性、可负担性、可选择性、慢病管理依从性等方面改革创新，科学调整资源配置结构。对于难治性的罕见病，应将重点放在器械耗材、辅具以及生活护理保障等方面，以减轻患者痛苦和负担，改善其生活质量。</p> <p> 　　坚持制度创新同样重要。“一旦明确用药，且海外流通渠道畅通，过去需要近60天才能引入的药，现在可能1天半就能批下来。”刘哲峰说，乐城先行区全面推行的极简审批制度，源于海南自贸港政策支持，国家给予先行区特许医疗、特许研究、特许经营、特许国际医疗交流等特殊政策，拥有真实世界数据研究试点等优势。为了有效缓解临床特需用药费用高问题，先行区还推出“全球特药险”，涵盖49种国内未上市药物和21种国内社保外抗癌新药；未来还将推出特医险，把医疗器械纳入其中。</p> <p> 　　70万元一支的诺西那生钠注射液、每年花费可达200多万元的艾而赞……过去，天价“救命药”总是触发公众神经。随着各界对多方共付模式展开探索，多数罕见病治疗药物逐渐纳入国家医保目录，一些地方尝试将罕见病药物纳入大病保险用药范围，涉及罕见病的商业保险、基金逐渐增多……患者自付负担得到切实减轻。</p> <p> 　　在完善多层次保障体系的多方共付模式方面，专家建议建立健全更加有效的激励机制，整合好政府、市场、社会等多方力量。比如可以在新药研发、知识产权保护、定价机制、优先审评审批等方面进行相应激励。</p> <p> 　　罕见病药物研发、引入应获进一步支持。百济神州公司副总裁刘焰表示：“相比常见肿瘤，一些罕见病的患者人群规模小，但为了帮助这些患者用药，所需要投入的研发时间、资金和精力一样都不少。有了政府特殊政策支持，帮助简化审批流程，能让更多患者更早用上新药。”</p> <p> 　　患者组织的出现，让患者能够获得更多慰藉。4月末，卡斯特曼病患者组织“卡斯特曼之家”在北京成立。几年前曾一边流着泪一边在百度贴吧中寻找病友的林琳，如今成了该组织的主理人。“作为一个病人，除了治疗，我还能做更多事情，帮助更多病友，让生活更精彩。”按照她的计划，组织将为病友提供疾病科普、诊疗信息支持，同时积极搭建医患、患友间的交流机制，并协助推进该病的临床试验等。</p> <p> 　　“疾病带来痛苦，我却报之以歌。”在很多患者讲述的故事中，从困境中重新振作、寻找希望是鲜明主题。他们始终坚信，在各方携手同心的努力下，病虽罕见，爱却常在。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[商业养老保险持续健康发展（财经眼）]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c415859-32105003.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/17/18/rmrb2021051718p29_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　数据来源：国家统计局、中国银保监会等</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　第七次全国人口普查数据显示，60岁及以上人口已超过2.64亿人，占总人口比重为18.70%，老年人口比例上升较快。人口老龄化程度加深，也为康养产业、“银发经济”带来发展新机遇。作为养老“第三支柱”的商业养老保险，将在养老体系中发挥越来越重要的作用。助力发展多层次、多支柱养老保险体系，保险行业进行了哪些探索？如何促进商业养老保险更好发展？记者进行了调查采访。</p> <p> 　　商业养老保险处于发展初期，但业务空间较大</p> <p> 　　“投保20年，每年缴纳保费20多万元，退休后每年可领取70万元的养老保险金。”今年40岁的陈女士经过多方比对、精挑细选，为自己购买了平安颐享延年的年金险。</p> <p> 　　陈女士夫妻2人都是独生子女，家里有双方父母加爷爷奶奶共6位老人。“养老还是得未雨绸缪、尽早规划。”随着养老负担日渐沉重，陈女士逐步意识到为自己购买养老保险的必要性，“不仅有长期稳定的回报，将来还能为孩子减轻负担，不用像我们一样承担这么重的养老压力。”</p> <p> 　　目前，我国多层次的养老保险体系由“三支柱”构成：“第一支柱”是指基本养老保险制度，由政府部门主导并负责管理，占主导地位；“第二支柱”是指政府部门倡导并由企业自主发展的企业年金和职业年金；“第三支柱”是个人自愿开展的长期养老金积累，以商业养老保险为主。陈女士购买的正是商业养老保险。</p> <p> 　　记者了解到，2017年国务院办公厅印发《关于加快发展商业养老保险的若干意见》以来，我国商业养老保险持续健康发展。“近几年‘第三支柱’的发展取得了较好成果。”北京工商大学保险研究中心主任王绪瑾介绍，比如2018年启动了个人税收递延型商业养老保险试点，明确保费支出可以延迟缴纳个税，来鼓励个人购买商业养老保险产品。截至2020年4月底，共有23家保险公司参与试点，19家公司出单，累计实现保费收入3亿元，参保人数4.76万人。</p> <p> 　　同时，老年人住房反向抵押养老保险从试点扩大到全国范围、专业养老保险机构增加、养老金积累和领取服务更加灵活的专属商业养老保险试点即将推出……一系列商业养老保险的探索创新不断开展。</p> <p> 　　“‘第三支柱’虽然规模尚小，处于发展初期，但是业务空间较大。”王绪瑾认为，“十四五”时期是我国商业养老保险和康养行业高质量发展的黄金期。</p> <p> 　　专家表示，“十四五”时期，要依托商业保险机构专业优势和市场机制作用，支持扩大商业养老保险产品供给、拓宽服务领域、提升保障能力，充分发挥商业养老保险在健全养老保障体系、推动养老服务业发展、促进经济提质增效等方面的生力军作用。</p> <p> 　　“保险机构要增加商业养老保险产品供给，开发更多养老相关保险综合配置方案，更好地满足消费者个性化的需求。”平安人寿总经理助理孙汉杰分析，比如养老过程中，除了资金需求之外，还有老人发生慢病、失能、重疾的可能，因此除了养老保险产品之外还需要同步配置重大疾病险、失能保险等。</p> <p> 　　医养结合、科技赋能，推动养老服务高质量发展</p> <p> 　　发出一个语音指令，就有智能机器人走到床边搀扶老人起身；来到洗脸池边刷牙，化妆镜上就能显示出牙齿维护健康记录；洗澡时发生紧急情况，一拉喷头边上的报警器，专业服务人员马上到位……在近日亮相的中国平安集团首个康养社区“颐年城”的样板间中，一个个充满科技味儿的智能养老场景引来参观者的阵阵赞叹。</p> <p> 　　不仅在消费端发展养老保险产品，更在养老服务供给端发力，拓展包括医疗、照护、康养等养老服务，“保险+服务”的一体化模式已经成为各保险机构的普遍尝试。</p> <p> 　　2012年，泰康保险率先推出将保险产品与医养实体相结合的养老产品“幸福有约”，依托泰康长寿社区提供“年金险+养老服务”的一站式养老方案。目前泰康已完成北京、上海、广州、杭州等22个城市大型医养结合养老社区布局，可容纳约5.5万名老人，7家投入运营的养老社区已有超过4400名老人入住。</p> <p> 　　新华保险也开发了针对失能、半失能及慢病老人的养老公寓，提供从专业护理到康复医疗、营养膳食等生活照护服务。“入住的时候坐着轮椅，一年多后就能在护理人员的帮助下走路了！”86岁高龄的周女士两年前入住新华家园·北京莲花池尊享公寓，她告诉记者，在养老公寓能够享受“一对一”的照护，还有量身定制的饮食调理以及康复医院的配套康复治疗，自己住得舒心，儿女也更放心。</p> <p> 　　“养老保险只能提供资金保障，后续的服务保障是较大的养老短板，保险资金应该更多地投向养老服务产业，参与构建更为完善的康养产业链。”南开大学卫生经济与医疗保障研究中心主任朱铭来认为，保险资金进入养老服务产业有天然的优势，险资规模大、期限长、追求长期稳定收益，这些特点决定了其与养老服务产业之间具有天然的契合点和良好的匹配性。</p> <p> 　　与此同时，“保险+服务”的模式下，金融产品与养老服务相结合、养老理财和养老消费相结合，保险公司更能发挥在资金、渠道、客户等多方面的优势。目前，在发展康养产业的探索中，保险机构更加注重发挥平台集聚的功能，通过科技和医疗赋能，进一步打通、整合产业链。</p> <p> 　　“以平安健康为主体的线下健康医疗服务网络是我们的一大优势，保险机构应该更多地充当医养结合的‘连接器’。”平安人寿首席产品官胡庭洲介绍，这一网络已经覆盖100多个城市、11万家药店、4.9万家诊所，连接30多万名医生，健康数据库囊括了3万种疾病。</p> <p> 　　目前，我国90%左右的老年人依靠居家养老，7%左右的老年人依托社区支持养老，3%的老年人入住机构养老，建设养老社区、发展机构养老只能满足小部分人群的养老需求。为了让更多老年人得到养老服务保障，加强居家养老服务成为保险机构布局重点。</p> <p> 　　“目前平安正在通过人工智能等科技手段搭建适应居家环境下的康养体系，包括清洁打扫、实时监测、远程照护等服务，在覆盖更多老年人的同时，也能更好做到疾病早发现、早预防、早治疗，缓解医疗养老服务体系的压力。”孙汉杰举例说，比如居家养老的老年人摔倒引起的胯部、髋部骨折容易引发其他健康问题，致死率较高，但是髋部结构复杂，骨折后很难发现，平安与医院合作、应用人工智能进行X光片图像分析，把这一问题的急诊误诊率从9.7%降到0.7%。</p> <p> 　　供需两端齐发力，形成金融与服务良性循环</p> <p> 　　在养老需求快速增加的今天，怎样更好地发挥保险行业对养老体系的支撑作用？专家认为，要从需求端和供给端两端发力，保险机构一方面要增加养老保险产品供给、促进养老消费，夯实“第三支柱”，另一方面要增加养老服务供给、助力康养产业发展，形成金融产品与服务保障的良性循环。</p> <p> 　　从供给端看，商业养老保险产品存在设计同质化、缺少创新等问题。据初步统计，目前商业保险公司在售产品中，60岁及以上老年人可以购买的产品有上千个，包括寿险、年金险、健康险和意外险等。但总体来看，老年人保险产品发展仍然不平衡、不充分，很多产品保障功能缺乏针对性，难以满足老年群体个性化多元化的养老需求。</p> <p> 　　从需求端看，长期以来，我国养老保障体系呈现基本养老保险“第一支柱”独大的局面，公众对老龄化趋势以及养老保险制度体系的认识不足。一些鼓励政策尚未形成较强吸引力。</p> <p> 　　“开发更多老年人保险产品，有待于老年人医疗等数据的进一步开放。”泰康保险相关负责人表示，保险机构的老年人相关康养数据积累不足，核保工作也有挑战，一定程度上限制了老年人保险产品突破性开发。希望医疗机构数据、医保数据能够进一步有序、安全、公平地开放，有针对性地服务更多老年人。</p> <p> 　　王绪瑾认为，在推动产品更多元的同时，还应进一步加大政策优惠力度，吸引更多城乡居民购买商业养老保险，“比如加大税收优惠力度，扩大税延养老年金试点地区范围，还可以考虑给予一些商业养老保险产品补贴，调动城乡居民购买商业养老保险的积极性。”</p> <p> 　　在投资开发康养服务产业方面，不少保险机构认为，要进一步完善顶层设计，明确评估、服务等各环节标准，推动市场规范发展。“目前为居家养老提供的家政餐饮服务、长期护理服务等大多是散状的、不成体系的，服务内容缺乏标准，操作流程也不够规范。”孙汉杰认为，要尽快完善康养服务体系的标准，引导专业服务人员提升水平，促进康养服务产业高质量发展。</p> <p> 　　</p> <p> 　　版式设计：张芳曼</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[补齐婴幼照护短板 职教新增托育专业]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105046.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>刘婧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　刚刚公布的第七次全国人口普查数据显示，2020全年出生人口1200万人，出生率为1952年以来最低。在近日召开的婴幼儿照护服务职业教育产教融合项目启动会暨产教融合职业教育专家小组成立大会上，国家卫健委能力建设和继续教育中心副主任唐剑安介绍，出生率低受多重因素影响，托育机构不足是最主要和最直接的原因之一，尤其是0-3岁婴幼儿的托育、入园问题，是“幼有所育”的最大瓶颈和痛点。</p> <p> 　　不过，随着婴幼儿托育专业被纳入我国职业教育专业目录，托育难题今后将逐步得到解决。北京青年报记者了解到，今年3月教育部印发的《职业教育专业目录（2021年）》中，增加了婴幼儿发展与健康管理等专业，婴幼儿托育相关专业被纳入了医药卫生大类下的健康管理与促进专业类，通过中职、高职专科、高职本科一体化专业设置，为学生职业发展打开通路。而婴幼儿照护服务职业教育产教融合项目的成立，正是为了让中高职院校依托学科资源优势对专业人才进行“有效培养”，并和托育行业紧密融合，构筑托育服务专业人员队伍“蓄水池”。</p> <p> 　　“以前我们说得更多的是‘幼有所教’，指的是3-6岁儿童的教育，这部分归教育部管。现在我们也越来越重视‘幼有所育’，即0-3岁婴幼儿的照护服务工作，这次教育标准的制定交给了卫健委。”唐剑安说，婴幼儿缺乏基本的识别能力、对抗能力和表达能力，照护这个年龄段的孩子不仅要有爱心、有职业道德，更要具备一定健康照护知识，但目前培养的早教和幼教人才无法担负这个重任，因此婴幼儿托育相关专业才被单独“拎出来”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不准“不养孩子”夫妻离婚彰显司法温度]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105039.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　李英锋</p> <p> 　　夫妻感情不和起诉离婚，法院判决不许离婚，这个不寻常的判例登上热搜引发广泛关注。据报道，该案当事人为江苏镇江一对90后夫妻，双方在夫妻共同财产和共同债务方面没有太大争议，但两人都不愿意抚养年幼的女儿，法官组织多次调解未成功。镇江市扬中市人民法院审理认为，夫妻双方感情已经破裂且均同意离婚，但鉴于二人未能妥善解决孩子的抚育问题，法院一审判决不准予离婚。</p> <p> 　　夫妻二人感情破裂不就满足了离婚的法定条件吗，怎么还要加一个“明确子女抚养权”的条件？扬中法院的判决看似给申请离婚的当事人额外设置了门槛，看似以超出法律范畴的理解和操作妨碍了涉案夫妻的离婚自由，实则不然。不准许“不养孩子”的夫妻离婚，体现了法官对婚姻关系、离婚义务的完整、准确理解，有利于当事人处理好抚养子女这一离婚的最大善后问题，有利于保护未成年人的权益，不仅彰显了司法的温度，也彰显了司法的理性。</p> <p> 　　对于有未成年子女的夫妻而言，婚姻不仅是两个人之间的事情，离婚也不仅是两个人之间的事情。血脉亲情、人的权益始终是第一位的，在夫妻离婚时，比之分割财产，确定未成年子女的抚养权显然更为重要。</p> <p> 　　对于夫妻双方均不愿抚养未成年子女的情况，如果法官不全面探究、评估原因，不通盘考量判决可能造成的后续影响，简单地依据《民法典》第一千零七十九条确定的“夫妻感情确已破裂”这一标准判决当事人离婚，并依据最高人民法院关于适用《中华人民共和国民法典》婚姻家庭编的解释（一）第六十条的规定，先行裁定暂由一方抚养，暂时抚养方很可能想不通，产生很强的抵触情绪，把法院的判决当成“强裁”，把孩子当成负担。这样既不利于孩子的健康成长，也不利于抚养问题的完全解决。</p> <p> 　　离婚判决的功能，是尊重离婚自由，把夫妻双方从破裂的婚姻关系中解放出来，让他们开启新的生活，并本着自愿、最有益于未成年人健康成长等原则解决好未成年子女抚养、财产分割等问题。未成年子女抚养问题虽然不是离婚的标准和条件，但却是法官在判决时必须妥善处理的重要内容。如果因为一个判决，解除了夫妻的婚姻关系，却把孩子置于一种糟糕的成长环境中，那么，这样的判决是有偏颇、有缺陷的判决，是不负责任的判决，甚至可以说是失败的判决，这样的判决也不符合法律的本意，背离了离婚裁判的价值取向。</p> <p> 　　法官判决不准许“不养孩子”的夫妻离婚，等于给了他们一个有关确定认领子女抚养权的“离婚冷静期”，可以让他们先缓一缓，让他们有时间思考、协商、解决抚养子女的问题。如果在一段时间过后，夫妻二人再提离婚诉讼，并已私下商量好了子女抚养权的责任归属，那么，基于这种自愿、气顺的情绪基础，法官再作判决，就顺理成章了，孩子也能得到一种更和谐、更健康的成长氛围。即便夫妻在“冷静期”内仍未达成抚养一致，到时法官还可依据法律和综合事实因素进行判决。</p> <p> 　　法官判决不准许“不养孩子”的夫妻离婚，本质上是对离婚的全要素判决，也体现了司法的善意和责任，具有积极意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国疾控中心：一旦疫苗需要更新，我国有能力及时提供]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104919.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，“打两针辉瑞疫苗后，美传染病专家仍在印度染新冠身亡”的消息引发关注。印度变异毒株也于近日在我国入境人员中被检出。</p> <p> 　　境外疫情越来越严峻，输入风险进一步加大，我国该如何防控？印度的变异株被发现存在多重变异，现有疫苗是否还有效？</p> <p> 　　5月14日，国务院联防联控机制就“外防输入”和疫苗接种有关情况举行发布会。在会上，中国疾控中心研究员、科研攻关组疫苗研发专班专家组成员邵一鸣表示，研究表明，现有疫苗（包括我国疫苗、美国mRNA疫苗等）对世界卫生组织提示需要特别关注的毒株如南非株、英国株、巴西株等仍然有效。</p> <p> 　　“对于印度变异毒株正在开展研究，一旦研究显示需要更新疫苗，我们的企业有能力及时提供。”邵一鸣说。</p> <p> 　　病毒变异，更应加快建立免疫屏障</p> <p> 　　“病毒变异株仍然会不断出现。”邵一鸣说，但它出现必须有一个条件，就是病毒要不断地传播。</p> <p> 　　因此阻止病毒变异和阻断病毒传播的前提是一致的——尽快建立免疫屏障。</p> <p> 　　邵一鸣介绍，目前，新冠病毒的变异基本上可以分成两大类，一个是去年年中之前发生的变异，目前的所有疫苗对它们都有效。另一个是被世界卫生组织列入关注名单的变异株，如英国变异株、南非变异株、巴西变异株。针对这些毒株，现有的研究数据（包括临床试验数据、抗体保护数据、真实世界研究等）都显示有效。</p> <p> 　　“现有的疫苗对多数病毒变异毒株目前仍然有效，（趁着这样的优势没有改变），我们更要尽快接种疫苗。”邵一鸣说，只要通过疫苗接种建立起免疫屏障，把病毒的传播阻断，那么它的变异也同样就会被阻断。</p> <p> 　　邵一鸣呼吁，有能力的国家能够像中国一样，在满足本国国民接种疫苗需求的同时，助力全球免疫屏障的建立。中国已向80多个国家捐赠了中国的疫苗，中国疫苗出口到了50多个国家。只有在全球范围内阻断病毒的传播，才能延缓病毒变异，最后终止新冠疫情。</p> <p> 　　灭活疫苗应对变异很快捷</p> <p> 　　“应对变异，是当前我国疫苗研发的重点。”邵一鸣介绍，通过国际合作我国疫苗研发团队会在第一时间获取变异毒株的信息。</p> <p> 　　目前，我国企业已经对若干个变异株开展研究，相关研究部门也在对现有疫苗对变异毒株的效力进行评价。印度变异毒株刚刚出现，相关研究正在进行数据收集。</p> <p> 　　值得一提的是，我国使用的灭活疫苗的技术路线在应对变异时非常快捷。邵一鸣介绍，研制灭活疫苗，需要对变异株进行培养鉴定，但整个生产工艺无需变更，只需要在投料端将培养的变异株投入，经过一个生产周期就会生产出针对变异的新疫苗。</p> <p> 　　“只要我们的检测数据和研究结果显示应该更新疫苗了，我们有能力做到及时更新疫苗并快速提供给大规模人群接种。”邵一鸣说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[气象专家解读近期强对流天气]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105180.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近期，我国多地出现强对流天气，部分地区出现龙卷风。5月15日10时，中央气象台升级发布强对流天气黄色预警。当前强对流天气有何特点？在什么样的条件下会出现龙卷风？龙卷风为何难预报？如何应对防范龙卷风？中央气象台首席预报员张涛为公众进行了权威解读。</p> <p> 　　当前我国强对流天气有何特点？</p> <p> 　　张涛表示，当前我国强对流天气主要特点为高发、类型多、极端性较强、影响范围广。目前我国进入强对流高发期，且类型复杂、混合，包括风雨、雷电、极端大风、极端降水、龙卷风等，主要集中在长江中下游地区。</p> <p> 　　4月中旬以前，也就是初春这段时间，云南、华南、江南中南部等常年较多出现强对流天气的地区，一直处于强对流偏少偏弱的情况。4月中旬以后，强对流天气显著增多，并且位置相对在偏北的地方，江南北部、江汉、江淮、华北、黄淮等地都出现了极端强对流天气。</p> <p> 　　近期强对流天气为何多发频发？</p> <p> 　　张涛介绍，强对流天气的成因主要是在大气层形成上层冷、下层暖的一个不稳定层结。随着春转夏季节进程的推进，这样的条件越来越易出现。具体表现为，低层南方暖湿气流加强，向北输送的暖湿空气带来大量的水汽和热量，同时，春夏之交太阳辐射能量较强，进而导致低空大气升温都非常有利。暖湿气流的输送和太阳辐射的双重影响，使低层很容易形成一个高温、高湿的下暖湿结构。西边高空槽带来的干冷空气，叠加在低层暖湿气流之上，就形成了上冷下暖的不稳定层结。一旦有北方冷空气南下，或者地形因素触发，就会激发对流发生，然后随着冷空气东移南下的带动，自西北向东南等多地就会出现强对流天气。龙卷风的发生除了强对流具备的条件外，还需要低空急流比较强，使发生龙卷风的概率大大增加。</p> <p> 　　龙卷风可以预报吗？</p> <p> 　　张涛表示，龙卷风是一种很少见的局地性、小尺度、突发性的强对流天气，是在极不稳定的天气状况下，由空气对流运动造成的强烈的、小范围的空气涡旋,发生至消散的时间在几分钟到几十分钟。</p> <p> 　　从监测角度来说，目前无论是国内还是国外，对于龙卷风的监测都是很困难的，现有气象观测设备难以直接监测到龙卷风。因为龙卷风的尺度非常小，这就意味着龙卷风被气象观测站捕捉的几率小，几乎没有直接观测数据。正因为如此，龙卷风的直接认定依赖目击。</p> <p> 　　龙卷风的预报预警是世界性难题。目前，对龙卷风发生的可能性是具有早期预报能力的，但对于何时何地出现的相对精准的预报预警，一部分可以达到分钟级，一部分则完全不可能预报。这依赖于龙卷风自身的强度以及与雷达站网的相对距离。</p> <p> 　　如何应对龙卷风？</p> <p> 　　张涛表示，对龙卷风的防范应有三个层面：一是发生前几小时至几天，天气预报会对龙卷风背景即强对流天气发生的可能性有较可靠的推测，这时起应加强对后续临近预报预警的关注；二是当关注到数分钟至数小时前发布的临近预报预警时，要减少外出，在安全场所回避强对流天气和可能发生的龙卷风；三是已经面临龙卷风威胁时，如果在户外，要观察龙卷风动态及时避开其行进路径，如果在室内，则远离门、窗和房屋的外围墙壁，躲在比较坚固的、永久性钢筋混凝土结构建筑物中抱头蹲下，最安全的地方就是地下室或半地下室；在电杆倒下、房屋倒塌等紧急情况下，应及时切断电源，以防止电击人体或引起火灾；乘汽车外出遇到龙卷风时，应立即离开汽车，到低洼地躲避。 本报记者 骆倩雯</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中日互联网医院正式运行 患者可用手机在线复诊]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105152.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中日友好医院互联网医院（简称中日互联网医院）正式运行。患者可登录“中日互联网医院”手机应用程序进行诊前咨询和在线复诊。此外，中日互联网医院还融合了互联网诊疗和远程医疗，可为患者提供便捷的远程会诊或转诊服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中日互联网医院诊疗服务涵盖大部分常见病、多发病和慢性病，患者足不出户在线复诊后就能送药到家，同时可以得到经常性诊疗、康复指导或药学指导。中日友好医院副院长崔勇介绍，作为国家远程医疗与互联网医学中心，中日医院远程医疗协同网络已覆盖5400余家医院和2600余家专科医联体成员单位，中日互联网医院充分利用这一资源优势，为患者提供便捷的远程会诊服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前互联网诊疗只能提供在线复诊服务，中日互联网医院通过开设联合门诊形式，与基层医院合作帮助新发患者在发病初期就能找到专家。患者可在当地医院申请中日互联网医院联合门诊，专家与当地医师一起接诊基层首诊患者。此外，中日友好医院已经建立了互联网药房，可兼容线下就诊和互联网医院的药品配送，依据患者互联网预约订单把药品配送到家。（记者杨绪军）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[秭归春橙48小时专运进京]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105159.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“今天在树上，明天在路上，后天到餐桌！”从昨天起，每天将有上百吨来自屈原故乡秭归的春橙进京，48小时前还在枝头的春橙，将丰富市民的果盘子。</p> <p> 　　记者在新发地市场看到，圆溜溜的橙子红艳艳的特别好看，切开橙子，水嫩嫩，吃起来汁水饱满，酸酸甜甜。不仅有橙子，还有脐橙饼、脐橙蜜饯、脐橙醋、脐橙酒、橙皮丝等深加工产品。</p> <p> 　　湖北秭归位于三峡工程坝上库首，是屈原、王昭君的故里，也是著名的“中国脐橙之乡”“全国绿色食品（柑橘）生产基地示范县”，早在2300多年前屈原就写下了千古传诵诗篇《橘颂》，让柑橘文化深植于秭归的文化血脉。如今，秭归春有伦晚、夏有夏橙、秋有九月红、冬有纽荷尔，形成一年四季均有鲜橙上市的产品供应格局。</p> <p> 　　新发地市场董事长张玉玺介绍，为了让高品质的秭归脐橙更快送到市民身边，新发地市场特别设立秭归脐橙营销专区，减少流通环节，目前每天入场脐橙在100吨以上，春橙之后还将有夏橙、秋橙、冬橙接续，让优质的秭归脐橙在新发地市场一年四季“不断顿儿”。（记者孙颖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[家庭成长中心将市区街全覆盖]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105140.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“国际家庭日”之际，北京市家庭成长中心在北京市妇女儿童服务中心正式揭牌，将为儿童和家长提供家长学校、萌娃乐园、童悦书馆等服务。</p> <p> 　　为加强家庭阵地建设，北京市妇联计划于“十四五”时期逐步建设家庭成长中心，形成覆盖市、区、街（乡）“1+16+N”的三级阵地联建网络，为广大家庭提供集教育、服务、宣传、展示为一体的线上线下成长家园。今年重点围绕市区试点“1+4”模式先行先试，在北京市妇女儿童服务中心搭建“和美家园、家长学校、萌娃乐园、童悦书馆、幸福驿站、健康秀场、安全体验、劳动工坊”8项服务功能以及线上服务平台，同时指导朝阳、石景山、通州、延庆4个区因地制宜、整合资源，搭建各具特色的“X+1”服务功能。</p> <p> 　　5月至6月，将开展北京市家庭成长中心宣传服务月活动，围绕家庭文明创建、家庭教育支持、家庭服务提升，全年开展“送服务进社区”系列活动、0至6岁家庭育儿服务、“大手拉小手 亲子共成长”家庭教育赋能、书香家庭亲子绘本讲读、“幸福婚姻 和谐家庭”系列化社会服务等6个项目，开展公益活动约400场次。</p> <p> 　　昨天，北京市妇联还为第一批“首都最美家庭工作室”授牌。该工作室是市妇联实施最美家庭双联盟双服务行动的一项工作载体，鼓励有专业特长、公益热情的“最美家庭”以小家带大家，为广大家庭提供育儿指导、健康指导、绿色生活、创新创造、文化艺术、传统技艺等服务。为号召广大首都家庭积极参与、服务冬奥，活动现场发出“走向2022，家庭与冬奥同行”倡议并发布五色“家庭成长”手链。“家庭成长”手链颜色对应奥运五环颜色，分别是红色、黄色、蓝色、绿色和黑色。分为成人版和儿童版，成人版5种颜色寓意：心怀大家，文明治家，绿色润家，书香满家，清风齐家；儿童版5种颜色寓意“德、智、体、美、劳”。（记者代丽丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中高风险地区来京人员及时报告]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32105129.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京市疾控中心通报安徽省3例确诊病例在京密切接触者调查情况。流行病学调查显示，安徽本土确诊病例在京共有28名密切接触者，其中包括1名网约车司机。</p> <p> 　　5月13日至14日，本市在收到安徽省疾控中心确诊病例吕某、张某某和李某某密切接触者协查信息后，第一时间启动应对机制，市、区两级疾控中心立即开展调查核实。在确诊病例所乘火车同行人员、在京乘坐网约车司机，以及在皖、在辽接触人员中，判定在京密切接触者共有28人，涉及11个区，其中，丰台区7人、西城区5人、海淀区4人、顺义区2人、房山区2人、朝阳区2人、东城区2人、通州区1人、昌平区1人、大兴区1人、密云区1人。密切接触者的密切接触者共有167人。昌平区的密切接触者为网约车司机，核酸检测结果为阴性。截至目前，24名密接者和141名次密接者以及231件环境样本经过核酸检测均为阴性。其他样本检测工作正在进行中。</p> <p> 　　疾控部门提醒市民，继续增强防护意识，继续坚持非必须不出境，非必须不去中高风险地区旅行或出差。中高风险地区来京人员应及时主动向所在社区和单位报告，配合并支持社区采取的中高风险地区人员排查、隔离、核酸筛查、健康监测等管控措施。</p> <p> 　　疾控部门呼吁市民积极接种新冠疫苗。疫苗是预防疾病最有效的措施，市民应按照社区或者单位安排积极预约接种，新冠病毒灭活疫苗要接种两剂，如果没有完成全程接种，获得的保护效果就会打折扣。如果已接种第一剂，要按时完成第二剂接种。（记者孙乐琪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全天然脱细胞基质支架可修复受损肌肉]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104921.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 美国莱斯大学的生物工程师14日发表在《科学进展》杂志上的新研究中，介绍了一种生物活性支架。这是一种完全来自脱细胞骨骼肌的可调电纺支架，可促进受损骨骼肌的再生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该生物活性支架是在实验室通过静电纺丝制造的，是一种可以生产单微米级纤维的高通量工艺，可利用天然细胞外基质来模拟天然骨骼肌，并指导肌管（骨骼肌的组成部分之一）的排列、生长和分化。不需要聚合物辅助支架制作是此次研究相比传统电纺脱细胞肌肉方法的一大特点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 预计这项研究可以减轻每年进行大约450万例修复平民和军事人员受伤的重建手术的负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “研究的主要创新是能够制备完全来自细胞外基质的支架。”莱斯大学生物工程师兼首席研究员安东尼奥斯·米科斯说，“这一点非常重要，因为基质中包含了对特定组织的形成非常重要的所有信号模体。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这种支架利用脱细胞肌肉的生物活性线索，通过静电纺丝提供可调节支架的交联密度，从而创造出一种富含生化线索和高度特异性形貌的支架。而且，作为一种天然材料，当它被体内的新肌肉取代时会降解，不会对最终形成的组织产生不利影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实验表明，当支架没有被交联剂饱和时，细胞增殖情况最佳，这使得它们能够接触到支架基质中的生化线索。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大部分用于肌肉再生的脱细胞基质来自皮肤或小肠组织等的薄膜。莱斯大学的研究生和主要作者莫莉·斯莫克说：“对于肌肉，因为它很厚、更复杂，切成更小尺寸后，原始材料的特性会丢失。”此次研究中，静电纺丝让支架具有可调节性，还能保持其关键特性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 斯莫克说：“这种生物活性支架可以产生高度排列的纤维，与人们在骨骼肌中发现的结构非常相似，并具有促进创造新肌肉组织所需的所有生化线索。”她还表示，电纺工艺可以生产任何大小的肌肉支架。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，研究人员表示，除了运动或创伤导致的大肌肉损伤中可运用这种支架外，它还有望在颅面部肌肉得到应用。人体面部肌肉非常精细、结构非常精确，而运用支架可以帮助面部做出表情和咀嚼等动作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支架材料在外科手术中十分常见，它正在经历一系列更新迭代。早期的支架材料大多由金属制成，一方面容易给患者身体带来某些副作用；另一方面它们在患者体内完成其使命后，往往需要进行二次手术取出，给患者带来额外的痛苦。如今，不但有了可被人体吸收的生物活性支架，在设计制造环节也开始采用3D打印和人工智能技术，让支架材料更“友好”，也更个性化，这为许多患者带来了福音。（张佳欣）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新研究发现冠状病毒致命弱点]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104926.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据《科学》杂志13日在线发布的一篇最新论文，来自瑞士苏黎世理工大学、伯尔尼大学、洛桑大学和来自爱尔兰的科克大学组成的一支研究团队找到了包括新冠病毒在内的冠状病毒的“致命弱点”。研究首次成功揭示了病毒基因组和核糖体在“移码”过程中的相互作用，发现病毒对核糖体“移码”过程存在“精细控制”，这有望促进通过干扰“移码”过程而抑制病毒复制的药物的开发。</p> <p> 　　病毒需要感染细胞才能复制自己，然后再感染其他细胞，进一步传染给其他个体。病毒生命周期中的一个重要步骤是使用细胞自身的核糖体来合成其所需的蛋白质。按照这样的“计划”，核糖体会根据病毒RNA基因组中的指令合成新的病毒蛋白质。</p> <p> 　　对于健康的没有感染病毒的细胞，核糖体“按部就班”地沿着RNA移动，一次读取三个RNA字母。该三个字母的代码定义了附着在生长蛋白质上的相应氨基酸。有时，核糖体不遵循常规读取三个字母的步骤，而是会漏掉一两个RNA字母。核糖体发生的这种错位被称为“移码”，这会导致核糖体错误读取遗传密码。</p> <p> 　　在健康细胞中发生“移码”会导致细胞蛋白功能失调。然而，某些病毒，如冠状病毒和HIV，依赖“移码”调节病毒蛋白的水平。例如，新冠病毒严重依赖其RNA折叠引起的“移码”来合成蛋白。</p> <p> 　　因此，由于“移码”对于病毒是必不可少的，任何通过靶向RNA折叠来抑制“移码”的化合物都可能作为一种治疗感染的药物。然而，迄今还没有关于病毒RNA如何与核糖体相互作用来促进“移码”的信息。</p> <p> 　　通过复杂的生化实验，研究人员设法在新冠病毒RNA基因组“移码”位点捕获了核糖体。然后，通过冷冻电镜研究发现，病毒RNA会形成一个假结结构，停留在核糖体mRNA通道的入口处，在mRNA中产生张力并促进“移码”发生，而新生的病毒多蛋白与核糖体通道形成明显的相互作用。也就是说，假结与核糖体之间的相互作用引起了“移码”的发生。</p> <p> 　　以前有研究报道，氟喹诺酮类化合物能抑制新冠病毒和其他冠状病毒的“移码”效率。此次研究表明，一种叫做merafloxacin的分子是更好抑制“移码”过程的化合物。它可将新冠病毒的滴度降低3—4个数量级，且对细胞没有毒性。（张佳欣）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首诊责任不落实、监管履职不力 多人因辽宁鲅鱼圈新冠肺炎疫情被问责]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104939.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社沈阳5月16日电 （记者李铮、张逸飞）辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室16日23时发布，营口市鲅鱼圈区近日发生聚集性新冠肺炎疫情，经有关部门和卫健执法机构调查，查明存在首诊责任不落实、监管履职不力等问题，辽宁省卫生健康委党组副书记、副主任宋良伟等多人被问责。</p> <p> 　　5月14日起，辽宁省营口市鲅鱼圈区发生聚集性新冠肺炎疫情，截至16日20时，辽宁省此轮疫情已报告9例本土新冠肺炎确诊病例、6例无症状感染者。辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室表示，经过调查，此轮疫情存在首诊责任不落实、监管履职不力等问题。</p> <p> 　　辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室发布的通报称，给予辽宁省卫生健康委党组副书记、副主任宋良伟诫勉谈话；给予营口市政府副市长金莉诫勉谈话；给予营口市卫生健康委主任王成城诫勉谈话。</p> <p> 　　对于疫情发生地营口市鲅鱼圈区，辽宁省新冠肺炎疫情防控总指挥部办公室给予鲅鱼圈区委副书记、区政府区长孟鑫诫勉谈话；给予李红阳政务记过处分，免去其鲅鱼圈区政府副区长职务；给予鲅鱼圈区卫生健康局党组书记、局长徐英超党内严重警告处分；给予鲅鱼圈区卫生健康局党组成员孙立新党内严重警告处分。有关部门对其他相关责任人也都做了相应问责处理。</p> <p> 　　另外，依据相关法律法规，有关部门已对5月3日接诊新冠肺炎确诊患者的鲅鱼圈区李波诊所予以关停，吊销李波执业证书。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新确诊病例未接种疫苗警示：这不是选择题而是必答题]]></title>
            <link>http://health.people.com.cn/n1/2021/0517/c14739-32104958.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月16日电 （记者陈尚营、陈诺）突然出现的新冠肺炎本土确诊病例，打破了安徽省440天“本土零新增”纪录。自5月13日以来，安徽、辽宁两省在两天内已发现新冠阳性病例近20例。一个值得注意的细节是，安徽、辽宁两地疾控部门均表示，新增确诊病例没有接种新冠疫苗。</p> <p> 　　与新冠病毒打了一年多的交道之后，各地已积累诸多行之有效的防疫经验，我们有理由相信，此次散发疫情能得到比较稳妥的应对。但“确诊者未接种疫苗”的消息，无疑给所有人敲响了警钟：要构筑免疫屏障，疫苗接种不是一道选择题，而是必答题。</p> <p> 　　钟南山院士近日强调，接种疫苗是实现真正群体免疫的方法，要争取尽快达到70％至80％的接种率。然而，截至5月14日，31个省（区、市）及新疆生产建设兵团累计报告接种新冠病毒疫苗38063.3万剂次，接种率远低于英美等国。如果不能切实提高接种率，我们短期内仍将无法恢复正常的生产生活。</p> <p> 　　一个比较积极的现象是，最近一些人的“疫苗犹豫”有所改变。据媒体报道，安徽出现本土确诊病例后，5月14日全国接种新冠疫苗超1372万剂，创下3月14日中国启动新冠疫苗接种日报制度以来的单日纪录。合肥5月14日接种超过36万剂次创纪录，多地疫苗接种点还出现排长队的情况。</p> <p> 　　从观望犹豫到争相接种，我们乐见更多人意识到接种疫苗的重要性和必要性。各地要积极回应民众希望尽快接种疫苗的诉求，调配充足疫苗，科学安排接种点，引导人们有序接种。一些地方防疫人员上门服务、流动接种、建设方舱等探索，也可尽快推广。</p> <p> 　　在病毒面前，不能有任何侥幸心理。科学看待疫苗，减少不必要的焦虑和恐慌，积极接种，既是对自己和家人负责，也是为防疫大局做贡献。只有大家积极配合，以实际行动提升疫苗接种率，才能更快构筑免疫屏障，更快让社会生产生活回归正轨。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
