<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[港澳频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[港澳频道]]></title>
            <link>http://hm.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[港澳频道]]></description>
        <link>http://hm.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:31:35</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[香港迪士尼2020财政年度灵活营运 积极应对疫情]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0518/c42272-32106704.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网香港5月18日电（记者陈然）香港迪士尼乐园度假区17日公布2020财政年度业绩时表示，面对严峻的新冠肺炎疫情，乐园在整个财年约有60%的时间处于关闭状态，酒店亦仅维持有限度服务；但乐园团队以灵活的营运方式积极应变，在全员“保就业”的同时，乐园年票会员人数更上涨8%，创下历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港迪士尼乐园度假区行政总裁莫伟庭当日以视像方式举行记者会。他表示，基于疫情等不利条件，香港迪士尼业绩受到严重打击。截至2020年9月28日年结日，香港迪士尼全年收入下跌76%至14.4亿港元，净亏损达26.6亿港元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “即使面对重重挑战，乐园仍能灵活应变，以创新方式增加收入，竭力为逾7000名演艺人员‘保就业’。”莫伟庭强调，香港迪士尼未有且无意作出任何裁员行动，管理团队亦将密切评估及管理营运，审慎理财。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据香港迪士尼业绩报告数字显示，2020财政年度乐园入场人次约为170万，较上一年度下跌73%；自2005年开幕以来的累计总入场人次则已超过8500万。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫伟庭表示，疫情下，乐园度假区着重聚焦香港本地市场，以连串优惠及崭新的游园体验吸引本地宾客光临。在乐园重开后，本地宾客反应正面，入场人次持续回升，乐园年票“奇妙处处通”会员人数更创下2011年该计划推出以来的历史新高，会员人均消费亦录得同比增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展望前景，莫伟庭对香港迪士尼的未来感到乐观。作为乐园的全新地标，“奇妙梦想城堡”已于2020年底华丽揭幕，而以新城堡为背景、精心编排的“迪士尼寻梦奇缘”舞台汇演将于今年6月30日隆重登场，届时，汇演将融合迪士尼最有趣、最具人气的角色和故事，带领宾客展开一场有趣、欢乐的音乐梦幻之旅。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：完善选举制度条例草案将于26日恢复二读]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0518/c42272-32106710.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月18日电 香港特区行政长官林郑月娥18日表示，《2021年完善选举制度（综合修订）条例草案》将于26日恢复二读，草案通过后会马上进入筹备选举程序，首先为选民进行登记。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥当日出席行政会议前会见记者时介绍了多项立法工作的进展。她表示，上周通过有关公职人员宣誓的条例草案，她会在一两日内签署，21日正式生效。特区政府民政事务局18日公布区议员宣誓安排，为维护“爱国者治港”迈出重要一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由现在至7月底，特区政府还会向立法会再提交10条条例草案，包括国旗和国徽相关法例修订。林郑月娥表示，尽管工作繁重，她依然有信心立法会可尽快完成相关工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[跨过深圳河 拥抱新机遇]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0518/c42272-32106116.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/04/rmrbhwb2021051804p36_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为位于深圳的前海深港青年梦工厂。不少香港青年在这里实现创新创业梦想。<br /> 　　（资料图片）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　作为2020年香港特区政府施政报告中推出的重点措施之一，香港“大湾区青年就业计划”自今年1月初接受申请以来获得热烈反响。记者从香港特区政府新闻网了解到，截至4月30日，“大湾区青年就业计划”共收到321家企业提供的2394个职位空缺，多于原本预计的2000个，其中1267个是创新科技类职位，也多于预计的700个。香港特区行政长官林郑月娥呼吁香港青年把握机遇，踊跃申请，在积极融入国家发展大局的同时，为人生开拓更广阔出路。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　找到合适位置</strong></p> <p> 　　如何搭上大湾区发展的高速列车，找到一个合适的位置，是当下香港年轻人思考的问题。“香港社会一些年轻人，对于内地的发展不是完全了解，对于大湾区生活就业情况，他们也不太掌握。所以怎么能吸引他们到大湾区内地城市工作是一个挑战。”林郑月娥透露，推出“大湾区青年就业计划”的初衷，是希望鼓励青年人参与大湾区建设，把握近水楼台的大好机遇，为自己、为香港谋求更好的发展，同时亲身体验内地的发展，深入了解内地的生活和文化。</p> <p> 　　该计划的运作方式，是请在香港和大湾区内地城市均有业务的企业，聘请香港的大学毕业生，派驻他们到大湾区内地城市工作，每月薪资不少于1.8万港元。港府会补贴参与计划的企业每人每月1万港元，最长18个月，最多共补贴3.6亿港元。林郑月娥在接受媒体访问时说，她觉得特区政府“这个钱花得很有价值”。“让香港青年在内地慢慢住下来，了解内地，交一些朋友，认可在大湾区就业是一个好选择。”她表示，目前就业计划申请相当踊跃，有些青年已经入职，希望感兴趣的青年抓住机会，尽快应征心仪的职位。</p> <p> <strong>　　顺应创科潮流</strong></p> <p> 　　创新科技类职位在“大湾区青年就业计划”全部职位中占比过半，显示大湾区正成为香港青年科研专才的宽广舞台。“现在踏足大湾区投身创科发展，绝对是最切合时宜、最佳的选择。”香港特区政府创新及科技局局长薛永恒鼓励香港青年装备好自己，拥抱这个黄金机会，积极参与大湾区和国家的创科发展。</p> <p> 　　创科职位一般指与创新及科技相关的工作，包括但不限于研究及开发、信息科技、数据分析、系统发展、数码营销、工程、信息保安、与科技相关的知识产权或技术转移工作等，其中金融科技、生物科技等新兴产业职位更是受到热捧。</p> <p> 　　据了解，目前落户香港的金融科技企业数目已经超过600家，当中包括由国际组织、学术机构或私人企业如银行、商业机构等成立的与金融科技相关的实验室。另外，还有8家虚拟银行、4家虚拟保险公司及一家虚拟资产交易平台获得相关牌照及授权于香港营运，提供崭新金融服务。“香港近年在金融科技的发展可以说是一日千里。在背靠内地和结合大湾区的优势下，对青年而言，更可以说是机遇处处。”林郑月娥指出，随着香港国安法的实施与完善香港特区选举制度的落实，香港进入稳定发展时期，并加快融入国家发展大局，这对各行各业的发展都有好处，尤其是金融科技业未来发展潜力更广阔。</p> <p> 　　“‘十四五’规划指出，支持香港成为国际创科中心，特区政府正在落实相关工作，其中一个重点就是建立河套深港科技创新合作区，推动香港的企业和青年融入大湾区。”薛永恒认为，大湾区是香港青年未来发展的一个重要平台，他期待更多人参与其中。</p> <p> <strong>　　实现创业梦想</strong></p> <p> 　　除了鼓励香港青年到大湾区内地城市就业，香港特区政府还推出了大湾区青年创业资助计划、大湾区创新创业基地体验资助计划等，鼓励香港青年善用大湾区的双创基地，协助他们在香港及大湾区内地城市创新创业。</p> <p> 　　香港特区政府政制及内地事务局局长曾国卫介绍，创业计划已批出约1.3亿港元，获资助机构现正陆续招募青年初创企业，预计为230家青年初创企业提供资本资助，惠及超过800名香港创业青年，同时向约4000名青年提供创业支援及孵化服务。</p> <p> 　　体验计划则批出约500万港元，获资助机构现正陆续举行相关网上活动，例如网上简介会、座谈会、训练班等。在符合防疫政策的条件下，机构将启动为期6至28天的跨境实体体验项目，预计约700名青年受惠。</p> <p> 　　香港特区政府劳工及福利局局长罗致光表示，政府将成立大湾区香港青年创新创业基地联盟，邀请粤港两地机构加入，携手建立一站式资讯、宣传及交流平台，进一步支持在大湾区创业的香港青年。“特区政府团队会继续不遗余力，推动青年到大湾区发展。”罗致光说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门部分接种两剂疫苗满14天的应检人群将豁免定期核酸检测]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105794.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社澳门5月17日电（记者李寒芳）澳门新型冠状病毒感染应变协调中心（以下简称“协调中心”）17日公布，自18日起，已完成新冠疫苗接种程序（已接种两剂疫苗）14天后的部分应检人群可豁免定期核酸检测。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，第一阶段的部分应检人群包括两类：从事集体节日、文娱、康体活动的、不能戴口罩且不能保持2米距离的表演者和参赛者；400人以上团体餐饮活动（不包括私人饮宴）参加者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 协调中心表示，在目前疫情风险水平下，可出示已完成接种程序14天证明的上述活动参加者，均可豁免出示核酸阴性报告；但冷链、医学观察酒店、机场及大桥口岸人员，则不能因接种疫苗而豁免核酸检测。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 协调中心强调，相关豁免措施目前仅用于澳门社区内的集体节日、文娱、康体活动和团体餐饮活动，与疫苗接种证明代替核酸检测证明用于通关是没有关联的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 协调中心表示，考虑到曾经感染新冠病毒的回澳人士有复阳的风险，18日起将延长抗体检测阳性人士的医学观察时间，原来医学观察期为21天的，将延长至28天；从印度、巴基斯坦、菲律宾、尼泊尔或巴西等回澳人士，原来医学观察期为28天，将延长7天至35天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 协调中心透露，考虑到近期台湾疫情，由台湾返澳人士除了要接受核酸检测外，在酒店进行医学观察期间，约第8至第14天将再接受一次血清检测。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 协调中心表示，截至17日下午4时，澳门已接种新冠疫苗人数累计共有85731人，其中目前只接种了第一剂疫苗的有36661人，已完成接种两剂疫苗的有49070人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：香港创科发展空间将更加广阔]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105791.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月17日电 香港特区行政长官林郑月娥17日表示，国家“十四五”规划纲要明确提出支持香港建设国际创新科技中心，并把深港河套纳入粤港澳大湾区四个重大合作平台之一，反映了中央对香港创科的重视及支持，也显示香港创科发展空间将更加广阔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥当日主持“2021年日内瓦国际发明展”行政长官嘉许礼，表彰香港科研人才的发明扬威海外。本届香港代表团在350多个参展单位中囊括136个奖项，是历届得奖数目之冠。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥致辞时表示，在香港代表团中有来自大学、中学、研发中心、初创企业和政府部门的团队，展现了香港炽热的创科氛围，在多个方面百花齐放，足以证明香港的创新及科研实力雄厚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她指出，特区政府一直通过不同措施鼓励研发，包括在香港科学园建设“InnoHK创新香港研发平台”、推出“杰出创科学人计划”，以及全力发展地处落马洲河套地区的港深创新及科技园。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “日内瓦国际发明展”是全球规模最大的创新展览之一，展出的发明均经国际专家评判团评审。今年发明展首次以网上形式举行，展出来自24个国家和地区的约600项发明。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港迪士尼2020财政年度净亏损达27亿港元]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105780.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月17日电（记者丁梓懿）香港迪士尼乐园度假区（下称“香港迪士尼”）17日表示，其于2020年财政年度收入下跌76%至14亿港元。自2015年起，已连续6年亏损。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港迪士尼当日公布的业绩数据显示，2020年财政年度未扣除利息、税项、折旧及摊销前盈利为负15亿港元，净亏损为27亿港元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港迪士尼表示，过去一年受新冠肺炎疫情打击，全球旅游业面对史无前例的不明朗情况和重重挑战。香港迪士尼主题乐园在整个财政年度中有约60%的时间处于关闭状态，乐园酒店也只能维持有限度服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港本地旅客到访香港迪士尼的数量并不足以弥补海外访港旅客人数显著下跌的情况。香港迪士尼2020年财政年度入场人次为170万，同比大幅下跌73%；人均消费同比减少18%；酒店入住率同比下跌59个百分点至15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2021年2月19日香港迪士尼恢复营业以来，香港市民反应正面，入场人次持续回升。乐园年票“奇妙处处通”会员人数更创自2011年财政年度推出年票以来的历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “纵然我们整个社会在过去一年面对重重挑战，乐园团队仍能灵活应变调整运营，以创新方式增加收入，竭力为同事保就业。”香港迪士尼行政总裁莫伟庭表示，对乐园未来感到乐观，迪士尼业务复苏更是有助香港旅游业回暖的重要一环。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2005年开业以来，香港迪士尼一直致力于贡献并服务香港社会，累计为香港经济带来约1137亿港元增加值，同期累计创造逾27万个就业岗位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港新增1例新冠肺炎输入性病例]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105718.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月17日电 香港特区政府卫生署卫生防护中心17日公布，截至当日零时，香港新增1例新冠肺炎确诊病例，为输入性病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港累计报告新冠肺炎确诊病例11825例。卫生署表示，香港过去14天（5月3日至16日）累计报告40例新增确诊病例，包括8例本地个案，其中1例感染源头不明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至5月16日，共有约116.79万名市民已接种第一剂疫苗，约78.72万名市民已接种第二剂疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于台湾的新增确诊个案数量持续上升，香港特区政府16日深夜宣布由5月17日零时起收紧从台湾抵港人士的检疫及检测要求。从台湾抵港未完成接种疫苗的人士须在指定酒店接受强制检疫21天，期间须接受4次新冠病毒核酸检测；已完成疫苗接种的人士则须在指定酒店接受强制检疫14天，期间须接受3次核酸检测，其后7天自行监察。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港分子黎智英等10被告当庭承认组织未经批准集结罪]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105694.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月17日电 反中乱港分子黎智英等10人涉嫌2019年10月1日组织及参与未经批准集结，案件17日在香港特区区域法院开审。10名被告各承认一项组织未经批准集结罪，其中吴文远及蔡耀昌两名被告还分别承认一项参与未经批准集结罪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 案件涉及2019年10月1日发生于港岛区的游行。10名被告分别为陈皓桓、李卓人、梁国雄、何俊仁、杨森、何秀兰、吴文远、黎智英、单仲偕及蔡耀昌，10人被控于2019年10月1日组织以及明知而参与未经批准集结。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，首4名被告陈皓桓、李卓人、梁国雄、何俊仁还被控于2019年9月30日煽惑他人参与未经批准集结，4人17日也全部承认控罪。2019年9月30日，这4人在香港特区终审法院外非法煽惑他人，明知而参与一项违反公安条例的公众游行，而该游行属未经批准集结。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法庭定于5月28日判刑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国宝即将“出宫”——访香港故宫文化博物馆]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105034.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/20/14946534356718653264.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　香港故宫文化博物馆模型（4月23日摄）。新华社记者 吴晓初 摄</p> <p> 　　新华社香港5月16日电 <strong>题：国宝即将“出宫”——访香港故宫文化博物馆</strong></p> <p> 　　新华社记者 朱玉</p> <p> 　　故宫藏品，离开北京故宫博物院去外面展出，被业内专家俗称为“出宫”。</p> <p> 　　2022年4月，故宫将目送最大规模的一次国宝“出宫”。</p> <p> 　　目的地——中国香港特别行政区。</p> <p> 　　故宫不仅保留着中国历朝历代的文物，还有着不少外国文物，收藏文物超过186万件，珍贵文物达到文物总数的93.19%。</p> <p> 　　但，能获得对外展出的文物数量还不到1%。</p> <p> 　　故宫博物院一直两头为难。</p> <p> 　　一方面，担心参观人数过多，日积月累的巨大人流，集中呼出的气体和人的脚步会伤害了紫禁城这个最大的文物；另一方面，心疼那么多珍贵的文物，因为没有地方展出，只能在库房默默等待，没有人看得到。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/36/17781234797312683168.jpg" /></p> <p> 　　香港故宫文化博物馆馆长吴志华在接受新华社记者专访（4月23日摄）。新华社记者 吴晓初 摄</p> <p> 　　2015年底，香港特区政府向中央政府提出建立香港故宫的书面请求。这一想法在港方提出之前，首先由故宫博物院创意提出。</p> <p> 　　第二年，香港赛马会捐赠35亿港元，以资助香港故宫的设计、建造及筹备展览等费用；同时，寸土寸金的香港，在西九文化区挤出了一块可供建馆的土地……</p> <p> 　　这是个太特殊的项目，每一个要素，土地、钱、国宝级文物、香港、故宫，任何一个出问题，都足以让这个项目胎死腹中，当事者们守口如瓶，步步都走在刀尖上。</p> <p> 　　为什么不公开呢？</p> <p> 　　香港曾回应说：在香港办故宫绝非小事，必须得到中央正式批准。故宫国宝外借受到严格规管，商讨过程必须保密。</p> <p> 　　还有不好说出口但大家都明白的原因。香港故宫筹建这几年，正是香港政治暗流涌动，造成社会极大震荡的时候。2019年“修例风波”期间，还是建筑工地的香港故宫也曾做了预案，严阵以待。</p> <p> 　　时至今日，香港故宫整体建筑已接近完工。</p> <p> 　　不是故宫博物院的全盘复制，甚至不是飞檐斗拱雕梁画栋的风格，却暗中贴合紫禁城琉璃瓦、红墙等视觉元素，方鼎造型整体外观借鉴中国传统器物设计“上宽下聚，顶虚底实”的美学追求。</p> <p> 　　看上去的感觉是：这不是紫禁城，但，这就是中国的东西。</p> <p> 　　紧锣密鼓地建设，时间紧凑到连高清地图都没来得及标注香港故宫的所在，国宝就即将到达。</p> <p> 　　那些价值连城的故宫文物，凭什么脱颖而出？</p> <p> 　　故宫博物院的研究人员帮助香港挑选“出宫”的文物。以香港专家看，这些文物“都是最好的，最有代表性的”，是“会讲故事的文物”，是平时只出现在故宫画册上的顶级国宝。</p> <p> 　　香港挑选了879件。国宝中选后，要经过专家们严格的“文物体检”，考量它们的“身体”能不能经得住旅行和展出。</p> <p> 　　故宫博物院馆藏大多是一级文物，这次在来港借展文物中，“一级文物中的一级文物”就有166件。</p> <p> 　　如果一件中选文物的“身体”足够硬朗，它届时将离开故宫博物院的库房，或三个月，或半年，或一年，在香港完成宣传中国文化的使命。</p> <p> 　　这是国家特批的打破常规的借展。远远超出期待的文物出借数量，让香港方面非常明白国家的心意，“国家对香港太好了，我们办不好香港故宫，就对不起国家”。</p> <p> 　　出借方故宫博物院完全没有“舍不得”的心态，香港故宫文化博物馆馆长吴志华形容，挑选现场，故宫博物院的专家们会建议说：“这个不太好，那边有一件更好的。”</p> <p> 　　是什么让故宫博物院这样信任香港？</p> <p> 　　是长期的合作，也是故宫博物院对香港专家们专业水准的了解。故宫博物院知道，香港的团队是尊重和了解中国文化的一群人，发自内心的热爱，是藏不住的。</p> <p> 　　更重要的，这是在中国香港，自己国土，自家地方。</p> <p> 　　香港故宫筹备时，吴志华还是香港特区政府康乐及文化事务署副署长。</p> <p> 　　之后，他辞掉了公务员的身份，当上了香港故宫文化博物馆的创馆馆长，被认定是“有深度的适当人选”，香港专家评价他“视野广阔，对文化环境传统及中国历史文化都有深刻认识”。</p> <p> 　　吴志华很自豪地要求记者：“叫我馆长，不要称呼博士，博士很多，香港故宫的馆长只有一个。”</p> <p> 　　香港特区政府康文署与故宫博物院的合作，从来没有断过。</p> <p> 　　2007年，“国之重宝——故宫博物院藏晋唐宋元书画展”来港展出，举世闻名的《清明上河图》成为最受欢迎的展品，甚至要为它限流参观。</p> <p> 　　2017年，香港搭建大型场景，一比一还原故宫养心殿原貌。参观者可以走入养心殿每一个角落，近距离接触皇帝墨宝，观察、体验皇帝繁忙的生活。</p> <p> 　　目前，香港故宫筹备开馆的有九个展览，其中最有分量的展览将是中国古代书画展，这会是与2007年同等规模的顶级展览。</p> <p> 　　同时，开馆时会有个马文化的展览。在明清的文物中，马是一个很重要的主题，香港故宫准备用展览来告诉大家它在中国文化中的意义。香港故宫与卢浮宫也将进行中西文化的对话，卢浮宫的一些文物届时会到达香港。</p> <p> 　　吴志华和他手下的几十号人每天几乎都在“发足狂奔”。搞文创，做图书，策展，装修，对着讲台下几百个香港学校的校长讲故宫，讲中国文化的推广，以及怎么让年轻人对故宫和文物感兴趣……筹建的劳累，变成了闪闪发亮、金子一样的日子。</p> <p> 　　吴志华说，自己心里其实早有在香港办个故宫、展出故宫文物的想法。</p> <p> 　　但他不敢说。对一个博物馆专家来说，故宫是什么样的分量，他是知道的。</p> <p> 　　这个梦，什么时候觉得是现实？</p> <p> 　　关于香港故宫的论证开始推进，故宫博物院开始挑选来港文物，这些让吴志华觉得，这是真的。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/9/14471779381261589577.jpg" /></p> <p> 　　香港故宫文化博物馆馆长吴志华在接受新华社记者专访（4月23日摄）。新华社记者 吴晓初 摄</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/80/14158118383040857316.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 　　记者在拍摄香港故宫文化博物馆模型（4月23日摄）。新华社记者 吴晓初 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善宣誓效忠制度有力夯实香港公职人员责任担当]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32105035.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月16日电 香港特区立法会日前三读通过《2021年公职（参选及任职）（杂项修订）条例草案》，17万名特区政府公务员也已签署声明，表示拥护香港基本法、效忠香港特区。这标志着涵盖行政长官、政治委任官员和公务员、行政会议成员、立法会议员、各级法院法官和其他司法人员、区议员在内的较为系统的香港特别行政区公职人员宣誓效忠制度已经建立起来并付诸实施。这无疑是对“爱国者治港”原则极为有力的贯彻和落实，不仅使广大香港公职人员进一步明确自身责任，也充分回应了社会各界长久以来的呼声与期望，为特区有效管治和“一国两制”行稳致远迈出坚实一步，值得充分肯定。</p> <p> 　　近年来，“揽炒派”公职人员无视政治伦理和操守，肆意破坏香港经济民生和社会安定。“修例风波”以来，极少数反中乱港分子更利用制度漏洞混入公务员队伍，种种违背政治伦理的行为严重冲击国家安全和香港繁荣稳定，严重挑战特别行政区宪制秩序；立法会和区议会也频现乱象，对特区管治造成巨大负面影响。如果任由不拥护香港基本法及效忠特区的公职人员继续滥用职权，必将损害香港利益。</p> <p> 　　完善有关宣誓效忠制度，旨在准确落实香港基本法第一百零四条及其解释，以及其他有关公职人员的宣誓规定，履行香港特区政府的宪制责任。要求公职人员以法定形式公开做出庄严承诺，并承担违誓的法律后果，清晰划出了从政者不可逾越的政治底线。完善有关宣誓效忠制度，与完善特区选举制度相辅相成，是一次全面和彻底的正本清源之举。</p> <p> 　　从更深意义上说，宣誓效忠制度的完善不仅是形式上的规范与约束，更是对所有公职人员进行的一场政治洗礼，其目的就是强化和鼓励公职人员对自我责任的正确认知，使他们更明确地意识到公职身份所带来的承担，从内到外真正符合国家和社会赋予他们的期望。</p> <p> 　　作为特区管治的直接执行者，香港公职人员应以宣誓效忠制度完善为契机，立定根基，积极进取，在破解长期积累的经济民生领域深层次问题基础上，真诚服务广大香港市民，主动承担维护国家主权、安全、发展利益和香港长期繁荣稳定的职责，将自身工作融入国家发展大局，为“一国两制”事业贡献应有力量。</p> <p> 　　这也是“爱国者治港”的题中应有之义。事实上，公职人员真诚拥护基本法和效忠特区，就是真诚拥护和效忠国家，并愿意为之付出心血和努力。那些抗拒甚至诋毁国家的公职人员显然不可能真正为香港谋未来，更没有管理好香港的能力。长期以来，社会大众强烈质疑一些“浑水摸鱼”和背弃操守的公职人员，并要求涤除乱象严肃纲纪。完善相关制度后，香港政治风气必将更加清明。</p> <p> 　　当前，随着香港国安法实施和完善特区选举制度的推进，香港正迎来由乱及治的重大转折。完善公职人员宣誓效忠制度，对净化香港政治生态具有重大意义——让不尊重国家和不用心履职尽责的人出局，给富有使命感和责任心的爱国爱港者以广阔舞台。香港良政善治可期，“一国两制”实践行稳致远也将获得更坚实保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[由台湾地区入境澳门人员须接受21天医学观察]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0516/c42272-32104570.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月15日电 澳门新型冠状病毒感染应变协调中心15日宣布，因应台湾地区的疫情变化，自5月16日零时起，入境前21天内曾经到过台湾地区的人员，须在指定地点接受21天医学观察。</p> <p> 　　应变协调中心表示，因台湾地区旅居史而正在接受医学观察的人士须在14天医学观察结束后进行7天自我健康管理，期间健康码会转为黄色；有关措施不适用于因台湾旅居史而已完成医学观察的人士。</p> <p> 　　违反者除可能依法承担相应的刑事责任外，还将被采取强制隔离的措施。</p> <p> 　　应变协调中心强调，有关措施调整是因应台湾地区近期的疫情而作出的。应变协调中心将持续作出评估，如条件许可，将尽早恢复原有的措施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“为新中国奋斗——宋庆龄事迹图片展”在澳门开幕]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32104407.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月15日电（记者李寒芳）“为新中国奋斗——宋庆龄事迹图片展”15日在澳门嘉模会堂开幕。展览通过大量珍贵历史图片，向观众讲述宋庆龄为新中国奋斗的光辉事迹。</p> <p> 　　上海市孙中山宋庆龄文物管理委员会主任倪一飞致辞说，澳门是孙中山先生开展革命事业的重要地点。宋庆龄是孙中山先生的夫人，也是中华人民共和国的缔造者之一、中华人民共和国名誉主席。她毕生怀抱强烈的爱国热情，为中国的革命与建设事业做出了独特的贡献。</p> <p> 　　他表示，今年是中国共产党成立100周年，也是宋庆龄女士逝世40周年。我们此次赴澳门合作举办展览，希望借此机会扩大爱国主义教育宣传，增进两地文化交流。</p> <p> 　　澳门主办方、澳门宋庆龄基金会主席宋涛致辞表示欢迎，执行主席赖汉臻主持开幕仪式。澳门中联办台务部部长徐莽、澳门特区政府社会文化司代表梁惠敏、上海市孙中山宋庆龄文物管理委员会副主任苏敏为澳门濠江中学、培正中学、培华中学赠书。社会各界人士近300人出席开幕仪式。</p> <p> 　　本次展览紧紧围绕宋庆龄“为新中国奋斗”主题，内容包括“奋斗：为缔造新中国”“奋斗：为建设新中国”“奋斗：架设通向世界的友谊桥梁”三部分，以宋庆龄的思想轨迹为线索，表现宋庆龄为新中国奋斗的初衷和理想，全面、翔实展示宋庆龄和中国共产党风雨同舟，为中国革命、建设和改革事业，为世界和平和人类进步事业所做的独特贡献和宝贵精神财富。</p> <p> 　　主办方介绍，在澳门举办本次展览，既是纪念缅怀宋庆龄为国家独立富强、人类发展进步不懈奋斗的爱国热忱和崇高风范，更是以宋庆龄为新中国奋斗的独特视角，讲述新中国的发展历程，培养澳门社会民众爱国爱澳精神，激励后人继承和弘扬宋庆龄“为新中国奋斗”的坚定信念和奋斗精神。</p> <p> 　　展览由上海市孙中山宋庆龄文物管理委员会、澳门宋庆龄基金会联合主办，宋庆龄陵园管理处承办，将持续至6月15日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年“全民国家安全教育展”在澳门圆满结束 逾四万人次入场参观]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0517/c42272-32104735.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月16日电（记者李寒芳）由澳门特别行政区政府与中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室合办的“全民国家安全教育展”16日晚8时圆满结束。为期一个月的展览累计吸引逾42000人次入场，专题网站也有超过330000浏览次数。</p> <p> 　　据介绍，展览开幕以来，社会反响热烈。不少社会团体、青年组织、学校、政府部门及公私营机构纷纷组织人员前往参观，多元化的展览方式也吸引大批市民进场观看。</p> <p> 　　澳门中联办副主任罗永纲表示，本届展览无论在参观人数、参观人员结构，还是整体社会反响等方面都远远超出预期。他相信，澳门在维护国家安全方面的工作定能做得更好，以确保“一国两制”行稳致远、社会长治久安。</p> <p> 　　澳门特区政府保安司司长黄少泽表示，本次展览在严格遵守防疫要求的前提下，开放时间长，人流量大，工作人员不怕辛苦，勇于付出，使展览圆满顺利完成。</p> <p> 　　展览通过精炼的文字、逾400幅图片和近20段影片，重点展示过去一年来国家和澳门的不平凡历程、全国人民上下一心奋力抗疫，以及国家和澳门在完善国家安全体系建设方面的最新进展。</p> <p> 　　本次展览还首次举办了“国家安全与我”中学生中文征文比赛，共征集了逾4800篇参赛作品，展现了澳门青少年强烈的国家安全意识和深厚的爱国爱澳情怀。经各校校内初选，以及评审委员会评审后，共40篇作品分别获得高中组及初中组的一、二、三等奖及优异奖。</p> <p> 　　“全民国家安全教育展”自2018年起已在澳门成功举办四届。展览有效提升了广大市民的国家安全意识，进一步推动社会各界努力维护国家安全和澳门长期繁荣稳定。</p> <p> 　　据介绍，“全民国家安全教育展”专题网站于展览结束后会继续开通。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院港澳办：为香港特别行政区公务员完成宣誓点赞]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0516/c42272-32104723.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月16日电 国务院港澳事务办公室发言人16日发表谈话表示，近日，香港特别行政区政府依据有关法律规定，完成了公务员宣誓或签署声明拥护基本法、效忠特别行政区的安排，香港特别行政区立法会也审议通过了《2021年公职（参选及任职）（杂项修订）条例草案》。这标志着涵盖行政长官、政治委任官员和公务员、行政会议成员、立法会议员、各级法院法官和其他司法人员、区议员在内的较为系统的香港特别行政区公职人员宣誓效忠制度已经建立起来并付诸实施，是香港特别行政区政权建设的重要里程碑。</p> <p> 　　发言人表示，按照“一国两制”方针，中央授权特别行政区依法实行高度自治。特别行政区的公务员不仅要为香港市民服务，而且承担维护国家主权、安全、发展利益，维护香港长期繁荣稳定的职责，责任重大，使命光荣。正因为如此，作为特别行政区重要管治力量的公务员必须真心诚意拥护香港特别行政区基本法、真心诚意效忠中华人民共和国及其香港特别行政区，真心诚意支持行政长官领导下的特别行政区政府工作。然而，近年来特别是“修例风波”以来，极少数反中乱港分子利用制度漏洞混入公务员队伍，他们或以所谓“政治中立”为幌子消极或拒绝执行法定职责，或滥用职权支持或包庇“港独”“黑暴”“揽炒”活动，或公然以公务员名义参与反政府的非法游行集会，甚至以罢工等激烈方式对抗最高国家权力机关作出的决定。这些违背政治伦理的行为严重冲击国家安全和香港繁荣稳定，严重挑战特别行政区宪制秩序，严重毒化香港社会政治风气，是绝不能容许的。完善有关宣誓效忠制度，要求公职人员以法定形式公开做出庄严承诺，并承担违誓的法律后果，这就清晰划出了从政者不可逾越的政治底线，有力强化了爱国爱港者治港的政治规矩。</p> <p> 　　发言人表示，我们高兴地看到，目前17万名政府公务员已签署声明，完成宣誓。这充分说明绝大多数公务员是拥护“一国两制”方针、遵守香港特别行政区宪制秩序、维护宪法和基本法权威的，是愿意为香港市民服务的，是愿意为维护香港长期繁荣稳定而努力工作的，我们在此为他们点赞！当前，香港正处在由乱转治、拨乱反正的关键时期，全社会都对包括公务员在内的治港队伍寄予厚望，期待所有公职人员坚守承诺，尽忠职守，开拓创新，担当作为，积极回应市民期望与诉求，聚力解决突出经济、民生问题，促进社会公平正义、和谐发展。我们相信，以香港特别行政区政府为主体的管治队伍，一定能团结社会各界，带领香港重回正轨，开创香港更加美好的未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港市民重温抗日史迹 缅怀革命先烈]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0516/c42272-32104721.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月16日电（记者丁梓懿 苏晓）重温抗日史迹，缅怀革命先烈。16日，200多名香港市民来到位于沙头角的乌蛟腾烈士纪念园，向抗日烈士献上花篮，致敬先烈。</p> <p> 　　“今天我们来纪念，就是要再次提醒我们不要忘记，中国共产党领导的抗日游击队港九大队在香港坚持抗战，对保卫国家作出重大贡献。”香港广州社团总会第一执行主席李凤琼说，薪火相传，我们要弘扬中华民族的革命精神，增强香港年轻一代的骨气和底气。</p> <p> 　　此次活动由香港广州社团总会主办，是纪念中国共产党成立100周年系列活动之一。该会主席黄俊康的母亲罗许月曾是港九大队大队部交通站长。黄俊康表示，希望通过重温那段历史，能让香港人特别是年轻人，感受当年抗日先烈对国家的热爱，感受他们自我牺牲的高尚情操和在战乱时挺身而出的英勇壮举。</p> <p> 　　抗日战争期间，乌蛟腾村是东江纵队港九大队的重要据点之一。在港九大队影响下，全村500多人中有九成都参与了抗日群众组织。香港沦陷期间，日本曾对乌蛟腾及邻近村庄发动十余次扫荡，不少村民为保障游击队安全而遭受严刑，村长李世藩和多名村民牺牲。</p> <p> 　　为纪念这些抗日志士，乌蛟腾村村民于1951年自资建造一座烈士纪念碑，并在每年农历八月十六日举行谒碑仪式。最初的纪念碑建在乌蛟腾一处山坡下，曾于1985年进行重修，2009年迁于现址。2015年8月，国务院将该纪念碑列入第二批100处国家级抗战纪念设施、遗址名录。</p> <p> 　　据香港史专家刘蜀永介绍，乌蛟腾村是香港抗战历史的重要见证。1943年2月下旬，中共广东省临委和东江军政委员会曾于乌蛟腾附近的上下苗田的山坡举行会议，以总结东江和珠江三角洲敌后抗日游击战的经验教训，并部署日后工作。该会议史称“乌蛟腾会议”，是东江纵队发展史上一次意义重大的会议。</p> <p> 　　香港广州社团总会是近年推动设立沙头角抗战纪念馆和香港抗战文物径的爱国团体之一。黄俊康表示，总会和属下分会还将继续组织多场重温抗日史迹活动，带领香港同胞更好地认识祖国、了解祖国历史。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湾区潮涌千帆竞——写在《深化粤港澳合作 推进大湾区建设框架协议》签署4周年前夕]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0516/c42272-32104654.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/16/c38ddc4b-ac2c-4f58-a7ad-e8accaf46db8.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 <strong>题：湾区潮涌千帆竞——写在《深化粤港澳合作 推进大湾区建设框架协议》签署4周年前夕</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161915000247097439911.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 中铁十一局轨道焊机在焊接广州地铁18号线首通段最后一个钢轨接头（2021年4月20日摄）。新华社记者 刘大伟 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 放眼全球，湾区既是临海向洋的地理概念，也是备受瞩目的经济现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这里，有具有全球第一的港口吞吐量和世界级机场集群，港口年货物吞吐量超过16亿吨、机场旅客运送能力超过2亿人次，相当于3分钟就驶出一艘万吨巨轮，1分钟起降一架客机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这里，有5.6万平方公里和8000多万人口，2020年创造经济总量超11万亿元，相当于以不到全国0.6%的面积，创造了全国12%的GDP，超过一个中等国家经济体，可入列全球十强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这里，正是中国第一湾——粤港澳大湾区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年7月1日，在习近平总书记亲自见证下，《深化粤港澳合作 推进大湾区建设框架协议》由国家发展改革委和粤港澳三地政府在香港签署，标志着粤港澳大湾区建设正式启动。习总书记作出重要指示，要求把这件大事办好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从协议规划，到蓝图铺展。近4年来，在以习近平同志为核心的党中央领航掌舵下，粤港澳大湾区建设迈出坚实步伐，成为推动“一国两制”事业发展的生动实践，向着国际一流湾区和世界级城市群的目标逐浪前行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 潮涌大湾，千帆竞渡，这里有大机遇、大未来。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161915000473747025166.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2020年8月12日在深圳市福田区深港科技创新合作区拍摄的粤港澳青年创新创业工场。新华社记者 毛思倩 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（一）希望的热土——从起步到发力，这里有看得见的发展，感受到的活力，每一天、每一小时、每一秒都在发生新变化</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 生于佛山，长在香港，学在美国，80后“学霸”生物化学专业博士潘洪辉最终选择回到粤港澳大湾区创业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “父亲说，他今后没办法跟孙子交流，因为小孩子不会说中文。”这是他萌生回国念头的最初原因，而中国经济展现出的活力，尤其生物医药业的快速发展，更坚定了他回国选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年，他加入了一家国内大型生物制药企业；2018年，他回到母亲故乡——中山市，落户中山粤港澳青年创新创业合作平台，创立中山康天晟合生物技术有限公司。目前公司已从初创12人发展到现在100多人，赢得国内外近百家生物技术企业客户的信赖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 投身大湾区！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，在香港流行这样一句话：跨过深圳河，天地更广阔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吸引越来越多港澳青年的背后，是一张通往国际一流湾区和世界级城市群的宏大蓝图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区魅力何在？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在世界版图上，粤港澳大湾区与美国旧金山湾、纽约湾、日本东京湾并称为世界四大湾区，这些湾区是全球经济最发达、最开放、最活跃的地区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在夜景卫星图上，珠江入海口，这片中国灯光分外璀璨的区域囊括香港特别行政区、澳门特别行政区和广东省的广州、深圳、珠海、佛山、惠州、东莞、中山、江门、肇庆9市，是中国开放水平最高、经济最具活力的区域之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对比其他三大湾区，粤港澳大湾区具有独特优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 它的面积相当于纽约湾区和旧金山湾区总和；人口是其他三大湾区人口总和；除采矿业外，其他所有工业体系一应俱全；最特殊的是，它是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历经改革开放后的快速发展，尤其是香港、澳门回归祖国后，粤港澳合作不断扩大深化，这一区域坐拥明显区位优势，累积了雄厚经济实力，创新要素集聚、国际化水平领先，已具备建成国际一流湾区和世界级城市群的优势条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推进粤港澳大湾区建设，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略。大湾区建设前进的每一步，都离不开习总书记的关心支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2012年12月，习近平总书记在党的十八大后首次离京考察就来到广东。他指出，希望广东联手港澳打造更具综合竞争力的世界级城市群。从2018年3月参加全国人大会议广东代表团审议，到2018年10月视察广东，再到2020年10月再次到广东视察，习近平总书记每次都对大湾区建设作出重要指示、提出明确要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年6月29日至7月1日，习近平总书记出席庆祝香港回归祖国20周年大会暨香港特别行政区第五届政府就职典礼，并视察香港特别行政区。2014年12月19日至20日、2019年12月18日至20日，习近平总书记先后两次来到澳门出席系列活动并进行视察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 领航定向、行稳致远。习近平总书记的一系列重要讲话和指示，为推进粤港澳大湾区建设提供了根本遵循、指明了前进方向、注入了强大动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在以习近平同志为核心的党中央关心指引下，粤港澳大湾区建设近年来快速推进，在当前风高浪急的全球经济形势下，交出一份靓丽的“湾区答卷”——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到2020年底，大湾区经济总量达11.5万亿元（广东珠三角经济总量近9万亿元人民币、香港约2.7万亿港元、澳门约1944亿澳门元），比2017年增加1.4万亿元，经济总量与意大利、加拿大、韩国不相上下，高于旧金山湾区；广东的国家级高新技术企业5.3万家，比2017年增加近2万家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大湾区，一个覆盖11个城市的立体交通网络正越织越密，“1小时生活圈”基本形成——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 160公里/小时！4月20日，随着最后一个钢轨接头焊接成功，广州地铁18号线首通段实现全线长轨贯通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这条“粤港澳大湾区最快地铁线”的最高设计时速刷新了全国纪录，将广州市中心到南沙的时间从现在一个多小时缩短至30分钟左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前从香港到广州来一趟，至少4个小时，如今可方便多了。”李剑禧是在广州天河区港澳青年之家创业的香港青年，他的太太孙嘉晞是广州姑娘，几年前两人喜结良缘。便利的交通条件不仅解决了两地奔波，也进一步坚定了他来广州创业的想法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，大湾区高铁里程超过1200公里，城市轨道交通运营里程超过1000公里，伴随港珠澳大桥、广深港高铁等标志性工程建成通车，从香港驾车到珠海、澳门仅需30分钟，香港往来广州缩短至1小时以内。在大湾区核心区，每百平方公里拥有8.9公里高速公路，高于其他世界三大湾区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大湾区，国际科技创新中心的影响力显著增强——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于广深港科技创新走廊重要节点位置的深圳光明科学城塔吊林立、机器轰鸣，正在如火如荼建设中。近期，致力打造国家实验室“预备队”的深圳湾实验室，正式在这里落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅是深圳湾实验室。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于东莞的中国散裂中子源投入运行、中科院强流重离子加速器装置在惠州动工、江门中微子实验站建设有序推进，一批重大创新载体正在这里拔地而起，大湾区基础研究和原始创新能力显著增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区与北京、上海同为国家布局的三大国际科创中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为创新汇聚人才，大湾区全面实施境外高端紧缺人才所得税优惠政策，实际税负水平与港澳趋同，珠三角9市累计发放个税补贴23.9亿元，引进近9000名境外创新人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大湾区，各城市握指成拳、组团发展，“城市圈引擎”呼之欲出——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区之“大”在于城市优势之“大”，11个城市中就有4个城市经济总量超万亿元，各个城市都具特色定位。大湾区“9＋2”城市群中，“广佛肇”“珠中江”“深莞惠”等城市团组已成为大湾区最为熟悉和常见的热点名词。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 清晨，“广佛候鸟”从佛山的广东金融高新区家中出发，乘坐地铁到广州的珠江新城，用时不到1小时……广州、佛山，两个超万亿元GDP城市已然无缝接轨，广佛地铁日客运量已超50万人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 顶层设计、统筹布局、错位竞争、组团发展、协同并进、形成合力——数据显示，2019年2月至今年4月，中央和地方各级政府已陆续出台231部涉粤港澳大湾区相关政策文件，构建起推动粤港澳大湾区高效、快速发展的完备政策体系，为大湾区发展提供了充足的空间与动能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “丰富而完整的政策体系，为粤港澳三地突破差异、实现协同发展提供了良好的机制保障，也为大湾区内部的深度融合提供了强劲动力。”暨南大学经纬粤港澳大湾区经济发展研究院教授覃成林说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省省长马兴瑞说，经过近4年努力，粤港澳大湾区建设取得阶段性显著成效，综合实力显著增强，合作更加深入广泛，三地民众获得感更加充实，充分展现出“一国两制”的制度优势和勃勃生机。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161916000298104929308.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 工人在深圳光明科学城启动区项目工地作业（2020年3月12日摄）。新华社记者 梁旭 摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161916000468370258518.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 与会者走过中国国际人才交流大会设立的粤港澳大湾区科技创新与人才智力展区（2021年4月24日摄）。新华社记者 毛思倩 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（二）示范的价值——从探索到引领，这里持续发挥改革开放先行先试优势，解放思想、开拓创新，努力打造高质量发展的典范</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 桥，跨越障碍，联通此岸和彼岸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 珠江入海，伶仃洋上。一桥连三地，即将迎来通车千日的港珠澳大桥，如长虹卧波，蔚为大观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 距此正北38公里，内伶仃洋里，连接珠江两岸的又一超级跨海工程建设正如火如荼——深中通道初具规模。在中山市珠江西岸的马鞍岛旁，一排巨大桥墩延伸向水天一色处，远处伶仃洋大桥主塔已施工至210米高程,中山大桥主塔已施工至150米高程……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一全长24公里、拥有90米超高桥面的深中通道，预计2024年建成通车，将成为“深莞惠”和“珠中江”城市群的直连通道，届时深圳到中山车程从目前2小时缩至20分钟左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾经，被数条河流分割成不同区域的纽约大湾区，正是因为修建了2000多座桥梁，加速实现了湾区一体化的繁荣景象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 港珠澳大桥、深中通道、虎门大桥、南沙大桥、黄埔大桥……如今，粤港澳大湾区也正在用一座座大桥，跨洋穿海，构成了一道道海上黄金风景线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 亦如一座座飞架珠江两岸的“彩虹”，粤港澳大湾区正在全面构建与国际接轨的开放型经济新体制，共建开放“大平台”、拓展经贸“大网络”、培育湾区“大市场”，持续先行示范打造我国改革开放的“新标杆”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始终走在改革开放前列，以制度“软联通”释放发展红利，是引领大湾区高质量发展的根本所在——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2019年搬入深圳前海之前，来画的估值还只有4.3亿元，受益于前海产业扶持及自身品牌放大效应叠加，短短一年多估值翻了几番。”来画视频CEO魏博表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对魏博来说，大湾区人才战略帮助来画吸引了大批港澳地区的年轻设计师，让产品更有“国际范儿”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，来画深圳团队120人，其中港籍同事33人，占比近30%。“我们计划今年招聘超过100名港籍青年。”魏博说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前海，是广东自贸试验区的一部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月，广东自贸试验区迎来挂牌6周年。累计形成584项制度创新成果，348项在全省复制推广，41项在全国复制推广……一串串数据印证着粤港澳大湾区不断深入的制度创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样在4月，今年3月1日正式实施的《深圳经济特区个人破产条例》迎来满月。这一全国首部个人破产法规，让“诚实而不幸”的债务人特别是创业失败者有机会重新出发，成为优化营商环境的“破冰之举”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以更大魄力、在更高起点上推进改革开放”“努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌”……习近平总书记去年10月考察广东时的重要指示，指引粤港澳大湾区在新时代深化改革开放道路上不断大胆探索，突破创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始终坚持创新驱动，以科技“智联通”提升竞争优势，是大湾区发展永葆活力的关键所在——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区能否比肩国际一流湾区，要害在创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全球知名湾区无一例外是“创新之湾”，各类科创资源高度集聚。硅谷所在的旧金山湾区，纽约、东京湾区，也是公认的创新、金融等产业聚集地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州珠江航道中段，有一座占地约1.83平方公里的江心小岛，这里就是大名鼎鼎的广州国际生物岛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者来到这里时，“共和国勋章”获得者、中国工程院院士钟南山正在这里积极组建“广州实验室”。谈起湾区科技条件，钟南山认为，大湾区与国际联系密切，能比较快与国际接轨，在国际合作方面还是有一定优势的。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161917000114484285260.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2020年10月12日拍摄的深圳前海石。新华社记者 毛思倩 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，广州国际生物岛正致力于建设国家生物医药政策创新试验区，打造世界顶尖的生物医药和生物安全研发中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无论是在深圳、东莞，还是广州、珠海……记者在大湾区调研期间，每个城市的政策制定者、企业管理者在讲话中，“创新”是名副其实的高频词。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尽管，粤港澳大湾区已在过去孕育了华为、腾讯、大疆、格力等一批有能力在世界舞台上“弄潮”的科技创新企业，但对标“建设富有活力和国际竞争力的一流湾区”的目标要求，创新之路依然任重道远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《粤港澳大湾区发展规划纲要》锚定的粤港澳大湾区战略定位之一就是“具有全球影响力的国际科技创新中心”，创新在规划纲要中被提及137次之多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 光明科学城、西丽湖国际科教城、河套深港科技创新合作区等重大平台加快建设，综合粒子设施、脑解析与脑模拟、合成生物等一批大科学装置正在湾区启动建设……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始终坚持人民至上，以百姓“心联通”汇聚磅礴力量，是大湾区改革发展的出发点和落脚点——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一个关于树的故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2009年至2015年，澳门不少本土大树面临很严重的疾病——褐根病。这种病传染力非常强，只要有一棵树患病，马上蔓延到周边树木，一旦树木出现病症，基本已是病入膏肓。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在澳门政府的求助下，广州市园林局派出专家作为“树木医生”为澳门大树问诊把脉。广州专家还总结出一套专门针对澳门气候和土壤的生物综合防治方法，及时有效地把澳门树木的褐根病遏制住了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤港澳三地，同根同源，血脉相连。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 56年前，为解香港“水荒”，一万多名内地建设者在物资和技术都匮乏的艰苦条件下，奋战建成长83公里、通过8级抽水将东江水提升46米的东深供水工程，成为香港供水的生命线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，东深供水工程经过多次扩建和改造后，平均每分钟向香港供水2092立方米，保障了香港每年超过11亿立方米的供水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区跨境医疗服务合作也在不断加强。去年由于疫情原因滞留广东的慢性病患者约有3.8万人，得益于医疗合作，许多患者通过在香港预约、实现在深圳等地就诊。越来越多来自香港和澳门的医生通过获取内地医师资格、申请短期行医等方式获得多地执业资格。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改革发展的最终目的，是让群众过得富足幸福，日子更加美好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在江门，入夜的城央绿廊，从空中俯瞰宛如一道亮丽的风景线，将儿童公园、江海云道、城市阳台等景观串联起来，搭配免费开放的体育公园，成为市民休闲娱乐“打卡”的网红点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在佛山，以历史文化街区为桥，千年禅城精心打造的岭南天地让传统文化“活起来”，吸引年轻人更好守护岭南文化，也让更多人记住乡愁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天，更加宜居宜业宜游的湾区生活，为无数创新创业者提供奋斗圆梦的广阔天地，汇聚起逐梦前行的强大力量。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161917000431681320607.jpg" style="width: 1023px; height: 343px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2020年9月12日拍摄的港珠澳大桥（无人机全景照片）。新华社记者 陈晔华 摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161918000018810821139.jpg" style="width: 1023px; height: 682px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2021年2月2日，深中通道横门大桥两端的非通航孔桥将使用60米混凝土箱梁（无人机照片）。当日，深中通道项目首榀60米混凝土箱梁在位于中山市马鞍岛的中铁大桥局深中通道项目智慧梁场浇筑成功。新华社记者 刘大伟 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（三）独特的优势——从深化合作到互利共赢，这里坚守“一国”之本、善用“两制”之利，支持和推动香港、澳门更好融入国家发展大局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 珠海横琴岛与澳门，盈盈一水隔，最窄处仅187米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “路上也就半个小时”，澳门律师李焕江每天都会从澳门开车到位于珠海横琴新区的中银—力图—方氏（横琴）联营律师事务所上班，他是这里的高级合伙人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中银—力图—方氏（横琴）联营律师事务所是全国第一家由内地与香港、澳门合伙联营的律师事务所，也是粤港澳大湾区内公共法律服务平台中规模最大、港澳律师数量最多的律所。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “内地与香港、澳门拥有不同的法律制度，我们能够为多个法系、多语种的地区或国家法律多元化需求提供一站式服务。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一个国家、两种制度、三个关税区”，这“一二三”格局是粤港澳大湾区的显著特点。粤港澳三地合作建设大湾区，能否将“制度之异”变为“制度之利”至为关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记在2018年11月12日会见香港、澳门各界庆祝国家改革开放40周年访问团时这样对大湾区建设作出指示：</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——要在“一国两制”方针和基本法框架内，发挥粤港澳综合优势，创新体制机制，促进要素流通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——要大胆闯、大胆试，开出一条新路来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牢记嘱托，粤港澳三地坚定信心，携手行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过近4年努力，粤港澳大湾区既坚守“一国”之本，又善用“两制”之利，粤港澳三地和有关部门积极作为，有力有序推进各项工作，以不断深化的规则衔接、机制对接按下粤港澳大湾区发展的“快进键”，成效显著。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 毗邻香港的深圳前海，曾经是一片滩涂之地，而今高楼林立、人流不息。这片“特区中的特区”有着许多第一：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建立以三维地籍为核心的土地立体化管理模式、实施“多证合一”“一照一码”登记制度改革、推行贸易收支便利化首批试点、实现“中国前海”船籍港国际船舶登记制度落地……创立以来，前海累计推出610项制度创新成果，其中全国首创或领先236项，全国复制推广58项，全省复制推广82项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个又一个香港青年，在前海实现了创业梦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前海深港青年梦工场累计孵化创业团队446家，其中港澳台及国际团队227家，累计融资超过15亿元。香港青年创业者陈升、郭玮强获得2021年首届“深圳青年五四奖章”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为最早一批入驻梦工场的香港青年创业者，陈升的公司致力于打造一个国际领先水平的跨境电商垂直搜索系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “免费的场地、便利的融资环境、创业初期给予的支持，让我体会到前海‘依托香港、服务内地、面向世界’12字定位的真正含义。”陈升说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，截至2020年底，前海合作区累计注册港资企业超过1.1万家，注册资本1.26万亿元，成为与香港关联度最高、合作最紧密的区域之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近4年来，广东省引进港澳企业5万多家，实际利用港澳资金3400亿元；2000多名港澳专业人士取得内地注册执业资格。广东布局建设10家省实验室，与港澳合作新建20家联合实验室，广东向港澳开放1万多台大型科学仪器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支持港澳融入国家发展大局，推动宜居宜业宜游，共建共享优质生活圈，是粤港澳大湾区建设的重要内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，国家、省、市颁布了一系列涉及惠港惠澳的政策文件，内容主要涉及三大主题：教育，创业营商就业，便利惠民。特别是广东近年来认真落实国家惠港惠澳政策，深入实施“湾区通”工程，推动大湾区建设成果更多更广地惠及三地民众：</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——深入实施港澳青年实习计划等交流项目，港澳青年同等享受内地创业培训补贴、租金补贴、创业孵化补贴，港澳科技创新基金、青年发展基金等优惠政策覆盖到在粤创业的港澳青年，目前在广东的港澳青年创业团队近600个、从业人员超过4000人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——民生领域市民待遇全面落实。围绕港澳居民关切的购房、就学、就医、社保、报考公务员事业单位等热点问题，广东逐项研究制定专项政策，推动享有本地市民同等待遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——大湾区生态环境更加优美。2020年珠三角地区空气优良天数比例达92.9%。近年来，越来越多的港澳居民选择来珠三角居住生活，常住广东的港澳居民超过30万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建设粤港澳大湾区，是新时代推动形成全面开放新格局的新尝试，也是推动“一国两制”事业发展的新实践，需要粤港澳三地紧抓机遇、乘势而上，不断创新体制机制，培育新优势，实现新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从空中俯瞰，大湾区11座城市像一颗颗明珠镶嵌在珠江东西两岸，勾勒出一个巨大港湾，呈现出“产业活、物流活、投资活、创新活”的生动景象，向世界展现着“中国开放程度最高、经济活力最强的区域之一”的丰富内涵。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161918000278722387803.jpg" style="width: 1023px; height: 445px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 东深供水工程建设者群体代表在“时代楷模”发布仪式上领取“时代楷模”奖牌和证书（2021年4月18日摄）。新华社记者 潘旭 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（四）光明的前景——从现在到未来，这里机遇无限，要在新发展阶段取得更大进展，朝着建设富有活力和国际竞争力的一流湾区的目标不断奋进</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 现代经济主要是城市群之间的竞争，有研究表明，全球60%的GDP主要集中在湾区及其腹地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东莞松山湖，生机盎然，钟灵毓秀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在松山湖科学城的中国散裂中子源，中科院高能物理所研究员童欣正在紧锣密鼓地开展科学实验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这里是拥抱未来的希望所在。”童欣说，通过建设大科学装置，大湾区正吸引来自内地、港澳和国际的大量科研人才，并依托成熟完备的产业链，加快推动产业转型升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 松山湖科学城未来的发展，正是聚焦国家战略和前沿研究，立足解决重大科技创新中的“卡脖子”问题，吹响了粤港澳大湾区瞄准原始创新加快高质量发展的号角。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从广州科学城到东莞松山湖科学城，再到深圳光明科学城，粤港澳大湾区的科技创新能力正得到全新提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中流击水，乘势而上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对“两个大局”、心系“国之大者”，踏上新征程的粤港澳大湾区使命光荣、任务艰巨。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161918000480495400887.jpg" style="width: 1023px; height: 688px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2021年4月21日在东莞松山湖拍摄的中国散裂中子源（无人机照片）。新华社记者 邓华 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，与东京、纽约、旧金山等国际一流湾区相比，粤港澳大湾区原始创新能力相对薄弱，经济增长内生动力有待增强，区域发展空间面临瓶颈制约，资源能源约束趋紧，生态环境压力不小，未来加快高质量发展仍任重道远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，全球治理体系和国际秩序变革加速推进，各国相互联系和依存日益加深，新一轮科技革命和产业变革蓄势待发，“一带一路”建设深入推进，为提升粤港澳大湾区国际竞争力、更高水平参与国际合作和竞争拓展了新空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “加快打造引领高质量发展的第一梯队”——“十四五”规划和2035年远景目标纲要为中国绘就的高质量发展路线图中，为粤港澳大湾区发展指明方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 撸起袖子加油干，机遇就会在手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月8日，广州市祈福英语实验学校面向初中阶段学生的“港澳子弟班”正式开班。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “港澳子弟班”是专门为在大湾区工作和居住的港澳人士子女开设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，仅广东省中小学在读港澳学生9.5万人、高校在读港澳学生1.4万人。港澳居民在粤参加养老、失业、工伤保险累计达18.7万人次，广东面向港澳居民发放社保卡近12万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跨境金融、跨境执业、跨境就医、跨境办公、跨境就学、跨境通勤……粤港澳大湾区的独特之处培育出大湾区的特有之美。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 祖国是香港、澳门最坚强的后盾！粤港澳大湾区在“一国两制”的独特制度设计中，为香港、澳门的发展提供了广阔的纵深。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 粤港澳大湾区，9+2≥11！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东省委书记李希说，广东将抓住粤港澳大湾区建设重大机遇，突出体制机制创新和格局体系营造，继续用好改革开放“关键一招”，奋力推动习近平新时代中国特色社会主义思想在广东大地落地生根、结出丰硕成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区行政长官林郑月娥表示，粤港澳大湾区建设加上国家“十四五”规划纲要给予香港的支持，将会为香港带来庞大的发展空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特区行政长官贺一诚说，在横琴粤澳深度合作区框架下，珠海和澳门两地将可利用各自优势得到更大发展，共同发展好多元产业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开启新航程，实现高质量发展，要坚定不移贯彻新发展理念——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 80多年前，巴金先生曾到广东江门撰文《鸟的天堂》。文中提到的那株古榕树现今已400多岁，远望去独木成林、横卧水面，万千鹭鸟飞翔啼鸣，鸟树相依、人鸟和谐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为守护这方湿地，距此800多米的江湛高铁2018年开通前，曾投巨资安装全封闭隔音屏。如今，广东江门的小鸟天堂国家湿地公园已然成为粤港澳大湾区绿色发展的生动写照。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相距不远，一个世界级轨道交通产业基地正在江门加速形成。中车广东轨道交通车辆有限公司内，一列列自主研发的高速动车和地铁展现中国制造新名片，香港地铁也会来此维修，“轨道上的大湾区 ”从这里腾飞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “创新驱动，改革引领”“协调发展，统筹兼顾”“绿色发展，保护生态”“开放合作，互利共赢”“共享发展，改善民生”——贯彻新发展理念，是《粤港澳大湾区发展规划纲要》的重要指导思想和基本原则，并将在“十四五”乃至未来更长时间，指引大湾区在高质量发展中展现更大作为。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161919000174278249127.jpg" style="width: 1024px; height: 681px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2018年10月25日拍摄的深圳前海深港青年梦工场。新华社记者 毛思倩 摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161919000350548550201.jpg" style="width: 1024px; height: 768px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 这是2020年拍摄的广东佛山岭南天地（资料图片）。新华社发</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开启新航程，拓展发展新空间，要以更大魄力、在更高起点上推进改革开放——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 珠江口西岸，伟人孙中山的故乡——中山市翠亨新区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深中通道的加快建设，让位于西岸登陆点的这片新区迎来发展新机遇。对标国际最优、最好、最高标准，扎实推进营商环境综合改革，这里如今已成为珠江东西两岸融合发展支撑点，正向着2035年全面建成国际化、现代化、创新型城市新中心奋进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在深化改革开放中从“新”出发，在优势互补中开拓新局，加快打造新发展格局的战略支点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发挥粤港澳大湾区辐射引领作用，加大产业转移力度，统筹珠三角9市与粤东西北生产力布局，带动周边地区加快发展；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 积极参与西部陆海新通道建设，在广东肇庆打造粤桂黔滇高铁经济带，在江西赣州打造深赣港产城一体化合作区，有序发展“飞地经济”，带动中南、西南地区发展；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与京津冀、长三角、海南自贸港建设等国家战略协同发力，打造引领高质量发展的重要动力源；抱团出海，辐射全球，加快“一带一路”走出去……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大湾区，大棋局，大未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青春的五月，粤港澳大湾区同步推出“五四”快闪，11座城市、无数年轻人唱响《我和我的祖国》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不同的口音，同唱一首歌；同一个大湾区，共同的祖国母亲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “生逢盛世，当不负盛世。”钟南山院士这样寄语粤港澳大湾区的青年们。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1900年，八国联军侵华，中华民族走到命运的交汇点上，正是在这一年，身为江门新会人的梁启超，发出“少年中国”的第一声呐喊：“使举国之少年而果为少年也，则吾中国为未来之国，其进步未可量也”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 穿越历史，励志百年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今日之中国，一如梁启超百余年前所期望，正欣欣向荣、青春活力；今日之粤港澳大湾区，已成为无数有志青年奋斗的舞台，在青春中国的逐梦航程中劈波斩浪、领航向前……（记者张旭东、韩洁、李凯、王攀、刘开雄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港新增4例新冠肺炎确诊病例 无源头不明个案]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0516/c42272-32104691.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月16日电 香港特区政府卫生署卫生防护中心16日公布，截至当日零时，香港新增4例新冠肺炎确诊病例，包括输入性病例3例、本地感染病例1例，无源头不明个案。香港累计报告新冠肺炎确诊病例11824例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 卫生署表示，根据最新流行病学调查，5月7日公布的1例本地个案已被删除，今日新增的1例确诊个案，取代该例被删除个案的个案编号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区政府食物及卫生局局长陈肇始当日表示，香港第四波疫情大致受控，但15日再出现源头不明的本地个案，情况令人担心。她强调，接种疫苗是目前最好的抗疫方法，将建立更稳固免疫屏障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至5月15日，共有约115.4万名市民已接种第一剂疫苗，约77.22万名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港合作联席会议：携手抓住国家发展机遇实现互利共赢]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32104000.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月14日电 粤港合作联席会议第二十二次会议14日以视频方式召开。据香港特区政府新闻处消息，粤港双方近年来多个合作范畴进展顺利、取得了重要成果。双方进一步明确了未来合作方向，签署多份合作协议，携手抓住国家发展机遇，实现互利共赢。</p> <p> 　　据介绍，粤港澳大湾区建设方面，在中央政府支持、粤港双方共同努力下，双方已落实的措施包括税务优惠、购买房屋便利、青年创业支援、科技经费“过河”、律师和建筑专业服务开放等。特区政府将继续积极推动其他相关政策措施，加强与广东省政府合作，推动政策创新和突破。</p> <p> 　　粤港双方会后签署了五份合作协议：《开启“十四五”双循环商机　深化粤港经贸合作备忘录》《深化粤港澳大湾区投资推广合作备忘录》《粤港马产业发展合作协议》《关于共同促进穗港赛马产业发展框架协议》《大湾区体育项目合作补充备忘录》。</p> <p> 　　香港特区行政长官林郑月娥表示，在推进大湾区建设的共同目标之下，香港与广东的合作越趋紧密。2021年为国家“十四五”开局之年，粤港两地必将携手充分发挥各自优势，互利共赢，寻求更多政策创新和突破，为促进两地经济发展，改善居民生活，带来更多新机遇。</p> <p> 　　粤港合作联席会议于1998年成立，是特区与内地紧密合作的平台。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最高人民法院与香港特区政府签署《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和协助破产程序的会谈纪要》]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103971.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报深圳5月14日电&nbsp;&nbsp;（记者徐隽）5月14日上午，最高人民法院和香港特别行政区政府律政司在深圳签署《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和协助破产程序的会谈纪要》（以下简称《会谈纪要》）。为细化、落实《会谈纪要》，最高人民法院制定《关于开展认可和协助香港特别行政区破产程序试点工作的意见》（以下简称《试点意见》）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，香港回归祖国以来，两地先后签署八项民商事司法协助安排，由于破产制度的显著差异，建立跨境破产协助机制在两地民商事司法协助中，挑战最大、难度最高。面临跨境破产日益增长的现实需求，最高人民法院和香港特别行政区政府在历经四年充分论证和磋商的基础上签署了《会谈纪要》，最高人民法院指定试点地区人民法院和香港法院开展相互认可和协助破产程序司法协助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最高人民法院副院长杨万明表示，以试点方式开展司法协助迈出了跨境破产协助实质性、跨越性的一步，是两地司法协助模式的首创之举，为两地进一步深化特殊领域司法合作、实现“一国”之内更紧密、更广泛的合作提供了新思路，再次证明了“一国两制”的制度优势，推进了“一国两制”实践的新发展，丰富了中国特色区际司法协助体系。这必将为打造法治化营商环境、推动粤港澳大湾区建设和“一带一路”建设、推进高水平开放提供更有力的司法服务和保障，有利于香港更好地融入国家发展大局，促进两地经济社会繁荣发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特别行政区政府律政司司长郑若骅表示，《会谈纪要》作为第九项有关两地民商事司法协助的文件，充分展示了香港基本法第九十五条的重要意义，是在司法领域丰富完善“一国两制”方针的创新尝试，是坚守“一国”之本、善用“两制”之利的重大成果，充分体现了“一国两制”的制度优势。两地建立跨境破产协助机制，有利于保护债务人资产和债权人利益，有利于破产清算和重整的高效、有序进行，从而进一步提振投资者信心，优化两地营商环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《会谈纪要》和《试点意见》明确内地采用试点方式，划定试点地区。综合考虑与香港互涉投资的规模、港资企业数量等因素，将内地试点地区划定为上海市、福建省厦门市、广东省深圳市，规定试点地区有关人民法院可以依据《试点意见》认可和协助香港破产程序。香港依据普通法原则认可和协助内地破产程序。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《会谈纪要》和《试点意见》界定了适用范围。一是关于程序性质，适用于两地之间具有相似性的集体性债务清理程序。其中，内地的破产程序，包括破产清算、重整以及和解程序；香港的破产程序，包括香港公司强制清盘、公司债权人自动清盘，以及经香港法院依据香港特区《公司条例》第673条批准、并经清盘进行的公司债务重组程序。二是关于管辖要求，香港法院对破产程序的管辖应当符合“主要利益中心”标准。债务人的注册地推定为其主要利益中心所在地；与此同时，人民法院需综合考虑债务人主要办事机构所在地、主要营业地、主要财产所在地等因素判定。三是关于连接因素，要求债务人在内地的主要财产位于试点地区，在试点地区存在营业地或者设有代表机构。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《会谈纪要》和《试点意见》明确，在内地法院收到认可和协助申请之后、作出裁定之前，可根据香港管理人的申请依法采取保全措施。内地法院认可香港破产程序后，即发生与内地启动破产程序类似的效力，包括不得个别清偿，中止有关诉讼、仲裁和执行程序，解除保全措施等。认可程序不产生溯及效力，债务人已进行的清偿，原则上不可撤销。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《会谈纪要》和《试点意见》，内地法院认可和协助香港破产程序有以下两种方式：一是依申请允许香港管理人在内地履职。履职范围限于两地法律规定的交集部分。二是依申请指定内地管理人，由其负责债务人在内地的事务和财产，两地管理人进行最大限度的合作。具体采用何种协助方式，由法官根据案件情况和申请来判断。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最高人民法院有关部门负责人，部分全国人大代表、业界代表以及香港特别行政区政府律政司有关人士参加签署活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月15日 02 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103972.html" target="_blank">促进内地与香港经济社会繁荣发展（快评）</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港合作联席会议：创造更多便利提升大湾区营商环境]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103963.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月14日电 粤港合作联席会议第二十二次会议14日以视频方式召开。据香港特区政府新闻处消息，粤港双方将推出多项新措施，进一步提升粤港澳大湾区营商环境，共享发展机遇。</p> <p> 　　香港贸易发展局将于今年6月推出“GoGBA”一站式平台，发布内地最新经济商务政策等信息，支持港商拓展内销市场；在其深圳办事处设立“香港贸发局大湾区服务中心”，为港商提供多元化支援；并于12月举办“粤港合作周”，在广州和深圳推介香港的产品和服务。</p> <p> 　　特区政府投资推广署也已就成立“泛大湾区外来投资联络小组”与内地相关对口单位展开讨论，年中有望召开第一次联络小组会议以推进相关工作。香港将会继续发挥在“一国两制”下金融体系的独特优势，与粤方一起抓紧大湾区发展机遇，完善金融服务配套，提升大湾区在国家发展和对外开放中的支持引领作用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港合作联席会议：采取更多便利措施促进跨境人员往来]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103961.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月14日电 据香港特区政府新闻处消息，在14日以视频方式召开的粤港合作联席会议第二十二次会议上，香港特区政府相关部门表示，将采取多项便利措施，促进粤港居民跨境往来。</p> <p> 　　目前，粤港双方正全力推进“港珠澳大桥港车北上不设配额计划”，并致力简化有关申请程序和降低手续费用，争取尽快落实及公布详情。同时，特区政府将会继续和深圳市政府积极推进重建皇岗口岸设施及实施“一地两检”等有关工作。</p> <p> 　　同时，“粤港澳大湾区香港青年实习计划”已扩展至大湾区所有内地城市，并会持续优化和扩展计划。“大湾区青年就业计划”已提供2000个职位，供香港的大学毕业生到大湾区内地城市工作。特区政府将鼓励更多合资格毕业生参与计划。</p> <p> 　　此外，特区政府将会提供资本，资助约230个香港青年创业团队及向约4000名青年提供创业支援及孵化服务。特区政府还将成立“大湾区香港青年创新创业基地联盟”，进一步支持在大湾区创业的香港青年。</p> <p> 　　据了解，特区政府还会积极参与大规模粤港澳联合反罪恶专项行动，强化反恐能力，提升应急救援的处理，并增进执法人员的专业知识，共同建设平安大湾区，维护粤港澳社会安全和稳定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港两地至今已共同资助140个科研项目]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103999.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月14日电 据香港特区政府新闻处消息，14日以视频方式召开的粤港合作联席会议第二十二次会议透露，粤港两地通过粤港科技合作资助计划，至今已共同资助140个科研项目。双方会上表示，将加强在科技创新方面合作，将粤港澳大湾区打造成国际创新高地。</p> <p> 　　据介绍，香港的大学还参与建设了19所广东省已批准成立的粤港澳联合实验室。目前，特区政府正全力发展落马洲河套地区港深创新及科技园（港深创科园），并与深圳市政府全速推进由港深创科园和深圳科创园区（深圳园区）组成的深港科技创新合作区“一区两园”建设，吸引海内外人才和企业落户合作区。</p> <p> 　　为吸引更多人才，特区政府将于今年上半年推出“杰出创科学人计划”，大力支持本地大学吸引国际知名的创科学者和其团队来港参与教研活动。</p> <p> 　　同时，多所香港高等院校正积极推展在大湾区内地城市的办学计划，如香港职业训练局与深圳职业技术学院进一步推动双方合作办学，为粤港澳学生提供职业实训实习及交流机会。特区政府还鼓励及支持香港办学团体在大湾区内地城市开办提供香港课程或同时加入国际课程的学校。</p> <p> 　　特区政府会继续与有关当局合作，加快推进香港中文大学（深圳）医学院的建设和香港大学医学院落户深圳，以培养更多专业人才。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[促进内地与香港经济社会繁荣发展（快评）]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0515/c42272-32103972.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>正 泽</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5月14日，《关于内地与香港特别行政区法院相互认可和协助破产程序的会谈纪要》（以下简称《会谈纪要》）正式签署，这是首次就跨境破产协助出台专门性文件，充分借鉴跨境破产协助的先进理念，创建了两地司法协助新模式。</P><P>　　《中华人民共和国香港特别行政区基本法》第九十五条规定，香港特区可与全国其他地区的司法机关通过协商依法进行司法方面的联系和相互提供协助。两地已据此签署八项民商事司法协助安排，此次建立两地破产协助机制，是对中国特色民商事司法协助体系的进一步完善，是对“一国两制”方针和香港基本法的贯彻落实。</P><P>　　近年来，特别是在粤港澳大湾区和深圳先行示范区建设中，两地互涉投资不断增多、经济融合度日益提高，企业在两地均有资产和负债的情况越来越多。由于破产制度存在较大差异、破产程序效力范围无法直接及于对方，两地在应对互涉企业破产中面临较大困难和挑战。通过司法合作共同应对跨境破产中的债权债务问题，加快出清“僵尸企业”和拯救困境企业，有利于畅通货物、人员、资本等市场资源的流动，稳定市场交易预期，提振跨境投资者信心，促进两地经贸合作，服务国家高质量发展。</P><P>　　随着经济全球化的深入发展，跨境破产协助日益成为国际、区际司法合作中的重要内容。建立健全与国际社会接轨的跨境破产协助机制，有利于发挥司法职能作用，服务新发展格局。在“一国”之内先行探索跨境破产协助规则，有助于全面建立跨境破产协助机制，有助于进一步推进国家涉外法治建设。</P><P>　　相信此次《会谈纪要》的签署和两地破产协助机制的建立，必将为打造法治化营商环境、推动粤港澳大湾区建设和“一带一路”建设、推进高水平开放提供更有力的司法服务和保障；必将有利于香港更好地融入国家发展大局，促进两地经济社会繁荣发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月15日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[港澳对自台湾地区入境人员采取新防疫措施]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0514/c42272-32103856.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港/澳门5月14日电 鉴于台湾地区新冠肺炎确诊个案有上升趋势，香港与澳门均对自台湾地区入境人员采取了新的防疫措施。</p> <p> 　　香港特区政府食物及卫生局局长陈肇始14日宣布，所有曾在台湾逗留的抵港人士，必须于指定酒店强制检疫14天，不能进行居家检疫，以降低新冠病毒进入社区的机会。相关人士将需要在机场等候新冠病毒检测结果才能离开。14天检疫期间，他们还需要接受3次检测，并在抵港后第16天和第19天接受检测。</p> <p> 　　据澳门新型冠状病毒感染应变协调中心消息，自5月14日零时起，所有入境前14天内曾到过台湾地区的人员，须在指定地点接受14天医学观察及最少7天自我健康管理。</p> <p> 　　在自我健康管理期间，相关入境人员的澳门健康码会转为黄色。所有持黄色和红色健康码人员不允许进入各酒店、购物商场、政府部门、出入境大楼、各医疗机构和餐厅（尤其是可容纳人数达400人的餐厅）等机构和场所，而医疗机构仅能在适当安排下方可让持黄色和红色健康码人员进入。</p> <p> 　　此项措施不适用于已入境但未完成医学观察的人士。另外，登机时须持有核酸阴性结果证明，也由现时的7天内作出缩短至72小时内作出。违反者除可能依法承担相应的刑事责任外，尚可被采取强制隔离的措施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：国家“十四五”规划纲要为香港和广东带来庞大机遇]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0514/c42272-32103954.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月14日电 香港特区行政长官林郑月娥14日表示，国家“十四五”规划纲要明确提出支持香港多方面发展、高质量建设粤港澳大湾区，这为香港和广东省都带来庞大机遇。</p> <p> 　　粤港合作联席会议第二十二次会议14日以网上视频形式举行。林郑月娥表示，自上一次粤港合作联席会议2019年5月在广州市举行以来，香港受到“修例风波”和新冠肺炎疫情的双重打击，遭遇前所未有的严峻挑战。广东省从多方面一直支持香港特区。她感谢广东省一直以来对特区的支持和协助。</p> <p> 　　她说，广东是香港与内地区域合作最重要的伙伴。在推进粤港澳大湾区建设的工作中，双方有着密不可分、互利共赢的关系。2021年是国家“十四五”规划开局之年，这次会议以“把握国家发展新机遇，深化‘十四五’时期粤港合作”为主题，非常合时。</p> <p> 　　林郑月娥表示，在中央的全力支持下，香港国安法的实施明显让香港由乱及治；完善香港特区选举制度，也让香港更有底气确保“一国两制”实践行稳致远，保持香港长期稳定。有了政治稳定的局面，香港必须聚焦发展、拓展经济、改善民生，而融入国家发展大局是必须的取向。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪实系列短片《内地港人·百人百事》7月首播 聚焦港人在内地生活]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0514/c42272-32103698.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="纪实系列短片《内地港人·百人百事》7月首播聚焦港人在内地生活" src="/mediafile/pic/20210514/9/15162765392824413809.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">制作团队及相关人员在媒体会上亮相。　潘旭临　摄</span></p> <p> 　　中新网北京5月13日电 (记者 潘旭临)记者从中国香港(地区)商会获悉，纪实系列短片《内地港人·百人百事》将于7月在各个媒体平台首播，聚焦港人在内地生活的精彩故事。</p> <p> 　　在12日举行的该片制作团队负责人与媒体见面会上，中国香港(地区)商会萧惠君会长表示，这是一部凝聚香港社会各界爱国爱港人士，希望香港长治久安、繁荣稳定的美好愿望，向香港社会，尤其是青年一代传播正能量的爱国公益纪录片。</p> <p> 　　据介绍，2021年3月，文化和旅游部办公厅发布了本年度“内地与港澳文化和旅游交流重点项目”名单。由全国政协副主席梁振英先生和香港特区行政长官林郑月娥女士倡议，中国香港(地区)商会策划出品的《内地港人·百人百事》顺利入选。</p> <p> 　　萧惠君表示，值此中国共产党建党100周年之际，香港特别行政区实施《国安法》，完善选举制度，落实“爱国者治港”，确保“一国两制”实践的稳步推进等举措，都促使香港更好地融入包括粤港澳大湾区开发建设在内的国家发展战略。亦希望通过此片，让香港年轻人多元化地了解祖国内地，激发爱国爱港之心，在实现人生价值的同时，投身中华民族伟大复兴的历程当中。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/49/7582721433124523105.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">中国香港(地区)商会萧惠君会长发言。　潘旭临 摄</span></p> <p> 　　据介绍，该片制作团队中包括在中国香港(地区)商会任职的总监制梁家僖和总制片李易臻。他们与内地导演米克和市场总监周维德合作，组成精干的制作团队。</p> <p> 　　梁家僖和李易臻均来自香港，又都有在内地的生活经历。2010年，三十出头的香港青年艺术家梁家僖决定留在北京继续在国学和文创道路上的探索。因为他觉得在这片广袤的土地上可以汲取更多灵感，有助于他在网易平台开辟新的视频栏目。2012年，香港青年李易臻开始在中央戏剧学院的学习生活。他希望在未来，将所掌握的专业知识用于推进社会公益事业的进步。</p> <p> 　　市场总监周维德表示，欢迎社会公众关注“HKCCC1”微信公众号，了解《内地港人·百人百事》面向公众报名以及海选等相关情况。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国开行今年将提供三千亿元融资 助力粤港澳大湾区建设]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0514/c42272-32103079.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月13日电&nbsp;&nbsp;（记者金晨）国家开发银行近日制定印发《国家开发银行支持粤港澳大湾区发展暨深圳先行示范区建设2021年工作要点》（以下简称《工作要点》）。根据《工作要点》，国开行今年将通过投资、贷款、债券、租赁、证券等各类综合金融服务加大对粤港澳大湾区重点项目支持力度，全年提供融资总量3000亿元以上。其中，发放本外币贷款2500亿元以上。</p> <p> 　　《工作要点》提出，国开行今年要全面贯彻党中央国务院关于粤港澳大湾区建设的战略部署，坚守开发性金融定位，深化银政合作，加强智库合作和规划研究，强化母子公司协同，充分运用差异化支持政策，积极服务粤港澳大湾区和深圳先行示范区重点领域发展，助力粤港澳大湾区建设成为国际一流湾区和世界级城市群。</p> <p> 　　在支持国际科技创新中心建设方面，国开行重点支持重大科技基础设施在粤港澳大湾区布局建设，助力打造高水平科技创新载体和平台，培育一批产学研融合发展平台、产业技术创新平台、制造业创新中心和企业技术中心。支持关键核心技术攻坚行动，助力在关键核心元器件、高端装备、基础软件等领域的关键技术突破。创新知识产权担保方式，为更多轻资产型高技术企业提供知识产权融资服务。</p> <p> 　　在服务构建具有国际竞争力的现代产业体系方面，国开行大力支持以5G、集成电路为代表的新一代信息技术及半导体产业发展，培育壮大战略性新兴产业，通过制造业合作计划、转贷款等多种方式支持制造业中小微企业和科技型中小微企业。支持产业链供应链安全稳定和优化升级，探索构建新型产业链供应链融资生态，助力绿色产业转型高质量发展。</p> <p> 　　在支持基础设施互联互通建设方面，国开行重点支持粤港澳大湾区建设世界级机场群，助推大湾区机场错位发展和良性互动。助力粤港澳大湾区快速交通网络建设，构建以高速铁路、城际铁路和高等级公路为主体的城际快速交通网络，力争实现大湾区主要城市间一小时通达。支持大湾区能源供给侧结构性改革，优化能源结构和布局。助力水资源保障体系建设，服务完善水利基础设施建设。加大对信息通讯、轨道交通、物流流通等新基建领域的支持力度。</p> <p> 　　国开行今年还将积极推进大湾区金融市场互联互通，服务“软联通”机制建设，探索国际业务专项筹资模式。支持宜居宜业宜游的优质生活圈建设，助力保障性住房体系建设，支持粤港澳大湾区城市更新有序推进，服务乡村振兴战略深入实施，全面推进城乡融合发展。服务构建全方位开放新格局，支持大湾区优质龙头企业“走出去”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港大力推动过渡性房屋建设：让一家人享有“家”的感觉]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0514/c42272-32103080.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/14/04/rmrbhwb2021051404p27_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为位于深水埗南昌街的过渡性房屋。<br /> 　　（资料图片）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　住房是香港社会最为关注的问题之一。近年来，特区政府在想方设法增加土地及公共房屋供应的同时，大力推动过渡性房屋的发展建设，善用闲置土地及建筑物，为有迫切住屋需要的市民提供短期居所。</p> <p> 　　香港特区政府政务司司长张建宗日前在网志中表示，在特区政府、非政府机构和有心业主的共同努力下，香港过渡性房屋供应进展理想，距此前定下的“3年内提供1.5万个过渡性房屋单位”的目标仅有一步之遥。</p> <p> <strong>　　普惠基层民众</strong></p> <p> 　　增加过渡性房屋是改善基层生活、支援弱势社群的政策措施之一。张建宗表示，特区政府非常重视如何纾缓居住环境恶劣和已长时间轮候公共租住房屋家庭的压力，增加过渡性住屋供应旨在有效灵活运用社区资源，在政府长远房屋政策及措施以外为有需要的市民提供适切居所。</p> <p> 　　“香港不少人日夜拼搏，求的不外乎一个安乐窝。”张建宗说，过渡性房屋不仅租金相对较低，营运机构还会为住户提供以社区为本的家庭支援服务，大大减轻他们照顾家庭的压力。以位于深水埗南昌街的过渡性房屋为例，有住户说，过去曾因居所狭小以致家人不能同桌吃饭，入住较为宽敞的过渡性房屋后全家终于可以聚首晚餐，让一家人享有“家”的感觉。</p> <p> 　　考虑到部分申请家庭存在资金紧张的情况，特区政府运输及房屋局局长陈帆介绍，特区政府目前已预留80亿元（港元，下同），为非居于公屋及领取综援、轮候公屋逾3年及未被首次编配公屋的合资格“一般申请住户”提供现金津贴。相关部门将从6月中旬开始发信确认申请家庭入住公屋的条件，并安排在7月向符合标准的家庭发放现金津贴。</p> <p> <strong>　　多个项目开建</strong></p> <p> 　　为支援过渡性房屋项目，特区政府立法会财务委员会去年3月通过决议，拨款50亿元成立支援非政府机构推行过渡性房屋项目的资助计划，今年4月又批准向该计划额外注资33亿元。自去年6月推出以来，资助计划已批出13个过渡性房屋项目，涉及资助额约38.6亿元。</p> <p> 　　张建宗介绍，特区政府目前已觅得可在2023年提供约1.4万个过渡性房屋单位的土地，其中超过1100个单位已完成，约2400个单位正动工兴建并预计于2021年至2022年落成。全港最大规模的过渡性房屋项目——元朗锦田江夏围也于今年3月开工动土，建成后将为超过6000人带来温暖的家和希望。</p> <p> 　　元朗八乡锦田七星岗过渡性房屋项目还在设计上引入良好健康与福祉、清洁饮水和卫生设施、可持续城市和社区等联合国永续发展目标的理念，项目计划于2023年一季度落成，可提供约900个房屋单位，惠及超过2000人。</p> <p> <strong>　　酒店空房变新家</strong></p> <p> 　　除了一系列新建项目，特区政府还推行先导计划，引导、资助非政府组织租用环境适宜且入住率偏低的酒店和宾馆房间作为过渡性房屋用途，既让业界在访港旅游业低迷之际暂获纾缓，也可在短时间内增加过渡性房屋的供应，减轻低收入家庭的住房压力。相关计划自今年4月1日接受报名以来，已收到超过150家酒店和宾馆的登记申请，反应十分踊跃。</p> <p> 　　张建宗表示，特区政府扶贫委员会已批准从“关爱基金”向该计划拨款9500万元，预计可提供约800个过渡性房屋单位。在入住资格和租金水平方面，非政府机构可按项目服务特色自行制定申请对象的细节准则，但租金必须是住户可负担的水平且低于同区住屋的巿值租金，其上限不可超过现行公共租住房屋相应家庭类别入息限额的40%，与其他过渡性房屋项目没有分别。</p> <p> 　　“总的来说，我们距离达1.5万个过渡性房屋单位的目标不远，但要长远解决房屋供应问题，必须要觅地建屋，才是解决供求失衡问题的治本之道。”张建宗表示，特区政府会多管齐下，通过短、中、长期的措施增加土地供应，汇聚民、商、官的力量，以及社会各界的全力支持，竭力为市民提供适切居所。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港今年首季度商品整体进出口货量大幅上扬]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0513/c42272-32102682.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月13日电（记者王茜）香港特区政府统计处13日发布对外商品贸易货量统计数字显示，2021年首季度，香港的商品整体出口货量及进口货量同比分别上升32%及24.4%。</p> <p> 　　统计数字显示，2021年3月，香港的商品整体出口货量及进口货量同比分别上升23.4%及19.8%。经季节性调整数字显示，2021年首季度商品整体出口货量及进口货量环比分别上升17.9%及12.9%。</p> <p> 　　香港经济学家、丝路智谷研究院院长梁海明认为，香港最新进出口货值均同比上升超过20%，显示香港受惠于内地的经济复苏，以及香港其他主要贸易伙伴也陆续重启经济，亚洲地区经济明显改善，加上去年的基数比较低，令香港进出口大幅上扬。这反映香港作为主要转口港，会继续受惠于内地经济持续增长和亚洲区域贸易活动增长。</p> <p> 　　香港金融管理学院客座教授杨玉川认为，香港进出口的强劲增长主要是因为内地快速控制了疫情，经济迅速恢复，进口需求大增。同时全球很多国家仍受疫情困扰，生产难以顺利恢复，增加了对中国产品的需求，令大量转口内地进出口货物的香港得益。</p> <p> 　　梁海明预计，未来几个月香港进出口可延续双位数升幅，香港一、二季度的经济增长也将主要由外贸推动。他相信，香港未来的进出口贸易能够在深耕传统市场、开拓新兴市场方面取得积极成效，香港全年外贸有望实现双位数增长。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港新增3例新冠肺炎确诊病例 连续2日出现本地新增病例]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0513/c42272-32102658.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月13日电 香港特区政府卫生署卫生防护中心13日公布，截至当日零时，香港新增3例新冠肺炎确诊病例，其中2例为输入性病例，1例为本地病例。香港已连续2日出现本地新增病例。香港累计报告新冠肺炎确诊病例11817例。</p> <p> 　　卫生防护中心介绍，当日新增本地病例与本地其他确诊个案有流行病学关联。中心呼吁市民注意社交距离。同时，鉴于全球多地的疫情仍然非常严峻，强烈呼吁市民避免所有非必要的外游。</p> <p> 　　自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至5月12日，共有约1112100名市民已接种第一剂疫苗，约718700名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港“内地大学升学资助计划”受惠人数已超8800人]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0513/c42272-32101696.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月12日电 香港特区政府政制及内地事务局局长曾国卫12日在书面回复立法会议员提问时表示，香港“内地大学升学资助计划”自2014/2015学年起推行以来，申请人数及受惠人数持续稳步上升，过去5个学年已达8877人，特区政府将继续推行便利香港青年到粤港澳大湾区内地城市就学的措施。</p> <p> 　　曾国卫表示，为鼓励香港青年把握粤港澳大湾区的发展机遇，特区政府正推出不同计划，便利香港青年到大湾区内地城市就学、就业和创业。</p> <p> 　　就学方面，当前有意赴内地升读大学的香港青年，可参与教育部举办的“内地高校招收香港中学文凭考试学生计划”（文凭试收生计划）。参与这一计划的内地高等院校数目及每年的报名人数均有所增加，2021/2022学年共有127所内地高等院校参与这一计划。</p> <p> 　　同时，特区政府教育局自2014/2015学年起通过“内地大学升学资助计划”，为有意到内地升学的香港高中毕业生提供资助。这一计划的申请人数及受惠人数近年来持续稳步上升，获资助学生由2016/2017学年的近1400人上升至2020/2021学年的超过2000人，5个学年共8877人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳珠人才发展促进会成立]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32101434.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月12日电（记者郭鑫）澳珠人才发展促进会12日晚在澳门举行成立仪式。全国政协副主席何厚铧、澳门中联办副主任姚坚、澳门特区政府社会文化司司长欧阳瑜、珠海市委书记郭永航等出席仪式。</p> <p> 　　在2020年举行的珠澳国际人才交流大会上，珠海、澳门两地共同签署推进人才协同发展的合作协议，围绕人才政策融通、资源共享、平台共建、要素流动、环境共造等开展合作。澳珠人才发展促进会的成立，是落实这一合作协议的重要举措。</p> <p> 　　欧阳瑜在致辞时表示，为贯彻落实《粤港澳大湾区发展规划纲要》，澳珠两地需要以更高的站位、更大的力度做好各项工作，促进澳珠深度合作，携手建设粤港澳大湾区澳珠人才高地，达成协同发展、互惠互利的目标。</p> <p> 　　欧阳瑜说，人才工作任重道远，澳门将抓紧这个合作的机遇，努力实现共建两地人才发展战略的重大目标，通过澳门与珠海政府和社会各界更广更深的合作，促进协同发展，加快推进澳门融入国家发展大局。</p> <p> 　　澳区全国政协常委廖泽云出任澳珠人才发展促进会会长。他表示，澳珠人才发展促进会将成为汇聚澳珠人才的开放平台，全力服务两地经济和社会发展，以“十四五”规划和2035年远景目标为指导，在金融、医疗卫生、人工智能、集成电路等重点行业，做好引进人才、培养人才、交流人才工作。并在当今特殊的国际形势下，吸引优秀的国际人才，以澳门或珠海为基地或跳板，建设国家。</p> <p> 　　仪式上，澳珠人才发展促进会与来自澳门和珠海的企业、大学签署8项合作协议，涉及医疗、护理、科技研究、管理人才培训等范畴。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区政府财政司司长：香港银行体系没有明显的资金流出现象]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32101415.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月12日电（记者王茜）香港特区政府财政司司长陈茂波12日表示，曾有谣言说资金从香港流走，事实是香港银行体系没有明显的资金流出现象，2020年还有500亿美元资金流入港元体系。</p> <p> 　　陈茂波当日在一个网络研讨会上向加拿大政商界介绍香港作为国际金融中心的优势和竞争力时表示，尽管受到疫情和此前社会动乱的影响，香港凭借“一国两制”优势，以及法治、司法独立和资讯、人才、资金自由流通等制度优势，其金融市场依然运作良好。</p> <p> 　　陈茂波强调，香港国安法的制定和完善香港选举制度使香港恢复社会和政治稳定，为香港市民、加拿大企业，以及来自世界各地的企业创造了安全稳定和有利营商投资的环境。</p> <p> 　　陈茂波说，“十四五”规划纲要展示中央政府继续支持香港作为国际金融、航运及贸易中心、全球离岸人民币业务枢纽和国际资产及风险管理中心的定位，并支持香港发展为国际航空枢纽和创新科技中心。</p> <p> 　　他介绍，2020年，在香港营运的内地和海外企业超过9000间，其中1500间是地区总部，充分显示来自各地的企业对香港充满信心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区立法会三读通过相关条例草案 区议员等公职人员需要宣誓]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32101414.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月12日电　香港特区立法会12日三读通过《2021年公职（参选及任职）（杂项修订）条例草案》，区议员等公职人员将需要宣誓拥护基本法、效忠香港特区，条例将于5月21日刊宪并生效。</p> <p> 　　特区政府政制及内地事务局局长曾国卫说，如果任由一名违反誓言或不拥护香港基本法及效忠特区的议员，继续留在议会内行使职务，与有关条文精神不相符，也可能会损害香港利益。</p> <p> 　　特区政府民政事务局局长将获授权出任监誓人，相关部门正研究宣誓安排的细节，将尽快公布。</p> <p> 　　条例草案列明，特区政府律政司司长可以立法会或区议会议员违反誓言，或不符合拥护香港基本法、效忠特区的法定要求，提出法律程序，有关议员会即时自动暂停职务，直至法庭对有关诉讼有最终决定。律政司也可于任何时间提出法律程序，如果法庭裁定某议员某日开始失去议员资格，则其由该日起不再享有任何相应待遇，包括薪津等。</p> <p> 　　特区政府相关部门又提出正面及负面清单，如果某人作出或意图作出负面清单的行为，则属不拥护香港基本法、效忠特区，例如触犯香港国安法、宣扬或支持“港独”等。</p> <p> 　　香港特区政府2021年3月17日将《2021年公职（参选及任职）（杂项修订）条例草案》提交特区立法会首读及二读，以修例方式完善涵盖区议员在内的公职人员宣誓效忠安排。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港今年首季度录得罪案逾1.4万宗 同比下降约10%]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32100606.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月11日电（记者周文其）香港特区政府警务处处长邓炳强11日介绍，在今年第一季度，香港共录得14779宗罪案，较去年同期下降约10%，其中暴力犯罪等案件均有减少。</p> <p> 　　当日，邓炳强在出席湾仔区区议会会议时表示，截至目前，共有10250人因涉及“修例风波”有关案件被捕，其中约2500人被检控，295人被判入狱。他说，由于香港国安法颁布实施、警方严正执法和法庭对相关案件作出判决，香港社会大致恢复平静。</p> <p> 　　他指出，至今有超过100人因涉嫌违反香港国安法被警方拘捕，当中超过一半的人已被检控。警方会竭力维护国家安全，防范暴力事件等情况发生。</p> <p> 　　统计显示，今年一季度，不少案件同比均有所减少。然而，勒索、非礼、严重毒品等案件有所增加。邓炳强介绍，勒索案有336宗，比去年同期多了200多宗；严重毒品案有367宗，比去年同期多了150多宗；非礼案有170宗，同比上升逾20%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：香港要依循清晰路径把握国家“十四五”规划机遇]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32100608.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月11日电 香港特区行政长官林郑月娥11日听取了行政长官创新及策略发展顾问团的相关研究内容，表示要依循清晰的路径，推出更多相关措施，更好把握国家“十四五”规划给香港带来的机遇。</p> <p> 　　顾问团成员11日就香港如何利用国家“十四五”规划机遇举行第十一次会议，对国家“十四五”规划纲要中对香港特区的相关支持表示热烈欢迎。顾问团成员认为香港应利用粤港澳大湾区发展所带来的机遇、加快经济反弹，并对创建香港在大湾区中的新优势提出相关建议。</p> <p> 　　顾问团成员、2022基金会主席冯国经在向顾问团讲解大湾区研究结果时，重点提出七个范畴，让香港扩展和延伸在大湾区中的竞争优势，成为香港经济增长的新源头。</p> <p> 　　香港机场管理局行政总裁林天福向顾问团成员简介香港机场城市的发展概况。顾问团成员全力支持香港机场城市发展，推动香港经济。</p> <p> 　　林郑月娥对顾问团提出的意见和建议表示感谢，赞扬顾问团关于大湾区的研究内容翔实。她表示，近年来，特区政府已推行一系列便利措施，促进香港与大湾区内地城市的人流、物流、资金流及资讯互通。“尽管如此，我们仍要依循清晰的路径，推出更多相关措施。”</p> <p> 　　林郑月娥最后表示，特区政府会为香港物色新的机遇，协助经济复苏，改善民生。</p> <p> 　　行政长官创新及策略发展顾问团是高层次咨询组织，负责就香港在全球的策略定位和经济发展方向提供意见等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门设立“融入国家发展工作委员会”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0512/c42272-32100602.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门电&nbsp;&nbsp;（记者郭鑫）为统筹澳门特区政府参与助力国家“一带一路”建设和参与粤港澳大湾区建设的短、中、长期的总体设计及工作部署，《澳门特区公报》近日刊登第67/2021号行政长官批示，设立“融入国家发展工作委员会”。</p> <p> 　　根据批示，委员会的权职包括：统筹澳门特别行政区参与助力国家“一带一路”建设及参与粤港澳大湾区建设的短、中、长期的总体设计及工作部署，并推动展开相关研究，以制定有关政策；就澳门特别行政区推进“一中心（世界旅游休闲中心）、一平台（中国与葡语国家商贸合作服务平台）、一基地（以中华文化为主流、多元文化共存的交流合作基地）”的建设作出研究，并制定相关政策、推行策略及措施；制定年度工作方案及监督其落实；就拟开展的活动订定方针及发出指引。</p> <p> 　　委员会隶属行政长官运作，并由其担任主席；成员包括行政法务司司长、经济财政司司长、保安司司长、社会文化司司长等。委员会可下设若干工作组，以开展其职权范围内的特定工作；工作组由委员会指定的一名成员负责协调。</p> <p> 　　政策研究和区域发展局向委员会提供运作所需的行政、技术及后勤支援。有关批示自公布翌日起生效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门最新总人口为68.25万人]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0511/c42272-32100419.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月11日电 澳门特区政府统计暨普查局11日公布数据显示，截至今年3月底，澳门总人口为682,500人，按季减少600人。</p> <p> 　　其中，女性人口为363400人，占澳门总人数的53.2%。</p> <p> 　　今年第一季度，澳门新生婴儿共1173名，按季减少172名。其中，新生男婴有650名，婴儿性别比为124.3，即每100名新生女婴对124.3名男婴。</p> <p> 　　第一季度死亡人数为586人，按季增加20人，首三位根本死因分别是肿瘤、循环系统疾病和呼吸系统疾病。</p> <p> 　　第一季度外地雇员共173113人，按季减少4548人。结婚登记有973宗，按季增加84宗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港政协青年联会举行七周年会庆暨第四届执委会就职典礼]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0511/c42272-32100155.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网香港5月11日电 （沈婧婕、严小晶）香港政协青年联会（简称“政青”）10日晚在香港会议展览中心举行“七周年会庆暨第四届执委会就职典礼”，谭镇国蝉联第四届执委会主席，香港特区行政长官林郑月娥、中央政府驻港联络办副主任谭铁牛、外交部驻港特派员公署署理特派员杨义瑞、解放军驻香港部队参谋长谭海林少将、香港特区政府财政司司长陈茂波等主礼就职典礼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥在致辞时表示，政青成立以来，一直致力于为青年搭建活动平台，培养爱国爱港人才；在新冠肺炎疫情期间，政青带领青年义工，帮助基层人士防疫抗疫；在社会议题上，政青也勇于发声，全力支持特区政府依法施政。她指出，“十四五”规划在多个重要领域支持香港发展，充分体现国家对香港的坚定支持及对香港青年发展的关心。她期待与政青携手合作，为香港青年开拓更广阔的发展空间，推动香港更好地融入国家发展大局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谭铁牛在致辞时提及，粤港澳大湾区建设为广大香港青年融入国家、实现自身发展提供重要平台，政青人才济济，有众多青年人、企业家、专业人士以及社团骨干，希望政青成员积极宣传大湾区和祖国内地的实际情况，引领更多香港青年走进湾区，扎根湾区，背靠祖国，面向世界，实现更好的人生目标，为香港以及国家作出更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谭镇国在发言时指出，香港青年应深刻认识新世代下肩负的历史责任，坚定前进信心，做到“立大志、明大德、成大才、担大任”。政青作为爱国爱港青年社团，将继续做好带路人角色，加强青年爱国主义教育，凝聚和培育更多青年人才，为青年抓住“十四五”规划和粤港澳大湾区建设的难得机遇铺桥架路，帮助青年实践报国之行，让爱国主义精神薪火相传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仪式上，谭镇国带领第四届执委会全体成员宣誓就职，林郑月娥、谭铁牛等主礼嘉宾向执委会成员分别颁发委任书。据悉，香港政协青年联会自2014年5月成立以来，一直广泛吸纳青年政协委员、企业家、专业人士、社团领袖及政协委员后代等优秀青年人才，现已发展成为香港最具影响力的青年团体之一，新一届执委会成员还包括王汉杰、何猷启、吴学明及李旷怡等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：希望香港青年更好融入国家发展大局]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0511/c42272-32099564.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月10日电 香港特区行政长官林郑月娥10日出席香港政协青年联会七周年会庆暨第四届执委会就职典礼时表示，希望香港青年把握机会，更好融入国家发展大局。</p> <p> 　　林郑月娥表示，香港政协青年联会成立以来，一直致力为青年搭建活动平台，培养爱国爱港人才。新冠肺炎疫情肆虐期间，青年联会带领义工，帮助基层人士抗疫；在社会议题上，勇于发声，支持特区政府依法施政。“我代表特区政府表示肯定和感谢。”</p> <p> 　　她说，根据国家“十四五”规划纲要，国家在多个重要领域支持香港发展，充分体现国家对香港的坚定支持及对香港青年发展的关心。</p> <p> 　　特区政府过去两年也已推出多个关于青年发展的项目，如青年到内地交流和实习计划、创业资助计划、“大湾区青年就业计划”等，协助香港青年抓住粤港澳大湾区发展的机遇，积极融入国家发展大局。</p> <p> 　　此外，随着香港国安法的实施及香港选举制度的完善，“一国两制”实践重回正轨，香港社会可望恢复安全、稳定，重新聚焦发展。</p> <p> 　　“我期望与香港政协青年联会携手合作，为香港青年开创更广阔的发展空间，同时推动香港更好融入国家发展大局。”她说。</p> <p> 　　香港政协青年联会成立于2014年，会员以现任港区全国各级政协青年委员为核心，并广泛吸纳企业家、专业人士、社团领袖等优秀青年人才，组成一个展现爱国爱港情怀、以服务国家和香港为宗旨的青年团体。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央大力支持 区域协同发力——粤港澳打造科创“大湾区模式”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0511/c42272-32099559.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210511/1620672453832_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为位于广东珠海横琴的澳门青年创业谷。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210511/1620672459732_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为东莞松山湖材料实验室陈列的超导薄膜生产设备。<br /> 　　新华社记者 邓 华摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“香港本地研发总投入持续增长，由2014年的167亿港元增加57%至2019年的263亿港元。初创企业的数目也由2014年约1070家，增至2020年约3360家，并培育出8家独角兽企业。”香港特区政府创新及科技局署理局长钟伟强日前表示，经过近几年努力，香港科技创业生态日趋蓬勃。</p> <p> 　　不只是香港，粤港澳大湾区的其他城市也都在积极布局，着力发展科技创新产业。中央对此更是大力支持，国家发改委日前公布，将设立中央预算内投资专项资金，直接投资粤港澳大湾区内地9市港澳元素较为突出的科技创新、创业、教育、基础设施等项目。多名业内人士认为，这将给大湾区科创生态圈注入一剂强心针，助力大湾区科创产业完成“从0到1”“从1到100”的突破，打造科技创新的“大湾区模式”。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　充分发挥“一国两制”优势</strong></p> <p> 　　粤港澳大湾区是中国乃至全球最具创新能力的城市群之一，大湾区的科技创新发展自然成为各界关注的焦点。“科技创新、新兴产业都是资本与技术密集型产业，只有在资本非常丰富的地区才有发展土壤。粤港澳大湾区的资本在全国是最有优势的，在世界上也是有优势的。”在不久前结束的博鳌亚洲论坛上，北京大学国家发展研究院名誉院长、新结构经济学研究院院长林毅夫说。</p> <p> 　　香港首位中国工程院院士、香港大学电机电子工程系荣誉教授陈清泉同样认为，与世界上其他湾区相比，粤港澳大湾区拥有更大的面积、经济体量和人口，发展潜力更足。尤其是随香港国安法的实施和选举制度的完善，社会恢复稳定，香港科创界可以安心科研、专注创新，充分挖掘和发挥“一国两制”优势，助力国家科技自立自强。</p> <p> 　　香港特别行政区行政长官林郑月娥日前在博鳌论坛上也发言指出，一个城市群将所有关于科技创新产业需要的元素都集合在一起，是非常难的。“大湾区最独特的特点，就是‘一国两制’。全世界都找不到一个城市群，是一个国家、两种制度、三种货币。但是，7200万湾区人民又有相同的文化，而且人缘相亲。”林郑月娥说：“我觉得未来在粤港澳大湾区，创新科技的发展会非常好，这也是为什么两年前公布的《粤港澳大湾区发展纲要》除了一些总体的指导以外，放在最前面的不是金融，也不是航运，而是科技创新。”</p> <p> <strong>　　找准角色定位“拼船出海”</strong></p> <p> 　　全国政协副主席何厚铧认为，建设好大湾区关键在创新，必须充分发挥利用大湾区内各个城市的优势。“利用好香港的金融服务业、深圳的创新、珠三角的制造业、澳门与葡语国家的关系，以技术创新推动产业创新，推动珠三角制造业转型升级，增强地区产业的技术创新能力，开拓粤港澳经济合作新模式。”何厚铧认为，这不仅会促进大湾区科技创新产业发展，更会推动大湾区一体化发展达到更高水平、发挥更大作用。</p> <p> 　　金融和科研能力是香港的优势。“科研公司要做大做强，需要融资。香港是国际金融中心，尤其是3年前，通过修改上市条例，允许同股不同权的公司在香港上市，吸引了一些有潜力的公司到香港上市。”林郑月娥表示，香港科研实力不俗，有5所大学位列全球100强，中国科学院和中国工程院有数十位香港院士。但是，香港也有短处——人口只有700多万，缺乏市场，也缺乏制造能力。</p> <p> 　　从上世纪70年代开始，香港制造业已经北移到广东省。林郑月娥认为，粤港澳大湾区有庞大的市场支撑，而且有很好的制造能力，在科技创新方面有着非常完整的产业链。让不同城市找准角色定位，发挥出各自在科研、市场、制造、融资等方面的优势，大湾区科技创新就可实现“拼船出海”。</p> <p> <strong>　　让科创要素都流通起来</strong></p> <p> 　　“要做好粤港澳大湾区科技创新还有两个挑战，一个是怎么让科技创新的要素流通，让人流、资金流、数据流都流通起来。第二个是必须争取更多的科研人才落户大湾区。”林郑月娥认为，在中央支持和粤港澳探索合作努力下，这两年要素流通取得了不少积极进展。</p> <p> 　　比如为发展生物科技，广东已通过简化进出口手续，向港澳开放1万多台大型科学仪器。位于东莞松山湖的中国散裂中子源，则是大湾区科技创新的首个重大科技基础设施，用于锂电池、可燃冰、磁性材料等前沿研究。</p> <p> 　　在吸引人才方面，广东已全面实施大湾区境外高端紧缺人才个人所得税优惠政策，引进近9000名境外创新人才。香港也于今年推出为期5年的“杰出创科学人计划”，动用20亿港元，汇聚更多海内外创科人才。澳门更是早早将“大力促进科技创新，全面建设智慧城市”作为特区政府施政重点，加紧引进科技人才。</p> <p> 　　“大湾区的合作首先要有大胸怀、大决心，一定要从国家未来100年发展的趋势和角度来考虑。”中国国际经济关系学会会长李若谷认为，大湾区建设离不开创新的思想和勇气，政策要协调，人员信息的交流藩篱要突破，税收政策和法律等要统一，这样才能将各地在不同领域的优势都最大化，发挥出大湾区发展的整体效益，真正实现强强联合。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扎根湾区 培养学生创新能力（湾区新青年）]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0511/c42272-32099380.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>本报记者 洪秋婷</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“我喜欢别人叫我唐老师。”唐一是奇宝教育科技联合创始人，1988年出生在澳门，在广东江门读书，学习动画制作专业，毕业后当了6年老师。“做教师的这一经历，让我积累了一线教学经验，和动画技术操作结合后，我能更明白学生的需要，这些对我从事科技教育工作帮助很大。”唐一说。</P><P>　　带着要“培育未来科技领袖”的情怀，唐一开始了他的创业之路。经过苦心研究和策划，唐一和团队自主研发出一套儿童科技基础教育课程，面向中学、小学和幼儿园阶段的孩子，内容包括儿童程序设计、3D工艺、电子工程。唐一介绍，课程内容不仅可以锻炼孩子的逻辑思维，还能培养他们的观察力、问题解决能力，“最重要的是可以培养孩子的科技创新能力。”</P><P>　　随着项目先后在澳门、香港和深圳对接上合作伙伴，唐一把眼光放到了粤港澳大湾区更广阔的市场。</P><P>　　早在2016年，唐一就通过合作伙伴认识了广州市天河区港澳青年之家创新创业部部长陈经湛。“我们看重他创业方向的优势，想邀请他将奇宝科技落户到广州。”陈经湛说。</P><P>　　经过反复准备、讨论，2019年9月，唐一在广州注册了奇宝科技，正式开始拓展粤港澳大湾区业务。唐一说，广州地处湾区中心，交通四通八达，“从这里出发，去哪里都很方便，老师们来这里参加培训也很方便。”</P><P>　　唐一非常感谢天河区港澳青年之家的“雪中送炭”。“在政策优惠上，这里除了入驻租金全免外，还提供财税、创业指导、商业联系等服务。天河区更为来湾区的港澳青年提供人才公寓，解决我们的住宿问题，免除了我们的后顾之忧。”&nbsp;唐一说。</P><P>　　2019年11月申请，12月就入住了——解决了住宿这个在广州创业的难题之一，唐一对于未来业务的开拓更有信心和干劲了。唐一坚信，未来的生活离不开科技人才，随着人工智能等科技行业的发展，再过十年，懂得利用科技，或将成为人类必备的基础技能。因此，他希望通过研发教育课程，培育更多科技爱好者。</P><P>　　唐一也希望港澳青年勇敢抓住大湾区发展机遇，多参与湾区交流活动，争取实习机会，深入了解内地市场，从而做好职业发展规划。</P><P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区立法会综合大楼将扩建]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0510/c42272-32099335.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月10日电 香港特区立法会10日表示，支持特区政府关于立法会综合大楼的扩建计划。</p> <p> 　　按照完善后的香港选举制度，第七届立法会议席将由70个增加至90个。当前大楼的办公地点最多只能满足75名议员的工作需求，严重不足。</p> <p> 　　由于规划、工程、开支等问题，在大楼附近兴建新翼难以实行。而早在兴建大楼时，已预留扩建空间。特区政府因此建议立法会考虑扩建大楼的方案，即在大楼现址上加建4个楼层，以及在大楼三角形露天花园位置加建10层。</p> <p> 　　立法会行政管理委员会10日举行会议，听取特区政府关于大楼的扩建计划并表示支持该计划。随后行管会举行扩大会议，邀请所有议员听取计划。议员们同意该方案。</p> <p> 　　扩建工程预计在2022年中展开，2025年中完成。工程进行期间，立法会将与特区政府磋商，解决议员办公室需求问题。</p> <p> 　　立法会综合大楼坐落于港岛添马舰，是香港立法机关首座专用大楼，于2008年动工兴建，2011年落成启用。综合大楼包括议会楼、办公室楼和毗邻的休憩用地。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门：正研究对完成接种两剂疫苗人群豁免出示核酸检测结果]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0510/c42272-32099318.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月10日电（记者郭鑫）澳门新型冠状病毒感染应变协调中心10日表示，正研究对完成接种两剂疫苗的人群豁免出示核酸检测结果的政策。</p> <p> 　　应变协调中心表示，正研究在开始阶段，对两类应检人群豁免出示核酸检测呈阴性的结果，该两类应检人群为：集体节庆、文娱和康体活动的参加者；参与400人以上餐饮活动的人士。若有进一步计划或实施细则，将适时向社会公布。</p> <p> 　　应变协调中心表示，将于澳门综艺馆增设一个社区大型疫苗接种站，预计可提供2000个接种名额。</p> <p> 　　截至10日下午4时，澳门已接种人数累计达78460人，其中已接种1剂有36471人，已完成接种2剂有41989人。</p> <p> 　　截至5月9日，澳门已连续407天无本地病例报告（包括无症状感染者），已连续27天无新增境外输入病例报告，累计确诊病例49例，全部治愈出院。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海金星舞蹈团赴澳门成功演出]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0510/c42272-32098792.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网澳门5月9日电 （记者毛磊）现代舞舞蹈家金星带领其上海金星舞蹈团，于5月7日和8日两天在澳门成功演出经典作品《野花》及《三位一体》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次金星到澳门是参加“第三十一届澳门艺术节”。她表示这次带来的两个舞蹈都是经过沉淀和升华的好作品。《野花》这部作品表达了顽强与坚韧的精神，它本身的主题就是“无畏禁锢，自由绽放”，也很符合现在的大环境，在疫情之下全球都需要携手努力，战胜生活中的困难。金星提到，这部作品最大的看点之一就是15个舞蹈演员从头跳到尾跳70分钟不停歇，体现了舞者强大的舞蹈功力和强大的心理建设能力，力求给观众展现作品最核心的精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金星舞蹈团此次带来的另一个作品《三位一体》则由舞团艺术总监金星，联合以色列的埃马努埃·盖特及荷兰的亚瑟·库格兰创作而成，三位编舞家串连三个风格各异的作品，呈现了艺术的震撼力。金星说，选择这个作品是因为它具有国际性，来自不同国界的编舞师将自己的创造力以及专业能力注入作品，最后由中国舞者呈现出来，展现了世界文化的交流与融合，也能够代表金星舞蹈团的风格。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金星坦言，此次来到澳门是疫情后第一次出境演出，她觉得澳门是一个非常有文化底蕴的城市，融汇了东西方文化的特色。谈及在澳门推广中国以及世界的现代舞艺术，金星认为艺术的发展需要从教育开始，对于能够和澳门当地文学界、艺术界的朋友联合起来做一些教学的事情，她非常感兴趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于现代舞很多人认为是比较高雅的艺术，大众未必能欣赏。对此，金星打了一个有意思的比方：“如果你能欣赏交响乐你就能欣赏现代舞，当交响乐的音乐进入耳朵的时候，观众的想象力就展开了，现代舞也是一样，无数个由舞者展现出来的画面在刺激你、影响你的过程中，你对作品的感受和理解就产生了，现代艺术最大的魅力就是观众可以和艺术作品本身进行交流。”金星坦言，她的作品从来不是在讲故事，而是讲作品本身的思想体现，剩下的就交给观众去想象。她表示，希望今后能够创作出更多好作品，将现代舞的艺术普及给澳门观众，吸引他们来到剧场，身临其境地体验艺术的魅力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区政府政务司司长：精准抗疫切断变种病毒株传播链]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0509/c42272-32098187.html</link>
            <pubDate>2021-05-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月9日电 香港特区政府政务司司长张建宗9日发表网志表示，近日香港出现涉及新冠病毒变种病毒株的感染源头不明本地个案，特区政府已果断采取严厉措施，务求以最短时间切断社区传播链，避免疫情大规模暴发带来的严重后果。</p> <p> 　　张建宗说，特区政府已于4月30日要求全港所有尚未完成疫苗接种的外籍家庭佣工（外佣）于5月9日或之前接受强制检测。为此，特区政府已于全港各区增设超过20个流动采样站，并延长多个流动采样站的服务日期及时间。</p> <p> 　　据统计，5月1日至7日，全港社区检测中心和流动采样站已为超过28万名外佣采样；超过5万名外佣已预约于5月8日至9日在检测中心接受检测。</p> <p> 　　张建宗呼吁尚未接受检测的外佣尽快于5月9日接受检测，并善用各社区检测中心及流动采样站的免费服务。他同时呼吁仍未接种新冠疫苗的香港市民尽早接种。</p> <p> 　　张建宗说，战胜新冠肺炎疫情是全港社会的头等大事，也是特区政府当务之急。他希望社会各界继续遵守特区政府提出的抗疫社交距离措施，同心抗疫。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两岸及港澳青年会聚珠海共话大湾区新机遇]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097980.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社广州5月8日电（记者王浩明）8日，“2021海峡两岸暨港澳地区青年‘追梦华灿·圆梦珠海’创新创业交流会”在华灿工场珠海空间举行。海峡两岸暨港澳地区近90位青年围绕粤港澳大湾区建设、在珠青年融合发展等主题进行深入交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华灿工场总经理李伟国说，他在大陆发展已满5年，充分感受到大陆秉持“两岸一家亲”理念，愿率先同台湾同胞分享发展机遇所带来的无限可能。这些机遇也同样适用于港澳同胞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，此次活动是华灿工场首场同时针对港澳台青年所办的创新创业交流会，并与澳门城市大学共建“粤港澳台青年创新创业实践基地”，为澳门青年在实习、就业、创业等方面提供服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门城市大学学生事务处处长邹辰宠说，城大致力在湾区各大城市构建和落实学生创就业等相关学生服务，希望学生“学在城大、乐在城大、把握机遇、创就湾区”。此次带领20多位城大同学参会，希望能使同学们对于创业有更多的信心和经验，感谢华灿工场给予城大学生一个设备完善、条件优厚的创业平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在珠海发展的香港青年、时代环球有限公司副总经理曾伟国说，自己来珠海创业已有半年时间，非常喜欢珠海。珠海是一个非常有发展潜力的城市，生活品质好。港珠澳大桥开通后，邻近港澳的区位优势更加明显，有助于更好开展自己的事业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在珠海发展的台湾青年、珠海阖学堂培训中心有限公司创始人蔡嘉伦认为，粤港澳大湾区建设意味着新的机会来临，以打造世界级城市群为目标，其中对人才培育需求势必有井喷式提升。台湾青年一定要搭上这趟粤港澳大湾区发展顺风车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年12月，华灿工场珠海空间启动，重点发展以数字经济为引领的战略性新兴产业。华灿工场珠海空间运营以来，入驻台港澳企业11家，内地企业9家，累计接待海峡两岸暨港澳地区参访团400余人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[接种两剂疫苗的内地人士抵港检疫期将缩短至7天]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097819.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月7日电（记者韦骅）香港特区政府食物及卫生局7日公布了最新检疫安排，12日起，从内地抵港的人士若完成疫苗接种程序，其检疫期将缩短至7天，澳门、台湾抵港人士也照此办理。</p> <p> 　　食物及卫生局局长陈肇始表示，对于已经完成两剂疫苗接种和14天观察的香港市民，可以缩短检疫期。对于入境人士，若完成两剂疫苗接种和14天观察，将根据风险等级，适当调整检疫期。</p> <p> 　　目前，从内地和澳门、台湾抵港的人士，如非凭“回港易”计划回港，须接受居家强制检疫14天。根据调整，从12日开始，已完成接种疫苗人士的强制检疫期将缩减至7天，其后须进行7天自我监测，并在抵港后第12天接受强制检测。</p> <p> 　　陈肇始说，近日香港出现多宗涉及变种病毒株的确诊病例。当在社区发现首宗变种病毒株的确诊病例后，相关方立即采取果断措施，把患者所居住的大厦所有住户列为密切接触者，随即送往检疫中心接受21天强制检疫。</p> <p> 　　陈肇始表示，已经大致清楚本次涉及变种病毒株的传播链，暂时没有发现传播链在社区导致大型暴发。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“五一”假期澳门客流状况较佳 酒店平均入住率超八成]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097818.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月7日电（记者郭鑫）澳门特区政府旅游局7日公布的数据显示，刚刚过去的“五一”假期（5月1日至5日）期间，访澳旅客总数达到16.7万人次，酒店平均入住率超过八成，达83.2%。5月1日入境旅客为4.5万人次，在疫情受控之后再创单日新高。</p> <p> 　　旅游局表示，今年“五一”假期，日均访澳旅客人次以及酒店场所平均入住率均较今年春节黄金周和4月份有明显增长。</p> <p> 　　据介绍，在16.7万人次访澳旅客中，内地旅客占了15.6万人次。“五一”假期日均入境澳门旅客有3.3万人次，与今年春节黄金周相比大幅上升158.2%，较4月份上升25.4%。</p> <p> 　　数据显示，“五一”假期澳门酒店的平均入住率为83.2%，较今年春节黄金周上升34.6个百分点。五星级酒店的平均入住率是84.8%，较春节黄金周上升33.8个百分点。</p> <p> 　　疫情发生前后比较，2021年“五一”假期日均旅客人次恢复到2019年“五一”假期日均人次的21.1%，酒店平均入住率更恢复至2019年的96.6%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[港珠澳大桥助力跨境电商在珠海加速发展]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097820.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广州5月7日电（记者魏蒙）7日，港珠澳大桥珠海公路口岸跨境电商作业场运营方——港珠澳国际贸易（珠海）有限公司发布的数据表明，从去年7月开展跨境电商业务以来，该场站已运送逾2200万个跨境包裹，总货值逾59亿元人民币。</p> <p> 　　港珠澳大桥海关监管四科科长张晓东介绍，2018年，珠海获批国家跨境电子商务综合试验区；2020年8月，拱北关区获批开展跨境电商B2B出口监管试点。目前，该市已建成5处跨境电商海关监管作业场所，分别位于珠海市横琴新区、斗门区、珠澳跨工区和港珠澳大桥珠海口岸。</p> <p> 　　其中，位于港珠澳大桥珠海公路口岸的作业场所，2020年7月正式开始营运，成为全国首个直通香港、澳门的跨境电商通关场站、全国首个“7×24”小时运作的跨境电商通关场站，以及全国首个集直通、集货、退货全模式的跨境电商通关场站。</p> <p> 　　“货物在此清关后，5分钟可入境澳门、15分钟运抵澳门机场、35分钟可达香港机场、55分钟内抵运葵涌码头。由于走港珠澳大桥能比其他渠道节约7个小时，这里十分繁忙。今年‘五一’假期，经此场的包裹约34万个，货值逾1亿元人民币。”港珠澳国际贸易（珠海）有限公司商务部总监郑太龙说。</p> <p> 　　“港珠澳大桥通车，粤港澳大湾区加速建设，再加上即将建成的深中通道，珠海有望成为连接珠三角东西两岸、密切港澳与珠江西岸乃至西南腹地经济联系的物流及进出口集散中心。”中国邮政集团有限公司珠海市分公司副总经理吴昌权说。</p> <p> 　　珠海本地企业已纷纷运用跨境电商渠道拓展海外市场，涌现出纳思达、杜壹、大拇指等一批本土跨境电商出口企业。其中，珠海大拇指创新科技有限公司在前年被评选为广东省电子商务百强企业。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陈茂波：大湾区是香港融入国家新发展格局的最佳切入点]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097821.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月7日电（记者韦骅、王茜）香港特区政府财政司司长陈茂波7日在出席灼见名家传媒举办的第三届财经峰会时表示，粤港澳大湾区是香港融入国家新发展格局的最佳切入点。</p> <p> 　　在这次主题为“2021大湾区新商机”的峰会上，陈茂波说，香港是大湾区发展的四大核心引擎之一，能够与其他城市优势互补；大湾区是香港经济未来发展的重要空间，可以为多个行业带来庞大的机遇。例如，在金融方面，香港金融管理局正与中国人民银行及澳门金融管理局敲定跨境双向理财通业务试点的实施细则。</p> <p> 　　当日下午，陈茂波在出席港区省级政协委员联谊会主办的“十四五”规划下大湾区双循环合作讨论会时还表示，内地中等收入人群将不断扩大，从经济发展与企业经营的角度来看，这意味着香港要抓紧日益庞大和对质量要求不断提升的内地市场。</p> <p> 　　陈茂波认为，对香港而言，大湾区是香港进入国内大循环的最佳切入点，而科技创新就是走进国内大循环的快速通道。香港要强化跳板、中介人、高增值服务平台、试验田等角色和功能，促进不同市场之间的对接、互动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港获评全球最受欢迎仲裁地点第三位]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097467.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网香港5月7日电 （记者陈颖）伦敦大学玛丽皇后学院今日公布2021年国际仲裁调查报告，报告显示香港获评为全球最受欢迎仲裁地点的第3位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，香港特区律政司司长郑若骅表示：“香港在争议解决方面的优势建立于基础设施、商机与人才之上。香港的司法机构独立和公正无私，实行的普通法制度为投资者和国际商界提供一定程度的确定性和可预测性。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世界经济重心正移向亚洲，交易增加不可避免会带来更多争端，基于成本和效率的考虑，更重要的是了解该地区的文化，因此最理想的做法是在进行交易的地区内解决争端。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港在“一国两制”下享有独特地位，这允许香港与内地签订具突破性的保全措施安排，并已经在2019年生效。香港是内地以外唯一容许进行有关保全安排的司法管辖区。是否可以申请及执行保全措施，对选择仲裁地起着重要的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港不单在法律及争议解决服务业，还在金融服务、会计、工程、航运及资讯科技等领域均拥有经验丰富以及具国际视野的专业人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑若骅表示：“国际仲裁调查报告的结果肯定了我们一直以来致力推展仲裁服务的决心。尽管如此，我们不应对现有的竞争优势感到自满，我们会继续探讨新措施，以进一步巩固香港作为法律、促成交易及争议解决服务的国际法律枢纽的地位。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[五月，品味澳门的文艺范儿]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097157.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>本报记者 汪灵犀</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210508/1620411160146_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　澳门乐团将以3套莫扎特的经典交响作品，与观众一同追寻莫扎特的足迹。<BR/>　　图片来自网络</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　中西交融、多元开放，这是澳门别具一格的独特气质，也给到访游客留下深刻印象，有人因之赞誉道“比传统更传统，比当代更当代”。随着澳门疫情持续稳定，游客们如何一睹澳门的文化魅力？这个5月，不妨去逛逛澳门艺术节。</P><P>　　澳门特区政府文化局局长穆欣欣介绍，本届澳门艺术节共推出20套节目，涵盖戏剧、舞蹈、音乐、视觉艺术等领域。有合家欢节目，适合与家人共赏；有传统戏剧节目，展现中华传统文化魅力；也有澳门本地节目，如独具澳门特色的土生葡语话剧等。</P><P>　　</P><P>　　中西荟萃&nbsp;&nbsp;精彩可期</P><P>　　澳门特区政府文化局早前宣布，第三十一届澳门艺术节于4月30日至5月29日举行。本届艺术节以“再出发”为主题，聚焦内地和澳门本地节目，期间将举办近100场演出，拓展澳门观众的艺术视野。</P><P>　　艺术节开幕节目，由北京林兆华戏剧工作室的轻歌舞剧《白蛇》担纲。该剧取材自中国民间传说《白蛇传》，主创团队结合戏剧、音乐、舞蹈及多媒体艺术，在致敬经典的同时，力求突破创新，其舞台效果令人耳目一新。</P><P>　　闭幕节目则将由中国国家话剧院呈献改编自美国当代剧作家奈戈·杰克逊的同名剧作《离去》。该剧讲述演了一辈子莎士比亚戏剧的演员埃略特·布莱恩晚年身患阿尔茨海默病，常常在生活和饰演的戏剧角色中混淆不清，以及由此引发的人生百态。国家一级导演王晓鹰将率领一众实力派演员倾力演出，浓情演绎这位老人与3个女儿之间的悲欢离合，向观众呈现生命的脆弱和永恒。</P><P>　　演出结束后，艺术节主办方还安排了“《离去》后台探索”节目，邀请25名8岁以上观众，由专业的导赏员带领，来到幕布后探索剧院的心脏地带，以另一角度感受艺术之美。</P><P>　　传承非遗&nbsp;&nbsp;演绎经典</P><P>　　本届艺术节上，非遗元素成为亮点。安徽省黄梅戏剧院将奉献《红楼梦》新经典剧目，该剧于20世纪90年代以余秋雨、陈西汀等为主创团队，用崭新视角演绎经典，经过不断打磨完善，成为安徽省黄梅戏剧院的保留节目。</P><P>　　黄梅戏《红楼梦》聚焦贾宝玉的心理活动，强调贾宝玉的反叛形象，为观众带来富含哲理的启示。宝玉、黛玉的“木石前盟”，宝玉、宝钗的“金玉良缘”，两者纵横交错，斗争的张力赋予演员强大的爆发力，演出震撼人心，催人泪下。</P><P>　　国家级非物质文化遗产黄梅戏是安徽省的主要地方戏曲剧种，长于抒情，音乐优美、表演细腻、风格质朴，雅俗共赏。此次艺术节上的《红楼梦》，由新生代黄梅戏演员在澳门舞台上演出。</P><P>　　澳门本地的非物质文化遗产元素，在本届艺术节上也将有体现。四维空间舞蹈《舞·醉龙》取材于澳门传统的鱼行醉龙节，将舞醉龙与当代舞蹈融合创新，用舞蹈剧场的形式，传递出澳门人团结协作的精神。澳门演艺学院戏剧学校儿童及青少年粤剧表演课程的学生们，也将踏出校门，为观众演出一场经典粤剧《九凤山》。</P><P>　　本地特色&nbsp;&nbsp;多元展示</P><P>　　穆欣欣介绍，和往届澳门艺术节相比，今年的澳门本地节目占比50%以上，向大众展示了澳门中西交融的本土文化，同时为澳门本地艺术团体构筑展示与交流平台，呈现澳门文化多样性的艺术尝试。</P><P>　　澳门乐团将以3套莫扎特的经典交响作品《巴黎》《林兹》《布拉格》，与观众一同追寻莫扎特的足迹，向大师致敬。艺术节还特别安排了“演前导赏”环节，由澳门乐团音乐总监兼首席指挥吕嘉为观众讲解本次音乐会赏析重点，从和声、配器到表演的意境，丰富观众对节目的认识。</P><P>　　澳门中乐团音乐总监兼首席指挥刘沙，将带领中乐团呈献《澳门狂想曲第三号》。作品由澳门中乐团委约著名作曲家关廼忠创作，本次演出为该作品的世界首演。</P><P>　　此外，音乐会将邀请3位中西乐演奏家，展开一场有关音乐的中西对话。中国笙演奏家翁镇发及长笛演奏家翁斯贝父女，将分别演奏以云南民间凄美爱情故事为创作背景的笙协奏曲《望夫云的传说》以及充满敦煌乐舞韵味的长笛协奏曲《胡旋舞》。青年大提琴演奏家莫漠将献演大提琴协奏曲《庄周梦》，带领观众走进庄子宏大的哲学世界。</P><P>　　“我觉得，文化是一种生命的轨迹。文化联结了我们的过去、现在和未来。”穆欣欣表示，希望通过澳门艺术节的多彩呈现，为澳门市民和旅客生活赋予更多美的价值。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门国家安全教育富有成效]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0508/c42272-32097156.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>本报记者 毛 磊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　今年的“全民国家安全教育日”那一天，一项“国家安全与我”中学生征文比赛在澳门举行颁奖仪式。</P><P>　　征文比赛由澳门特别行政区政府与中央人民政府驻澳门特别行政区联络办公室共同主办。主办单位表示，青少年是国家和澳门的未来和希望，正确引导澳门青少年认识祖国、了解澳门，唤起青少年的国民身份认同和公民责任极其重要。</P><P>　　赛事评委会介绍，今年的征文比赛，各学校的参与热情非常高。澳门35所中学的近5000名初、高中学生参加了比赛。他们在“国家安全与我”这一主题下深入思考、认真写作，充分展现了澳门青少年强烈的国家安全意识和深厚的爱国爱澳情怀，可谓一次富有成效的自我教育过程。</P><P>　　经过认真评审，40篇作品分别获得高中组及初中组的一、二、三等奖及优异奖。部分优秀获奖作品在同一天开幕的澳门“全民国家安全教育展”中展出。</P><P>　　澳门培正中学学生张靖坪的《国家之安全，吾辈应担当》获得一等奖。他说，“国家的安全与澳门息息相关。作为澳门青年应该努力读书，完善自己，成为国家及澳门的栋梁。”</P><P>　　澳门培正中学的带队老师表示，这次征文比赛以“国家安全与我”为主题，期望青少年从自己的视角看待总体国家安全，了解国家安全与其成长、成才、成功的密切关系，认识自己作为中国公民和澳门居民，对国家和澳门的应有责任，树立总体国家安全观意识。</P><P>　　澳门特区政府保安司司长黄少泽出席了颁奖仪式，他说，澳门回归祖国以来，在完善维护国家安全立法、体制和机制方面取得积极成效，尤其是过去几年做了大量的工作，以防范一些敌对势力对澳门的干预和渗透。未来澳门将继续完善维护国家安全的配套立法和执法机制，增强执法能力。</P><P>　　澳门法律工作者联合会副理事长兼副秘书长陈华强表示，宣传和推广国家安全观念，是构建国家安全法律防线的一个重要环节，“只有让每个人都根植一国之念，坚守一国之本，坚定不移地维护国家主权、安全和发展利益，才能有效地维护‘一国两制’方针，推动‘一国两制’澳门实践行稳致远。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门多管齐下促经济惠民生]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0507/c42272-32096145.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>本报记者　任成琦</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210507/1620327650999_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　“五一”期间，澳门大三巴牌坊前游人如织。<br /> 　　新华社记者 张金加摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　澳门特区立法会近日举行全体会议，以紧急程序细则性通过修改2021年度财政预算案，包括动用超额财政储备91.12亿元（澳门元，下同）。根据修改前的年度财政预算案，特区政府已经决定使用265.8亿元超额财政储备。如今为何紧急追加，令动用总额升至近357亿元？</p> <p> 　　澳门特区政府经济财政司司长李伟农表示，主要用于支持第三轮经济援助措施，包括即将推出的电子消费优惠计划等。</p> <p> 　　有序推出多项措施</p> <p> 　　澳门特区政府此前宣布，推出“2021保就业、稳经济、顾民生计划”，即第三轮经济援助措施。整个计划惠及不同层面，从4月起有序推出，包括提前发放现金分享，促进本地消费计划，提升职业技能，惠民惠商措施（税务减免、其他民生福利）等四大项。</p> <p> 　　日前，特区政府已经按计划向符合条件的澳门特区居民发放现金分享款项，共计72.35亿元。特区政府还投入50亿元、5.67亿元、1.2亿元，分别用于电子消费优惠、长者消费优惠、澳人食住游，预计3项消费优惠可带动3倍额度的消费支出。同时，特区政府将投放3.34亿元，优化“带津培训计划”等措施。在惠民惠商措施方面，特区政府将进行涉及10.56亿元的税务减免。</p> <p> 　　如今紧急修改预算案，除了用于2021年度特区政府施政报告提及的医疗劵、教育津贴、经济援助金、残疾津贴、免收营业税、豁免银行手续印花税等其他民生福利，就是为未配备相应财政资源的计划项目提供财政支持，同时根据实际需要，追加相关费用和预算开支。</p> <p> 　　行政会发言人、行政法务司司长张永春称，为进一步落实经援措施，特区政府正同步推进有关行政法规的制定工作，同时相关的8家移动支付机构已经行动起来，因应电子消费优惠计划，修改支付平台系统。预计完成测试后，即可公布各自的优惠方案，并尽快推行。</p> <p> 　　助力企业及时纾困</p> <p> 　　澳门特区政府于2020年2月13日和4月8日分别宣布首轮和第二轮经济援助措施。自出现新冠肺炎疫情以来，在抗疫和恢复两个阶段，特区政府因时制宜，实行积极的财政政策，扩大了对居民、雇员及企业的援助，以实现“保就业、稳经济、顾民生”的目标。</p> <p> 　　事实证明，两轮经济援助措施取得一定成效，通过数百亿抗疫援助专项基金，保存了市场主体的元气和活力，给民众就业和中小企业渡过难关带来了实实在在的帮助，令社会整体保持稳定。</p> <p> 　　如今澳门经济正处于复苏的交接期，需要作出针对性的新部署。新部署的核心理念是通过特区政府在消费市场投放资源，让澳门人士在本地消费时受惠，同时也有助于企业特别是中小微企业的延续经营，保障员工就业。李伟农表示，通过内需规模的扩大，让更多资金流入市场，增强经济动力及韧性，从而提升经济内循环的效益及对未来经济的信心。</p> <p> 　　以中小微企业为例。澳门企业中有九成为中小微企业，其就业人口占总就业人口的六成。疫情影响下，澳门不少中小微企业经营成本走高，有些已关门停业多日。针对这种情况，澳门特区政府推出的减免税务及规费、“临时性中小企业贷款利息补贴计划”、营运少于两年的特别“中小企业援助计划”等政策措施，可谓“及时雨”。</p> <p> 　　如今特区政府充分发挥财政积谷防饥的作用，“用到点子上”，以近357亿元财政储备支撑澳门经济。随着消费的提振和需求的增加，中小微企业经营风险和压力必将得到有效对冲与缓解。</p> <p> 　　经济增长前景乐观</p> <p> 　　澳门特区行政长官贺一诚日前表示，在特区政府及社会各界的通力合作下，目前澳门总体社会经济形势基本保持稳定，本地经济正在逐步恢复。</p> <p> 　　贺一诚说，期望更多内地旅客在“五一”假期来澳门观光旅游，从而对澳门经济有所帮助。据统计，4月30日至5月4日澳门出入境总人数逾170万人次。而5天平均入境旅客为3.7万人次，较4月份的旅客日平均数多出近40%。其中5月1日澳门的单日旅客入境超过4.4万人次，创下疫情以来的新高。</p> <p> 　　与晴暖的濠江天气相对应，澳门旅游市场也进一步回温。新葡京酒店表示，“五一”假期前3天酒店的预订率已超过九成，预订客人主要为内地游客，约占九成。从大三巴牌坊、议事亭前地到官也街等标志性景点，澳门又见到了久违的人潮。游客们纷纷拿出手机合影留念，品尝澳门的特色美食。许多市民在微信转发澳门关闸口岸的“打晒蛇饼”（粤语，形容排长龙队）小视频。</p> <p> 　　随着新冠肺炎疫苗成功研发及接种，预期澳门旅游管制措施将会逐步放宽，访澳旅客数量再度增加。澳门大学澳门研究中心及经济学系表示，基于以上情况对2021年澳门经济作出预测，预计2021年澳门经济增长处于21.4%至33.5%之间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港“大湾区青年就业计划”提供岗位数目超出预期]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0507/c42272-32096948.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月6日电（记者韦骅）香港特区行政长官林郑月娥6日透露，在特区政府今年推出的“大湾区青年就业计划”中，截至4月30日，共有321家企业提供了2394个职位，高出原先的预期。</p> <p> 　　林郑月娥当天出席了由腾讯金融学院举办的“扬帆起航，湾区翱翔”青年论坛。她说，香港近年在金融科技领域的发展一日千里，在背靠内地和结合粤港澳大湾区的优势下，青年处处有机遇。</p> <p> 　　据介绍，香港今年推出“大湾区青年就业计划”，鼓励在香港及大湾区内地城市均有业务的企业，聘请香港的大学毕业生。截至4月30日，共有321家企业提供2394个职位，较原先预计的2000个要高；其中有1267个创科职位，较原先预计的高出近一倍。</p> <p> 　　林郑月娥说，随着香港国安法的实施和完善特区选举制度的落实，香港会再次进入一个稳定发展的时期，并加快融入国家发展大局，这对各行各业的发展都有好处。加上随着科技发展，各行各业也会加快数码化的步伐，金融科技业未来发展的潜力更广阔。</p> <p> 　　同来参加论坛的特区政府创新及科技局局长薛永恒说，现时踏足大湾区投身创科发展，绝对是最切合时宜、最佳的选择。他鼓励在场青年装备好自己，拥抱这个黄金机会，积极参与大湾区和国家的创科发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港分子黄之锋等4人因非法集结罪被判监禁4至10个月]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0507/c42272-32096230.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社香港5月6日电&nbsp;&nbsp;香港特区区域法院6日宣判，反中乱港分子黄之锋等4人因犯“明知而参与未经批准集结罪”，被判监禁4至10个月不等。</P><P>　　其中，黄之锋被判囚10个月，岑敖晖被判囚6个月，袁嘉蔚及梁凯晴各被判囚4个月。这4人涉嫌2020年于铜锣湾维多利亚公园的一宗非法集结案。</P><P>　　法官判刑时表示，被告明知集会未经批准但仍然参加，是故意及有预谋、公然犯法，必须判以阻吓性的刑罚，以反映本案的严重性、以儆效尤，避免其他人效仿。</P><P>　　该宗非法集结案一共涉及26名被告，包括黎智英、李卓人、何俊仁、黄之锋等。2月5日，该案由香港特区区域法院法官在西九龙裁判法院审理，24名被告出庭受审，同案另两名被告罗冠聪、张崑阳已离开香港，法院已向两人发出拘捕令。经审理，黄之锋等4人4月30日各承认一项“明知而参与未经批准集结罪”。黎智英等其余20名被告则押后至6月11日再提讯。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“扬帆起航，湾区翱翔”青年论坛在港举行]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0507/c42272-32096144.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210507/1620327657049_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　多名有意在大湾区发展的青年代表在论坛上分享工作经历。<BR/>　　主办方供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报北京5月6日电&nbsp;（俞晓）由腾讯金融学院（香港）主办的“扬帆起航，湾区翱翔”青年论坛6日在香港举行。活动以线上线下相结合的形式进行，共吸引超过1200名青年报名参加。香港特首林郑月娥、香港特区政府创新及科技局局长薛永恒、香港科技大学校长史维、腾讯金融学院（香港）院长赖智明等作为主礼嘉宾参加了论坛。腾讯金融学院（香港）与香港科技大学签署合作备忘录，双方将推行一系列合作项目，携手培育大湾区金融科技人才。</P><P>　　林郑月娥表示，大湾区发展潜力巨大，为协助青年把握大湾区发展机遇，特区政府今年1月推出“大湾区青年就业计划”。感谢腾讯金融学院（香港）一直以来对培养青年金融科技人才的投入和支持，希望各位青年朋友积极参与粤港澳大湾区金融科技的融合。</P><P>　　“近年来，我们通过腾讯金融学院（香港）组织了包括实习、研学、参访等一系列活动，帮助大湾区青年提升创新创业能力和面向未来的竞争力。现在很高兴能与香港科技大学在撰写商业个案、开发创新课程、提供实习培训等方向开展合作，共同促进金融科技的发展。”赖智明说。</P><P>　　史维说，从银行、零售付款乃至电子商贸，金融科技正颠覆我们的生活。港科大的商、工及理学院已携手创办首个金融科技研究生课程，我们也一直积极与多家银行和其他企业合作。我们很高兴能与腾讯携手，进一步创造知识和培育英才。</P><P>　　腾讯港澳及跨境金融事务高级总监李子树说：“有不少科技企业都很关心和支持香港青年的发展，腾讯是其中之一。希望‘大湾区青年就业计划’可以鼓励更多的香港优秀青年，跨过深圳河，拥抱大湾区，与更多内地资深创科专家作深度交流，一起工作锻炼。寄望他们学有所成之时，可以为包括香港在内的粤港澳大湾区科技发展作出贡献。相信今天腾讯为青年提供一个平台，来日这些青年将为社会创新创造一个未来。”</P><P>　　腾讯金融学院（香港）于2018年创立，致力于满足大湾区内金融科技行业的长远发展需求。学院近期成立顾问委员会，成员包括来自相关领域的专业人士等，致力于共同推动金融科技的持续创新及发展。曾推出“金融科技人才培养计划”“金融科技比赛”以及设有一系列网络研讨会的腾讯金融学院论坛，邀请来自不同行业的知名人士分享见解。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区立法会议事效率提高]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32096095.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月6日电（记者韦骅）香港特区政府政务司司长张建宗6日表示，特区立法会议事效率已大大提高，至今年4月30日，立法会在本立法年度已合共通过了16项特区政府法案。</p> <p> 　　张建宗当日在立法会就议员议案发言时作上述表示。他说，本届特区政府一直十分尊重立法会的职权，十分重视行政立法关系。然而，过去有非建制派议员在立法会肆意“拉布”、玩弄程序，蓄意窒碍特区政府施政，严重影响立法会履行宪制职能，令立法会运作失衡。</p> <p> 　　张建宗表示，全国人大常委会去年11月通过关于香港特区立法会议员资格问题的决定，有4位人士随即丧失立法会议员资格。其后，共有15位非建制派议员辞任议员。这些议员的离去为立法会带来平静，再没有暴力、谩骂和“拉布”的场面。</p> <p> 　　他透露，自去年年底至今，议员有效地议事论政。直至今年4月30日，立法会在本立法年度已合共通过了16项特区政府法案，并正在审议12项特区政府提交的条例草案，同期通过了共约1521亿港元的拨款。</p> <p> 　　张建宗说，在完善选举制度后，特区政府会继续积极和立法会理性及良性互动，提升管治效能，以实事求是的态度处理民生经济等各项工作，把实事做好、好事做实。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港接种首剂新冠疫苗人数破百万 专家认为需进一步增加接种吸引力]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32096096.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月6日电（记者张雅诗）香港特区政府日前宣布，全港已有超过100万人接种第一剂新冠疫苗，占香港16岁或以上合资格接种人口的15%。有专家认为接种率仍有待提升，建议有关方面进一步调整防疫措施，包括缩短强制检疫期等，以鼓励更多市民接种疫苗，加快群体免疫。</p> <p> 　　5月5日，香港新冠疫苗接种计划步入第69天。“已经有100万人接种了！”特区政府公务员事务局局长聂德权5日傍晚在社交网站宣布。他向已接种疫苗的市民表示感谢，并呼吁其余市民尽快接种。</p> <p> 　　“当我知道香港有疫苗接种计划，便赶快预约，主要是为家中老人的健康着想。”40多岁的郑先生于3月中陪同70岁的母亲接种第一剂疫苗，相隔20多天后接种第二剂。他们属于较早完成接种疫苗的一批香港市民。</p> <p> 　　不少香港市民像郑先生一样，在疫苗接种计划推出初期，为保障个人及家人健康而决定接种疫苗，同时希望尽快如常地工作和生活。这也是特区政府一直强调的：越多人接种疫苗，社会便能越快恢复正常运作。</p> <p> 　　事实上，特区政府正逐步加强疫苗接种吸引力，包括早前宣布以“疫苗气泡”为基础，容许餐饮业和娱乐场所有条件地放宽限制社交距离措施。</p> <p> 　　就香港近日有变种病毒确诊病例在社区出现，卫生部门为谨慎起见，采取了更严谨的防疫措施，除了要求与感染变种病毒确诊者同住一座大厦的所有居民接受强制检测，这些居民还要前往检疫中心进行21天强制隔离。</p> <p> 　　香港新冠疫苗临床事件评估专家委员会共同召集人孔繁毅表示，这些居民当中，若有人已完成疫苗接种，可以考虑让他们的隔离期减少至7天，或安排他们进行居家隔离，而目前两款疫苗均对变种病毒有效，相信这样有助增加接种疫苗吸引力。</p> <p> 　　针对有人担心减少隔离期会带来感染风险，孔繁毅认为，若要更稳妥，可先为已接种疫苗人士检验抗体和增加检测次数，然后再放宽有关隔离措施。</p> <p> 　　对于15%的接种率，特区政府食物及卫生局局长陈肇始坦言，这与社区建立保护屏障仍有一段距离。她表示，特区政府正积极研究探讨已完成接种两剂疫苗14天的人士，可获豁免进行特定群组恒常检测或强制检测，并检视能否缩减这些人士的检疫期。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港分子黄之锋等4人因非法集结罪被判监禁4至10个月]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32095826.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月6日电 香港特区区域法院6日宣判，反中乱港分子黄之锋等4人因犯“明知而参与未经批准集结罪”，被判监禁4至10个月不等。</p> <p> 　　其中，黄之锋被判囚10个月，岑敖晖被判囚6个月，袁嘉蔚及梁凯晴各被判囚4个月。这4人涉嫌2020年于铜锣湾维多利亚公园的一宗非法集结案。</p> <p> 　　法官判刑时表示，被告明知集会未经批准但仍然参加，是故意及有预谋、公然犯法，必须判以阻吓性的刑罚，以反映本案的严重性、以儆效尤，避免其他人效仿。</p> <p> 　　该宗非法集结案一共涉及26名被告，包括黎智英、李卓人、何俊仁、黄之锋等。2月5日，该案由香港特区区域法院法官在西九龙裁判法院审理，24名被告出庭受审，同案另两名被告罗冠聪、张崑阳已离开香港，法院已向两人发出拘捕令。经审理，黄之锋等4人4月30日各承认一项“明知而参与未经批准集结罪”。黎智英等其余20名被告则押后至6月11日再提讯。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港接种新冠疫苗市民突破百万]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32094996.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月5日电（记者韦骅）香港特区政府5日公布，已经有超过100万香港市民接种新冠疫苗，约占香港16岁或以上合资格接种人口的15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区政府发言人感谢市民支持疫苗接种计划，并呼吁尚未接种疫苗人士尽早接种。他说，高疫苗接种率才可以尽快恢复经济和民生活动；同时，面对变种病毒株的威胁，为了保护自己和身边的人，接种疫苗刻不容缓。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港新冠疫苗接种计划自2月26日正式展开，5月5日是计划推行的第69天。目前共有约100.54万名市民已接种第一剂疫苗，约58.8万名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港青年参与“大湾区·大未来”快闪活动庆祝五四青年节]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32095413.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网香港5月4日电 （记者陈颖）“我和我的祖国，一刻也不能分割，无论我走到哪里，都流出一首赞歌……” 这支由粤港澳大湾区青年共同录制的音乐短片在网络上流传开来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为庆祝五四青年节，一些香港青年日前参与了主题为“大湾区·大未来”的快闪活动。他们在香港的地标金紫荆广场、维多利亚港湾等处，通过快闪活动同唱《我和我的祖国》，表达青年心声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 参与活动的全国政协委员、全国青联副主席霍启刚表示，这次活动是用歌声连接粤港澳大湾区“9+2”，让11个城市在一起。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港青年联会常务副主席梁毓伟指出，大湾区机遇很多，香港青年人可以发挥独特优势，敢创、敢想，寻找自己的湾区梦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国工程院院士、香港大学荣誉教授陈清泉称，看到这些青年朝气蓬勃，感到香港有希望、大湾区有希望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 参与录制MTV的香港培侨中学学生说：“我在培侨中学毕业和完成大学后，一定会到大湾区发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港青年歌手周柏豪说，希望青年人都可以找到自己的目标，找到自己的梦想，向梦想出发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次活动是粤港澳大湾区11个城市联动，来自香港、澳门、广州、深圳等地的青年人，在不同的地点，共唱歌曲，共诉心声。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“澳青奋进新时代，国际舞台展风采”主题活动在澳门举行]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32095516.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网澳门5月5日电 （记者毛磊）外交部驻澳门特派员公署5月4日举办“澳青奋进新时代，国际舞台展风采”五四青年节主题活动，旨在更广泛传播澳门青年走向世界舞台的成功故事，激励更多有志参与国际事务的澳门青年更加积极“走出去”，在融入国家发展大局中实现人生理想，夯实青年群体“爱国爱澳”的思想根基。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动首先视频连线通过参与联合国初级专业人员项目赴纽约联合国总部和世界旅游组织任职的特区旅游局青年公务员崔乐怡和容国源。两人分别介绍今年年初赴任以来，在联合国秘书处全球传播部及世界旅游组织亚太部有关工作情况，感谢中央政府及特区政府对澳门青年一代成长成才的高度重视和关心关爱，令其有机会到国际组织历练，参与全球治理实践，并亲自感受中国力量。他们表示将把握学习机会，努力工作，不辜负国家和特区厚望，并在国际舞台讲好“一国两制”故事，为国家发展贡献青春力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门妇联青年协会理事长吕绮颖、中国国际应急医疗队（澳门）副队长柯量在现场分享其所在组织参与联合国妇女地位委员会会议和联合国国别人权审议以及2020年5月至6月参加中国政府抗疫医疗专家组赴阿尔及利亚和苏丹支援当地抗击新冠肺炎疫情相关工作情况。与会者还与四位青年发言代表互动交流，大家普遍认为，澳门青年要厚植家国情怀，拓宽国际视野，更加积极将自身所长与国家所需结合起来，在更多领域“走出去”，助力国家外交事业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 外交部驻澳门特别行政区特派员公署特派员刘显法在致辞中充分肯定澳门青年参与国际事务的实践与成效，表示这反映了澳门青年优秀品质和良好精神风貌，以及逐梦世界的能力和实力，是澳门青年背靠祖国、走向世界的生动写照，凸显国家对澳门青年的重视和关怀，体现“外交惠澳”“外交为民”的宗旨，彰显“一国两制”制度优势。他勉励特区青年胸怀祖国，在民族复兴伟业中成就自我；校准目标，以报国之志融入国家发展；放眼世界，在国际舞台上彰显使命担当。刘显法表示外交公署将会同中联办和特区政府，为特区青年走向世界创造更多机会，提供更加优质服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特区政府行政法务司司长张永春在致辞中表示，特区青年参与国际事务的新进展充分展现了“一国两制”的制度优势，彰显了中央政府“外交惠澳”的政策红利。特区青年通过积极参与国际事务，既能配合国家总体外交，也有助在国际平台接受历练，拓宽视野，提升能力，更好地服务特区和国家发展，希望中央政府继续发挥外交优势，为特区培养青年人才，及参与各领域国际交流合作牵线搭桥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，2019年以来，中央政府同澳门特区政府启动推荐特区青年参与联合国JPO项目工作，来自特区旅游局的青年崔乐怡和容国源最终脱颖而出，被纽约联合国总部和世界旅游组织录用，并于今年年初顺利赴任。此外，在中央政府大力支持和特区政府积极推动下，澳门妇联总会、中国国际应急医疗队（澳门）的青年代表也积极“走出去”，向国际社会讲述“一国两制”故事，并为巩固提升我国与有关国家双边关系，推动构建人类命运共同体做出积极贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央人民政府驻澳门联络办公室副主任罗永纲以及澳门妇联总会、澳门青年联合会、澳门特区“千人汇”代表50余人出席活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[傅自应为澳门青年学生作“五四”专题讲座]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32095450.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网澳门5月4日电 （记者毛磊）应澳门大学学生会和澳门大学研究生会的邀请，5月4日，中央政府驻澳门联络办公室主任傅自应在澳门大学为澳门10所高校学生代表和青年社团代表共100余人作“五四”专题讲座。中央政府驻澳门联络办公室副主任罗永纲，以及澳门特区政府教育及青年发展局局长老柏生，澳门大学校长宋永华等出席活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 傅自应结合中国共产党成立100周年，以“从历史中汲取营养 从实践中思辨方向——如何走近百年中国共产党”为题，从四个方面与青年学生分享了中国共产党100年来的发展历程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史选择了中国共产党。傅自应从国家曾经的历史荣光、近代的衰落、仁人志士的救国探索、在开放中找到马克思主义等四个阶段回顾了中国历史，指出中国共产党的诞生是历史的必然选择，要坚定文明自信、坚持开放理念、尊重历史选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实践证明了中国共产党。傅自应从中国共产党的创立、为执政地位的奋斗、建立新中国、巩固政权、社会主义建设、改革开放、新时代的历史性变革与成就等七个阶段阐释了中国共产党团结带领中国人民站起来、富起来、强起来的伟大历程，指出中国共产党是一个值得中国人民信赖的党，是一个实事求是、与时俱进的党，是一个善于团结全民族最大多数人共同奋斗的党。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一国两制”是中国共产党领导的新实践。傅自应通过介绍澳门的苦难历史、回归祖国的阵痛、在新中国成立前后的突出贡献及回归后的历史性变化，指出澳门与祖国荣辱与共；“一国两制”是解决历史遗留的澳门问题的最佳方案，也是澳门回归祖国后保持长期繁荣稳定的最佳制度；“一国两制”成功实践的关键在于澳门社会各界坚持弘扬爱国爱澳传统，爱国爱澳核心价值始终在澳门社会居于主导地位，爱国者治澳得到有效落实；中国共产党是“一国两制”的创立者、领导者、践行者和维护者，只有坚持中国共产党的领导，才能确保“一国两制”实践不变形、不走样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国共产党和祖国的未来。傅自应围绕中国共产党擘画了中华民族伟大复兴宏伟蓝图、澳门正融入国家发展大局、粤港澳大湾区建设为澳门青年开辟广阔发展空间等三个方面讲述了中国共产党的使命担当、祖国与澳门的未来发展。他勉励青年学生从历史中汲取营养，从实践中思辨方向，不负青春，与祖国同行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 傅自应还与现场青年学生进行了互动交流，对他们提出的中国共产党和“一国两制”的关系、中国共产党为什么能够始终充满朝气锐气立于不败之地、澳门青年如何融入粤港澳大湾区建设、新时代澳门青年应如何传承和发扬五四精神等问题作了一一回答，为青年学生解疑释惑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为国家所需贡献自己所长（湾区新青年）]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0506/c42272-32094947.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>本报记者 李 刚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，在“广黔携手同行，助力乡村振兴”项目签约仪式上，来自香港的“90后”青年梁安莉和她在贵州省毕节市赫章县的扶贫团队与广汽签订合作协议，他们正着手将来自贵州山区的芳香植物产品与广汽的市场资源进行优化整合。</P><P>　　梁安莉是一名土生土长的香港女孩，她至今仍清楚地记得2017年第一次去赫章县的经历，那片大山漫山遍野开满了鲜花，“那一刻感觉自己进入了童话世界”。</P><P>　　地处乌蒙山的赫章县曾是我国深度贫困县之一，是广州市番禺区的对口帮扶县，作为扶贫工作队邀请的代表，梁安莉与母亲一起走在东西部扶贫协作项目考察的队伍中。那时，当地的贫困给她带来触动，她向母亲表达了留下来的意愿，得到母亲的支持与鼓励。</P><P>　　2018年初，梁安莉与母亲在广州市番禺区共同成立了广州港华农业科技有限公司和港华（广州）文化旅游有限公司，她带着这支队伍来到赫章县，成了常驻于此的脱贫攻坚参与者。</P><P>　　投身扶贫之路并非一帆风顺。梁安莉和她的团队花了将近一年的时间走遍了赫章的乡镇，他们认为这里的海拔和气候条件十分适宜种植花卉。梁安莉与当地签订了投资协议，建设了兴发“云海花田”田园综合体和铁匠鲜花育种、育苗种植基地等项目。</P><P>　　但是鲜花不像洋芋苞谷，卖不掉还不能吃，种了能有用吗？当地的部分群众不是很理解。“我们一点点地做，向老百姓普及花卉产业的前景，每月实行计件工资制、年底及时分红、传授先进技术和培养管理人员。”梁安莉说，在东西部扶贫协作政策和当地政府积极协调等支持下，鲜花基地有了转机。</P><P>　　为了让产品在粤港澳大湾区打开市场，梁安莉经常往来于广东与贵州两地。公司也积极与中国科学院昆明植物研究所合作，并聘请专家和技术人员定期到基地指导，培训本地技术人员。在铁匠乡中井村，花卉种植规模从100个大棚增加到400多个；在兴发乡“云海花田”田园综合体，露天种植芳香植物约1000亩。到2020年底，两个项目共覆盖脱贫户500多户3000多人，带动农户增收700多万元。</P><P>　　与此同时，梁安莉与科研团队不断探索，开发出了纯植物提取车载及家居香氛，致力于打造优质扶贫产品，以现代农业科技助力，做强花卉和芳香产业，促进乡村振兴。现在，梁安莉正在打造粤港澳青年援黔创业基地，希望带动更多的大湾区青年了解国家所需，贡献自己所长。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大湾区处处是机遇（湾区新青年）]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0505/c42272-32094632.html</link>
            <pubDate>2021-05-05</pubDate>
            <author>本报记者 程 龙</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一身笔挺西装，一副黑框眼镜，一张温和友善的笑脸，以及一口带着“港味”的普通话——这是记者在广东惠州仲恺港澳青年创业基地见到香港青年联会主席楼家强时的第一印象。说起20多年前从香港来到惠州创业的往事，他连声说：“好好彩（很幸运）！”</P><P>　　1997年，香港回归祖国，楼家强在英国完成大学学业后返港。第二年，楼家强因工作从香港到内地，展开人生新的一页。20多年来，他的事业一步步扩大。“当年要在一块空地上建成有2万多工人的工厂，在短时间内顺利投产，没有地方政府高效的执行力和政策配套，我们是不敢投的。”如今作为万城控股有限公司行政总裁，楼家强感叹自己来惠州发展是“无悔选择”。</P><P>　　“我个人的命运和事业，总是与国家和时代发展联系在一起。”楼家强见证了国家的飞速发展，也体会到了其中的时代机遇。从最初往返惠港要3个多小时，到现在搭乘高铁只要1小时，大湾区“一小时生活圈”成为现实；从最初看好惠州靠近广州、香港等地的优越地理位置，到感受到当地高效良好的营商环境，“公司在惠州落地生根，现在已经在香港上市，我们越来越庆幸当时的选择。”楼家强说，“现今，粤港澳大湾区的发展建设又给我们提供了更广阔的发展空间和更多的机遇。”</P><P>　　谈起这几年来粤港澳大湾区日新月异的变化，楼家强说：“整个大湾区有7000万人口，产业体系完备，集群优势明显，经济互补性强，香港、澳门服务业高度发达，珠三角九市已初步形成以战略性新兴产业为先导、先进制造业和现代服务业为主体的产业结构。11个城市把各自优势发挥出来，我们就不只有7000万人口的市场，而是拥有辐射全国14亿人口甚至面向全球的市场，这是前所未有的大机遇！”楼家强十分看好大湾区的发展前景，他说：“我经常向海内外的企业界朋友讲我在大湾区发展的故事，把这里的发展条件告诉他们，希望更多国际企业关注大湾区、投资大湾区。”</P><P>　　“我很高兴看到，现在越来越多香港青年来到大湾区内地城市实习、就业，追寻梦想。”香港青年联会也获香港特区政府拨款支持举办“粤港澳大湾区青年创业资助计划”及“粤港澳大湾区创新创业基地体验资助计划”，帮助香港青年在大湾区创新创业。“香港、澳门、广州、惠州……现在都是‘大湾区人’，都是一家人。”楼家强以自己的亲身经历举例说，“我在惠州一样说粤语，饮食习惯和香港也没有什么差别，香港青年完全不用担心融入的问题。”</P><P>　　“5月6日的‘扬帆起航，湾区翱翔’青年论坛，就是为想要来大湾区内地城市实习就业的香港青年介绍经验。”楼家强说，大湾区处处是机遇，期望香港青年朋友把握大势，成就梦想。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月05日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[五四青年节主题活动在澳门举行 青年代表分享国际舞台历练故事]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094615.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社澳门5月4日电（记者李寒芳）外交部驻澳门特派员公署4日举办“澳青奋进新时代，国际舞台展风采”五四青年节主题活动，邀请澳门青年代表交流在国家支持下参与国际事务的经历和体会，分享新时代澳门青年背靠祖国、走向世界的创新实践和最新成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动首先视频连线通过参与联合国初级专业人员项目在世界旅游组织任职的特区政府旅游局青年公务员崔乐怡和容国源。两人分别介绍今年赴任以来有关工作情况，感谢中央政府及特区政府对澳门青年一代成长成才的高度重视和关心关爱，令其有机会到国际组织历练，参与全球治理实践，并感受中国力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他们表示，将不辜负国家和特区厚望，在国际舞台讲好“一国两制”故事，为国家发展贡献青春力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在现场，澳门妇联青年协会理事长吕绮颖分享其所在组织参与联合国妇女地位委员会会议和联合国国别人权审议的相关工作情况。中国国际应急医疗队（澳门）副队长柯量分享2020年5月至6月参加国家紧急医学救援队赴阿尔及利亚和苏丹支援当地抗击新冠肺炎疫情的工作情况。与会者还与四位青年发言代表互动交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 外交部驻澳门特派员公署特派员刘显法在致辞中充分肯定澳门青年参与国际事务的实践与成效。他表示，这反映了澳门青年的优秀品质和良好精神风貌，以及逐梦世界的能力，是澳门青年背靠祖国、走向世界的生动写照，凸显国家对澳门青年的重视和关怀，体现“外交惠澳”“外交为民”的宗旨，彰显“一国两制”制度优势。外交公署将会同中联办和特区政府，为特区青年走向世界创造更多机会，提供更加优质的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门特区政府行政法务司司长张永春致辞表示，特区青年参与国际事务的新进展充分展现“一国两制”的制度优势，彰显了中央政府“外交惠澳”的政策红利。特区青年通过积极参与国际事务，既能配合国家总体外交，也有助在国际平台接受历练，更好地服务特区和国家发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门中联办副主任罗永纲、外交部驻澳门特派员公署副特派员王冬、澳门特区政府旅游局局长文绮华，澳门妇联总会、澳门青年联合会、澳门特区“千人汇”以及媒体代表等50余人出席活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港“5G科技馆”在著名景点“天际100”开幕]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094593.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月4日电 香港“5G科技馆”4日开幕，展示香港最新的5G科技应用，让公众了解5G的最新发展趋势，以及5G基建如何支持香港发展为智慧城市和创新科技中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由香港电讯公司数码通策划的“5G科技馆”，位于全港最高大厦环球贸易广场100楼的著名旅游景点“天际100”观景台。展馆占地约464平方米，设有多个展区，包括智慧家居、人工智能、识别技术、工业安全装置等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天际100”观景台由新鸿基地产发展有限公司兴建。该公司主席兼董事总经理郭炳联表示，5G是一项非常重要的基建，能让香港发展为国家“十四五”规划中的国际创新科技中心，5G也将有助香港成为智慧城市并进一步融入粤港澳大湾区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数码通电讯有限公司副主席兼执行董事冯玉麟表示，数码通大力投资发展世界级的5G网络，而“5G科技馆”旨在为企业和市民提供新概念和启发，充分利用5G基建，启动智慧生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，数码通的5G覆盖遍布全港，包括全线港铁、主要商业大厦和商场，以及热门郊野公园、露营营地和行山径等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港公布“绿色和可持续金融资助计划”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094605.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月4日电（记者张欢）香港金融管理局4日公布“绿色和可持续金融资助计划”，资助符合资格的债券发行人和借款人的发债及外部评审服务支出。此计划将于5月10日启动，为期三年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港金管局总裁余伟文表示，香港推出“绿色和可持续金融资助计划”，能够活跃绿色和可持续债券发行及贷款活动，进一步丰富香港绿色和可持续金融生态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港金管局介绍，“绿色和可持续金融资助计划”由两部分组成：第一部分涵盖一般债券发行费用，如债券安排、法律顾问、审计、上市费用等；第二部分覆盖外部评审费用，包括发行前后的外部评审费用，首次和非首次发行人和借款人均可申请。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港金管局的信息显示，过去10年，全球绿色债券市场增长迅速，2020年已经达到2700亿美元规模，香港早已采取积极行动，提升其作为亚太地区绿色和可持续金融枢纽的地位。在推出此项资助计划之前，香港自2019年起发行了两批政府绿色债券，并成立了绿色和可持续金融跨机构督导小组。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港新增4例新冠肺炎确诊病例]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094570.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月4日电（记者韦骅）香港特区政府卫生署卫生防护中心4日公布，截至当日零时，香港新增4例新冠肺炎确诊病例，其中3例为输入性病例，1例尚未分类。香港累计报告新冠肺炎确诊病例11790例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港此前连续三日未出现本土病例。据介绍，新增的4名患者年龄介于28岁至48岁。尚未分类病例涉及一名3月31日从菲律宾抵港的外佣，其样本检测出带有N501Y变种病毒株。此外，当日还有数例初步确诊病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至5月3日，共有约97万名市民已接种第一剂疫苗，约56万名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门中联办主任傅自应为澳门青年学生作“五四”专题讲座]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094566.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月4日电（记者郭鑫）应澳门大学学生会和澳门大学研究生会的邀请，5月4日上午，中央政府驻澳门联络办公室主任傅自应在澳门大学为全澳10所高校学生代表和青年社团代表共100余人作“五四”专题讲座。</p> <p> 　　傅自应结合中国共产党成立100周年，以“从历史中汲取营养，从实践中思辨方向——如何走近百年中国共产党”为题，从“历史选择了中国共产党”“实践证明了中国共产党”“‘一国两制’是中国共产党领导的新实践”“中国共产党和祖国的未来”四个方面与青年学生分享了中国共产党100年来的发展历程。</p> <p> 　　傅自应指出，澳门与祖国荣辱与共；“一国两制”是解决历史遗留的澳门问题的最佳方案，也是澳门回归祖国后保持长期繁荣稳定的最佳制度；“一国两制”成功实践的关键在于澳门社会各界坚持弘扬爱国爱澳传统，爱国爱澳核心价值始终在澳门社会居于主导地位，“爱国者治澳”得到有效落实；中国共产党是“一国两制”的创立者、领导者、践行者和维护者，只有坚持中国共产党的领导，才能确保“一国两制”实践不变形、不走样。</p> <p> 　　傅自应勉励青年学生从历史中汲取营养，从实践中思辨方向，不负青春，与祖国同行。他还与现场青年学生进行了互动交流，对他们提出的中国共产党和“一国两制”的关系、中国共产党为什么能够始终充满朝气锐气立于不败之地、澳门青年如何融入粤港澳大湾区建设、新时代澳门青年应如何传承和发扬五四精神等问题一一作了回答，帮助青年学生解疑释惑。</p> <p> 　　中央政府驻澳门联络办公室副主任罗永纲、澳门特区政府教育及青年发展局局长老柏生、澳门大学校长宋永华等出席活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门特区政府设立“融入国家发展工作委员会”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0504/c42272-32094563.html</link>
            <pubDate>2021-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门5月4日电（记者郭鑫）为统筹澳门特区政府参与助力国家“一带一路”建设和参与粤港澳大湾区建设的短、中、长期的总体设计及工作部署，《澳门特区公报》4日刊登第67/2021号行政长官批示，设立“融入国家发展工作委员会”。</p> <p> 　　根据批示，委员会的权职包括：统筹澳门特别行政区参与助力国家“一带一路”建设及参与粤港澳大湾区建设的短、中、长期的总体设计及工作部署，并推动展开相关研究，以制定有关政策；就澳门特别行政区推进“一中心（世界旅游休闲中心）、一平台（中国与葡语国家商贸合作服务平台）、一基地（以中华文化为主流、多元文化共存的交流合作基地）”的建设作出研究，并制定相关政策、推行策略及措施；制定年度工作方案及监督其落实；就拟开展的活动订定方针及发出指引。</p> <p> 　　委员会隶属行政长官运作，并由其担任主席；成员包括行政法务司司长、经济财政司司长、保安司司长、社会文化司司长等。委员会可下设若干工作组，以开展其职权范围内的特定工作；工作组由委员会指定的一名成员负责协调。</p> <p> 　　政策研究和区域发展局向委员会提供运作所需的行政、技术及后勤支援。有关批示自公布翌日起生效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港立法会法案委员会完成完善选举制度相关草案审议]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094359.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月3日电（记者韦骅）香港特区立法会《2021年完善选举制度（综合修订）条例草案》委员会3日完成相关草案的审议工作。香港特区政府政制及内地事务局局长曾国卫表示，政府希望于26日在立法会恢复条例草案的二读辩论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 审议会议上，委员会全体委员对特区政府提出的修正案表示支持，并同意恢复二读时间表。曾国卫感谢委员会过去一个月尽心尽力配合政府审议有关法案，并提出很多宝贵意见。他期望条例草案可以在5月26日恢复二读，并尽早三读通过，在完善选举制度后尽快展开三场重要的选举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区立法会4月14日对由香港特区政府提交的条例草案进行首读及二读。立法会法案委员会4月17日召开首次会议，对条例草案相关细则详加研究。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港医管局研讨大会开幕 国家卫健委主任马晓伟：期待香港早日实现“清零”目标]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094342.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港5月3日电（记者张雅诗）香港医院管理局研讨大会3日在港开幕，国家卫生健康委员会主任马晓伟在致辞中表示，期待香港早日实现“清零”目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区行政长官林郑月娥在开幕礼上致辞时表示，香港是全球少数让每一位新冠肺炎患者都能得到适当治疗的地方之一，这有赖香港医管局和医护人员在抗疫过程中展现出勇气和奉献精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥说，自疫情在港出现，特区政府立刻成立督导委员会并委任顾问专家委员会，携手各界共同抗疫。特区政府的抗疫举措一直保持高透明度，并将继续通过不同方式在社会上恢复和建立信任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家卫健委主任马晓伟在视频致辞中表示，中央高度关注香港的疫情，关心关怀港人健康福祉，并协助香港提升核酸检测能力，特区政府经过不懈努力，目前香港每日新增病例数恢复低位。他期待香港早日实现“清零”目标，恢复与内地正常人员往来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马晓伟表示，卫健委将加强与香港卫生健康业界交流合作，发挥香港独特优势，促进内地与香港卫生健康事业发展，包括共同做好疫情防控，加强疫情信息通报、技术交流、经验分享，以及深化粤港澳大湾区医疗卫生合作，鼓励香港医生到内地执业，支持香港充分发挥地缘、语言等优势，积极与各国各地区开展卫生健康教育合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港医管局主席范鸿龄在致辞时感谢医管局同事在抗疫上不遗余力守护市民健康，作出了重大贡献。他也感激中央政府和香港特区政府全力支持抗疫工作，使亚洲国际博览馆社区治疗设施和北大屿山医院香港感染控制中心能在短时间内兴建，大大加强了香港公共医疗体系的抗疫能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，多位专家就对抗新冠肺炎疫情发表演说。中国工程院院士钟南山发表视频讲话，介绍了新冠肺炎疫情在中国内地出现以后，有关部门以一系列密集和进取的手段，有效遏制疫情，大大减低确诊患者的死亡率，随后经济也迅速复苏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 钟南山认为，各国各地需密切注意社区防控，在放宽和防控措施之间取得平衡，香港在这方面做得不错。他强调，在抗疫上，在所有国家都安全之前，没有一个国家是安全的，他建议研发针对变种病毒的疫苗，并尽快进行大规模疫苗接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港中文大学呼吸系统科讲座教授许树昌表示，严谨的边境管制对外防输入病例非常重要，特别是要防止变种病毒输入。目前香港两种新冠疫苗均有助于减低有症状感染病例暴发的风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成立于1990年的香港医管局，自1993年起每年均举办研讨大会，提供平台让业界交换意见和经验。研讨大会去年因疫情而暂停举办，今年则以线上线下形式进行，邀请了约50名海外、内地和香港专家发表讲话，有约3000名医疗及医护专业人员参与。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[粤港澳大湾区青年建设者挥洒奋斗汗水 谱写劳动荣光]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094340.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社广州5月3日电（记者田建川）从珠江两岸到碧海港湾，从跨海超级工程到城市重点基建，粤港澳大湾区的青年建设者们在“五一”假期坚守劳动岗位，挥洒汗水，用奋斗书写着青春。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广州市荔湾区珠江岸边的“三馆合一”项目工地上，建设场面如火如荼。这个广东省重点工程由广东美术馆、广东非物质文化遗产展示中心和广东文学馆组成，建成后将成为岭南文化新地标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 36岁的马培华是承建该项目的中建三局广州分公司钢筋班班长，他负责近6万平方米的钢筋作业面，管理着80多名绑扎工和配料工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘身体’结实不结实全看筋骨硬不硬。无论是钢筋加工还是绑扎，都需要特别地细心，型号、尺寸、位置，都要严格对照图纸，马虎不得。”马培华说。他一手拿着图纸，一手拿着记事本，在施工区认真巡查，黝黑的脸上有一条白色的帽带痕，非常显眼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郭东彬是中建三局广州分公司技术部门负责人，他说，项目现场“年轻人挑大梁”，现场管理人员平均年龄只有27岁，但小伙子们不怕吃苦，干劲十足。能参与到这样的重大项目建设中，也是从业生涯的光荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在珠海市西侧的黄茅海水域，跨海超级工程“黄茅海通道”正在有序推进。2000多名建设者将汗水挥洒在大海上，用勤劳的双手谱写着劳动荣光。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 逢山开路，遇水修桥。距离黄茅海通道项目不远，是珠机城际金海大桥的钢梁架设施工现场，32岁的支荣在电脑上比划着，琢磨着如何精确并快速地调整大节段钢梁的位置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 金海大桥连接珠海横琴新区与珠海金湾机场，是珠三角入海口上架设的第一条公路、轻轨两用桥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从西南交通大学毕业后，支荣在技术岗位上一干就是7年，目前他担任中铁大桥局五公司项目部副总工程师，负责现场钢梁架设的组织协调和技术指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “为了找准合适的作业时间段，很多时候需要‘日未出而作、日落而未息’，一天中有两顿饭在施工现场吃，每天回来衣服上都是白色的汗渍，还伴有酸味。”说起工作的“囧”，支荣笑了起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 辛苦是青年建设者们发扬工匠精神的“调料”。在安装27号墩钢塔吊具时，需要在运输船上用浮吊配合安装，技术难度很大。由于受水流影响，运输船、浮吊会晃动，而吊具与连接件之间的缝隙只有16毫米，但安装质量的偏差需控制在5毫米以内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支荣率领他的团队现场攻关，改进作业方法，用7天时间完成整个吊具的安装，比之前的安装方式节省了3天时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “年轻人就是要在艰苦的工作环境中磨炼，才能学到更多的知识。作为一名基层党员干部，在工程建设的关键时刻，我们要走在最前面，做出表率。”他说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港行为必须绝迹于校园]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094141.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社香港5月1日电&nbsp;&nbsp;香港大学4月30日发表声明指出，港大学生会多次利用校园作为政治宣传的平台，公开发表煽动性并可能违法的言论等，港大决定收回学生会会址、不再为学生会提供财务管理等服务。香港教育界人士对此纷纷表示欢迎和支持，认为反中乱港行为必须绝迹于校园，还校园一方净土，学校应培养德才兼备的爱国爱港人才。</P><P>　　香港教育评议会主席何汉权发表公开声明，强烈谴责港大学生会屡屡滥用大学学术自由及以言论表达、结社之名，肆意对大学做出失实指控，并公开发表煽动性及可能违法的言论。</P><P>　　“完全认同并支持香港大学采取合乎情理法义的行政措施，任何自由权利必须以守法、尊重、自律为前提，大学作为知识重镇，更当如此。”何汉权说，港大全体师生有责任履行“明德格物”之校训。</P><P>　　香港教联会副主席、培侨中学教师穆家骏表示，港大学生会劣迹斑斑，已成为盘踞校园之中的暴力、“港独”鼓吹者。校方对这种目无法纪的团体采取行动，理所当然。香港的教育应该让“播独”教师和学生会没有容身之地，更好地培养年轻一代对国家民族的认同。</P><P>　　多位教育界人士表示，港大此举对大学与学生会间的法律责任作了必要的厘清，希望港大能采取更多措施，恢复学生会在学生与校方之间应有的桥梁角色，真正服务学生。</P><P>　　香港教育政策关注社主席张民炳指出，港大校方的做法是一项果断和正视问题的行动，对大学与学生会间的法律责任作了必要的厘清。他希望港大将来能拨乱反正，恢复学生会在学生与校方间正确的桥梁角色，为学生争取更大的高等教育福祉。</P><P>　　香港将军澳香岛中学校长邓飞表示，大学当局与大学学生会间“切割”，明确表明态度，学生会就很难再骑劫大学或假借大学的名义，去做涉嫌违法、推动“港独”等行为。学校还应花更大力气，在继续开展专业知识教育的同时，加强对学生的品德教育、品格教育、价值教育。</P><P>　　香港中文大学社会学系荣休讲座教授刘兆佳表示，部分大学学生会在“修例风波”以来的作为，不仅涉嫌违反香港法律，更有可能违反香港国安法，对学校、对香港、对国家都造成巨大伤害。</P><P>　　刘兆佳强调，学校管理层必须拿出更大勇气，不能让大学成为一些人从事违法行为甚至危害国家安全的保护伞。此外，还要肩负起教育责任，不再纵容学生，而是教其明辨是非，恢复社会对大学的信心，“这是学校对学生、对社会、对国家必须的、应尽的责任”。</P><P>　　校方措施也获得众多港大校友的支持。港大校友、香港工联会社区干事陈颖欣指出，香港中文大学今年2月也曾采取类似措施，以遏制个别激进“港独”分子利用学生会荼毒校园，并避免外界误认为校方为其提供平台、助长“港独”分子危害国家安全。“母校这次决定可维护校誉、保护学生。”</P><P>　　港大校友、香港民间团体“民众联席”召集人赵丽娟认为，港大学生会近年来的很多作为不仅与为学生争取福利的初衷背道而驰，还把学校搞得乌烟瘴气，搞乱了学校教育、干扰了同学求学，其代表性、认受性已越来越低，学校必须革除害群之马。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[继续致力创造和稳定就业、改善劳工福利]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094140.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社香港5月1日电&nbsp; （记者刘明洋）“五一”国际劳动节之际，香港特区行政长官林郑月娥在社交平台发布短片，感谢劳工界长久以来为香港繁荣稳定做出的贡献。她表示，特区政府会继续致力创造和稳定就业以及改善劳工福利，提升对劳工的保障。</P> <P>　　林郑月娥指出，过去两年，香港经济饱受“黑暴”及新冠肺炎疫情打击，连带就业市场受压，最新失业率达6.8%。特区政府通过一系列措施尽力创造及稳定就业，包括推出多轮防疫抗疫基金、财政预算案推出超过3000亿港元的措施，尽量保就业、解民困。</P> <P>　　她说，特区政府也致力改善劳工福利，并落实多项劳工界多年来争取的权益，包括自2020年12月起把法定产假从10周增至14周，法定侍产假也于2019年1月起从3天增至5天。此外，特区政府近期已向立法会提交条例草案，建议将法定假期天数逐步从12天增至17天，与公众假期看齐。特区政府会继续全力推动取消强积金“对冲”的筹备工作，包括制订相应法律条文及执行细节，以期在下一个立法年度初向立法会提交条例草案。</P> <P>　　就保障雇员职业安全及健康，林郑月娥说，特区政府自2021年4月起已调高雇员补偿相关法例的工伤及职业病补偿金额，并建议修例增加违反《职业安全及健康条例》的最高刑罚，以提升阻吓力，期望在本届特区政府任期内完成法例修订工作。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“相信未来会培养出更多的爱国治港人才”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0503/c42272-32094139.html</link>
            <pubDate>2021-05-03</pubDate>
            <author>本报记者 柴逸扉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　香港特区政府教育局近日发出通告，公布8个中小学科目新增加入国家安全教育元素。连同今年2月初公布的3个科目的国安教育课程框架，香港中小学已有11个科目引入国安教育内容。</P><P>　　特区政府教育局及多位香港教育界人士表示，此举有助香港师生清晰了解国家安全的内容和领域，深化青年一代对国家的认同感，“相信未来会培养出更多的爱国治港人才。”</P><P>　　</P><P>　　不断推进</P><P>　　香港特区行政长官林郑月娥近日表示，特区政府正在全方位提升国民教育，香港国安法也要求特区加强国安教育。所有这些工作都在不断推进。</P><P>　　特区政府教育局介绍，从2月份至今，他们先后公布了11个科目的国安教育课程框架，包括中文、科学、资讯及通讯科技等。根据课程框架，香港中小学学生需全面认识宪法、香港基本法、“一国两制”、国家安全、国旗国歌等相关概念和基本礼仪。“国家安全教育并非只限于认识相关条文内容，更应涵盖香港国安法的立法背景和意义，也包括让学生认识国家安全的不同领域，例如生态安全、经济安全、文化安全、网络安全等国家安全体系中不可或缺的部分。”</P><P>　　由于学科属性的不同，各科目的国安教育内容和目标各有侧重。比如在中文教学中，学生可通过认识、继承和弘扬中华民族优秀传统文化，以维护国家的文化安全；在科技教育中，学校应通过教学让学生明白有关科技使用及发展的议题，例如互联网可能存在的安全威胁、如何成为一个负责任的网络公民等；在企业、会计与财务概论中，课程框架要求，学生应掌握香港营商环境的知识，了解内地与香港在经济上的紧密联系、维护国家经济安全的重要性。</P><P>　　“不同的中小学科目加入国安教育元素，可以让教师清晰了解国家安全‘科科有责’，让不同科目的任课教师加深对国家安全的认识，让教师经常有意识地引导学生关注个人与国家的关系。”香港教育工作者联会黄楚标中学校长许振隆这样表示。</P><P>　　多元学习</P><P>　　根据国安教育课程框架，学生除了在课堂上学习国安知识，还需通过游戏、比赛、参观、专题研习等课外活动，全方位参与国安教育。比如研习不同国家维护国家安全的法例及教育措施、了解立法护国安的常见做法、参与宪法与基本法知识竞赛、参访外交部驻港特派员公署等机构。</P><P>　　值得一提的是，国安教育课程框架对多个科目提出了安排到内地交流考察的内容。例如在中文学习中，中学阶段学校可透过举办“文学文化之旅”，带领学生参观名胜古迹、走进历史现场，并结合相关作品的阅读，亲身感受文人的思想感情；在高中生物课的学习中，学生除了可以参观香港当地的自然保护区，也有机会前往广东省的自然保护区考察学习；在物理课学习核能使用的过程中，学校可安排学生组团到深圳大亚湾核电站参观，了解核电厂运作和紧急应变措施。</P><P>　　着重落实</P><P>　　为了做好各科目国安教育的推进落实，特区政府教育局局长杨润雄指出，教育局会继续以“多重进路、互相配合”的方式，支持学校通过个别科目、跨课程德育和公民教育课题、全方位学习活动等，在课堂内外推动国民教育，让学生建立牢固的国家观念、国民身份认同以及共同维护国家安全的意识和责任感，成为尊重法治并守法的良好公民。</P><P>　　香港教育工作者联会日前召开记者会表示，国情国安教育要落实到位，其中一大关键，在于有专责人员推行相关工作，以便动员整个教师团队。根据调查，虽然目前学界积极推进国家安全教育，但有超过八成的小学表示中层管理人员人手不足，难以安排专责人员跟进。他们呼吁，特区政府让小学增设中层管理人员，安排人员统筹国情国安教育，以更有效推展相关工作。</P><P>　　香港将军澳香岛中学校长邓飞认为，中小学科目中加入国安教育元素，有助在香港校园中让国家安全教育的氛围真正落地。“但是不管老师还是学生，可能都会对一些概念感到陌生，在教育方法上还需要摸索。为此我建议特区政府教育局要向教师、学生、家长及社会做好正面的解说和推广，减少他们可能存在的疑虑。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港行为必须绝迹于校园——香港教育界人士强烈支持香港大学与学生会“切割”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0501/c42272-32093845.html</link>
            <pubDate>2021-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月1日电 香港大学4月30日发表声明指出，港大学生会多次利用校园作为政治宣传的平台，公开发表煽动性并可能违法的言论等，港大决定收回学生会会址、不再为学生会提供财务管理等服务。香港教育界人士对此纷纷表示欢迎和支持，认为反中乱港行为必须绝迹于校园，还校园一方净土，学校应培养德才兼备的爱国爱港人才。</p> <p> 　　香港教育评议会主席何汉权发表公开声明，强烈谴责港大学生会屡屡滥用大学学术自由及以言论表达、结社之名，肆意对大学做出失实指控，并公开发表煽动性及可能违法的言论。</p> <p> 　　“完全认同并支持香港大学采取合乎情理法义的行政措施，任何自由权利必须以守法、尊重、自律为前提，大学作为知识重镇，更当如此。”何汉权说，港大全体师生有责任履行“明德格物”之校训。</p> <p> 　　香港教联会副主席、培侨中学教师穆家骏表示，港大学生会劣迹斑斑，已成为盘踞校园之中的暴力、“港独”鼓吹者。校方对这种目无法纪的团体采取行动，理所当然。香港的教育应该让“播独”教师和学生会没有容身之地，更好地培养年轻一代对国家民族的认同。</p> <p> 　　多位教育界人士表示，港大此举对大学与学生会间的法律责任作了必要的厘清，希望港大能采取更多措施，恢复学生会在学生与校方之间应有的桥梁角色，真正服务学生。</p> <p> 　　香港教育政策关注社主席张民炳指出，港大校方的做法是一项果断和正视问题的行动，对大学与学生会间的法律责任作了必要的厘清。他希望港大将来能拨乱反正，恢复学生会在学生与校方间正确的桥梁角色，为学生争取更大的高等教育福祉。</p> <p> 　　香港将军澳香岛中学校长邓飞表示，大学当局与大学学生会间“切割”，明确表明态度，学生会就很难再骑劫大学或假借大学的名义，去做涉嫌违法、推动“港独”等行为。学校还应花更大力气，在继续开展专业知识教育的同时，加强对学生的品德教育、品格教育、价值教育。</p> <p> 　　香港中文大学社会学系荣休讲座教授刘兆佳表示，部分大学学生会在“修例风波”以来的作为，不仅涉嫌违反香港法律，更有可能违反香港国安法，对学校、对香港、对国家都造成巨大伤害。</p> <p> 　　刘兆佳强调，学校管理层必须拿出更大勇气，不能让大学成为一些人从事违法行为甚至危害国家安全的保护伞。此外，还要肩负起教育责任，不再纵容学生，而是教其明辨是非，恢复社会对大学的信心，“这是学校对学生、对社会、对国家必须的、应尽的责任”。</p> <p> 　　校方措施也获得众多港大校友的支持。港大校友、香港工联会社区干事陈颖欣指出，香港中文大学今年2月也曾采取类似措施，以遏制个别激进“港独”分子利用学生会荼毒校园，并避免外界误认为校方为其提供平台、助长“港独”分子危害国家安全。“母校这次决定可维护校誉、保护学生。”</p> <p> 　　港大校友、香港民间团体“民众联席”召集人赵丽娟认为，港大学生会近年来的很多作为不仅与为学生争取福利的初衷背道而驰，还把学校搞得乌烟瘴气，搞乱了学校教育、干扰了同学求学，其代表性、认受性已越来越低，学校必须革除害群之马。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：继续致力创造和稳定就业、改善劳工福利]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0501/c42272-32093852.html</link>
            <pubDate>2021-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港5月1日电（记者刘明洋）“五一”国际劳动节之际，香港特区行政长官林郑月娥在社交平台发布短片，感谢劳工界长久以来为香港繁荣稳定做出的贡献。她表示，特区政府会继续致力创造和稳定就业以及改善劳工福利，提升对劳工的保障。</p> <p> 　　林郑月娥指出，过去两年，香港经济饱受“黑暴”及新冠肺炎疫情打击，连带就业市场受压，最新失业率达6.8%。特区政府通过一系列措施尽力创造及稳定就业，包括推出多轮防疫抗疫基金、财政预算案推出超过3000亿港元的措施，尽量保就业、解民困。</p> <p> 　　她说，特区政府也致力改善劳工福利，并落实多项劳工界多年来争取的权益，包括自2020年12月起把法定产假从10周增至14周，法定侍产假也于2019年1月起从3天增至5天。此外，特区政府近期已向立法会提交条例草案，建议将法定假期天数逐步从12天增至17天，与公众假期看齐。特区政府会继续全力推动取消强积金“对冲”的筹备工作，包括制订相应法律条文及执行细节，以期在下一个立法年度初向立法会提交条例草案。</p> <p> 　　就保障雇员职业安全及健康，林郑月娥说，特区政府自2021年4月起已调高雇员补偿相关法例的工伤及职业病补偿金额，并建议修例增加违反《职业安全及健康条例》的最高刑罚，以提升阻吓力，期望在本届特区政府任期内完成法例修订工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港出现首例感染源头不明的新冠肺炎变种病毒株本地确诊病例]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32093538.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月30日电（记者刘明洋）香港特区政府卫生署卫生防护中心30日公布，截至当日零时，香港新增4例新冠肺炎确诊病例，其中2例本地病例中有1例感染源头不明且涉及N501Y变种病毒株，为香港首例感染源头不明的新冠肺炎变种病毒株本地确诊病例。香港累计报告新冠肺炎确诊病例达11774例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 卫生防护中心介绍，当日新增2例本地病例，其中1例感染源头不明，1例与本地早前确诊病例有关。此外，还新增2例输入性病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 涉及N501Y变种病毒株的病例为一名39岁女性家庭外佣。她于4月23日出现咳嗽症状，4月26日向一名私家医生求医，并于4月27日到社区检测中心接受病毒检测，其后确诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为阻断N501Y变种病毒株扩散的潜在风险，卫生防护中心采取了审慎的感染控制措施，29日晚要求该病人居住的位于东涌的一幢大厦内所有楼层没有病征的住户（约400户）进行21天的强制隔离检疫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去14天（4月16日至29日）香港累计新增152例确诊病例，包括33例本地病例（含1例可能本地病例），其中15例感染源头不明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特区政府食物及卫生局局长陈肇始30日表示，特区政府要求全港所有外佣在5月9日前进行强制检测，已接种两剂新冠疫苗超过14日的外佣可获豁免。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至4月29日，共有约90万名市民已接种第一剂疫苗，约48万名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“澳门最好玩婚庆旅游目的地专业论坛”举行]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32092996.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网澳门4月30日电 （记者毛磊）“澳门最好玩婚庆旅游目的地专业论坛”28日在澳门举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">论坛由澳门会展产业联合商会、江苏省婚庆行业协会和珠海婚庆行业协会合办，以婚庆旅游为主题，</span><span style="text-indent: 2em;">吸引近百位内地婚庆业界人士及50多位澳门旅游业，零售服务业与酒店业界专业人士出席。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 澳门会展产业联合商会理事长暨婚庆旅游论坛筹委会主席卢宏骏致辞时表示，有内地婚庆协会及企业到澳门参与，论坛打造了一个内地与澳门企业商务对接的平台。利用澳门新、古、今、欧特色文化旅游、超五星渡假村酒店、国际品牌等特色，可包装成独特的澳门婚庆旅游产品，推动产业链发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[反中乱港分子黄之锋等4人承认非法集结罪]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32093310.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月30日电 反中乱港分子黄之锋等5人因涉嫌2020年于铜锣湾维多利亚公园的一宗非法集结案，30日在香港特区区域法院出庭受审。黄之锋等4人各承认一项“明知而参与未经批准集结罪”；另一名被告朱凯廸则仍在考虑答辩意向，申请将案件押后审理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 承认控罪的4人分别是黄之锋、岑敖晖、袁嘉蔚和梁凯晴。朱凯廸则表示仍在考虑答辩意向，申请将案件押后至6月11日，与同案其余被告一同审理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该宗非法集结案一共涉及26名被告，包括黎智英、李卓人、何俊仁、黄之锋等。2月5日，该案由香港特区区域法院法官在西九龙裁判法院审理，24名被告出庭受审，同案另两名被告罗冠聪、张崑阳已离开香港，法院已向两人发出拘捕令。经审理，黄之锋、朱凯廸等5人打算各承认一项“明知而参与未经批准集结罪”，法官批准押后到4月30日处理5人的认罪及求情。黎智英等其余19名被告则押后至6月11日再提讯。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[戴耀廷等2014年非法“占中”案9名被告上诉被驳回]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32093308.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月30日电 反中乱港分子戴耀廷等香港非法“占中”9名策划组织者2019年在香港特区西九龙裁判法院被判刑，后来9人提出上诉，要求撤销定罪。香港特区高等法院30日裁定，驳回9人的定罪上诉、维持原判，同时驳回戴耀廷、黄浩铭的减刑上诉申请。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，香港非法“占中”9名策划组织者被法院定罪和判刑，9人分别被裁定“串谋作出公众妨扰罪”“煽惑他人作出公众妨扰罪”“煽惑他人煽惑公众妨扰罪”中的1至2项罪名成立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港2014年9月底发生非法“占中”，历时79天，导致香港旅游、零售、交通运输等多个行业遭受重击，更为严重的是最受香港市民珍视的法治受到践踏。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港科学馆对公众开放新展厅]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32093045.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报香港4月29日电&nbsp;（记者陈然）香港科学馆公布，近日起开放全新的“地球科学厅”予公众参观，展出约30组模型、互动展品及场景装置等让市民了解自然现象的成因，同场亦介绍香港多样性的地质和色彩丰富的矿石标本。</p> <p> 　　据介绍，“地球科学厅”分为4大展区，带领观众走进地球内地窥探地壳之下的秘密，剖析火山爆发、地震、海啸和台风等惊人自然现象的成因，启发大众反思人为因素对地球系统运作的影响。场内设有互动模型、场景装置和台风模拟室，可令参观人士亲身体验大自然的威力。</p> <p> 　　另外，科学馆也精选来自不同地质年代的岩石标本，以展现香港丰富的地质面貌，包括新界东部粮船湾一带举世知名的六角形岩柱等，并将香港联合国教科文组织世界地质公园的绝美景致一一呈现，提高市民对香港地质的认识。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[融入大湾区 澳门优势多]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0430/c42272-32093043.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>本报记者 　王 平</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210430/1619722228764_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2020年8月正式开通的横琴新口岸，是“一国两制”下粤港澳大湾区基础设施互联互通的标志性项目，大大促进了粤澳融合相通。<br /> 　　图为：横琴口岸与澳门莲花大桥。<br /> 　　新华社记者 张金加摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“参与大湾区建设，澳门最大优势是‘一国两制’制度优势，要探索如何将‘两制’之差变成‘两制’之和。”全国政协委员、澳门基金会行政委员会主席吴志良日前参加博鳌亚洲论坛2021年年会时这样表示。作为粤港澳大湾区四大核心引擎城市之一的澳门，如何发挥自身优势融入大湾区建设，成为与会嘉宾的热门话题。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　家底殷实</strong></p> <p> 　　在博鳌论坛“城市群带动发展：以粤港澳大湾区为例”分论坛上，全国政协副主席何厚铧表示，“功能定位”是粤港澳大湾区发挥最大优势的关键，大湾区内各城市要有合理的布局和分工，根据不同的功能和定位做好自身规划，错位发展，互补共赢。</p> <p> 　　澳门的“功能定位”是什么，独特优势在哪里？北京大学国家发展研究院教授林毅夫在分论坛上表示，澳门的突出优势之一是“资本”。</p> <p> 　　“澳门人均GDP&nbsp;已达8万多美元，香港人均GDP为4万多美元，内地的深圳、广州、珠海等地人均GDP在两三万美元，从世界范围内的分类看都已是中高收入地区。粤港澳大湾区的资本在全国范围内最有优势。”林毅夫说，真正抓住一个国家、一个地区的比较优势，要考虑四个要素：资金、人才、产业集群、市场。科技创新、新兴产业都是资本跟技术密集型产业，只有在资金非常丰富的地区才有发展的土壤。</p> <p> 　　“十四五”规划中列明，支持澳门发展中医药研发制造、特色金融、高新技术和会展商贸等特色产业。澳门多达6500亿澳门元的财政储备，加上丰厚的民间资本，对投资新产业、发展特色金融、吸引人才等都是坚强助力。</p> <p> <strong>　　定位明确</strong></p> <p> 　　《粤港澳大湾区发展规划纲要》给澳门的定位是“一中心、一平台、一基地”，即建设世界旅游休闲中心，中国与葡语国家商贸合作服务平台，打造以中华文化为主流、多元文化共存的交流合作基地。毫无疑问，富有特色的旅游文化资源以及作为中国与葡语系国家之间“超级联系人”身份，都是澳门的突出优势。</p> <p> 　　得益于中央政府的大力支持和特区政府得力的抗疫措施，澳门旅游市场近期明显回温，“五一”期间酒店订房率目前已达七至八成。澳门经济财政司司长李伟农在博鳌论坛上表示，澳门每年的接待能力超过4000万人次，未来希望更多游客来到澳门，也希望把这方面的经验输出到大湾区其他城市。</p> <p> 　　吴志良也认为，澳门在旅游业、资金方面有一定的优势，在文化建设、社会管理方面也有不少经验值得推广，“相信在粤港澳大湾区发展中能够扮演一个非常积极的角色”。</p> <p> 　　同时，澳门已成为一个服务葡语系国家与中国在大宗商品、纺织品、机电、法律服务、商业服务等方面往来的平台。“2003年，中国与葡语系国家的贸易总量是110亿美元，到2019年已超过1500亿美元。”李伟农说。</p> <p> <strong>　　珠联璧合</strong></p> <p> 　　如吴志良所说，澳门最大的优势，还在“一国两制”。他表示，澳门应“充分与内地的制度优势和经济发展态势、巨大的市场相结合，挖掘自身潜力，凸显自己的价值，在一个更大的空间里发挥作用并享受发展的红利”。</p> <p> 　　珠海市横琴新区成为澳门的发展腹地，是澳门得到中央和内地倾力支持的生动案例。李伟农说，“十四五”规划中把横琴作为粤澳合作的一个重要抓手，在粤港澳大湾区、粤澳合作方面，横琴是澳门进入大湾区的第一站。“我们希望在横琴发展中医药产业，也希望大湾区的一些知名药厂在澳门生产，把这些植物药带到国外，特别是东南亚国家。”</p> <p> 　　对于珠澳合作，珠海同样有很高的期待和热情。珠海市委书记郭永航说，在粤港澳大湾区的港深极点、广佛极点、澳珠极点中，澳珠这一极的经济连接度、融合程度远远低于广佛和港深，但恰恰又是“珠澳之间的想象空间最大”。他认为，澳门产业要多元化，将来一定要发展高新科技、特色金融、商贸物流、文旅会展、海洋产业。未来澳门的发展，一定要用好横琴的空间支撑。“港珠澳大桥开通后，珠海是唯一与港澳陆桥相连的中国内地城市，下一步会把珠海作为珠江口西岸枢纽性核心城市规划。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[港澳与内地学者冀《香港志》增强年轻人国民身份认同感]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32092377.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港4月29日电（记者丁梓懿）内地和香港首次以《香港志》为研讨对象的高规格学术会议29日以视频会议方式举行。来自香港、澳门和内地的多位专家学者共同表示，希望香港人特别是年轻一代通过《香港志》了解香港历史变迁，增强国民身份认同感。</p> <p> 　　研讨会由全国港澳研究会主办，香港地方志中心、南京大学历史学院合办。嘉宾们在开幕礼上分享《香港志》的文化和历史价值，希望《香港志》成为历史文献基石，发挥“存史、资政、育人”功能。</p> <p> 　　全国港澳研究会副会长兼秘书长曾健表示，修志有助香港同胞尤其是年轻一代全面准确了解香港历史，认识到香港命运始终与祖国命运紧密相连，是中华民族历史的共同创造者。</p> <p> 　　香港地方志中心执行委员会主席陈智思指出，《香港志》有助于香港人清楚自身文化根源，了解香港与国家与生俱来的血脉亲情和不可分割的共同命运，增强香港社会国民身份认同感和自豪感。</p> <p> 　　香港地方志中心理事会常务秘书长郑李锦芬说，内地与香港民众可以通过《香港志》认识国家历史，了解香港发展，追本溯源，体会内地与香港同根同心、血脉相连的关系，携手融入国家发展。</p> <p> 　　当日的研讨会共分3节进行，分别探讨《香港志》首册主要内容及社会意义、如何发挥志书的社会功能，以及港澳修志情况。</p> <p> 　　香港地方志中心编审委员会首席召集人李焯芬详细介绍了《香港志》编修情况。他说，中心采取“老中青”结合的方式，由资深学者负责带领年轻编辑团队修志，为香港培养年轻历史学者。</p> <p> 　　《香港志》首册《总述·大事记》已于2020年12月出版。整部书记载香港7000年历史变迁，设10个部类，涵盖自然、经济、文化、社会、政治等范畴，共42册分阶段出版，预计2027年全部完成。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门为迎接“五一”假期内地游客到来做好各项准备]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32092375.html</link>
            <pubDate>2021-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门4月29日电（记者郭鑫）澳门特区政府相关部门29日介绍“五一”假期迎接内地游客各项准备工作。</p> <p> 　　澳门特区政府治安警察局局长吴锦华预计，“五一”假期来澳旅客会较4月更多，单日人次可能比疫情以来单日最高纪录再多出两成，澳门各口岸和警方已做好充分人力准备。</p> <p> 　　吴锦华说，随着内地和澳门有效控制疫情，近来内地旅客来澳人数有明显增加，3月整体入境旅客约为76万人次，平均每天2.45万人次，较去年12月多出14.6%；4月18日有3.65万人次旅客入境，为疫情以来最高。</p> <p> 　　在当天于关闸口岸举行的发布会上，澳门治安警察局公共关系处处长李德辉表示，治安警已部署人手应对假期人流，有需要时会加开柜位，采取分流截流措施。警方会加强在旅游旺区巡逻，有需要时会实施人潮管制。</p> <p> 　　澳门卫生局传染病防制暨疾病监测部协调员梁亦好表示，内地整体新冠肺炎疫情防控形势与澳门相近，相信人员往来不会增加感染风险。</p> <p> 　　澳门旅游局公共关系处处长蓝同好说，近来特区政府通过不同渠道在线上线下宣传澳门为安全宜游城市，推出优惠项目吸引旅客来澳，预计“五一”假期每天约有3万人次旅客入境，随着来澳内地旅客增加，酒店价格方面稍有提升，但预计仍会低于疫情之前的价格。</p> <p> 　　据介绍，澳门旅游局已向旅客派发196万多张酒店5折券，其中近30万张已兑换，带动订单金额2.7亿元人民币。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[澳门立法会通过修改年度财政预算案 用于支持经济援助措施]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32092367.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门4月29日电（记者郭鑫）澳门特区立法会29日举行全体会议，以紧急程序细则性通过修改2021年度财政预算案，包括动用超额财政储备91.12亿元（澳门元，下同），用于支持即将推出的电子消费优惠计划等第三轮经济援助措施。</p> <p> 　　澳门特区政府经济财政司司长李伟农表示，对于疫情及经济情况，特区政府一直采取动态管理进行评估，去年曾推出两轮经济援助措施。今年来澳旅客数量逐步复苏，但仍与高峰时期存在一段距离，故在需求不足情况下，再推出第三轮经济援助措施。</p> <p> 　　澳门特区政府上月宣布推出“2021保就业、稳经济、顾民生计划”，即第三轮经济援助措施，包括提前发放72.35亿元现金分享，以及一系列针对性的消费优惠、支援无薪假人士及惠民惠商措施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张建宗：特区政府加强公务员培训　增强维护国安意识]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32092365.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港4月29日电（记者刘明洋）香港特区政府政务司司长张建宗29日表示，特区政府积极为公务员提供香港基本法、香港国安法方面的培训，协助公务员正确认识香港国安法，增强其维护国家安全的意识。</p> <p> 　　张建宗当日视察特区政府公务员事务局公务员培训处时作出上述表述。他了解了面向公务员的国家事务培训，包括：利用“公务员易学网”提供关于国家事务、国家宪法、香港基本法、香港国安法等内容的网上讲座及学习资源；与清华大学合作推出“清华讲堂”，为公务员提供一系列录播课程，介绍国家政策和最新发展。</p> <p> 　　据悉，为确保新入职公务员正确理解由国家宪法和香港基本法确立的宪制秩序，公务员培训处安排所有新入职公务员在入职后3年内接受基本法基础培训，目标为每年培训约1万名新入职人员。公务员培训处还举办国家事务基础课程，以加深其对国家发展的认识及国家观念。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林郑月娥：全方位提升香港的国民教育]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32092302.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月29日电（记者刘明洋）香港特区行政长官林郑月娥日前表示，特区政府会从学校做起，全方位提升国民教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥28日在特区立法会行政长官质询时间回答议员提问时说，香港的国民教育有缺失乃不争事实，特区政府有决心改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她说，若香港居民特别是下一代没有国家意识、国民身份认同，不支持香港融入国家发展大局，即使香港争取到粤港澳大湾区发展、金融互联互通等政策支持也是白费功夫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥强调，提升国民教育会从学校做起，今年9月将推出替代通识教育科的“公民与社会发展科”，该科约三分之一课程为学习今日中国，而在“一国两制”下，该科有关香港的内容也必定与国家有关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 林郑月娥说，定会加强学校的国民教育，而香港国安法也要求加强国家安全教育。她指出，教育工作久久为功，特区政府正不断推进有关工作，呼吁各界共同努力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强爱国主义教育 融入国家发展大局]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0429/c42272-32091343.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社香港4月27日电　香港中联办27日在港举办“香港各界青年学习中央领导讲话精神座谈会”。来自香港各界的20多名青年代表就香港如何推动爱国主义教育、融入国家发展大局，发表自己的感言和建议。</p> <p> 　　香港中联办副主任仇鸿表示，爱国爱港是对香港青年最基本的要求。“爱国者治港”为广大青年施展才华提供了广阔空间，粤港澳大湾区建设则为香港青年融入国家发展、实现自身新发展提供了重要平台和机遇。香港青年一代要有爱国爱港的情怀，培养自己建设好国家和香港的能力和信心，为香港和国家的发展做出更大贡献。</p> <p> 　　香港中联办副主任谭铁牛表示，中央一直对香港青年非常关心、寄予厚望。香港青年也应该深刻认识到，祖国始终是香港最坚强的后盾。新时代是广大香港青年建功立业、成就人生梦想的好时代。香港青年应在服务国家、服务香港的过程中，成就人生梦想，实现人生价值。</p> <p> 　　参加座谈会的20余名香港青年代表，包括各院校教师、大学在读学生以及媒体从业人员等，纷纷就香港如何开展爱国主义教育、鼓励青年融入国家发展大局，畅谈感受，建言献策。</p> <p> 　　香港保良局林文灿英文小学校长文诗詠表示，经历了“修例风波”等社会乱象后，随着香港国安法的实施和香港选举制度的完善，香港市民人心思安，现在正是加强爱国主义教育的好时机。“我们要让孩子们从心而发，实现对国家的情感认同。”</p> <p> 　　港区全国政协委员陈仲尼表示，加强香港青少年爱国主义教育事关香港的长治久安，是一项长期的工程，需要从小做起。特区政府也应逐步构建同“一国两制”相适应和匹配的教育体系。</p> <p> 　　“爱国的种子应该从小就种进娃娃的心里。”启文幼稚园行政管理主任吕燕华说，组织幼儿园小朋友观看升旗仪式，让他们从小认识国歌国旗，利用国家节日活动教授相关知识，可以让他们从小培养国家意识。</p> <p> 　　东华三院辛丑年董事局主席谭镇国、宏信书院总校长助理李晓迎、凤凰卫视新闻副总监黄芷渊等代表指出，爱国主义教育是一项系统工程，学校要让学生了解国家历史和发展现状，特区政府相关部门要做好监督、落实爱国主义教育课程工作，媒体也应发挥舆论作用，形成“全面教育”的氛围。</p> <p> 　　不少青年代表都提到了体验式爱国主义教育的巨大作用。优才书院（小学部）校长聂敏说，爱国须了解国家历史。学校为此与内地学校结成“姐妹学校”，组织学生前往内地研学，使学生了解当今国家发展变化。</p> <p> 　　“爱国教育方式应该多种多样、丰富多彩。”培侨中学校长伍焕杰说，学校邀请驻港部队军官组织学生军训、参观军营，让学生对国防安全有了深刻印象。</p> <p> 　　香港中文大学大二学生卢明杰表示，香港青年一代眼界应该更宽，主动走进祖国内地，真实感受飞速发展的国家，自觉融入国家发展大局。“少年强则中国强。香港青年应该在国家新发展阶段中有新的更大作为。”</p> <p> 　　香港城市大学副教授张泽松和香港教联会副主席、培侨中学教师穆家骏等代表表示，教师在爱国主义教育过程中起关键作用。香港的教师应和内地教师加强交流，开阔视野，成为实践爱国主义教育的优秀教师，并通过言传身教影响学生。</p> <p> 　　香港工联会社区干事陈颖欣说，已经有一部分香港年轻人在大湾区其他城市取得成功，跟香港其他年轻人分享他们的故事，有助于香港更多年轻人迈出了解大湾区的第一步，并在大湾区其他城市寻找到新的发展机会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[珠海澳门携手共建跨境仲裁合作平台]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32091118.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广州4月28日电（记者魏蒙）28日，珠海仲裁委员会分别与澳门律师公会仲裁中心、澳门世界贸易中心仲裁中心、澳门仲裁协会签订协议，共建横琴珠澳跨境仲裁合作平台。</p> <p> 　　根据协议，平台的建设将遵循共商共建共享原则，前期建设以珠海仲裁委员会为主，其他合作方积极配合。</p> <p> 　　珠海仲裁委员会主任王瑞森说：“整合两地仲裁资源，在横琴开展珠澳仲裁核心业务的合作，可以实现双方的优势互补，产生乘数发展效应，共同提升珠澳国际化仲裁水平和跨境争议解决能力。”</p> <p> 　　目前，粤澳双方加快推动在横琴设立粤澳深度合作区，在体制机制、先行政策、合作平台等方面支持澳门经济适度多元发展。</p> <p> 　　王瑞森表示，该平台具有独立、智能、便利、协作的特色，同时具有多方面的优势，包括赋能合作区对接国际贸易纠纷解决规则体系，赋能合作区使用中文、葡文、英文多语种解决纠纷，赋能合作区办理临时仲裁案件等。</p> <p> 　　他认为，建设该平台是澳珠两地探索仲裁深度合作的第一步，未来将进一步深化合作，共同打造国际化知名仲裁品牌和跨境争议解决新高地。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“5G新世代应用展馆”在港揭幕 展示多项5G技术应用方案]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32091101.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月28日电（记者张雅诗 林宁）一辆配备了4K高解析度摄像机和高速传输5G信号的小车，既能提高远程操作无人运输的稳定性，也能应用于火灾侦测。这是“5G新世代应用展馆”内一项5G技术方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港生产力促进局28日为“5G新世代应用展馆”举行揭幕仪式，展出多款同各行各业和人们生活息息相关的5G应用方案，旨在为5G业界相关各方提供交流协作的平台，公众可预先登记免费参观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “5G新世代应用展馆”设于香港生产力促进局生产力大楼内，十多家香港本地公私营机构展示其研发的5G技术方案，当日吸引大批业界人士参观。由香港生产力促进局下辖的汽车科技研发中心研发的“MiniMover”——一辆无人驾驶车辆成为现场焦点之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据香港生产力促进局汽车科技研发中心高级研发经理莫天德介绍，该车辆基于人工智能技术，利用高清镜头辨认目标，通过热成像摄像机，取得检测范围中的红外线影像，以找出高于指定温度的人或物件，实时回传到控制中心，可应用于火灾侦测等情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一参展机构“大湾区5G产业联盟”展出的一台智能塑料瓶回收机，通过5G技术可辨认出塑料瓶的形状，进行自动分类，方便回收处理。该机构负责人何志伟表示，目前他们在香港和澳门共设置了大约200台回收机，期望未来将这一回收计划扩展至粤港澳大湾区其他城市，甚至亚洲其他地区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港生产力促进局主席林宣武在致辞时表示，“5G新世代应用展馆”可让不同业务范畴的5G潜在商业用户亲身体验5G的应用，启发他们开发切合其业务自身优势的方案。他表示，“十四五”规划纲要中，中央支持香港建设国际创新科技中心，加速5G发展可让企业把握当中的机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港特区政府创新科技署署长潘婷婷表示，特区政府大力推动创科发展，致力将香港构建成世界级智慧城市，其中5G技术的应用是不可或缺的一环。过去7年，由该署管理的创新及科技基金已批出超过4亿港元，用于推行50多项与5G技术相关的研发项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 亮相“5G新世代应用展馆”的其他5G应用方案还包括联网无人机、智能机器人、智能停车、智能监控设备、云端游戏、模拟驾驶器、远程控制机械臂等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港新增1例新冠肺炎本地感染病例 特区政府放宽防疫措施]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32091050.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月28日电（记者刘明洋）香港特区政府卫生署卫生防护中心28日公布，截至当日零时，香港新增7例新冠肺炎确诊病例，其中1例为本地感染病例，无感染源头不明的本地病例。香港已连续4天无感染源头不明的本地病例。香港累计报告新冠肺炎确诊病例达11755例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 卫生防护中心介绍，当日新增确诊病例中有6例为输入性病例，分别从印度、菲律宾、尼泊尔抵港；另外1例与本地早前确诊病例有关。过去14天（4月14日至27日）香港累计新增141例确诊病例，包括35例本地病例（含1例可能本地病例），其中16例感染源头不明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月中旬，香港首次在社区发现涉及N501Y变种病毒株的确诊病例。由于变种病毒株传播风险较高，卫生防护中心严阵以待，实施严格的追踪、检测和检疫措施，至今并未发现变种病毒株在社区扩散。截至4月26日，香港共有241例涉及N501Y变种病毒株的输入性病例，以及3例本地病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，香港疫情整体趋稳，特区政府正逐渐放宽相关防疫措施。特区政府已公布，从4月29日起以“疫苗气泡”为基础放宽限制社交距离措施。新一轮措施为期14天至5月12日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，特区政府已宣布，行政会议批准在持牌旅行社承诺严格执行《本地游防疫承诺书》的条件下，从4月29日起有条件恢复举办连同一线工作人员在内不多于30人的本地游旅行团。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 考虑到内地与香港疫情的最新发展，并配合将扩展的“回港易”计划，特区政府已宣布，深圳湾口岸旅客清关服务时间从4月29日起延长两小时，即每日上午10时至晚上10时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自香港新冠疫苗接种计划2月26日正式启动至4月27日，共有约87万名市民已接种第一剂疫苗，约45万名市民已接种第二剂疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港特区立法会通过2021/2022财年《2021年拨款条例草案》]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32090946.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社香港4月28日电 香港特区立法会28日三读通过2021/2022财政年度特区政府财政预算案《2021年拨款条例草案》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特区政府财政司司长陈茂波表示，特区政府理解不同社会人士对本年度财政预算案有不同的反应，但本年度财政预算案符合香港社会整体利益。此后，特区政府还会继续与议员们保持联系，令财政预算案相关措施更贴近实际和市民需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈茂波表示，经过2019年以来的暴力事件及新冠肺炎疫情，特区政府需要撑经济、支援市民和企业，因此即使面对巨额财政赤字，本年度财政预算案仍推出逆周期措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月24日，陈茂波发表2021/2022财政年度特区政府财政预算案，推出逾1200亿港元逆周期措施，助力香港恢复经济，协助市民在新冠肺炎疫情下渡过经济难关。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[香港驻京办举办营商座谈会 探讨“大变局下的企业应对策略”]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32090726.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月28日电 由香港特别行政区政府驻北京办事处和中国香港（地区）商会主办的“大变局下的企业应对策略”座谈会27日在北京举行。与会者从经管、劳动用工及人力资源管理等角度，探讨企业如何制定前瞻性战略和从中寻找发展机遇，共吸引两百多名港资及内地企业代表、在京港人等嘉宾参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 香港驻京办主任梁志仁表示，“十四五”强调创新驱动和高质量发展等理念，人才将是关键，对人力资源管理会有更高的要求。香港驻京办举办这次营商座谈会，正是为在京的港资企业搭建一个相互沟通、交流的平台。平台将帮助大家解读相关的用工管理事项，了解内地人力资源管理的法律问题与合规路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国香港（地区）商会会长萧惠君致辞时指出，国家正在转向高质量发展阶段，跨界融合发展势头迅速。她认为，在“十四五”规划的新发展格局下，港澳与内地合作将进一步深化，各行各业将迎来快速的发展和融合。在此大环境下，作为市场微观主体的企业，需要深刻理解国内国际双循环的内涵和意义，积极参与，抓住机遇，借势发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 座谈会上，北京大学国家发展研究院余淼杰教授分享了对当前经济形势的见解；北京市金杜律师事务所合伙人姜俊禄律师对“十四五”期间的劳动用工趋势进行了解读；韬睿惠悦中国人才与奖酬咨询高级合伙人孙思芃分析了“十四五”期间的人力资源管理趋势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“江门-澳门跨境通办政务服务专区”揭牌]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32090443.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网澳门4月27日电 （记者毛磊）由广东江门市人民政府牵头打造的“江门-澳门跨境通办政务服务专区”（下称专区）4月27日正式揭牌启用，并同步发布“人社自助服务跨境全省通办平台”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，专区是广东省，也是全国首个地级市政府设在境外的综合性政务服务专区。专区以及“人社自助服务跨境全省通办平台”的启用，标志着粤港澳大湾政务服务领域合作实现新的重大突破，是江门加快实现与粤港澳大湾区“软联通”的重大举措。专区和“人社自助服务跨境全省通办平台”启用后，澳门企业及居民零出关即可办理301项江门政务服务，掀开了江澳融合发展新篇章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>政府推动 社团共建 服务机制软联通</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 专区设于澳门江门同乡会，是江门市政府为满足江澳两地跨境投资和生活需求、加强两地深度融合、加快政务服务机制“软联通”而打造的政务服务专区。采取政府推动、社团共建的方式，由江门市政务服务数据管理局与澳门江门同乡会签订合作协议，制订专区运行工作机制，共同保障专区安全规范运作。专区整合江门市人社局、税务局、自然资源局、住房城乡建设局、卫生健康局、市场监管局、医保局、社保局等部门高频服务事项进驻，采取可视自助办、指尖办、线下办的方式进行服务，并聘请同乡会工作人员就自助服务设备使用、政务服务网申办、“粤省事”“粤商通”应用等进行操作指引、政策解读，对线下申请进行资料收取、材料初审、邮寄送达等服务，搭建起江澳政务服务枢纽。专区首批实现301项政务服务事项跨境办理，为澳门居民提供江门市不动产登记、商事登记、税务、人社、社保、公积金等政务服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>数字赋能 窗口前移 政务资源共享互通</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在4月27日专区启动仪式上，由江门市自然资源局、市税务局和市人力资源和社会保障局分别为澳门市民颁发了专区首张跨境办理的不动产登记证、不动产缴税凭证和参保证明，将江门市政务服务窗口前移至澳门同胞身边。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年10月，江门市人力资源和社会保障局在澳门设立全国首个人力资源社会保障跨境服务点，探索出“在线办、跨境办、自助办”的大湾区人社服务新模式。经过近半年的运行，成效显著。为进一步扩大人社服务受众面，按照市委市政府的统一部署，在省人力资源和社会保障厅的大力支持下，江门市人力资源和社会保障局对服务点的自助机进行了升级，对接了省人社集中一体化系统，全国首推人社“跨境全省通办”自助服务，为澳门居民提供全省范围内养老年审、参保和待遇信息查询、参保证明打印等首批22项“全省通办”试点业务，打造全省人力资源和社会保障大湾区服务门户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专区充分运用“数字政府”改革建设成果，通过整合“人力资源和社会保障澳门服务点”的“跨境全省通办”自助机、税务智能柜台，升级打造“粤港澳大湾区政务通”智能服务专区，实现可跨境通办事项由原来的119项增加至首批301项，服务内容从原来的人社、社保、税务事项拓展至不动产、商事登记、公积金等高频政务服务事项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，通过其远程视频办功能，将江门市行政服务中心综合窗口前移至澳门同胞身边，即使身处境外，亦可共享江门政务服务资源，体验面对面、一对一、零距离的窗口服务，办事咨询、身份核验、资料传输、表格打印、业务受理、税费缴纳、服务评价等功能一应俱全。首批实现不动产缴税、登记跨境远程视频办理，市民可选择获取电子证照或邮寄的形式领取不动产登记证和完税证明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>零出关 免跑腿 共融发展民心相通</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，江门市积极主动融入粤港澳大湾区发展新格局，先后推动商事主体登记“微信+智能”审批、商事登记“智能湾区通”、生活缴费粤澳跨境结算、不动产登记“跨城（境）办理”等跨境创新便民举措。专区的设立，是江门市政府用心用力为两地群众办的又一实事。专区打破地域界限，将有效缓解疫情期间出境办事的不便，降低出关、跑腿的办事成本，为江澳两地企业投资和市民生活提供了又一便捷、高效、可靠的办事渠道。下一步，市政务服务数据管理局将进一步协同有关部门，深入梳理更多事项进驻专区，扩大专区服务成效，加快江澳对接、共融发展、民心相通。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“江门-澳门跨境通办政务服务专区”在澳门启用]]></title>
            <link>http://hm.people.com.cn/n1/2021/0428/c42272-32090008.html</link>
            <pubDate>2021-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社澳门4月27日电（记者李寒芳）由广东省江门市人民政府牵头打造的“江门-澳门跨境通办政务服务专区”（以下简称“专区”）27日在澳门正式揭牌启用。</p> <p> 　　在专区启动仪式上，江门市自然资源局、市税务局和市人力资源和社会保障局分别为澳门市民颁发了专区首张跨境办理的不动产登记证、不动产缴税凭证和参保证明，将江门市政务服务窗口前移至澳门同胞身边。</p> <p> 　　与专区一同启用的还有“人社自助服务跨境全省通办平台”。专区和平台启用后，澳门企业与群众“零出关”即可办理301项江门政务服务，标志着粤港澳大湾区政务服务领域合作实现新的突破。</p> <p> 　　据介绍，针对江门籍澳门同胞多的特点，专区落户澳门江门同乡会。采取政府推动、社团共建的方式，由江门市政务服务数据管理局与澳门江门同乡会签订合作协议，制订专区运行工作机制，共同保障专区安全规范运作。</p> <p> 　　据介绍，该专区是全国首个地级市政府设在境外的综合性政务服务专区，跨境通办服务内容从原来的人社、社保、税务事项拓展至不动产、商事登记、公积金等高频政务服务事项。</p> <p> 　　此外，通过远程视频办理功能，江门市行政服务中心综合窗口前移至澳门同胞身边。澳门居民即使身处境外，亦可共享江门市政务服务资源，体验面对面、一对一、零距离的窗口服务。</p> <p> 　　当晚，2021江澳“开新局、展新貌”对接会在澳门举行。对接会上，银湖湾澳门国际健康港、鹤山双合茶文化体验产业基地等6个合作项目和“江门-澳门跨境通办政务服务专区”等2个对接项目集中签约。</p> <p> 　　江门市委副书记、市长吴晓晖表示，随着粤港澳大湾区建设不断深入，“双区”建设、“双城联动”效应日益彰显。近年来，江澳两地在良好合作基础上，发挥各自优势，持续扎实深入开展合作，共同推动大湾区建设发展。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
