<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[家电频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[家电频道]]></title>
            <link>http://homea.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[家电频道]]></description>
        <link>http://homea.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:28:43</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[有前景有后劲 家电市场供需旺（经济新方位·扩内需促消费）]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2021/0109/c41390-31994541.html</link>
            <pubDate>2021-01-09</pubDate>
            <author>本报记者 齐志明</author>
            <description><![CDATA[<P>　　家电家具历来是消费市场的“大头”。数据显示，2020年10月，全国居住类商品销售增速加快，家电、家具、建材零售额增速比上月分别加快3.2、1.9和3.7个百分点。各地各部门正积极开展消费促进活动、营造良好消费环境，大力提振家电、家具等重点消费。</P><P>　　新风尚</P><P>　　家电消费回暖提速，智能产品受欢迎</P><P>　　“这款冰箱节能环保，容量大，取存东西方便，还不会结霜，比家里那台老式的实用多了。”江西鹰潭市余江区好又多购物广场四平电器卖场里，市民陈先发在一台变频冰箱前仔细打量，“虽说价格高了些，但操作简单，无噪声，看上去也上档次，就买它了。”</P><P>　　如今，越来越多的品质家电正飞入寻常百姓家。全国家用电器工业信息中心统计数据显示，2020年三季度，全国家电线上渠道销售规模达689亿元，同比增长10.6%。苏宁易购集团家电集团总裁吴丁剑说，市场上明星级产品涵盖多个家电品类，提升生活品质成为家电消费主流。</P><P>　　在一批有针对性的政策措施及各类促销活动的推动下，我国家电消费回暖提速，智能家电、新兴家电受到消费者欢迎，成为家电消费领域新的增长点，科技、健康、卫生、安全等成为家电消费关键词。</P><P>　　智能风刮起。这个冬天，智能马桶盖、中央空调和明装采暖走俏。2020年“双11”期间，苏宁平台智能家电订单增长223%；含有低功耗无线网、窄带物联网等技术的小米智能生活家电在各大平台热销，小米空气净化器、净水器年销售额均超10亿元……</P><P>　　新兴产品热销。中国家电行业市场运行情况及高端市场表现情况通报显示，2020年前10月，新兴健康小家电市场表现突出，吸尘器、破壁机需求旺盛，集成灶、洗碗机成新的消费热点。</P><P>　　“当前，人们对于高品质、高端家电产品的需求快速增长，家电市场也朝着智能化、绿色化、高端化方向升级，预计这种增长趋势将继续保持下去。”苏宁金融研究院高级研究员付一夫说。</P><P>　　新体验</P><P>　　绿色、环保家具受青睐，线上线下刷新消费体验</P><P>　　浙江建德市博森家居建材广场，商家打折促销，市民陈西为新装修的房子购置了生活家居用品。从沙发到茶具，从座椅到衣柜，每一样她都精挑细选，绿色、环保、健康、无醛概念的品牌她尤为关注。</P><P>　　“关于家居装修，如今在许多消费者眼中，最看重的是环保，其次才是收纳能力、经济实惠等。”商务部研究院电子商务研究所副研究员洪勇说，中国家居家装消费正从过去的“从无到有”变成“从有到优”，装配化、智能化、绿色化、定制化、健康化将是未来家居家装发展的蓝海。</P><P>　　据中国家具协会数据，2019年家具行业规模以上企业6410家，累计完成营业收入7117.16亿元，同比增长1.48%；实现利润462.73亿元，同比增长10.81%。面对不断升级的消费需求，全行业正不断优化产品结构，以新模式、新技术带给消费者不一样的消费体验。</P><P>　　反向定制等新模式正赋予家具行业新的活力，促进消费潜力释放。团团圆家具2020年7月上线拼多多，目前店铺营业额已达1亿元。“线上店铺的迅猛发展离不开电商平台的‘智慧支持’，借助反向定制模式，平台将用户需求转化为准确的参数、功能及定价策略，指导我们有针对性地研发和生产产品。”公司董事长罗海龙说。</P><P>　　线上线下融合以及数字化技术的应用，进一步改善了家装消费体验。商家把线下样板间等比例复制到线上，消费者可在手机上全景逛全场，点击样板间的商品，即可加入购物车。</P><P>　　中国家具协会副理事长屠祺建议，要推动家具行业更深入地参与数字化的实际应用、人工智能的产业融合、低碳经济的产业链延伸等新领域，实现家具制造业发展质量显著提升；同时要引导品质消费，提升消费信心，更好满足居民家具消费升级需求。</P><P>　　新模式</P><P>　　“互联网+废旧物资回收”促进家电更新换代</P><P>　　家住北京市朝阳区的严先生最近尝到了“以旧换新”的甜头。2020年底，他通过爱回收小程序评估了旧手机的回收价格，随后在家附近的线下门店出售；接着又以同样的方式，出售了旧电脑。</P><P>　　近年来，为鼓励发展“互联网+废旧物资回收”新模式，相关政策不断出台。2020年5月，国家发改委等七部门联合印发《关于完善废旧家电回收处理体系推动家电更新消费的实施方案》，提出利用互联网信息技术，构建线上线下相融合，城市功能与专业服务相结合，城市、街道、社区、家庭相贯通的废旧家电回收网络。</P><P>　　各类市场主体也加快创新步伐，在回收废旧物资、推动居民消费更新换代方面按下“加速键”。万物新生集团（爱回收）通过统一标准、统一定价及规范质检的方式使回收更方便更安全，2019年，集团二手电子产品处理量超2200万台，交易金额超200亿元。中再资源环境股份有限公司旗下共有11家废旧家电处理企业，实际拆解量达1900万台（套）/年。“‘互联网+回收’不仅为居民带来便利，实现折价换新，更因为流程可控、流向清晰，有效减少了拆解废旧电器带来的环境污染。”洪勇说。</P><P>　　中华全国供销合作总社新闻发言人刘进喜介绍，供销社系统将利用广泛的经营服务网络，打造废旧大宗消费品便捷回收、高效处理、薄利多销的全产业链条，力争两年内在处理废旧家电能力上达到社会总量的1/3以上，帮助广大消费者切实解决大宗消费品以旧换新的后顾之忧。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月09日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[格兰仕董事长梁昭贤：在风浪里学习游泳]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/1019/c41390-31897545.html</link>
            <pubDate>2020-10-19</pubDate>
            <author>梁昭贤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　弘扬企业家精神，带领员工以新的战略定位、新的追求信念、新的历史担当，在风浪里学习游泳</p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　今年国庆中秋假期，国内旅游收入和国内游客人次按照可比口径同比恢复了七八成。旅游业这道亮丽风景，让人们看到消费信心显著增强、行业潜力持续释放，更让企业对中国市场、对经济发展稳定转好态势充满信心。当前，我国正在加速构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，企业越主动融入其中、调适到位，就能越早把握市场竞争主动权。</p> <p> 　　紧跟党和国家的方针政策，是我们一以贯之的原则。把党的方针政策理解透了，及时决策行动，就是最大的发展机遇。时代潮流滚滚向前，为什么有些企业会一次次错过机遇？关键是一些人理解有偏差、执行不到位。比如国家倡导环保发展，强调创新驱动，但有的企业却偷偷排放，有的则搞假创新骗补贴，错失企业升级的时间窗口。格兰仕成立42年来，从微不足道的乡镇企业，到走向世界的知名品牌，正是因为改革开放提供了肥沃的土壤，正是因为听党话、跟党走，抓住了政策给予的一次次发展机遇。</p> <p> 　　与众多民营企业一样，我们从大江大河走来，必将无惧大风大浪。今年的经济形势复杂严峻，企业面临更大挑战。但不管顺逆流，都要搏激流。国内外环境虽然发生深刻变化，但辩证地看，却是危机并存、危中有机、危可转机，对于一直在积累核心技术并对数字化转型有着清晰判断的企业来说，是“变道超车”的大好时机。不过，数字化转型不可能一蹴而就，也不可能没有拦路石，但只要激发员工“困难面前有我，我面前没困难”的精气神，就能突破重重困难，在科技转型上取得重大进展。可以说，准确识变、科学应变、主动求变，企业才能开好顶风船、走好上坡路。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“企业家要带领企业战胜当前的困难，走向更辉煌的未来，就要在爱国、创新、诚信、社会责任和国际视野等方面不断提升自己，努力成为新时代构建新发展格局、建设现代化经济体系、推动高质量发展的生力军。”牢记嘱托，为国多争光、为企业多争气、为社会多贡献，是每一个企业家的责任和使命。我国已进入高质量发展阶段，制造企业要认识到，企业家不应偏爱讲故事，而要用心做实事。弘扬企业家精神，带领员工以新的战略定位、新的追求信念、新的历史担当，在风浪里学习游泳，格兰仕才能在时代浪潮中写下自己浓墨重彩的一笔。</p> <p> 　　前不久，《关于加强新时代民营经济统战工作的意见》发布，把“信任”纳入民营经济统战工作方针并摆在首位。这极大激发了我们的斗志，提振了我们干事创业的信心，更加坚定了我们一心一意谋发展的决心。与国家繁荣、民族复兴同频共振，争做创新发展的主体、诚信经营的榜样、履行社会责任的标杆，我们就一定能以实干、实效、实绩助力中国经济行稳致远。</p> <p> 　　（作者为格兰仕集团董事长兼总裁）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“家电长虹”悄然变身 如今不止一面]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/1009/c41390-31885711.html</link>
            <pubDate>2020-10-09</pubDate>
            <author>刘 畅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　长虹是一家家电企业吗？是，也不是。</p> <p> 　　电视机、冰箱、空调……一直以来，长虹在智能家电制造阵营中稳居前列。如今，长虹又加快了转型步伐，布局了包括大数据储存、物联网模块、轨道交通电源等多个领域。2019年，智能家电销售收入在长虹控股公司中的比重已经降至32%，核心器件占比为16%，IT服务占比27%，供应链服务占比18%，新能源等新兴业务占比7%。曾经的“家电长虹”已经悄然变身。</p> <p> <strong>　　产业布局更广更新</strong></p> <p> 　　国内首条“5G+工业互联网”生产线于今年1月在长虹投产，这条生产线实现了研发、采购、制造等多个环节在内的核心信息系统的互联互通，实现了制造生产全流程和底层工业设备控制系统集成。</p> <p> 　　9月初，记者来到长虹智慧显示工厂参观了这条“科技感”十足的生产线，其中智能电视大规模定制总装线让人印象深刻，这也是目前亚洲最先进的一条总装线。</p> <p> 　　生产线前端，业内首个原材料立体仓库负责存放部分零部件，通过自动化物流，零部件逐一进入屏幕加工、整机生产线。生产线上，工业机器人“长袖善舞”,自动吸取、上线、撕膜、重合……成功率高达99.5%。工厂内还设有1.3万个立体货位，较平面储存仓库可节约10个标准篮球场的面积。</p> <p> 　　智能电视大规模定制总装线不仅将生产效率提高了六成以上，还节约了近三成的人力成本。在长虹智慧显示工厂，一共有9条类似的总装线，一年可以完成600万个定制化订单。正是这样的生产线让长虹的交付周期缩短了一半以上，高出全行业平均水平近半个月。</p> <p> 　　四川长虹电子控股集团有限公司董事长赵勇说，长虹打造的智能制造产业园、智能工厂不仅支撑了集团内部的转型升级，更可对外提供基于云端的制造类相关服务，构建资源富集、多方参与、合作共赢的工业新生态。</p> <p> 　　如今，长虹的产业布局正伴随物联网、大数据等技术的推进而快步向前。以物联网领域为例，长虹推出的智能家电早已实现家电与手机的联动，随后长虹又推出了全球首款人工智能电视，在行业内率先将语音、声纹识别应用其中，实现更为顺畅的人机互动。</p> <p> <strong>　　细分领域崭露头角</strong></p> <p> 　　敢于突破行业“天花板”，率先启动基于互联网，面向物联网，从传统制造向智能制造的转型，这些举措也让长虹在多个行业及领域取得了出色成绩。</p> <p> 　　长虹华丰——一家年产电连接器及组件1亿套的企业，为今年5月9日5G信号覆盖珠峰提供了设备保障。爱联科技——我国最大的物联网模块提供商，也是首款国产超小体积5G通信模组制造商。长虹电源公司——时速600公里的高速磁悬试验样车蓄电池组供应商。长虹佳华——中国领先的数据存储方案提供商，9月10日与腾讯企点达成战略合作，成为腾讯企点云呼叫中心产品核心合作伙伴。上述这些成绩大多是在今年取得的，然而要为之付出的努力又岂是一朝一夕。爱联科技的突破与变革就是一个范例。</p> <p> 　　在抗击新冠肺炎疫情期间，一款包含了5G物联网通信、红外体温监测传感器、运动传感器等多项核心技术的测温手环在四川爱联科技有限公司诞生，其不仅可以实时监测体温，还可以进行防疫健康码、位置轨迹等信息查询。</p> <p> 　　“从开发、小批量试制、在线测试再到交付验收，项目团队仅用了15天，这是公司科研人的速度。”爱联科技有限公司物联网首席总监陈进带领着一支200余人的科研队伍，他称赞团队里的每个人都有着极强的目标导向，有着精于钻研的气质。</p> <p> 　　曾经的爱联科技是长虹器件公司下属的一个专门做高频器件产品的事业部。2016年长虹决定将其改为一家独立的新公司，并探索员工持股试点以激发团队活力。随着持股员工数量增加，全公司上下同心的劲头也越来越足。目前，公司共有60多位员工持股，企业年产值近10亿元。</p> <p> 　　长虹当前已形成“6大业务群+1个直属子公司”的组织管理框架，并在冰箱压缩机、物联网模块、5G某特种连接器、航空电源等多个关键技术领域成为国内外“隐形冠军”。</p> <p> <strong>　　站上新基建风口</strong></p> <p> 　　今年初，工信部发布《关于推动工业互联网加快发展的通知》，从加快新基建等6个方面出台了20项具体举措。而新基建又包含了5G基站建设、特高压、城际高速铁路等多个领域，站在5G发展的“风口”，长虹在其中多个领域亮出了自己的成绩单。</p> <p> 　　除了工业互联网、5G基站建设等领域外，在城际高速铁路和城市轨道交通领域，长虹已经承接了包括复兴号、和谐号以及超高速磁悬浮列车等国家重大轨道交通配套项目。在大数据领域，长虹将在领先的数据存储方案提供商的基础上，充分发挥软硬件技术、系统集成、智能制造、渠道资源等基础能力，进一步做大做强IT业务,加速战略转型。</p> <p> 　　长虹战略发展部高级经理陈方春说：“面对数字化浪潮下‘新基建’等新机遇，长虹的使命和机遇在哪里？答案是两个关键词：计算和连接。”计算，更多是往产业下游走，参与生态系统中的终端研制和服务应用。连接，则更多是往产业链上游走，为万物互联解决“连接”的核心器件和系统集成。</p> <p> 　　目前，长虹以天宫系列PC、服务器等基础硬件为核心，通过底层技术整合相应的外部设备、中间件等软硬件，形成了满足政务、金融、教育、医疗等各类应用的一体化系统集成解决方案。此外，全球首款5G工业互联网模组、首款国产超小体积5G通信模组均已投产下线。</p> <p> 　　为了加快改革转型的步伐，长虹还将投资120亿元在绵阳打造“一个总部+三大智慧园区”。长虹绵阳经开区产业园目前已全面投产；国家双创工业园已完成主体结构施工；智慧能源锂电项目已于今年4月份开工建设。这些项目全面建成后，长虹仅在绵阳的年销售规模就将超千亿元，将为绵阳构建“6+6”先进制造体系、四川省培育世界级电子信息产业集群贡献力量。（经济日报·中国经济网记者 刘 畅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信的“非洲之道”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0911/c41390-31858759.html</link>
            <pubDate>2020-09-11</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，随着“一带一路”倡议的提出，中国企业迎来了“走出国门”谋发展的难得机遇。海信作为知名消费电子品牌，也迎来了实现全球化转型、提升品牌高度的历史性机遇。</p> <p> 　　“走出去”，到非洲大陆上谋发展，这条道路，海信走了二十余年。1996年10月，海信选择南非作为其出海的第一站。2013年，海信和中非基金共同投资3000万美元兴建了海信南非工业园。这个面积超过10万平米的工业园，是南非40年来中资企业投资额最大的家用电器制造工厂，更是“一带一路”建设的代表项目。</p> <p> 　　如今，在南非广袤的大地上，海信已成为用户信赖的品牌之一。无论是在繁华都市，还是在边远乡镇，海信产品随处可见。不少南非人说，他们是从海信产品认识“中国制造”，从而更进一步认识中国的。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0911/MAIN202009112156000436032496569.jpg" style="width: 588px; height: 329px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">海信集团总裁贾少谦在联合国“南南合作日”庆祝活动上发表演讲（受访者供图）</span></p> <p> 　　“海信在南非一步一个脚印发展壮大”，海信集团总裁贾少谦在今天举行的联合国“南南合作日”庆祝活动上表示，海信对这片美丽的土地满怀感恩之心，相信随着“南南合作”的深度开展，将有更多和海信一样的中国企业在非洲扎根发展，为非洲大陆不断提供技术、资金和解决方案的支持，为非洲人民带来更好的产品、更好的生活、更有希望的未来。</p> <p> <strong>　　做真正适合南非用户的产品</strong></p> <p> 　　在"彩虹之国"南非的开普敦市，有一个地区叫做亚特兰蒂斯，人口7万余人。海信集团在非洲的“传奇之旅”，就是从这里开始起步。</p> <p> 　　1994年，海信进入南非市场，以此作为自己国际化的第一站，主要从事贸易工作。1996年，海信决定深度介入并投资建厂，与当地人合资在约翰内斯堡建了一家电视机加工厂，并正式成立了南非海信发展股份有限公司。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0911/MAIN202009112152000174116676346.jpg" style="width: 501px; height: 332px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　南非开普敦海信南非工业园（受访者供图）</span></p> <p> 　　2013年，海信和中非发展基金(CADF)决定在这里建厂，共同出资3.5亿兰特建设了占地超过10万平方米的海信南非工业园，这也是南非40年来中资企业投资额最大的家用电器制造工厂。截至今年八月，海信南非家电产业园年产能已上升到电视1000万台、冰箱55万台，海信产品覆盖南非超过5000家店面。</p> <p> 　　经过二十多年的成长和发展，在南非，海信现已成为电视、冰箱市场占有率第一、销售产品线覆盖电视、冰箱、冷柜、手机、空调、洗衣机、小家电等多种产品品类的知名家电品牌，不仅实现了中国制造向中国创造转变、中国速度向中国质量转变，同时也实现了中国产品向中国品牌的转变。</p> <p> 　　在整个非洲市场，海信的表现同样不俗。目前，海信的产品已出口到安哥拉、纳米比亚、莫桑比克等十几个国家和地区，获得当地消费者的高度认可。</p> <p> 　　当地用户的认可来之不易。一直以来，南非用户购买电器只有两种选择：价格高昂且不适用当地的欧美进口产品和质次价低的当地品牌。海信的进入和“本土化”带来了改变。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0911/MAIN202009112152000570077398214.jpg" style="width: 503px; height: 333px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　海信南非工业园冰箱生产车间（受访者供图）</span></p> <p> 　　针对南非和非洲市场，海信设计出了针对当地需求的产品。通过市场调研，海信发现，南非女士喜欢在厨房做饭时照镜子，海信就在当地推出黑色镜面冰箱；发现当地人喜欢喝冷饮，海信对产品进行改造，在冷藏室植入冰水盒，通过外接接水盘的方式快速供应冰水，为当地消费者生活提供了便利。集合了这些当地特色功能的产品一经推出，便受到当地人喜爱，产品大卖。</p> <p> 　　面向不同的用户群体，海信把智慧家庭纳入的重点战略之一。在互联网电视上，消费者可从应用商店下载海信Remote Now APP，利用手机来移动遥控电视。这些符合潮流的工具一经推出，就受到了高端人群的追捧。</p> <p> 　　在售后服务方面，海信为消费者提供了长达4年的保修期限，并且设有维修中心，顾客可以随到随取。这对消费者来说，极大解决了对售后服务的担忧。海信越来越了解当地文化和营销方式与手段。快速的执行能力和创新能力，都让这个来自中国的品牌迸发出无限的潜能。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0911/MAIN202009112153000379547537076.jpg" style="width: 476px; height: 317px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　海信南非电视工厂，当地工人正在组装电视机（受访者供图）</span></p> <p> <strong>　　让当地员工更有尊严的工作</strong></p> <p> 　　Solly，是海信南非开普敦电视工厂的一名老员工，也是电视维修的一把好手。</p> <p> 　　早在电视工厂还在比陀的时候，Solly就加入了海信这个大家庭。2013年，工厂搬到开普敦，海信被迫离开了这些忠诚的老员工们。但海信并没有放弃对员工的责任和承诺，通过当地社交媒体，通过朋友的朋友，同时在使馆经商处的大力帮助下，几经周转联系到了Solly，问他是否愿意接受一张到开普敦的机票，回到海信工厂的大家庭。Solly哭了，不远千里毅然参与到了支援开普敦新工厂建设的队伍中。</p> <p> 　　像Solly这样的员工，在海信南非公司还有很多，而4年以上的老员工比例更是达到了60%以上。团队相对稳定，这也是海信南非公司能够一步一个脚印逐步发展壮大的基础之一。为了更好地实现文化融合和价值观的认同，不管是南非节日还是中国节日，他们都在一起庆祝，分享每个节日背后的历史文化积淀。</p> <p> 　　据贾少谦介绍，截止目前，海信南非公司雇用了800多名当地员工，占员工总数的90%，并间接为当地社会创造了超过5000个工作岗位。</p> <p> 　　现在，越来越多的当地居民，成为海信南非工业园和配套产业的技术工人，很多家庭的生活得到了改善，很多人买了车。一到上班时间，当地工人的代步小汽车，就停满了园区的整个院子。</p> <p> 　　“在这里工作与别的公司不同的地方是，海信会一直激励员工完成明确的工作目标，在工作上给予员工很大的支持，让员工与公司一起成长。”2015年入职海信南非的Robin Silberbauer说，海信为员工提供培训机会，他就曾三次前往海信总部参加培训，每次都让他受益匪浅。让他满意的不仅是相对较高的收入，更是工作氛围。“我们在工作中结成了深厚的友谊，中国同事既是我的朋友，也是我的亲人。”</p> <p> 　　据了解，海信南非公司通过职业辅导计划对当地雇员展开培训，目前约有70%的管理岗位由当地员工担任。2019年，海信南非系统地培训了约1000名18至25岁的农村失业青年。海信南非还与亚特兰蒂斯中学合作，建立了海信南非技术研究与发展培训基地，该基地累计培训达1400人次，帮助学员掌握电子技术、软件和设备控制等技能。</p> <p> 　　同时，更多的工厂，在这里集聚。亚特兰蒂斯工业区逐渐成为南非重要的电子、电器生产基地。去年6月，这里正式升级为南非国家级特别经济区（SEZ）。6年来，无论是亚特兰蒂斯，还是选择落户这里的海信，都有了很不一样的改变。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0911/MAIN202009112157000269650917238.jpg" style="width: 508px; height: 303px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　在海信南非工厂流水线工作的工人（受访者供图）</span></p> <p> <strong>　　热心公益带动当地社会发展</strong></p> <p> 　　近年来，南非政府先后颁多项法律法规，扶助经济发展。海信在实施“走出去”的发展战略，寻求发展机遇，谋求自身发展的同时，也积极融入当地社会，为促进当地经济发展做出了积极贡献。</p> <p> 　　看海信在南非的发展，不仅仅要看销售，还要看海信在南非承担的社会责任。</p> <p> 　　海信南非工厂投资建厂6年来，不仅为亚特兰蒂斯地区提供了近千个直接工作岗位，同时，海信还与当地上下游企业协同发展，逐步加强和亚特兰蒂斯工业园区周边的多行业供应商的合作，以谋求实现互利共赢为方向。</p> <p> 　　海信南非在为当地经济发展做出贡献的同时，还积极投身公益活动，在曼德拉日为当地养老机构的700多位鳏寡老人送去温暖，为约翰内斯堡的非盈利性儿童护理中心捐赠电视和生活学习用品。捐助南非红十字儿童医院等项目，积极帮助解决南非、北非、中东等国家和地区的教育问题；对公益慈善事业的支持,也使得海信在南非收获了更多的口碑和公众认可。</p> <p> 　　同时，海信南非一直积极推动环保事业的发展。在海信南非工业园内，海信南非坚持使用清洁能源，减少传统电能的消耗。从原材料选型到生产加工，在各个阶段均严格遵守节能环保的原则。</p> <p> 　　今年新冠肺炎疫情爆发以来，海信南非投入约300万兰特，引入新的设备和健康安全防护措施，有效减少了病毒的传播。同时，海信南非连续组织了多场捐赠活动，向医院和社区捐赠了大量的产品和防疫物资，南非劳工部、开普敦市政府及媒体高度赞扬海信南非为当地社区所做的贡献。</p> <p> 　　“人类只有一个地球，各国共处一个世界”，贾少谦表示，海信与非洲各国的合作，不仅有利于中非双方的发展，还有助于在全球范围内消除贫困，促进和平，为全球经济发展与区域经济协同贡献宝贵经验，不断凝聚推动构建人类命运共同体的强大共识。</p> <p> 　　未来，海信将不断加大投资力度，持续加快产业转移和技术转让，为当地提供培训和就业机会，积极承担社会责任。在“一带一路”倡议下，积极打造中非产能合作先行先试示范区，造福当地民众，实现双赢式发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信冯涛：真空休眠冰箱，永葆最初的一抹味道]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0908/c41390-31854062.html</link>
            <pubDate>2020-09-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0908/MAIN202009081545000196284711249.jpg" style="width: 600px; height: 399px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “从今天开始，冰箱将从单一的低温保鲜时代，进入立体的真空保鲜时代！” 9月7日，在海信真空休眠冰箱发布会上，海信冰箱常务副总裁冯涛表示，海信将为冰箱行业带来立体的真空冰温存储解决方案，不仅是“冰箱行业一个全新的物种”，更为消费者提供了更多、更好、更健康的选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “古今中外，涉及的食材存储方式可以归纳为四大类：维持、抑制、发酵和无菌。其实新鲜食物的细胞是‘活的’，所以理论上最好的保存方式应该是维持细胞最低的生命活性，保持低温、低湿、低氧的环境，让食物进入休眠状态。”在发布会现场，冯涛直指消费者面临的保鲜痛点：“消费者以往只能通过选择低温保鲜的冰箱，去解决家庭的食材存储，除此之外，没有更多、更好、更健康的选择”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冯涛表示，早在8年前，海信冰箱就开始储备真空技术，并申请了第一项国家专利。经过3年技术攻关，突破158项专利，最终将预研技术转化成具体成果。此次发布的海信真空休眠冰箱，正是基于这一技术成果的创新高端新产品。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0908/MAIN202009081546000212291120920.jpg" style="width: 600px; height: 399px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “海信作为冰箱行业的创新者，把真空技术和冰箱产品完美的融合，不仅提供了一款新产品，更希望能提供一种新的生活方式。”冯涛表示，海信真空休眠冰箱将为新鲜食材保存营养价值；为家中的宝宝提供安全健康的母婴空间；为不同食材提供一个不再串味的空间；为新鲜食材保存第一口刚刚采摘的口感；在满足以上所有条件下，还会增加5倍以上的保鲜周期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 真空技术与冰温环境的完美融合，为消费者打造的多种品质保鲜场景，让海信冰箱有足够的自信打响“真空保鲜”概念。“我们坚信海信真空系列冰箱必将引领冰箱行业保鲜的新潮流。”冯涛说。（吕骞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔推出除菌舱空调：三重除菌“水洗空气”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0828/c41390-31840662.html</link>
            <pubDate>2020-08-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">8月27日，在贵州安顺举行的以“对话好空气 开启新格局”为主题的2021海尔空气产业战略发布暨除菌舱健康标准首发活动现场，水洗净化科技和相关新品“洗空气空调”正式揭晓。与洗空气空调一同亮相的，还有舒适风Pro空调、“森林风”中央空调、雷神者智慧语音空调及智慧健康空气场景。同时，现场还正式启动了由海尔空调牵头起草的《房间空调器多模式除菌性能要求及试验方法》标准的制定工作。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔智家生态平台副总裁、空气产业总经理王利表示，从过去以产品为导向，到如今以用户为导向，今后十年空调行业将迎来巨变，而海尔空调将主导开启这一全新的时代。从研究空调到研究用户，海尔空调从用户最佳体验出发，不断创新舒适、健康、智慧空气场景方案，与生态方一道共创全球最大空气生态平台。从空调品牌到空气品牌，海尔空调率先完成了物联网时代的转型，开启了空调行业的新篇章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">为解决不同区域用户对空气的需求不同、且无法感知等痛点，海尔空调正式发布了洗空气空调：1小时洗1遍空气。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔空调依据伯努利效应“水流速越大，压强越小”的原理，跨界借鉴了航空发动机技术，将水高速旋转形成水幕，空气经过水幕时如同下雨的雨水洗刷空气，去除家庭空气中常见的PM2.5、细菌、甲醛、毛絮、尘螨、异味、花粉等7类空气污染物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而同时，依据“水滴碰撞形成负离子”的勒纳德效应，跨界借鉴高能物理行业对撞机的原理，当水滴高速冲击水箱侧壁时如同瀑布倾泻撞击岩石，不仅能产生万级天然负离子，还将湿度控制在52%左右的黄金范围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔空调借鉴航空航天、高能物理两个高科技行业原理，为洗空气空调搭载上“离心瀑布洗”，让用户在家中也能畅享大自然清新、健康的空气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅如此，海尔洗空气空调还具有智慧、舒适与环保特点。洗空气空调以独特的双风柱设计，实现了不同用户个性化定制的分区送风；而应用的最先进的AI语音技术，噪声环境下也能语音识别、听得懂不同地域用户口音，通过声源定位技术，实现风随声动。此外，以水为洗空气的介质，不仅实现零耗材，净化零成本，用户也可以自行更换，不仅环保也省钱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">此次海尔空调发布以洗空气空调、舒适风Pro空调、“森林风”中央空调为代表的除菌舱空调系列新品，全方位满足了用户对健康空气的需求。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔除菌舱空调应用了3D除菌舱科技，通过自清洁冷膨胀除菌，空调蒸发器、风道、出风口等整个送风系统56℃高温除菌，空气除菌等过程，进行三重除菌，真正实现了空调、空气都干净，让空调摇身一变成为“健康空气舱”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，由海尔空调牵头起草的“除菌舱”标准已通过中国标准化协会的立项，接下来的制定工作将有序地展开。中国标准化协会赵临斌主任表示，海尔空调20多年前就提前布局健康技术，每一步快于行业发展。这项标准首次将空调器对室内空气除菌和空调器自身除菌结合起来，实现从空调换热器、送风系统到房间空气的全面除菌，实现了替代拆洗的要求。（吕骞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[每月产能只有10台 美兹黑标雕塑系列产品发布]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0821/c41390-31831139.html</link>
            <pubDate>2020-08-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京8月21日电 （记者杨虞波罗）8月20日，源自德国的百年电视品牌美兹正式登陆中国市场，同时品牌首件奢华级电视产品——美兹雕塑1全球首发，致力于为中国高端消费者呈现尊享品质。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，美兹雕塑1的画质表现，兼具4K 120Hz OLED自发光屏、变色龙AI画质芯片、3D LUT手工调校、120Hz MEMC 动态影像补偿技术、杜比视界技术等多项技术，每一台产品都经工程师手工调校，支持 3D LUT 电影原彩，融合电影级调色算法，能以全立体色彩空间的控制方式影响色调、饱和度、亮度等，能实现广播级监视器水准的画面真实还原，高保真还原拍摄现场，原汁原味呈现创作者意图。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 声音表现方面，美兹雕塑1通过3.1Hi-Fi级音响、5.8G WiSA国际级音频传输方案、杜比全景声、均匀导向扩散技术等实现了震撼级的尊享音质体验。为了营造声学设计与金属的巧妙融合，美兹黑标选取轻巧美观的航空级铝材，与声学设计无缝配合，呈现出更干净清脆、无失真的音质享受。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 做工方面，美兹雕塑1几近零误差的超精密滑轨与手工面板矫正，数十种螺丝与数千件元件的精密组合，精选超过100种皮革并进行无污染测试，超过三十道工序的精密匠造工艺。值得一提的是，美兹黑标采用航空级铝材CNC一体成型技术，精选完整铝锭高级定制，底座与外置音响箱体均为CNC一体成型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳创维 RGB电子有限公司及美兹消费电子有限公司董事长兼总裁王志国分享了美兹在当下进入中国市场的考量与契机。他表示，“后物质时代，中国市场的高端消费者消费升级趋势在近年日益明显，他们追求极致非凡的生活品质，注重独特的格调和享受。而强调匠造精神和永恒美学的美兹黑标正是对于他们独到品味的最好献礼。我们希望美兹能够赋予他们的不只是一件产品，更是一份不凡的身份认同，也是他们不断睿享人生、洞见非凡的最好证明。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信智慧社区“样板间”：刷脸就能坐电梯垃圾分类靠智能]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0731/c41390-31805956.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 刷脸就能坐电梯、垃圾分类靠智能、高空抛物第一时间精准定位、独居老人长久不出门自动预警……这些听起来很酷的“潮生活”正是青岛李沧区上流佳苑社区居民的生活日常。7月22日，“走向我们的小康生活”中央媒体采访团主题采访报道活动走进青岛李沧区上流佳苑社区，感受海信智慧社区高科技，为居民带来的精准化、精细化服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于很多社区来说，外来人员的管理一直是个难题，常见的人工登记既浪费时间，又无法确认身份。而在上流佳苑社区金水源小区，通过海信的访客登记一体机、一码通城等智能化手段可实现智能化登记，同时对人员的轨迹实现平台监控，有效解决了上述痛点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，AI视频监控还能对社区内发生的隐患事件进行自动识别，如老人摔倒、车辆违停、消防通道占用、翻越围墙等都会自动识别，及时推送信息给社区工作人员，提醒进行现场处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来高空坠物案件频发难以追责，为了解决这一问题，通过海信自主研发的算法，社区建设了高空抛物监控系统。区别于目前以视频回看为主的技术手段，在该小区应用的高空抛物监测算法可以做到两个第一：第一时间识别抛物行为实时报警，第一时间精准定位抛物窗口，并且能够溯源到具体的单元和户，有效避免追责难等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与很多小区进门刷门禁卡不同，金水源小区的居民，无论是进小区还是进单元楼，只需“刷脸”即可。针对外来人员尾随进入，还能实现尾随检测告警，提高小区的安全性。有了海信的语音无接触式呼梯方案，居民乘坐电梯时不用按键，只需语音呼叫，系统就会自动点亮目的楼层，实现无感通行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 细心的人会注意到，在金水源小区，几乎见不到常见的垃圾桶，取而代之的是37台科技感十足的智能垃圾箱。居民可通过扫码或刷卡获取垃圾袋，并通过扫码定时定点分类投放；在垃圾满溢时会自动告知工作人员进行现场处理；同时每个垃圾袋与居民住户信息关联，对不执行分类投放的居民溯源，有效规范了居民垃圾倾倒的行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在海信一系列高科技的赋能下，上流佳苑社区的上千户居民尝到了充满未来感的智慧社区带来的新甜头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年6月，在山东省委常委、青岛市委书记王清宪主持召开的海信集团发展规划工作专题座谈会上，海信提出：依托青岛制造业和海信在智慧城市领域的独特优势，抢抓国家新基建重大机遇，围绕从家庭到社区到城市，将青岛打造成全业态、全场景、全智能的全球首个“智慧新生活之城”，引领智慧城市发展，并以此为契机，推动青岛高新技术产业实现集群式大跨越发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，海信已与青岛市工业和信息化局密切协作，形成了5G+新型智慧城市示范区“头雁工程”方案，以火车站到青岛大学沿线的主、青岛新机场高速、城阳区新韵路公交枢纽至创业大厦为主要区域打造全球首个全业态、全场景、全智能的5G+融合新型智慧城市示范区，还将在汽车产业新城建设智能汽车示范区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，海信智慧科技还将会惠及更多的家庭，更多的社区，走向全球更多的城市。 （杨虞波罗）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信空调公布新冷年战略：将推PRO版本新风空调]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0724/c41390-31797240.html</link>
            <pubDate>2020-07-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 7月22日晚，海信空调夏季全球发布会暨战略伙伴云峰会在青岛举行。发布会上，海信新风空调X系产品集体亮相。海信空调副总裁王宏伟表示，随着2021新冷年开启，海信空调将施行“四新”策略，并全面推出PRO版本的X系新风空调，为消费者创造更大价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年以来，受到疫情的影响，消费者对于室内健康空气的需求迎来爆发。空调，也再次回归其作为“空气调节器”的本质。在此背景下，而解决“室内空气焕新”痛点的新风空调迅速起量，成为空调市场增长的新风口。与此同时，“空调看新风，新风看海信”的观念也日渐深入人心。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0724/MAIN202007241723000570179980347.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中怡康数据显示：今年上半年，整个行业新风空调市场增长率为410%，而海信新风空调市场增长率更是达到943%。在刚刚过去的第28、29周，海信新风空调的市场占有率已接近35%，其中X8柜机在行业万元新风柜机中长期稳居TOP2，均处于行业领先的地位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布会上，包括10天前刚刚下线的海信新风空调X7柜机在内的，所有海信新风空调X系产品迎来集体亮相。灭菌杀毒、新能效、全面AI………在“新风量”领跑行业同时，海信新风空调还不断丰富黑科技“武器库”，成为行业内最受用户喜爱的新风空调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而受新风拉动，在空调市场基本盘低迷的背景下，海信实现了“名利双收”。在权威品牌评级机构Chnbrand发布2020年度中国顾客满意度指数(C-CSI)品牌排名中，海信与三菱、格力同时跻身TOP3。而在海外市场，海信空调上半年增长显著，创下多座“里程碑”，日本市场同比增长631%、南非市场同比增长74%、墨西哥销量同比增长62%……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着8月份的到来，2021年新冷年也将正式开启，王宏伟在发布会上正式公布海信空调“四新”的核心市场操作策略：即“新产品”、“新思路”、“新推广”、“新赋能”，通过不断创新，为消费者创造更大的价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在产品方面，海信空调在新风、自洁净、空间净化、能效和交互方面都进行了专业化升级，全面推出PRO版本的X系新风空调。”王宏伟表示，在5项新风发明专利和35项新风实用新型专利的加持下，海信新风空调的新风量全线升级，升级后，海信新风空调产品的核心指标——新风量都将达到同价位产品的2倍以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “海信空调是一个拥有‘造风者’基因的企业，不等风、不跟风，从变频到新风，从做产品到做标准，用一个又一个十年推动行业的发展和产品的升级换代。”王宏伟说。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创维发布OLED电视S81 Pro 公布8K内容生态新布局]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0723/c41390-31794302.html</link>
            <pubDate>2020-07-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月23日电 （记者杨虞波罗）昨日，创维电视发布了高端OLED电视S81的升级款S81 Pro及 LIFErecorder 5G盒子，同时公布了8K内容生态新布局，以及Swaiot CONNECTOR百变触点设备适配的新进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳创维-RGB电子有限公司董事长兼总裁王志国在发布会上说：“一个企业之所以有价值，在于其可以为他人创造价值。创维电视通过超过30年的沉淀与积累，将以利他之心，坚守价值，为用户持续提供更好的技术与服务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当120Hz成为高端OLED电视的标配，电视的观感与体验还能进一步升级吗？在全新发布的S81 Pro上，创维电视给出了新的答案。通过Crystal Motion OLED（CMO）功能加持，S81 Pro能够实现类似240Hz刷新率的效果，再加上OLED屏幕本身接近无限对比度、178度视角的天然优点，使S81 Pro成为一台真正的显示神器。对电视行业而言，OLED电视的观感实现翻倍跨越也是一次重要创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为创维电视首台“SKYWORTH GAMING GADGETS创维游戏装备”，S81 Pro通过全程支持VRR可变刷新率，使玩家得以彻底告别游戏画面的卡顿与撕裂。通过全程支持4K 120Hz游戏，配合240Hz CMO功能及OLED天然快响应、HDMI2.1自动低延迟模式的加持，让游戏体验更畅快。与多方协议的互联，则让S81 Pro能够实现全场景手机投屏游戏，随时大屏游戏。在观影方面，S81 Pro搭载的4K AI画质引擎具有120FPS MEMC（较低帧率提升至120FPS）、超级清晰度（即SR，较低分辨率提升至更接近4K）、酷睿炫彩（即ACM，色彩更精细）、AIPQ功能。同时，S81 Pro支持3D LUT电影原彩功能，能以全立体色彩空间的控制方式影响色彩、饱和度、亮度等，配合20点白平衡调校，实现△E 0.98惊人色准值，使影视画面色彩得到充分解析与还原，发挥出全新LGD V20 4K 120Hz OLED自发光屏的全部实力。同时，S81 Pro也是创维首款OLED 模组自制(OBM)的CSO机型，通过屏幕本身的震动进行声音传播，使画面和声音的出处完全相同，进而实现音画合一，使之真正成为一台畅快的“观影神器”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，S81 Pro还有更多细节功能让综合体验更加完善。比如Wi-Fi 6的搭载，使这台电视先行一步，支持未来高速网络的影视传输；创维首创的TrensAI全时AI智能生活管家TM，通过TrensAI VOICE全时AI语音助手TM、基于OLED像素发光特性的TrensAI AOD全时AI明视TM及高进光升降式AI摄像头TrensAI EYE全时AI明眸TM，让S81 Pro成为全方位的完美智能生活管家。S81 Pro能够通过Swaiot小维智联让全屋家居更好地智能互联，同时适配Swaiot PANEL移动智慧屏，使多终端远程跨屏互联不再有障碍。通过对细节的不断打磨与对技术的极致追求，创维S81 Pro全面满足了游戏、影视、智能生活的多种细节需求，打造了全方位、完备的畅快体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年7月，Swaiot CONNECTOR百变触点适配设备已落地台灯、跑步机、智能电钢琴、音响、智能电暖桌、汽车六款设备品类。创维电视表示已初步构建家用场景，未来将继续携手合作伙伴，加快推进百变触点适配设备落地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，创维带还来了LIFErecorder 5G盒子，是业界首款为8K摄像机量身定制的5G模块，在5G网络规模化商用的时代背景下，LIFErecorder 5G盒子配合LIFErecorder 8K摄像机，真正实现了随时随地5G+8K畅快直播。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[6家企业整改取得显著成效 智能电视开机广告能关了]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0720/c41390-31790078.html</link>
            <pubDate>2020-07-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，江苏省消费者权益保护委员会发布关于智能电视开机广告整改情况的最新通报。经过4轮整改，除乐视外6家企业整改均取得显著成效。6家企业履行售前告知义务落地情况良好，且提示页面不存在“开机广告不可更改、删除、关闭”等明显剥夺消费者选择权字样。此外，“一键关闭”取得重大进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉， 2019年下半年，江苏省消保委针对智能电视开机广告侵犯消费者权益问题，约谈创维、海尔、海信、夏普、小米、长虹、乐视7家企业，并提出限时整改要求。整改行动内容包括：要求厂商履行在售前对消费者进行产品带有开机广告的告知义务，在广告页面给出“一键关闭”等可跳过选项，给予消费者选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省消保委还于7月上旬开展智能电视开机广告“回头看”调查。从向消费者征集的开机视频情况来看，6家电视品牌对“一键关闭”的总体落实情况为71.43%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因前期无实质整改，2019年12月12日，江苏省消保委对乐视品牌电视所属企业乐融致新电子科技（天津）有限公司强行植入开机广告且不可关闭侵犯消费者权益问题，依法向南京市中院提起消费民事公益诉讼，今年1月6日，南京市中院立案受理。7月15日，南京市中院正式开庭审理该公益诉讼案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[有形的第四张表 无形的海尔企业管理创新]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0717/c41390-31787979.html</link>
            <pubDate>2020-07-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">7月14日，由海尔集团主办的“数字经济时代管理会计创新高峰论坛暨海尔共赢增值表研究院揭牌仪式”在线上举行。现场，海尔共赢增值表研究院正式揭牌成立，这是全球首家聚焦物联网时代管理会计变革的开放型生态平台。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔集团总裁周云杰、美国管理会计师协会（IMA）总部研究与政策副主席 Raef Lawson、财政部会计司前司长刘玉廷、工信部工业文化发展中心副主任朱永利为大会致辞。会上，海尔共赢增值表研究院聘任中欧国际商学院教授许定波为首任院长，同时聘任了19名专家教授组建研究院专家委员会，包括中欧国际工商学院、清华大学、中国人民大学、复旦大学等14所国家双一流A类高校教授，安永、普华永道2大全球一流财务咨询专业机构的合伙人，以及科大讯飞等全球一流科技企业的CFO。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">以海尔共赢增值表研究院为载体，众多全球财务管理领域权威专家以共赢增值表为范本，共同推进物联网时代的管理会计创新。共赢增值表有助于企业做大生态，与各方共创共赢，不仅适用于海尔，更具有普适性，是物联网时代下企业所亟需的管理会计工具。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>价值定义的颠覆：从“产品收入”到“生态收入”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统工业时代，企业对价值的定义是产品收入的多少和产品价值的大小，也就是产品溢价的大小。因为，当时的市场关系中，供应端占据主导权，消费端对消费的需求仅处于产品层面。日益革新的技术不断推动社会经济的演变，用户逐渐在市场中占据了主导地位。早在20世纪70年代，美国著名未来学家阿尔文·托夫勒就曾预言：“来自消费者的压力和希望经济继续上升的人的压力，将推动技术社会朝着未来体验生产的方向发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人类社会逐渐从工业经济迈向服务经济，如今已经进入到体验经济。约瑟夫·派恩在《体验经济》中指出，“体验经济就是企业以服务为舞台，以商品为道具，以消费者为中心，创造能够使消费者参与值得记忆的活动。”产品演变为企业价值的道具，而创造用户为中心的场景体验则成为企业价值的来源，现在的企业越来越开始追求产品之外的生态收入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共赢增值表与其他财务管理会计工具的差异化之一是有生态收入的指标，为什么海尔能首创契合时代变革的“第四张表”？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 答案藏在海尔的多年创业创新管理思想中。海尔从创业以来一直都以用户为中心，80年代关注用户最关心的产品质量而获得中国冰箱第一枚质量金牌，到如今关注用户最重视的场景体验而成为全球唯一物联网生态品牌。海尔首创物联网时代的管理模式人单合一，完美契合了物联网体验经济的特征，通过从电器到网器再到生态的升级，产品成为了海尔提供给用户场景体验的组件。更为重要的是，为了满足用户不断迭代的多样化需求，海尔突破家电行业边界，联合生态各方，实现了超越产品收入的生态收入。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">如一台冰箱的收入为硬件收入，而通过冰箱连接的有机食品的收入、饮食搭配、安全溯源服务等收入为生态收入。冰箱行业利润越来越低，而如今冰箱成为用户体验场景的一个组件，通过交互用户需求会不断迭代新的场景方案，实现边际收益递增。与此同时，企业获得的不再是产品溢价，而是用户体验溢价。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 复杂经济学之父布莱恩·阿瑟认为：“收益递减规律主宰着传统加工工业。收益递增规律则在经济中的新兴部分中起支配作用，依据收益模式的不同划分成两个商业世界。”共赢增值表作为物联网时代企业价值的衡量工具，本质上在助推企业转型到物联网的商业世界。上升至社会层面，由于生态收入的边际递增特点，共赢增值表的使用将推动社会财富的持续增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>价值创造的颠覆：从“封闭割裂”到“价值统一”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统企业的价值创造是依据迈克尔·波特提出的价值链，价值链的创造其实是封闭的和割裂的。从原材料进厂到成品出厂，是企业内部封闭的价值创造；产品卖给商场后，生产端的企业的价值创造即宣告结束，与用户的关系链条是割裂的，所以创造价值和传递价值是割裂的，员工也不知道自己到底创造了多少价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 追溯造成创造价值和传递价值割裂的原因，在于传统产消分离、效率至上的管理理念和模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前两次工业革命的机械化带来生产效率的大跃进，促进了西方经济的繁荣。因此，效率至上的管理理念从那时开始盛行，企业间展开了效率竞赛。从泰勒的“秒表”科学管理，福特的流水线模式，再到丰田的精益管理，都是一种效率至上的管理模式，不同的是前两者是生产线上，后者是产业链上的效率革命。组织结构上，马克斯·韦伯创造了高效率的科层制。人沦为了企业高效率的机器，人的自主性被掩盖。而企业作为一个封闭的高速生产机器，忽视了用户对企业的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而随着物联网时代的到来，万物互联，企业边界、行业边界不断被打破，个人作为主体的创新意识不断增强，用户的个性化需求不断涌现。面对这样一个崭新的世界，一场无边界的新游戏开启。企业该如何激励内部员工发挥自主性去创造价值？企业该如何联动生态资源方共创价值？这些都成为物联网时代企业的必修课题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中欧国际工商管理学院教授、海尔共赢增值表研究院院长许定波认为，共赢增值表的出现非常及时并且顺理成章。共赢增值表体现的就是开放的实现了创造价值和传递价值的融合，其背后的支撑则是海尔人单合一模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在人单合一指引下，员工和用户价值合一，员工既了解用户的需求，同时创造用户价值，员工从一开始就知道，创造多少价值就能分享多少价值。对于员工，通过变企业付薪为用户付薪，让他们创造的价值和收益一致，充分激发他们创造价值的热情；对于生态各方，通过链群合约的形式，各方可获得增值分享，高增值高分享，驱动生态各方持续共创，实现生态圈的生生不息。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国的诺贝尔奖得主道格拉斯·诺斯曾说过，最好的机制是让每一个人的收益率和社会收益率进一步相等。共赢增值表体现的就是创造价值和传递价值的合一，驱动企业做开放生态，关注创造价值的人的自主性，通过公平的价值分配机制，最大化的调动各方积极性。上升至社会层面，将有利于社会分配机制的优化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>价值分享的颠覆：从“零和博弈”到“共创共享”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 管理会计的财务报表最初诞生的原因之一，就是为了吸引金融市场的资本投资，因此，其本质上奉行“股东价值第一”。在此逻辑下，传统财务报表的价值分享是由企业独享，不管上下游企业、竞争对手等其他企业的盈利与否，企业一定要抢夺市场份额赢取自身的利润，否则无法向股东交代。此外，传统企业在价值链上争夺利益，创造价值和传递价值是割裂的，企业和员工都不知道市场反馈，更不知道自己创造了多大的价值，只听从领导命令，按时领取企业发放的薪酬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 即使进入互联网时代，虽然出现了电商平台，但其商业逻辑仍然是零和博弈，平台上的商家为了流量开启了价格战，导致用户、商家双双受损，只有平台获利。现在直播电商也是如此，“全网最低价”预示着价格战无法避免。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而物联网时代，商界正在从一种竞争市场中求生存转到共荣性的轨道。2019年，美国商业圆桌会议公开申明，企业应该为所有的利益相关者服务，包括客户、员工、供应商，以及企业所在的社区。过去西方企业管理一直信奉的“股东价值第一”如今已被推翻。意大利政治思想家和历史学家马基雅维利说过，一件事让所有参与者得利，它才能成功且持久。只有各利益攸关方实现共赢的目标，才能持续的激发生态各方共创的热情和潜力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共赢增值表充分体现了时代的变化，增加了增值分享的指标，是生态圈中各方共创共赢的最直接的体现，包括投资者、利益攸关方、以及创客对于创造的价值的分享，而这些指标背后是海尔人单合一模式的创新探索。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人单合一模式下，生态各方围绕用户，共同创造价值，共同分享价值。以海尔卡奥斯工业互联网平台为例，因为是一个共创共享共赢的分享机制，现在已经为15个不同的行业赋能，在全国建立了7大中心，覆盖全国12大区域，并在20个国家复制推广，为全球用户提供衣、食、住、行、康、养、医、教等全方位的美好生活体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因此，增值分享是激励利益攸关方持续共创的动力，共赢增值表是推动企业生态赋能的加速器。放置社会价值的层面，增值分享可改变商业资源的恶性竞争，推动社会资源协同创新、社会价值分配优化，激励社会各界积极参与共创，整个社会成为一个共生体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统财务报表像汽车的后视镜，只能看到自己身后的世界，而面对未来的世界一无所知。未来需要海尔共赢增值表这样具有前瞻性和驱动性的管理会计工具，驱动企业超越企业、行业边界，驱动整个社会结成创新共生体，实现共创共赢。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信连续4年入选BrandZ中国全球化品牌10强]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0716/c41390-31786504.html</link>
            <pubDate>2020-07-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 自2017年以来，全球最大的传播服务集团WPP和凯度华通明略联合Google，每年都对中国品牌的海外实力进行评估，以甄选在海外市场经营最为成功的中国品牌。 Brandz中国出海品牌50强榜单依据全球七个发达市场、超过几十万位消费者的评估得分进行排名，真实地反映海外重点市场消费者对中国品牌的态度、兴趣和需求，同时也彰显品牌的创新力和全球影响力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次调研发现，除表现出“强者愈强”的特征外，2020中国全球化品牌前10强品牌始终如一地从交互设计、客户互动、倾听客户反馈及简化产品或服务购买流程等方面，优化客户体验，与消费者建立情感联系。它们在“有意义”的品牌指标中得分领先，收获了较高的客户忠诚度，同时造就出色的品牌力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在 “大头在海外”的战略布局下，海信在全球已经形成了拥有14个工业园区、18个研发中心、覆盖160多个国家的全球业务版图。2019年，海信实现海外收入461亿元，同比增长21.1%，海信电视在中国、南非、澳洲、日本市场占有率第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情发生以来，海信国际营销公司积极拓展线上渠道、改善产品结构，逆势创造同比增长佳绩。尤其是在今年6月份，海信国际营销实现规模大幅增长，并在美国、墨西哥、加拿大市场占有率达历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与往年相比，2020年的榜单名称由此前的“中国出海50强”变更为“中国全球化品牌50强”。主办方表示，过去几十年里一直说中国品牌“出海”，意指“中国品牌”走出国门，走向世界。但随着全球化的发展，中国企业的品牌建设已经完全融入到全球市场的大背景之中。这与过去的中国品牌先建起来，再走出去有着截然的不同。这一改动背后，是中国企业更加自信的走向世界。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔56℃除菌空调闯过沙漠“高温禁区”，79℃照样用！]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0713/c41390-31781682.html</link>
            <pubDate>2020-07-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="海尔空调挑战79℃高温制冷（受访者供图）" src="/NMediaFile/2020/0713/MAIN202007131714000490178902086.jpg" style="width: 500px; height: 277px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 海尔空调挑战79℃高温制冷（受访者供图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 79℃考验空调的极限运行性能。迄今为止，还没有一台空调能闯过79℃的沙漠“高温禁区”？海尔56℃除菌自清洁空调是例外！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月12日14：00，海尔空调“挑战79℃高温制冷新纪录”体验云众播在海尔智家APP上线。海尔空调将70平方米的智慧客厅和智慧卧室场景搬进沙漠，展示了79℃“高温禁区”吃火锅、极限补水、极限防直吹、极限飞沙、极限高温制冷等5大场景挑战。通过挑战，为用户提供了空调高温制冷、防直吹，空气净化、补水等健康场景解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环球探险家侣行夫妇、莫高窟壁画匠人、敦煌文化特约讲解员还参与到“体验云众播”当中，分享了各自的健康空气需求，并体验了海尔空调“56℃除菌自清洁 只吹干净风”的原创科技。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景一：一吃火锅就出汗！侣行夫妇79℃沙漠清凉吃火锅</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 平时夏天吃火锅就能出一头汗，这次不一样。侣行夫妇在沙漠中一边吹空调，一边吃火锅。在79℃沙漠高温下，海尔空调所在的智慧客厅温度只有23℃。侣行夫妇表示，室内外仅一门之隔完全是两个世界，海尔空调的制冷能力出乎意料。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔空调高级工程师雷永锋介绍，天再热，这款空调也能扛得住，给用户带来舒适降温。雷神者空调采用海尔独创的PKC变频控制技术，搭载高比表面积的螺纹铜管、双翼翅片、稀土压缩机，让空调高温高负载下仍能稳定运行、强劲制冷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景二：空调吹风太干燥？海尔56℃除菌空调挑战极限加湿</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在空调房里敷面膜，空气太干体验打折扣？在湿度不足5%的沙漠里呢？体验云众播中，海尔水洗空调挑战了极限加湿。开启“水洗功能”后，室内湿度从32%升至52%。现场，梁红也做了对比测试发现，用手攥紧面膜仍然可以挤出水。她表示，“空调吹着不干，加湿净化功能很实用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 雷永锋介绍，这款空调的好处是解决了吹风干燥和空气净化的问题。水洗空调内部形成“暴雨式”喷淋清洗室，有效加湿净化。在净化效果方面，现场一台检测仪显示，室内PM2.5降至15，净化效果明显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景三：雾霾沙尘天难开窗？海尔56℃除菌空调挑战极限飞沙</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 关窗开空调，总感觉憋闷。雾霾沙尘天，还担心空气污染。海尔空调针对沙尘、雾霾场景，挑战极限飞沙环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在户外，越野车制造起“人工沙尘暴”，扬沙弥漫，室外空气PM2.5数值爆表。在室内，海尔新风空调开启换新风，室外空气经过五重净化换进室内，戴白手套擦拭出风口没有黄沙。从数据上看，室内PM2.5数值从82降到13，为用户提供了不开窗换新风的使用体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景四：空调风直吹怕冷？海尔56℃除菌空调挑战高温防直吹</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 普通空调冷风直吹太难受？体验云众播中，敦煌壁画艺术研究院创始人李永军带来了他创作的莫高窟壁画代表性作品《反弹琵琶》，现场挑战防直吹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这幅作品是由温感变色的颜料创作的。开启海尔舒适风Pro空调，当温度达到22℃时，原本无色的壁画瞬间均匀变色。雷永锋介绍，如果空调直吹，壁画只能局部变色，能让壁画均匀显色是因为空调的防直吹功能。它也解决了用户不敢直吹空调的问题，空调能精确测算最佳送风角度，吹出自然风。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景五：空调怕热罢工！海尔56℃除菌空调挑战极限高温制冷</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 高温天，不少家庭里空调出现了不制冷或停机现象。什么样的空调不怕热？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沙漠中，为了挑战更高温，海尔空调室外机被扣上了罩壳，实测温度达79℃。室内海尔雷神者空调却不受高温影响，将室温降低到25℃左右，并始终保持这一温度。现场的“巧克力长城”直观展示了空调的制冷实力：吹着空调的“巧克力长城”矗立不倒。而当关闭空调后，“巧克力长城”很快融化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔雷神者空调在79℃“高温禁区”的沙漠，也能吹出凉风。除了高温制冷之外，它还具有深紫外UVC杀菌和56℃高温除菌等功能,实现空调和空气双重除菌。在自清洁过程中，侣行夫妇还用蒸发器结出的霜层制作了冰沙莫吉托。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有水源就是绿洲，海尔空调用成套的智慧空气方案在79℃沙漠里打造了一片“空气绿洲”。海尔空调敢在“高温禁区”进行挑战，源自于对品质的自信。同时“体验云众播”也让用户沉浸式体验全空间、全维度、全场景的健康空气解决方案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[健康洗衣新物种来了！海信发布“离子蒸烫洗”黑科技]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0707/c41390-31774565.html</link>
            <pubDate>2020-07-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在消费升级的背景下，更加注重除菌、除味、去皱等精细化功能的健康洗护衣物成为刚性需求。作为中国洗衣机行业首个蒸烫洗标准牵头制定者，海信一直都在推动健康洗护方式进化。7月6日，海信正式发布行业首项“离子蒸烫洗”黑科技，“洗衣、护衣、干衣、熨烫”一体化。这是继今年3月海信发布15分钟快蒸除皱突破行业极限之后的又一项重大技术突破。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0707/MAIN202007071629000255084095665.jpg" style="width: 447px; height: 290px;" /></p> <p> 　　如何解决衣物消毒除菌除皱等痛点，满足消费者对健康洗护的需求，成为洗衣机行业普遍关注的问题。海信洗衣机敏锐把握住这一动态，通过深耕“蒸烫洗”技术，今年3月研发出了具有免熨除菌功能的海信蒸烫洗衣机。能够在极短时间内迅速产生高温蒸汽，突破了行业30分钟蒸汽洗的局限，打造了15分钟快蒸除皱的惊艳效果。</p> <p> 　　此次发布的海信蒸烫洗衣机新品S60，在健康洗护的技术上更进一步，拥有发明专利24项、应用型专利8项。这款蒸烫洗衣机搭载“离子蒸烫洗”洗护黑科技，释放每立方厘米相当10倍于张家界的高浓度负氧离子，让衣物浸润在舒适环境下进行“氧护”，有效祛除异味，保持自然清新。同时还拥有蒸汽除螨、离子清新、阳光UV除菌、贝式微蒸烘干、全筒自清洁等强大功能，真正做到了智能化、健康化。经过中国家用电器研究院权威检测，海信蒸烫洗衣机整体除菌率高达99.9%，病毒去除率超99.99%。</p> <p> 　　不仅在除菌、熨烫等方面有抢眼表现，稳定性和静音也是新品S60的加分项。海信蒸烫洗衣机新品S60升级永磁直驱变频技术，动力强劲，运行稳定，声音仅为43分贝，相当于在图书馆轻轻翻开书页的声音。发布会现场，平衡艺术家让一根轻盈的羽毛稳稳地立在高速运转且处于金鸡独立姿态的洗衣机上，生动验证了海信S60蒸烫洗衣机的稳定性能。</p> <p> 　　从蒸烫洗到离子蒸烫洗+直驱，进一步奠定了海信洗衣机行业蒸烫洗护专家的地位，势将引领新一轮的健康洗护技术革命。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信空调获全球首家JQA新风认证]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0630/c41390-31765325.html</link>
            <pubDate>2020-06-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，日本国家授权的认证机构——JQA（日本质量保证组织）对海信新风空调“新风量”和“二氧化碳降低速度”进行专业测评后得出结论：海信新风空调完全符合日本市场的行业标准。来自中国的家电巨头海信，也成为全球首家通过JQA新风认证的空调品牌。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> JQA的评测结果显示：海信新风空调X8柜机、X8挂机两款产品，在“新风量”和“二氧化碳降低速度”这两项核心指标测试中，均能够达到“严苛的”日本的市场行业标准。这也是全球首款通过JQA新风认证的产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，海信新风空调X8柜机创造性地将空调、新风、净化三合一，引进新风量能够达到150m³/h，3分钟内能有效降低室内空气的二氧化碳浓度并提高氧含量，还能有效去除流感病毒H1N1/手足口病毒EV71病毒。特别是2020年，疫情的突如其来，让人们认识到室内空气健康的重要性，新风空调也逐渐成为换代首选。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 众所周知，日本对于新风的要求非常严格。早在2003年，日本在修订《建筑标准法》时，要求建筑必须安装“ 24小时通风系统”。而能够在技术成熟、标准严苛的日本市场通过新风测试，对于海信新风空调的实力无疑是巨大的肯定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京东618为家电品牌增量搭建快车道 促进家电行业全面回暖]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0629/c41390-31763164.html</link>
            <pubDate>2020-06-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　刚刚过去的这个618堪称史上竞争最激烈的一次618，而在618中一向占大头的家电成为这次疫情后第一个全民购物节的消费主战场。</p> <p> 　　一季度，开工延后、原材料供应不足、物流运输受阻、线下门店关闭、售后无法上门安装、新品发布延迟，家电全行业开盘的节奏彻底被疫情打乱。根据奥维云网(AVC)数据，一季度家电行业出货骤减，尤其是白电市场，整体零售额降幅在45%左右。</p> <p> 　　618大促的时间刚好处于全国疫情缓解的夏季，无论从时令应季需求，还是被疫情压抑的消费需求来看，对家电行业的拉动效应都极为显著。因此，今年的618大促也被看作是今年家电行业全面恢复的第一个真正的拐点。</p> <p> 　　在这样的背景下，国内家电企业在销售渠道、营销手段、产品布局等方面加速向线上转移。作为国内最重要的全渠道家电零售平台，京东618品牌增量场的作用被格外重视。</p> <p> 　　在这场战争中，强者恒强的马太效应凸显。家电企业集体向以京东为代表的电商平台倾斜资源，高层上总裁拜访、直播互动，产品上提供独家专供产品，货源上单独开设生产线，以争取核心平台的流量和资源最大化倾斜。</p> <p> 　　根据国内大数据平台星图数据报告，今年618家用电器成为全网成交额占比最大、同比增速最快的品类，其中仅京东就贡献了46%的成交额。在这个2020年上半年最重要的家电购物节，京东成为当之无愧的家电主场。</p> <p> <strong>　　翻番的目标</strong></p> <p> 　　今年618，京东携手家电厂商，针对家电行业开启了百亿补贴、千亿优惠，推出了每天10万件全网最低价爆款、超10万套999元特价空调，以及超值以旧换新、极速安装、安装费封顶等创新服务补贴。这是家电行业此前任何一次促销中都没有达到过的优惠量级和力度。</p> <p> 　　“今年618，我们的目标是要在京东平台上实现销量翻番。”海尔集团空气产业市场部总经理王兵表示，受疫情影响，海尔的线下和线上渠道正在不断走向融合，618年中大促期间与京东这样的电商平台紧密合作，正好能借助京东的全渠道销售场景，实现销量翻番目标。</p> <p> 　　同样有着618期间京东平台销售翻番目标的还有美的和海信。美的在618前与京东的视频云会议中，明确了全品牌全品类产品在京东平台成交额翻倍的新目标；海信集团总裁贾少谦选择在618大促中期到访京东，对618下一阶段的供货保障、促销玩法和服务联动等进行了全面细致的部署，以确保顺利达成成交额翻倍增长的目标。而在618开始前，LG电子中国总裁李东善也曾到访京东总部，签下了LG电子与中国零售平台签署的合作规模最大的战略协议。</p> <p> 　　对于家电厂商来说，京东这个平台是618期间的重中之重。根据京东公开数据，整个618期间，共有超过40个家电品牌为京东单独开设200条生产线，来保障京东的家电产品供应。美的为京东提供了独家专供近200款反向定制新品；海信准备了单独生产线和充足的备货量，仅冰箱洗衣机就备货超过10万台，海尔也为京东备下了独立生产线，优先为京东家电供应独家反向定制产品。</p> <p> 　　品牌的巨量投入与在京东上的收获成为正比。根据京东数据，6月15日，年中刚过，海尔空调已实现了目标，在京东平台上的成交额已超过去年全年，年累计增幅超过100％。6月18日当天，海尔成交额1分钟破亿元，成为京东当天首个破亿元的家电品牌。</p> <p> <strong>　　独家定制的秘密武器</strong></p> <p> 　　“基于大数据分析和品牌的技术优势，我们推出了既能保证产品功能可以精准匹配用户需求，又能让需求更快一步转化为高质量产品的C2M反向定制商品。”海信视像科技股份有限公司副总裁王伟在采访中提到的，正是海信和京东联合推出的反向定制的行业首款游戏电视海信E75系列。</p> <p> 　　由于更符合市场潮流和消费者需求，与京东C2M反向定制的京品家电产品成为各家电品牌618爆量的秘密武器。</p> <p> 　　在618期间，反向定制的海信游戏电视表现亮眼，京东数据显示，6月1日当天该产品成交额超5月全月，更带动海信电视8小时成交额超去年全天。荣耀则凭借京东独家反向定制的荣耀智慧屏X1 55英寸一举成为电视行业黑马，截至6月10日，该电视成为京东618电视品类累计单品销量、成交额排名第一的双冠王。</p> <p> 　　同样与京东在618前夕推出反向定制冰箱的美的更成为618的大赢家。根据京东数据，这款联合定制的果润维C系列冰箱在618期间日均成交额环比5月提升近4倍。而6月18日当天，美的不到2分钟成交额破亿元，还成为京东平台整个618期间的家电全品类销售冠军，以及京品家电、空调、热水器、厨电等13个分品类销售冠军。</p> <p> <strong>　　身价最高的直播</strong></p> <p> 　　今年被称为电商直播带货元年。事实上，自疫情期间开始，直播便被视为能在短时间内促进销售的“灵丹妙药”。虽然直播之火的背后不乏线下受限、消费需求无处释放的客观因素，但作为新兴事物，其流量威力确实不容小觑。</p> <p> 　　5月25日，格力电器董事长董明珠一场京东直播带货7.03亿元的成绩，不止为京东家电618拉开了序幕，更加深了品牌的想象力。</p> <p> 　　格力电器董事长董明珠、TCL实业CEO王成、美的中国区总裁吴海泉、华帝股份董事长潘叶江、创维电视董事长兼总裁王志国、康佳集团总裁周彬、戴森大中华区总裁郭浪、LG中国区副总裁李志高，这一个个身价过亿的总裁们，在618期间都有了一个共同的目的地——京东直播间。</p> <p> 　　与网红、明星汇聚的直播带货平台相比，京东家电“总裁价到”的直播阵容相当独树一帜，而直播的红利也确实为厂商带来了直接的销量转化。根据京东数据，6月1日至18日，京东家电直播超过2.5万场次，直播带货成交额超出1月1日至5月31日带货成交额总和。</p> <p> 　　总裁们齐站台的背后，更多的还是厂商对于京东渠道优势的认可。戴森郭浪在直播时提到，双方合作7年间业绩翻了300多倍，京东目前成为戴森全球第2的零售商，预计2020年将成其全球最大渠道商。格力董明珠也在直播中提及，格力与京东合作十年复合增长率超过60%。</p> <p> <strong>　　家电品牌驻场京东</strong></p> <p> 　　渠道的重要性在这场618家电品牌竞争中不言而喻。渠道强意味着消费者认可度高、销量大、可持续销售能力强，能够为品牌带来足够的增量，从而弥补一季度的亏损，迅速恢复元气。根据京东数据，618期间家电全品类、品牌都在京东平台上实现了大幅增长。</p> <p> 　　6月18日当天，京东平台电视成交额31秒破亿元，空调成交额2分钟破5亿元，冰洗品类成交额3分钟破5亿元。整个618期间，京东空调累计成交额同比去年翻倍；冰箱和洗衣机累计成交额同比去年增长130%；京东家电平台成交金额突破1亿元的第三方店铺有10家，成交金额破百万元的第三方店铺超过1000家。</p> <p> 　　经过618一役，家电厂商们终于迎来恢复的拐点，进入蒸蒸日上的高速恢复期。相信在618之后，京东也会继续推动家电厂商们，在行业回暖的路上勇往直前。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国智慧经济正在加速跑 助推高质量发展]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0628/c41390-31760656.html</link>
            <pubDate>2020-06-28</pubDate>
            <author>本报记者 王俊岭</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2020-06/27/02/rmrbhwb2020062702p35_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　6月24日，华为上海南京东路旗舰店正式开业。该店一楼是产品体验区，二楼为全场景体验区，分为智能家居、移动办公、运动健康、智慧出行、影音娱乐等五大场景。该店还为消费者提供全场景沉浸式互动体验。图为市民在该店内体验智能运动产品。<br /> 　　王 初摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/res/2020-06/27/02/rmrbhwb2020062702p36_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　天津海尔洗衣机互联工厂是一个大型智能+5G智慧园区，拥有4条智能总装线、3个智能模块区及3套智能物流系统。工厂还应用了上百项AI+5G等物联网技术，设计并投产配有3000余个传感器的工业互联网柔性生产线。图为天津海尔洗衣机互联工厂内，工作人员利用5G技术进行检验工作。<br /> 　　新华社记者 李 然摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　日前，由国家发改委、科技部、工信部等单位共同举办的“第四届世界智能大会”在天津召开，各界人士通过“云参会”的形式探讨智能科技带来的新发展和新机遇。大会期间，云签约项目148个，其中内资项目131个，总投资809亿元人民币；外资项目17个，总投资16亿美元。</p> <p> 　　与会人士普遍认为，疫情深刻改变了人们原有的工作和生活方式，如何利用人工智能、互联网、大数据、云计算等新技术，提升经济活动的信息化、自动化、智能化水平，对于经济实现稳中求进至关重要。从实践来看，智慧经济的快速发展正在为中国经济积蓄越来越强的新动能。</p> <p> 　　生活更加简洁高效</p> <p> 　　据阿里巴巴集团数据显示，疫情之后开通淘宝新店的店主规模已达200万人，今年参与“618”的中小商家数量更是同比大涨了166%。</p> <p> 　　据天猫相关负责人介绍，线上消费持续火爆，不仅仅是受疫情影响，其实还与3D购物、同城购、小时达、淘宝直播等创新服务的推出有关。“今年天猫‘618’期间，我们首次大规模上线3D购物，主要是将线下门店搬到手机上，以3D立体化场景呈现。比如，我们通过将AR技术普及到试鞋、试墨镜、试美瞳、试发色甚至试玩等丰富的场景中，让更多消费者在线上就能体验到商品本身的效果。”该负责人介绍，通过3D购物，消费者人均加入购物车的商品数为15件，比之前提升5倍。</p> <p> 　　除了购物，新技术带给生活的改变还有很多。在今年的世界智能大会上，联想集团就带来了一系列场景化的智慧解决方案实例，从智慧城市、智慧政务到智慧医疗、智慧教育，生动展现了新一代智能技术如何在日常工作生活中发挥巨大作用。</p> <p> 　　以联想医疗大健康远程慢病管理平台为例，其通过把病患端的心电智能监护产品和远程心电监护平台连接起来，能够实现远程监护、实时分析，提供智慧诊疗方案。使用这一平台，一方面可以让患者实现定制化医疗，减少慢性病患者的身体、心理和精神负担；另一方面，平台在运用智能计算实现有效慢病管理的同时，也能够为医疗资源再配置和医疗模式变革提供支撑，在患者、医院、医疗机构和学术体系间构建价值生态网络。</p> <p> 　　企业纷纷寻觅商机</p> <p> 　　相比于往年，虽然第四届世界智能大会很多环节搬到了线上，但企业家参与的热情却不减反增。其原因，就在于智慧经济背后的商机。</p> <p> 　　据腾讯首席运营官任宇昕介绍，在产业互联网领域，腾讯的定位是“各行各业的数字化助手”，做好“连接器”，提供“工具箱”，成为创新生态的共建者。今年前4个月，微信小程序直播带货、公众号内容编辑、小程序开发运营等岗位需求大幅增加，微信生态的简历投递量增长了近10%，工作岗位数增加了近60万个。微信生态越来越成为大量年轻人，尤其高校毕业生就业的集聚地。</p> <p> 　　“连接人与人的极限是几十亿个节点，而连接人和物，人与服务，这个规模将实现指数级增长。这也促使我们不断加大对未来科技创新引擎的投入。目前，腾讯已经建立了人工智能和前沿科技两大实验室矩阵，涵盖人工智能、机器人、量子计算、5G、物联网等领域。”任宇昕说。</p> <p> 　　在360集团董事长兼首席执行官周鸿祎看来，人工智能的基础首先是数字化，而“新型基础设施建设”就是一个全面数字化的基础。在“万物需要互联，数据驱动一切业务”的时代，人们对网络安全的需求会更加突出。</p> <p> 　　周鸿祎表示，360将继续加大安全大脑的建设和投入，深耕安全运营和安全能力服务，成为政府和企业的安全合作伙伴，为智慧经济保驾护航。</p> <p> 　　助推高质量发展</p> <p> 　　国家统计局数据显示：1—5月份，实物商品网上零售额占社会消费品零售总额比重达24.3%，比上年同期提高5.4个百分点；5月份，3D打印设备、智能手表、集成电路圆片、充电桩等产品产量同比增长均在70%以上。这些，都在印证着中国智慧经济加速前进的脚步。</p> <p> 　　联想集团董事长兼CEO杨元庆说，在物联网、边缘计算、云计算、5G等智能科技领域，中国跟其他国家基本处于相同起跑线上，有些方面还具有比较优势。如果这些先进的智能科技跟中国体量庞大的制造业相结合，就为中国制造业补齐短板、突破创新、打响自有品牌提供了新的起跳板。</p> <p> 　　在分析疫情对经济发展影响时，天津财经大学经济学院教授丛屹用“总体冲击较大，结构调整加快”来加以概括。丛屹指出，正是因为中国在数字化、信息化、自动化、智能化方面持续发力并形成了雄厚的产业基础，才能在疫情阻碍线下经济活动时凭借“线上产业逆势增长”实现了“东边不亮西边亮”，在统筹推进疫情防控和经济社会发展上取得来之不易的成果。</p> <p> 　　丛屹表示，智慧经济的持续发展离不开关键设备、基础设施、服务场景、产业融合，第四届世界智能大会上各方关注的新动能、新模式、新业态便基于这四大领域。未来，发展好智慧经济，实现高质量发展，不仅需要尽快形成完善的政策支持体系，而且需要加大关键领域研发投入力度，更需要各次产业特别是传统行业主动求新求变、加快转型升级。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卡萨帝发力全场景高端生态方案]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0624/c41390-31758875.html</link>
            <pubDate>2020-06-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一个品牌的最高目标是什么？在卡萨帝的目标里，是持续地创造用户需求。因此，卡萨帝的目标是无法量化的，需要持续地追寻用户不断升级迭代的需求、持续地去满足与创造需求。</p> <p> 　　6月24日，“为爱不凡·再创传奇”2020卡萨帝思享荟精致艺术体验会在重庆启动。卡萨帝现场发布衣食住娱全场景高端生态解决方案。海尔集团副总裁、首席体验官、中国区总经理李华刚与重庆商社集团有限公司董事长、重庆百货大楼股份有限公司董事长何谦共同出席，多位卡萨帝体验官也亲临现场。</p> <p> <strong>　　生态战略，构建倒金字塔模型</strong></p> <p> 　　其实单从市场业绩来看，卡萨帝在产品和品牌领域已经到达了金字塔尖，在外界看来，只要继续夯实领先地位即可。而卡萨帝却选择了更有挑战性的进阶之路：以高端品牌为基石，向场景品牌、生态品牌迈进。从此，卡萨帝不再只通过产品来满足用户，而是通过场景创新、生态创新来为高端用户提供更新的解决方案。</p> <p> 　　这就是卡萨帝在本次思享荟上发布的全场景高端生态方案，包含智慧护理、健康饮食、舒适住居、娱乐互联在内的四维生态。就拿“健康饮食”这个生态来说，一开始，卖冰箱就是卖单独的产品，当时卡萨帝先发明了采用气悬浮无油压缩机的科技，用户用了卡萨帝冰箱能让食材细胞不破损，比在其他冰箱里延长保鲜时间8倍，也开启了细胞级养鲜时代；但现在不光是提供一个科技了，而是在厨房里的一个个场景，首先冰箱能主动提供健康饮食的完整建议，提供合适的饮食菜单，还能为您通过线上购买各种食材，全球生鲜都可以用一台冰箱来下单；而且这些场景是一站式的主动服务：点开冰箱屏幕有定制的食谱，不会做饭就问冰箱，没食材了可以一键下单，选好菜单，成套厨电也一块启动，厨电还能主动烹饪，火大火小都能主动调节……就是这些场景一步步串联起来，形成了一整个健康饮食生态。</p> <p> 　　正如李华刚所说：“一步一台阶，卡萨帝始终引领时代！2016年，我们讲产品引领；2017年，讲的是品牌引领，代表的是一种生活方式，卡萨帝拥有了四大社群构建品牌的味道；2018年史无前例地推出了场景引领，以行业唯一的高端成套场景实现引领；2019年，我们发布了智慧引领，所有的卡萨帝产品都是网器，都是智能的；今年，我们发布了平台引领，超越时代！”</p> <p> 　　<strong>衣食住娱，诠释高端生活方式进阶</strong></p> <p> 　　卡萨帝4维生态布局的高端生活方式究竟是什么样子？卡萨帝思享家们在现场进行了分享。</p> <p> 　　首先，我们来看看智慧护理生态。它会为用户带来高端衣物护理与穿搭等体验。比如卡萨帝思享家现场分享了她的高端护理经验：“我的丝绸、貂皮等高端面料衣物都会交给卡萨帝洗衣机护理，衣帽间的智能穿衣镜提供智能穿搭建议，出门前为我定制完美造型”。</p> <p> 　　其次是上文提到过的健康饮食生态，在这里，冰箱管健康、厨电管烹饪：卡萨帝思享家林述巍亲自上阵，从卡萨帝冰箱里拿出珍贵食材，联动厨电上演了一场厨艺秀；卡萨帝酒柜和冰吧提供了美酒和新鲜水果；餐后，用完的餐具可以直接交给卡萨帝洗碗机，蒸汽消毒后洁净如新。</p> <p> 　　再次，我们还提供了舒适住居生态，空调满足微风体验，并提供健康生态软风；热水器满足智慧全屋用水需求；以及娱乐互联生态，用钻石影院提供智能影音，同时，洗澡时可以追剧、做饭时能听歌……卡萨帝衣食住娛生态布局不仅能满足用户对家居生活的品质要求，同时带来健康、智慧的全场景高端体验。</p> <p> 　　从产品引领、品牌引领、方案引领到智慧引领，再到今天的生态引领，卡萨帝始终以领先时代的品牌战略诠释高端生活方式进阶，同时以海尔智家体验云平台为用户展示着高端生活体验。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[家电消费出现恢复性增长，须不断创新，带动消费升级]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0610/c41390-31741403.html</link>
            <pubDate>2020-06-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>家电消费出现恢复性增长，须不断创新，带动消费升级</strong></p> <p> 　　<strong>让家电消费人气更旺（消费视窗·消费回升看“大件”①）</strong></p> <p> 　　家电、汽车等是人们生活中的“大件”消费品。受新冠肺炎疫情影响，居民消费一度受到较大冲击。如今，随着我国疫情防控阻击战取得重大战略成果，消费市场逐步复苏，人气日益回升，特别是家电、汽车等“大件”商品增长势头明显。各地各部门接连出台一系列政策措施，商家平台多管齐下，线上线下共同发力，拓宽销售渠道，激发市场活力，推动消费升级，为促进形成强大国内市场、抓好“六稳”“六保”发挥了重要作用。</p> <p> 　　《政府工作报告》提出，推动消费回升。面对旺盛的“大件”商品消费需求，期待相关部门进一步细化鼓励举措，畅通产业循环，优化市场供给，改善消费环境，增强消费信心，让“大件”商品消费更给力。</p> <p> 　　——编者</p> <p> 　　市场回暖明显</p> <p> 　　未来还有空间</p> <p> 　　很多消费者因疫情搁置的家电消费需求，正逐渐释放出来</p> <p> 　　“这两天到家电卖场，感觉顾客明显多了。”家住北京市昌平区霍营的李淑君计划买一台新冰箱，受疫情影响一直没换成。最近，北京将突发公共卫生事件应急响应级别由二级调至三级，再加上“618”促销，让李淑君很心动，她走进几家卖场逛了逛，选中了一款心仪的新冰箱。</p> <p> 　　家电卖场售货员告诉李淑君，最近客流明显回升，家电消费出现恢复性增长。很多消费者因疫情搁置的需求，正逐渐释放出来。</p> <p> 　　家电在消费市场历来占据着重要位置。在很多消费者心中，为家里添置“几大件”已成为一种刚需。激发家电消费市场更大活力，有利于进一步促进消费、扩大内需。</p> <p> 　　在京东零售集团家电事业部副总裁谢帆看来，我国家电市场当前呈现存量市场和增量市场并存的格局。比如彩电，无论在城市还是在乡镇，当前普及率都已非常高，属于存量市场。而对于洗衣机来说，因为有可能出现一户多机的情况，比如干衣机、婴儿洗衣机、成人洗衣机等，由于产品的功能分类，未来有可能发展成为增量市场。</p> <p> 　　“空调是在存量和增量市场同时存在的产品。”谢帆说，尽管空调在城市市场的普及率已经比较高，但在农村市场的普及率还有不小的上升空间，另外，空调产品是一户多机的典型品类，将来的市场增长空间较为可观。</p> <p> 　　“最有潜力的是小家电和厨卫的部分品类。”谢帆说，因为小家电产品带有明显的消费升级属性，无论是产品品类还是功能，乃至看似简单的样式和外观，都存在很大的开发创新空间。</p> <p> 　　商务部研究院发布的2020年家电消费趋势报告显示，2019年，全国彩电销售额有所下降，冰洗产品销售额略有增长，小家电产品销售额增长较快，达到1258亿元，比2018年同比增长4.1%。</p> <p> 　　“盘活存量，做大增量，家电消费才更有人气、更有活力。”谢帆认为，要培育家电消费的新增长点，重点还是要通过深化供给侧结构性改革，提供更多功能更新、性能更优的产品，一方面让人们更有意愿把家电、冰箱等存量市场中的产品进行更新换代，另一方面也能更好地带动空调、洗衣机、厨卫、小家电等增量市场产品的销售。</p> <p> 　　用好以旧换新</p> <p> 　　加速消费升级</p> <p> 　　适当的以旧换新举措，对于家电产品增加销量效果明显</p> <p> 　　“前两天‘以旧换新’买了台空调，不仅方便，还省了不少钱。”天气转热，上海市杨浦区居民林晓杰打算给家里换一台新空调。在电商平台选购新空调时，林晓杰发现，商品订购页面有“以旧换新”的提示。抱着试一试的想法，他点开页面，填写了旧空调型号、家庭住址等信息，然后下单，没想到不到一个小时就接到电话，并预约了当天下午上门拆装。“拆掉的旧空调，还在购买新空调时抵扣了几百元。”</p> <p> 　　随着家电产品的普及，家电消费也从以前单纯的数量增长，发展到存量升级和规模增长同时并重的阶段，人们对于老旧家电产品的更新换代需求，以及对于智能、绿色等电子电器产品升级需求渐趋明显。如何用好以旧换新的抓手，做好存量市场的文章，成为政府部门、产业界和消费者共同关注的话题。</p> <p> 　　国家发改委、商务部等七部门最近联合印发了《关于完善废旧家电回收处理体系推动家电更新消费的实施方案》，提出鼓励家电生产、销售企业及电商平台等，开展覆盖城乡的家电以旧换新等更新消费活动。近日，有关部门联合中国家用电器协会、海尔、京东等，发起《家电“以旧换新”倡议书》，呼吁广大消费者通过以旧换新等方式，淘汰超安全使用年限的家电，推动家电更新消费。</p> <p> 　　“适当的以旧换新举措，对于家电产品增加销量效果是非常明显的。”京东家电客户体验部总经理姜婷婷说，在相关部门和地方的指导下，京东在2016年上线“家电在线回收系统”与“家电智能估价系统”，承接了政府部门补贴的“以旧换新平台”建设，上线了覆盖家电全品类的18个回收细分类目，并推出小家电以旧换新、厨电以旧换新、线上以旧换新优惠等新模式。近年来，京东平台以旧换新的订单，年度最大增幅达600%以上。</p> <p> 　　今年“618”促销期间，各大电商平台的以旧换新受到消费者欢迎。京东平台数据显示，6月1日当天，以旧换新上门订单量同比上涨325%，累计发放换新补贴上亿元。6月1日至2日，参与空调以旧换新的用户数量同比增长495%，空调以旧换新补贴、安装费补贴、安装延迟补贴这三项补贴为消费者补贴上千万元。</p> <p> 　　商务部研究院发布的报告认为，未来，生活水平的提高以及消费者对生活品质的不断追求，让消费者在家电消费选择上更倾向于购买品牌知名度更高、品质和使用体验更好、服务更优秀的高端家电产品，同样在更新换代时，也会更加倾向于更新、更好的家电产品。</p> <p> 　　乐信旗下分期乐商城是深圳最大的分期电商平台，4月25日起，分期乐和深圳南山区政府合作举办了一场“全球云购”节。“云购”节当天，智能空调、智能音箱等商品订单数增长最为明显。</p> <p> 　　培育新增长点</p> <p> 　　“高质量”是关键</p> <p> 　　消费者对健康家电的需求大幅增加，绿色智能产品将迎来增长</p> <p> 　　“买到了一款几乎是为我量身定制的冰箱！”每到夏天，湖南长沙市某高校教师王巍就会为了水果和蔬菜的保鲜发愁。尤其是一些价格相对较高的进口蔬果，经常会在放置中出现腐坏、变色和干缩等问题。最近，他在电商平台浏览时，发现有一款新冰箱正好能满足自己的需求。</p> <p> 　　这款新冰箱，正是家电制造商借助电商平台数据，实现反向定制的结果。消费者对于冰箱产品的新需求，在电商平台的商品评价、咨询等页面被精准捕捉，然后以大数据的方式提供给生产方，帮助家电生产企业生产出更多“想消费者所想”的产品。</p> <p> 　　商务部研究院发布的报告认为，2020年，产品和服务升级将成为家电消费市场的关键，健康家电卖点有望加速普及，智能家电发展空间更加广阔。此外，家电更新换代、个性化产品以及能够增强消费体验的新兴家电产品和服务将成为市场增长新动力。无论是产品品类，还是销售渠道，都要围绕“高质量”这个关键词，紧跟需求而变。</p> <p> 　　在产品品类方面，随着健康生活理念和行为习惯逐步深入人心，消费者对健康家电的需求大幅增加。能够获取新鲜空气并具有除菌等功能的健康空调，健康护眼高清上网的健康电视，带有高温杀菌等功能的洗衣机，能够除甲醛、细菌和病毒的空气净化机以及无线吸尘器等健康小家电，受到消费者欢迎。</p> <p> 　　在产品功能方面，绿色智能产品将迎来增长。超高清视频、虚拟现实、可穿戴设备等新型信息产品将加快发展，物联网、大数据、云计算、人工智能等技术将推动各类电子产品智能化升级，智能冰箱、智能洗衣机、智能音箱、智能扫地机等产品的市场渗透率将进一步提高。</p> <p> 　　在销售渠道方面，随着5G及人工智能技术的快速发展，“电商+直播”将魅力十足，使传统家电代理商、渠道商重新审视线上营销的价值，寻找更多的销售渠道，如社交电商、直播电商、在店直播等，这些都将促使企业重新思考线上线下融合发展路径，扭转线下门店流量被线上渠道挤占的局面，倒逼传统经销商加速转型，加快布局新零售，寻求新的增长点。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大金空调的工业互联之路]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0605/c41390-31736220.html</link>
            <pubDate>2020-06-05</pubDate>
            <author>赵秋玥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年，备受关注的新型基础设施建设首次写入政府工作报告，为抗击新冠肺炎疫情后的经济恢复注入强心剂，令未来发展充满信心。作为“新基建”之一，工业互联网作为数字化转型的关键支撑力量，正在全球范围内不断颠覆传统制造模式、生产组织方式和产业形态，推动传统产业加快转型升级、新兴产业加速发展壮大。</p> <p> 　　对于1995年进入中国市场的传统制造企业大金空调而言，在新的经济环境下，同样面临新一轮转型升级。为应对全球超过150个国家和地区的用户需求，大金空调运用工业互联技术，及时并高品质的提供个性化定制的产品。通过大金空调的生产方式不难看出，大金所理解的制造企业高质量发展，不仅仅是利用新一代通信技术为工厂赋能，更重要的是将人的才智和先进技术的优势结合，高效生产出消费者所需的高品质产品。</p> <p> 　　<strong>大金空调的工业互联网如何实现？</strong></p> <p> 　　据中国工业互联网研究院院长徐晓兰介绍，发展工业互联网的路径包括从生产端切入、从产品端切入以及从平台端切入。所谓从生产端切入，即面向企业内部的生产效率提升，通过数据驱动智能生产的能力。这一方式从智能工厂和生产线入手，通过打通设备、产线、生产和运营效率，获取数据，提升生产效率与产品质量，决策优化。</p> <p> 　　大金提倡的PDS的生产方式正是从生产端切入。据大金空调（苏州）有限公司董事长、总经理泉茂伸介绍，PDS是指大金为了更好地满足客户需求，按需提供高品质产品的just in time生产方式。早在1978年，大金就已开始推行PDS，并以大金独立开发的信息化系统为支撑，实现了高效的采购与制造。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200605/81/2075098090560287485.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　大金空调上海工厂中央空调生产线</p> <p> 　　据了解，PDS少量多品种混合生产以大金独立开发的包括ALPHA系统、开发设计系统(GDE)、成品库存管理系统(WMS)、生产指令系统(PDS)、销售和财务管理系统(SAP)、维修系统（FMS）等在内的信息化系统为支撑，实现高效采购与制造。现在的PDS经过一代代大金人的努力进化而来，在工业互联网技术的赋能下，使大金空调的生产效率进一步得到提升。</p> <p> 　　以大金空调上海商用机工厂的R6生产线为例，同一条生产线上能够生产不同型号的产品，即实现PDS少量多品种混合生产。目前，R6生产线可以满足75种型号产品同时生产。</p> <p> 　　泉茂伸说，R6生产线的作用不只是零部件组装，而是通过工业互联技术，实现销售端、研发端、生产端的人和物料统一。通过连接市场需求的SAP系统，连接部品/供应商、生产计划的ALPHA系统以及照和系统等多种信息化IT系统、各平台高效连接，大金能够快速对应市场需求，并联动集团内部各相关方。在这些系统的运行保障下，大金空调可以提供5000万种产品组合形式，满足个性化的用户需求。</p> <p> 　　<strong>如何保障工业互联系统下高速运转生产？</strong></p> <p> 　　对于制造企业而言，可动率是体现生产效率的重要指标。大金空调非常重视提高可动率，并针对每个生产环节制定研究解决对策，目前大金的可动率为95%。</p> <p> 　　实现如此高的可动率的前提，一定是要保证机器稳定运转，并降低故障率的发生，这非常考验设备保障方面的能力。</p> <p> 　　据泉茂伸介绍，近几年，在智能化生产推动下，大金苏州压缩机工厂自动化生产设备的数量不断增加，现有1500台自动化设备进行生产。近几年，由于推进自动化，工厂内自动化设备的数量在不断增加。为了提高生产效率，自动化设备的维护管理是经营方面非常重要的因素。因此，大金在固定资产管理系统上追加了设备修理履历追溯和部品使用量查询的功能，来提高自动化设备管理水平。</p> <p> 　　以大金压缩机工厂为例，于3年前开始陆续引入二维码以提升设备维修保养效率。即任何一台设备出现故障，系统将自动派单，同时系统将自动通知零部件仓库，保证最短时间内修理人员和部件同时到位。</p> <p> 　　<strong>未来还将提升哪些生产环节？</strong></p> <p> 　　据了解，FMS维修系统与MES系统联合，将研发端与生产端绑定，这样的好处是打通研发端及生产端，方便及时调整生产计划和产品设计，不断的升级完善系统，这正是工业互联的体现。</p> <p> 　　拥有20年历史的ALPHA系统打造了大金空调灵活且快速的生产供给模式，随着PDS不断升级，生产计划立案、零件采购、零件交付指示、接收和验收等未来还将继续改进提升。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200605/59/5480174522142693315.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　大金空调上海工厂中央空调生产线</p> <p> 　　据悉，随着5G商用化落地，未来大金空调还将借助5G和AI技术，赋能工厂内部自动化。例如，FMS维修系统将实现追溯信息可视化、预判哪个生产环节容易出现问题、零部件消耗预警、操作说明可视化，便于保全维修人员快速修理恢复生产。室内热交换器工艺技术具有较高的难度，今后将利用信息技术重点解决，以保证良好的品质，这也是解决全球大金产品零部件品质的关键。</p> <p> 　　泉茂伸说，最重要的是，在工业互联技术赋能下，大金空调将把在中国的先进生产经验，复制到全球各工厂。由此可见，大金空调推动工业互联网的核心目的，依然是保障just in time的生产方式。</p> <p> 　　作为传统的制造型企业，大金也在不断思考将网络化、数字化等新兴技术应用于传统制造端，改进传统制造的模式。同样，也正是因为工业互联的持续发展，使得传统企业的生产方式及产业形态得以改变、协同发展。大金在生产制造上是历史悠久的，在工业互联之路上是年轻蓬勃的。理解大金空调推动工业互联背后的深刻驱动力，有助于制造业找到激发数字化转型的金钥匙。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工业互联时代 如何做到全球“同质同享”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0603/c41390-31733867.html</link>
            <pubDate>2020-06-04</pubDate>
            <author>赵秋玥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年，备受关注的新型基础设施建设首次写入政府工作报告，作为“新基建”之一，工业互联网将与多个重点行业融合创新。在工业互联技术赋能下，大金空调通过PDS实现高效生产。但理想化生产，除了要保证高效，产品品质也至关重要。大金空调在全球拥有超过100个生产基地，各地生产出的产品如何确保实现全球“同质同享”？大金空调认为，这一切的根本，归根于人。无论赋能大金空调高效生产的多种信息化IT系统研发还是“全球同质”的产品质量保证，实现这一切的前提都是人在发挥重要作用。因此，人才培养和技能传承才是驱动大金空调这艘巨轮破浪前行的核心力量。</p> <p> 　　“质”是关键面对全球超过150个国家和地区的用户需求，在工业互联网赋能下，大金空调实现带动集团旗下290家子公司和超过100个生产基地协同高效运转。但分布在全球各地的生产基地，如何确保产品品质可控性更为关键。第一，质是关键。为了实现少量多品种混合生产，作业简单化必不可少，其中，部品配料是作业简单化的重要手段，拣配中心的作用是把部品的组装和选择分离，该作业点已经覆盖大金所有工厂。在信息化IT系统的保障下，拣配中心、RFID照和系统等生产环节犹如一台精密仪器，环环相扣，最终实现联动并高品质保障生产计划。第二，在实现品质把控的基础上，大金空调需要思考的是如何将品质的把控方法复制到全球超100家的工厂，实现可持续的全球品质可控。首先，大金空调的压缩机、电控板、马达等核心零部件均为自主生产，这样做的目的，一方面是保障整机能效最佳，更重要的是，令大金空调具有较强的自主性和掌控权。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200603/2/4993753969709940498.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>技术人员正在进行压缩机部品的三坐标测量作业</strong></p> <p> 　　其次，大金空调在全球拥有超过100个生产基地和近300家子公司，为实现上下游产业协同发展，发挥最大的能动保证。</p> <p> 　　强调人的重要性尽管自动化生产发展到今天，大金在空调的生产制造中，很多环节依然离不开人工。为了成本可控和品质保证，制造马达所需的铜线和铁芯均由大金空调生产制造，前者需要精准控制铜线的粗细、硬度、柔软度以及伸缩率等，有助于积累生产马达的卷线技能；后者为了高速度、高精度进行冲压作业，需要具备模具保养技能。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200603/96/1581435989705105060.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>技术人员正在进行马达铜线插入作业</strong></p> <p> 　　大金空调（上海）有限公司董事总经理乾浩史对此解释道，这些工艺选择手工制作，不仅是因为人工效率高于自动化，更重要的是，手工的品质保障比自动化效果更佳。即便是现在已实现全部自动化电焊，但是每个焊点位置、焊接温度等也都依靠匠人的经验做辅助进行编程。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200603/86/8387943239327132994.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>技术人员正在进行空调热交换器焊接作业</strong></p> <p> 　　乾浩史认为，通过自动化设备保证产品品质，让自动化设备不断进化，最终起决定性作用的还是人。大金空调提倡的技能传承，传承的不止是技能，更重要的是要培养人的意识、思维方式和品格，以对应时代的变化。“我们把大金的‘造物即树人，树人即树己’这一崇高思想作为基本理念代代传承。要实现全球同一品质，持续生产出高品质的产品，并且对应将来的变化，人的因素至关重要。”乾浩史说。</p> <p> 　　大金如何培养人？大金空调的工业互联网推行之路，并非一朝一夕完成。制造上的精湛技艺，同样也通过一代代技能传承。在大金，技能传承不只是一个人，而是一个体系，是他们共同构成大金空调制造品质的保证。在培养人才方面，大金空调拥有完善的人才培养制度和机制。作为制造企业，为了从激烈的竞争中脱颖而出，大金空调在产品开发、生产、品质保证等方面确定匠师、卓越技能者等五大战略技能，并在欧洲、北美以及亚太地区设置全球技能传承委员会，开展全球技能比武大赛，令竞技者根据基本动作和实际理论进行作业，提高技能，实现大金全球同一品质。以维修系统（FMS）为例，对保全人员的需求是既要懂得IT技术又要熟知PDS生产的复合型人才。大金空调所理解的自动化是人机合一的自动化，根据过往的经验，如果流水线采用全部自动化生产，引进新的机种后由于不同适用导致无法生产。因此，虽然购买自动化设备，但是为了提升技能，与内部系统打通的编程、设备连接和维护工作均需要员工自己摸索；能够赋能PDS的多种信息化IT系统同样由大金空调自行研发，只有复合型人才，才能令信息化系统根据生产需要不断迭代升级。进入工业互联时代，尽管信息技术对于制造业已经赋能多个生产环节，但是在大金空调看来，仅是追求高效生产和品质保障还远远不够，因为要实现这一切的前提，依然在于人。在完善的人才培养机制和技能传承的基础上，从专业层面和精神层面，不断磨练匠人们的技能，大金空调让技能传承具有延续性，让技能和产品品质得以不断复制，成为实现全球“同质同享”的保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开业8个月跻身全国前5 青岛这家科普基地彻底火了]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0602/c41390-31732709.html</link>
            <pubDate>2020-06-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　这个六一，不少家长都不约而同带孩子来到海信科学探索中心，度过一个有意义的儿童节。5月29-31日，海信科学探索中心举办的“哈利魔法夜”活动，也让岛城中小学生因疫情压抑已久的好奇心迎来释放。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0602/MAIN202006021437000145461169425.jpg" style="width: 554px; height: 383px;" /></p> <p> 　　而在大众点评日前发布的“全国科技馆人气榜”上，海信科学探索中心与上海科技馆等科技馆一同入选TOP5，也是中国北方唯一进入前五名的科技馆。以“成功源自好奇心”为理念的海信科学探索中心，已成为时尚青岛新地标、新晋网红打卡地，有力提升了青岛整个城市在区域科技文化竞争的优势。</p> <p> 　　记者看到，该榜单从游客评价、展项设置、活动丰富等多维度，对全国科技馆进行客观综合评价。刚刚开馆8个月的海信科学探索中心，各项评价指标表现优异，综合实力不仅远超青岛众多官方和民间场馆，也成为整个中国北方唯一进入全国前5的科技馆。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0602/MAIN202006021437000249376259194.jpg" style="width: 550px; height: 364px;" /></p> <p> 　　据了解，海信科学探索中心位于青岛市市南区江西路11号，创新体验空间面积约13000㎡，包括科学启蒙馆、科学发现馆、自然探索馆、世界消费电子博物馆、海信历史文化馆、显示的世界等展馆，拥有近500件展项，其中馆内200余个互动式体验展项，绝大多数为国内首创。</p> <p> 　　“‘我从哪里来？’‘莫比乌斯环是什么原理？’都能在这里找到答案。”海信科学探索中心工作人员介绍，中心以"成功源自好奇心"为理念，覆盖3岁以上年龄层，让青少年在玩中学、学中玩，激发孩子们对科学的兴趣与好奇，目前已经被评为“青岛市科普教育基地”。</p> <p> 　　疫情发生以来，为了孩子们能够在安全的环境下“寓教于乐”，海信科学探索中心采取全面消毒、限时限流等开放多重措施进行保障，也获得了广大家长和学生的好评。</p> <p> 　　自开业以来，海信科学探索中心已经成了诸多外地游客和明星的打卡地，主持人胡可、演员王鸥、成果等人都慕名而至。截至目前，海信科学中心已经接待来自全国多个省市超过10万人次，已然成为青岛新晋的网红打卡胜地。</p> <p> 　　当前，青岛正处在国际时尚城建设攻势之中，而海信科学探索中心作为企业投资的科技馆，以更具接近度和体验感的互动展项、丰富的线上线下科普内容和活动，获得众多游客的5星评价，成为岛城地标性的、突破性的、爆品级的景区，有力提升了青岛的软实力和科学普及的区域性优势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[做好疫情“加试题” 打赢脱贫攻坚战 长虹在行动]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0601/c41390-31731102.html</link>
            <pubDate>2020-06-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年是全面建成小康社会目标的实现之年，也是脱贫攻坚收官之年，在这样一个关键的时间点上，面对突入其来的疫情打击，该如何逐步消除因病致贫返贫，助力脱贫攻坚？如何做好疫情“加试题”，恢复经济发展，打赢脱贫攻坚战？成为了今年两会的讨论重点。今年的政府工作报告更是综合研判当前形势，对疫情前考虑的预期目标作了适当调整，其中特别指出，今年要优先稳就业保民生，坚决打赢脱贫攻坚战，努力实现全面建成小康社会的目标任务。</p> <p> 　　面对今年疫情带来的特殊情况，一些心系社会民生的企业勇担重任，利用自身产业、技术等优势积极参与到精准扶贫工作中去，为部分贫困地区带去多方面援助。针对此次疫情带来的“加试题”，作为中国家电行业优秀代表企业，长虹积极应对新冠肺炎疫情新形势下的生产经营挑战，主动承担起大国企业扶贫的社会责任。在积极推进产业链分区分级精准复工复产的同时，不忘聚焦其周围地区部分贫困县摘帽村退出户脱贫底线标准，强基础补短板巩固脱贫成效，在资金、技术、人才、管理等方面全面发力，切实履行公司省直部门（单位）定点帮扶工作责任，为四川省如期建成小康社会、推动治蜀兴川再上新台阶贡献一份长虹力量。</p> <p> 　　<strong>积极开展定点扶贫帮扶工作 勇担国企扶贫职责</strong></p> <p> 　　要想切实解决实际问题，全力推进脱贫攻坚各项工作，除了加大扶贫的精准力度，大力开展消费扶贫行动外，还需从精准识别、精准帮扶上下功夫。对此，长虹积极响应党中央国务院、四川省委省政府关于深入开展消费扶贫，助力打赢脱贫攻坚战的号召，立足于贫困群众的实际情况，积极开展定点扶贫帮扶工作。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0601/MAIN202006011542000244345731921.jpg" style="width: 551px; height: 415px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　（2020年4月9日，长虹工会主席邬江、副主席刘艺等在平武县锁江羌族乡坝子村了解茶叶采收情况）</p> <p> 　　“后疫情时期”为贫困人口创收增收是首要任务，也是长虹助力扶贫脱贫工作的重点。在平武县，长虹聚焦该地区资源禀赋、产品优势和发展的实际需求，以市场为导向，合作共赢为目的，整合公司内部需求，以消费扶贫为手段，为助力平武县产业发展和贫困群众稳定增收，出台了包括帮助培育农特产企业、助力销售产品提高群众收入、整合资源购买农产品等一系列措施，帮助贫困群众持续增收，稳定脱贫。</p> <p> 　　早在元旦和春节期间，长虹集团就整合慰问需求和员工需求，在四川凉山州等购买了苹果当地产品，助力果农销售，此举得到了当地群众的一致赞许；同一时期还在公司员工中发起了一次新疆灰枣爱心团购活动，员工们积极参与帮助新疆贫困地区销售扶贫产品，此举不仅能够帮助贫困群众脱贫增收，更有效提高了群众们脱贫致富的信心。</p> <p> 　　要想真正打赢脱贫攻坚战，更需要持续推动扶贫协作从输血式扶贫转为造血式扶贫的创新实践，真正脱贫得从教育抓起，武装脑袋，只有懂得如何致富了才是真正脱贫，在色达县，长虹始终坚持“扶贫先扶志，扶贫必扶智”之原则，积极开展色达教育扶贫工作。今年1月，公司组织了8名老师40余名学生开展了“七彩长虹”省直部门（单位）定点帮扶色达师生冬令营活动，开拓学生眼界，进一步激发学习的动力。同时为了做好“后疫情时期”的防控工作，在4月1日，长虹还向色达县捐赠红外人体测温系统等，保障师生安全教学。</p> <p> 　　<strong>创新扶贫资金管理模式 保障用好宝贵资源</strong></p> <p> 　　在脱贫攻坚工作中，扶贫资金的监管是至关重要的一项工作，也是一大难点问题。面对这一困难，长虹充分发挥产业优势、技术优势，积极响应、深度参与扶贫攻坚，并倡导“科技扶贫”，响应国家政策，全面推动“互联网+代理记账”工作，将精准扶贫、会计代理与互联网深度融合，并在设计理念中融入了云技术、SAAS模式、共享经济、人工智能、XBRL数据标准等多种先进模式，形成以资金管理为主线，以会计服务为抓手的精准扶贫管理，成功达成了财政部门“基层财务透明化、扶贫资金阳光化”的期望，使每一笔国家下发的资金都明明白白。</p> <p> 　　据了解，该平台已在四川省内甘孜州、阿坝州、凉山州、乐山市、泸州市等多地推广，为近10000余个村（社区）提供了财务会计核算服务，不仅大大提高了资金使用透明度和效率，更有效防止了各类惠民资金被截留或者挪用的风险。</p> <p> 　　面对后疫情时期的“加试题”，长虹在企业助力脱贫攻坚的方向与方法上交出了一份完满的答卷，除却积极发挥自身的财务、信息化优势参与精准扶贫外，长虹还在通过“产业合作助扶贫、民生改善助扶贫、产品互惠助扶贫、科技下乡助扶贫、人才交流助扶贫、教育扶贫”等多种形式立体参与扶贫工作，行之有效的“对症下药”进而最大化发挥企业优势，为国家精准扶贫的事业添砖加瓦，更为国家的发展建设贡献力量。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冰箱新物种 海信是怎么干成的？]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0527/c41390-31726263.html</link>
            <pubDate>2020-05-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 家庭流量入口争夺战愈演愈烈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在冰箱、彩电、洗衣机、空调四个必备大家电中，冰箱是唯一一个需要24小时开机的家电，人机交互性频繁，用户粘性高。这样的优势让冰箱成为仅次于电视的家庭流量第二入口，也是“兵家必争之地”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于冰箱的智能化，行业里喊了很多年，各家也有不少摸索。但硬件上的“小修小补”始终与冰箱保鲜的核心功能关联度不高，没有解决食材管理的消费痛点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月25日，海信RFID食材管理冰箱的上市。冰箱新物种，海信是怎么干成的？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>冰箱真正智能化的转折点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “扬眉吐气！”4月25日，海信冰箱公司助理副总裁赵兴全程看完海信RFID食材管理冰箱上市发布会，发出来自心底的慨叹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他是冰箱行业19年的“老兵”了。2001年，海信的第一台冰箱就是他参与研发的。在他的职业生涯里，见证了冰箱技术的不断演变与革新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从单纯的制冷到温区隔离，从单门、两门、三门再到对开门、多门、十字门和法式，从单一到复杂，冰箱不断进化。尤其是近年来科技的迅猛发展，智能冰箱开始走进用户家庭并占据重要位置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但在赵兴的描述里，这一次RFID食材管理冰箱的上市，对海信、对行业都有着非同寻常的意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这是冰箱真正智能化的转折点！”赵兴说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕冰箱智能化，行业内的企业已经有了诸多探索。作为智能化赛道上的激进者和创想派，海信在2012年发布了国内首款大屏冰箱，并在此后一直不断技术迭代。也正是在探索智能化的过程中，赵兴和同事们发现，市面上智能冰箱离真正的“智能”还有些距离。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “虽然近年来行业都在提智能，将大量的开发资源都集中在了硬件上面，与冰箱保鲜的核心功能关联度不高，并没有进一步解决消费者的食材管理及保鲜痛点。从这个意义上，之前的智能是伪智能。”海信冰箱公司常务副总裁冯涛说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“要做就做最优解”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 回归产品本质，做好食材管理，对冰箱的核心功能进行升级，成为海信研发新一代智能冰箱的方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而让冰箱智能管理食材的前提，首先是实现自动识别食材。也就是说，智能冰箱必须首先解决“看见”冰箱里有什么食材，然后才能对食材进行智能管理以及进一步指导烹饪美味健康佳肴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至于冰箱真正智能的第一步，目前行业里常见的是摄像头识别技术，缺陷非常明显。“如果前面的食材把后面的遮住，摄像头只能看到一部分，另外频繁开关门产生水汽，也会影响识别率。在冷冻区和变温区，摄像头识别更是没有一点办法。”海信冰箱研发团队判断，摄像头识别技术只能作为识别技术的补充，不会成为主力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与摄像头识别技术相比，RFID技术与生俱来的可障碍识别、穿透性强、批量读取数据、使用寿命长具有先天优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为构建物联网的关键技术，RFID已经广泛应用于很多行业。如沃尔玛、麦德龙等国际零售巨头纷纷使用RFID供应链管理技术，迪卡侬、优衣库等服装品牌在全球门店中引入RFID技术进行服装的管理控制及调度等，同时也解决了防伪问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，由于技术门槛过高，一直以来很少有企业成功将RFID成功用于家用冰箱领域，加上RFID信号容易被瓜果等含水量大的食材屏蔽，更是没有一家企业能够将RFID技术应用到冰箱的冷藏区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “从用户体验角度，如果只把RFID技术用在冷冻区，那也只是伪智能。”既然要做，就要做最优解。赵兴和同伴们想做的是一项引领行业的技术——通过RFID技术实现冷藏室、冷冻室、变温室全领域食材的识别与管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “研发人员从内心来讲，当然是想做突破性、领先性的技术”。海信家电集团研发中心电控研发部副总经理彭汉光回忆，2018年开始冰箱公司针对RFID技术进行技术预研，在此过程中RFID技术成本逐渐下降到可以接受的范围。经过内部评估，2019年底，明确的产品化项目组正式成立。向技术无人区的挺进，开始了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>独特的1+1〉2优势</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与技术跟随者可以“沉浸在产品开发的确定性工作中”不同，技术尝鲜者要与不确定性一路相随，在煎熬中摸索与前行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研发过程中，赵兴和同事们遇到了太多此前没有遇到的技术问题。最煎熬的还是行业内公认的难题——冷藏区RFID技术方案。由于冷藏区很多食材含水量太大RFID信号难以穿透，需要不断的研讨实验验证方案。最初的一版方案，辨识度只有50%。“一遍遍改方案，将近两个月的时间里，效果就是提升不上去。有的研发工程师感觉不可能做好，甚至要打退堂鼓。”彭汉光说，得知这种情况，海信家电集团总裁段跃斌召集项目组开会鼓舞士气，同时帮助调动海信集团内部所有能够调动的资源支撑项目研发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此时，海信作为国内同时在黑电和白电领域兼具强大实力的唯一一家企业，技术联合优势互补的研发优势充分展现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “如何进行天线布局、如何屏蔽信号，我们是‘门外汉’，但海信通信公司有着深厚的技术积累。而且与之前合作的外部公司不同，通信公司的同事接到我们的需求后，会第一时间帮助想解决方案，对产品体验提升起到了很好的作用。”赵兴说，在海信通信公司的技术扶持下，现在RFID在冷藏区的一次性识别率已经接近100%，远远高于图像识别技术。“这在项目开发初期，是无法想象的指标。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果RFID技术是海信食材管理冰箱的眼睛，那么AI智能技术就是会思考的大脑。而在冰箱大屏交互AI功能上，海信冰箱委托海信视像和聚好看公司进行技术开发。“在整个冰箱行业，大屏交互体验上各家的效果都差不多，大多都是由同一个技术公司输出方案，体验不是很好，与电视有很大差距。这次委托视像开发，无论是软件界面还是系统架构、交互体验，效果可以说是翻天覆地，真正体现了彩电行业老大的技术实力，给了我们很大的震撼。”海信家电研发中心副总经理鲍雨锋说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “别看冰箱屏幕比电视屏幕小，但可以说‘五脏俱全’，涉及终端、系统端、语音等，我们整体投入了数十人的人力。”2019年年底，海信视像软件产品规划经理肖媛加入海信RFID食材管理研发团队，负责冰箱屏产品开发，力在打造一款“有温度的智能产品”。这是肖媛既往研发经验的总结，更是对海信技术价值观的贯彻——相比之下，集团内部的兄弟公司更能充分理解冰箱公司的产品需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 独特的1+1&gt;2的技术优势加持，剩下的就是拼速度、拼时间了。熬夜加班成为家常便饭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4个多月的煎熬之后，研发团队换来了等值的回报。现在，他们可以自豪地介绍海信食材管理冰箱的“黑科技”——冰箱全域都实现了RFID技术，这是行业内没有先例的技术突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，海信食材管理冰箱不仅可以监控食材的数量，按照食材使用的频率，提醒用户及时补充或清理，还可实现智能食谱推荐营养膳食建议，解决用户冰箱里面有什么、可以吃什么、怎么吃更健康这三大痛点，为用户提供健康、食品、美食、娱乐及养生五位一体的服务，真正实现对冰箱食材的智慧管理。在语音交互功能之外，它还连接全球最大的互联网电视云平台聚好看，看电视听音乐追综艺，都可以与烹饪同步进行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “过去几年来，我们一直全身心投入做我们最擅长的事情，那就是用创新的科技，制造最优秀的产品，为用户提供最具品质的服务。以前大家总是想，未来，技术能预测我们的需求，管理我们的食材，让生活更便捷、有趣。此刻我想说，未来已来，就在现在，海信食材管理冰箱就是全新起点。”发布会上，冯涛的讲话底气十足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一个全新的起点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 的确，这不是终点，是一个全新的起点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现在，赵兴和同事们已经投入到海信食材管理冰箱2.0版的研发。如果说1.0版是海信冰箱与海信视像、通信公司三方合作的成果，在他们的规划蓝图里，还想串联起海信集团更多的资源。比如，通过与国家级智能家居示范平台聚好联的合作，打通食材生态供应链，减少流通环节，实现无接触配送，成为生鲜供应商和用户之间的沟通渠道、信任纽带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来的智慧厨房场景，正在一一展现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海信的图谋不止于此。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在数十年搭建的产业架构基础上，海信已经布局了5-10年的智慧生活战略，通过聚好看、聚好连、聚好用、聚好吃、聚好玩、聚好学等“6聚”生态，实现从家庭到社区到城市的全场景智慧生态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在客厅，被各项技术全副武装的电视，正成为可以链接无限场景的家庭私有云中心、显示中心和控制中心，成为家庭流量的最重要入口。连续16年中国市场第一的海信，已经建立起无可复制的技术壁垒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为家居中为数不多的24小时开机的非移动终端，冰箱的人机交互性频繁，用户粘性高，这样的优势让正它在成为仅次于电视的家庭流量第二入口。海信食材管理冰箱这个新物种，将让海信在这场家庭流量争夺战中的竞争力更加强劲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就在4月初，为配合智慧生活战略的全面落地，海信重启“有爱，科技也动情”品牌口号，让技术赋予产品和服务更多想象力与可能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是一幅让人向往的图景——“在‘家’这个核心载体中，我们享受到的是新型的社交关系；我们感受到的是有态度的屏幕、有故事的数据、有内容的场景、有温度的智能。”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[水联网1号店落地 饮用水场景覆盖11类行业]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0525/c41390-31722886.html</link>
            <pubDate>2020-05-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月23日，全球首家海尔智家水联网1号店正式开业。这家占地1300平方米的场景体验店，为用户提供了生活热水、家庭采暖、健康饮水、软化用水4大场景18个子场景的全屋饮用水方案，参与方案共创的生态方覆盖了房地产、家居、服务等11类行业，并且覆盖行业数还在持续增加，深刻诠释了“产品被场景替代，行业被生态覆盖”这一时代主题，成为全球饮用水行业的风向标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>场景替代产品：定制饮用水全天候、全场景解决方案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 步入这个占地1300平方的门店，首先感受到的便是浓厚的“家的气息”。店中以用户饮用水需求为中心，真实还原浴室、客厅、厨房、阳台等全屋环境，展示生活热水、家庭采暖、健康饮水、软化用水4大场景，及健康洗浴、恒温洗漱、母婴喂养、美容护肤等18个子场景，所有方案都基于AI智慧物联技术，可实现全场景的互联互通，主动为用户服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 例如，在智慧洗浴场景中，洗浴前智能热水方案会主动备好热水，智能暖房方案也会营造舒适洗浴环境；洗浴过程中不会再有水质问题引起皮肤干涩等情况，因为净软水洗浴方案已经对洗浴用水进行净化及软化处理，让皮肤更加柔滑；洗浴后，用户不必担心潮气残留，智能烘干方案已联动开启除菌除湿，同时可通过健康饮水方案即时获取安全健康饮水，快速补充水分。此外，清新如厕、感应喷香、恒温洗漱、智能护齿、健康记录等方案，共同让用户的智慧洗浴体验更加舒适。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0525/MAIN202005251525000472743271436.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-align: center;"> （以用户需求为中心，定制饮用水全天候、全场景解决方案）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在海尔智家水联网1号店，用户感受到的不再是冷冰冰的设备，而是有温度的个性化场景体验。这种新的交互方式，使得海尔智家水联网1号店不再是向用户售卖设备、强调功能，而是在方案体验中连接千万用户的信任，传递一种全新的饮用水生活方式。在真实的场景中，让用户获取满意的解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>生态覆盖行业：11类行业100余个生态方抢入，共创饮用水最佳体验</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 能够无缝满足用户全场景饮用水需求，不仅因为海尔智家水联网赢得了海量用户的信任，更在于其率先创造了饮用水行业开放、共创、共赢的生态模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这家店出现之前，企业往往是“单打独斗”，在海尔智家水联网的融合下，生态方得以发挥集群优势，共同致力于用户体验。目前海尔智家水联网的生态已经覆盖房地产、家居、服务、物流、家电、科技、电子商务、零售、健康/保健、设计、能源11类行业，包含TOTO、科勒、小管家、菲斯曼、日日顺等100余个优质生态资源方。各生态方可以直面用户并与用户持续交互，共同在饮用水领域为用户提供设计一个家、建设一个家、服务一个家的全流程场景定制体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有了覆盖11类行业的海尔智家水联网1号店，用户再也不需要东奔西走，来自饮用水场景设计师的软硬装方案及搭配建议，来自专业服务工程师的免费上门测量、成套方案设计，来自TOTO等品牌的舒适洗浴方案、来自科勒等品牌的洁净如厕方案、来自日日顺物流的送装同步方案等，均可一站式获取。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>水联网1号店：物联网时代饮用水场景体验的风向标</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《体验经济》的作者约瑟夫派恩表示，商品是有形的，服务是无形的，体验才是最难忘的。“以场景替代产品，以生态颠覆行业”，这一时代趋势正吸引越来越多的生态资源方加入海尔智家水联网。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，海尔智家水联网1号店在青岛的落地将成为一个起点，未来水联网还将在10个城市复制水联网体验店，在100个城市打造水联网旗舰店。可以预见的是，从此不仅用户能随心体验、获取“安全健康饮用水”，生态方间各要素的连接，更将持续迭代升级用户体验。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情防控不放松 怎样使用空调才更安全？]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0519/c41390-31715279.html</link>
            <pubDate>2020-05-19</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，北京市西城区发生一起33人集中发热的事件，引起大家关注。5月18日下午，北京新冠肺炎疫情防控工作领导小组第六十三次会议再次强调，要正确使用空调。</p> <p> 　　据北京市西城区卫健委主任陈新介绍，西城区出现33人集中发热。5月17日下午，复兴门内大街55号，发现多起发热病例，截至18日晨共接诊33人。经检查，新冠病毒核酸检测均呈现阴性，A组乙型溶血性链球菌阳性。经专家研判，患者发热排除新冠肺炎，集体感染与使用中央空调有关。</p> <p> 　　北京新冠肺炎疫情防控工作领导小组第六十三次会议强调，抓好夏季常态化防控，科学佩戴口罩、正确使用空调，严格游泳馆、健身房、公共交通等防疫措施落实。</p> <p> 　　在新冠肺炎疫情防控中，空调是北京市重点关注的一个方面。2月初，北京疾控曾发文专门介绍疫情期间集中空调的使用方法，并逐一介绍了各部位的消毒方法。在5月8日召开的北京市疫情防控第103场新闻发布会上，北京市委宣传部副部长徐和建曾强调，北京的商超餐饮等公共场所还要落实好行之有效的常态化防御措施，公共场所和楼宇要科学健康使用空调。</p> <p> 　　夏季到来，天气炎热。复旦大学附属华山医院感染科主任张文宏认为，天热的情况下有些人可能戴不住口罩，这时候宁可大家开空调戴口罩，也不能不戴口罩不开空调。</p> <p> 　　那么，在疫情期间，该如何安全、正确地使用空调？</p> <p> 　　据北京市疾控中心主任曾晓芃介绍：疫情期间，使用空调前应该进行清洗。中央空调应该使用专业的消毒剂消除容易造成呼吸道感染的细菌。从室外到室内不要立即开空调，防止引发心脑血管快速收缩造成意外。使用中央空调应保持一定的自然通风。同时，空调应该调到26摄氏度，保持室内外温差不大。</p> <p> <strong>　　附：【北京疾控提醒】疫情防控期间，集中空调到底应该如何使用？</strong></p> <p> 　　一、在使用集中空调通风系统前，应了解集中空调通风系统的类别、供风范围、新风的取风口等情况。</p> <p> 　　二、疫情流行期间，只有满足下列要求之一的集中空调通风系统方可使用：</p> <p> 　　（一）全空气方式的集中空调通风系统，应关闭回风系统采用全新风运行，并在每天空调启用前或关停后多运行1小时。</p> <p> 　　（二）空气-水方式的集中空调通风系统，须确保各房间独立通风。</p> <p> 　　（三）已装有空气净化消毒装置（去除颗粒物、气态污染物和微生物）的集中空调通风系统， 运行中应严格遵循产品使用说明操作，保障运行效果符合国家卫生标准要求。</p> <p> 　　三、在疫情流行期间，应每周对运行的集中空调通风系统的过滤器、风口、空气处理机组、表冷器、加热（湿）器、冷凝水盘等部件进行清洗、消毒或更换。</p> <p> 　　四、发现新型冠状病毒感染的肺炎确诊病例和疑似病例时，应采取下列防控措施：</p> <p> 　　（一）立即关停确诊病例和疑似病例活动区域对应的集中空调通风系统。</p> <p> 　　（二）立即对上述区域内的集中空调通风系统进行 强制清洗消毒。</p> <p> 　　五、使用集中空调通风系统的其他注意事项还包括：</p> <p> 　　（一）使用集中空调通风系统，应确保建筑内所有房间 空气流通和有足够新鲜空气供应。</p> <p> 　　（二）在疫情流行期间，情况许可应优先 打开窗户采用自然通风，有条件的可以开启排风扇等抽气装置以 加强室内空气流动。</p> <p> 　　（三）含氯消毒剂对金属具有一定的腐蚀性，对需要消毒的金属部件建议 优先选择季铵盐类消毒剂。</p> <p> 　　六、消毒方法</p> <p> 　　（一）过滤器</p> <p> 　　应先清洗，后消毒。可采用季铵盐类消毒剂或500mg/L含氯消毒剂喷洒或擦拭消毒。</p> <p> 　　（二）风口、空气处理机组</p> <p> 　　应先清洗，后消毒。可采用化学消毒剂擦拭消毒， 金属部件首选季铵盐类消毒剂，按说明书中规定用于表面消毒时的浓度进行消毒。 非金属部件首选500mg/L含氯消毒剂或0.2%的过氧乙酸消毒剂。</p> <p> 　　（三）表冷器、加热（湿）器</p> <p> 　　应先清洗，后消毒。可采用 季铵盐类消毒剂喷雾或擦拭消毒，按说明书中规定用于表面消毒时的浓度进行消毒。</p> <p> 　　（四）冷凝水盘</p> <p> 　　应先清洗，后消毒。可采用季铵盐类消毒剂喷雾或擦拭消毒，按说明书中规定用于表面消毒时的浓度进行消毒。</p> <p> 　　（五）风管</p> <p> 　　应先清洗，后消毒。可采用化学消毒剂喷雾消毒，金属管壁首选季铵盐类消毒剂， 按说明书中规定用于表面消毒时的浓度进行消毒。非金属管壁首选500mg/L含氯消毒剂或0.2%的过氧乙酸消毒剂。</p> <p> <strong>　　【疫情期间，家庭空调应该如何使用？】</strong></p> <p> 　　专家认为，家用分体式空调是一个室内机，只要家里没有病毒，空气就只是在家中循环，然后通过室内外风的压差，让室外空气进入屋内。除了紧邻医院等情况，一般室外的环境空气，就是洁净的空气，基本都是安全的，可以启用，不过使用前最好进行清洗消毒。</p> <p> 　　在使用空调之前，可以自己打开空调面板，取出滤网进行清洗，同时购买带有消字号的消毒液（比如含有效氯250-500mg/L的含氯消毒剂），对空调机芯即冷凝器进行消毒，清洗消毒后就可以启用空调了。</p> <p> 　　另外，在使用空调过程中需要注意多通风调整室内空气，有条件的用户可以在室内放置一台空气净化器，这样能更好地净化室内空气环境。（综合澎湃新闻、新京报）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播带货7.03亿元 格力牵手京东开启618大幕]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0518/c41390-31713280.html</link>
            <pubDate>2020-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一场直播带货7.03亿元，董明珠5月15日的京东直播创下家电行业直播带货史上最高成交纪录。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0518/MAIN202005181057000342333359923.jpg" style="width: 293px; height: 500px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">董明珠京东直播秀的成功，其经验基本可以归纳为几点：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是平台流量爆发的机会。不仅出于格力入驻京东十年店庆的原因，这次直播也被视为今年京东618全球年中购物节家电品类的开场，京东给予了此次直播亿级站内总曝光、千万级资源投入、千万级流量矩阵强势支持，加上京东覆盖的大量高质量消费人群，成为带货爆单的基础。可以说，今年的京东618对于所有家电厂商而言，都将是一次主动迎接市场复苏的机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是用户的话题关注度高。京东618已经成为全国消费者认知中根深蒂固的一次购物盛宴，加上董明珠的个人话题热度，无论京东平台内外，都会来直播间“一探究竟”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是专业导购风格是带货成功的基础。网红带货基于很大的情感连结和低价秒杀，但京东直播间内的带货风格有所不同，突出围绕产品本身来跟用户沟通。作为整个京东电商平台优质服务中的一环，直播可以解决线上购物体验感不足的问题，让消费者能够更全面更细致地了解到专业的产品信息。而平台稳定优质的采销能力、全流程极致的服务保障，才能带给厂商稳扎稳打的带货销量未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而这场跨界直播，在为格力带来复工复产、销量复兴的同时，更向家电产业释放了一个积极的市场信号——携手转型，适应时代，联合创新，才能逐步扭转业绩颓势，激发供应链上下游活力，迎接经济复苏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家电是受到疫情冲击最为严重的行业之一。虽然现在疫情防控形势持续向好，复工复产正在有序推进，但是已复工的家电企业仍面临着快速复工、清理库存、打通供应链、扩大销售渠道的诸多考验。家电企业更应该积极创新求变、破渠道壁垒自救，携手京东这样的行业“巨头”，共同推动企业销售业务模式的转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在此次直播过程中，董明珠和京东集团高级副总裁、京东零售集团3C家电零售事业群总裁闫小兵还多次提到了企业责任感。事实上，企业之间的互相帮扶和助力就是双方建立信赖的重要基石，疫情期间能够“与子同袍”更是尤为可贵。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为家电企业，格力大力研发推广空气消毒机、风无界空调等科技产品，积极参与了口罩生产、温枪开模、人力物力支援。作为电商互联网零售平台，京东则发挥以供应链为代表的资源和能力优势，保证抗疫物资按时送达，保障民生需求持续供应，不断帮扶品牌商、中小商家等合作伙伴复工复产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京东不遗余力地助力品牌商和实体零售伙伴实现全渠道深度融合，在线下经营受阻期间，以直播带货、社群营销的创新业态和京东平台政策、物流服务能力，打破了固有的线下传统零售模式，让自身线下门店和合作伙伴拓展了线上流量，闭店不打烊，逐步恢复正常经营。同时，积极探索新的融合营销模式，为家电厂商专门打造了专属的线上超级发布会“新品盛典”和探访工厂直播的创新直播形式，积极带动家电品牌向线上转型；并通过推出京东家电“超级5”等创新促销节日和超大规模的京东家电专卖店万店直播，激发消费热情，刺激市场活力，帮助家电品牌复工复产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后疫情期间，家电行业加速与线上渠道抱团取暖，比如五星电器，去年京东以12.7亿收购五星电器46%的股份之后，在疫情期间支持全国700多家五星电器门店变身“前置仓”，将购物渠道重点转移到线上，通过各种非接触销售方式最大化满足顾客的生活需求。再比如不久前正式入驻京东官方旗舰店的国美，也是一个全面拥抱京东的线下传统零售企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家电行业线上线下渠道加速融合发展已是大势所趋。据了解，继董明珠之后，618期间京东还会迎来更多家电企业“大佬”直播带货，开启专业带货秀场时代。相信在京东和家电合作伙伴的携手之下，整个消费市场和供应链将被激活,消费增长点将获得有效释放，家电厂商的销售和经营压力将逐步缓解。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信百度合作发力自动驾驶]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0514/c41390-31709293.html</link>
            <pubDate>2020-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月13日，海信与百度正式签署战略合作协议，将作为百度Apollo智能交通生态合作重要伙伴，基于各自在智能交通、车路协同等领域的优势技术与资源积累展开全面合作。</p> <p> 　　“新基建”风口下，智能交通建设全面加速，自动驾驶成为最新发展方向，进一步推动车路协同、智能网联等技术的示范落地是大势所趋。作为传统智能交通领域“隐形冠军”，海信网络科技自1998年成立以来，深度参与了百余座城市的智能交通建设，连续多年蝉联行业第一。在智能网联车路协同领域，凭借深厚技术积累，今年以来，海信建成山东省首个企业级的车路协同测试基地，同时技术加持国内首条智慧公交线路落地。</p> <p> 　　百度于2013年起开始研发相关自动驾驶技术，至今也已探索近十年。2017年4月，百度正式发布Apollo平台，作为首批国家新一代人工智能开放创新平台，旨在向汽车行业及自动驾驶领域的合作伙伴提供一个开放、完整、安全、自主可控的开发环境。Apollo平台自发布以来，已经形成了围绕自动驾驶、智能交通、智能车联三大支柱业务的开放平台布局。</p> <p> 　　海信加入Apollo生态、与百度共同发力智能网联和自动驾驶，是海信智能交通全新战略中的重要一环。根据双方的合作协议，海信网络科技与百度Apollo将携手，基于车路协同、智能信控及交付等领域，开展深入的技术产品研发以及项目与市场资源的合作；围绕长沙、保定、青岛等双方优势城市开展强强联合，共同沉淀在项目中积累的丰富经验并探索在产品、解决方案、交付等更多维度的合作关系，推动双方业务团队进行深度的市场机会探索。</p> <p> 　　海信与百度在智能交通、车路协同等领域的合作，早有“端倪”。此前，在河北保定，海信就已与百度开展了车路协同相关项目的建设，并正在推进长沙智能网联项目的深度合作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿里“春雷计划”肃宁样本：小微企业如何逆势发展]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0514/c41390-31709295.html</link>
            <pubDate>2020-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　疫情下的草根小微企业原本是最脆弱的企业群体，但在加速拥抱数字化转型的河北省肃宁县，情况却大不相同。每天下午四五点，肃宁县河韩路就会变得异常忙碌，面包、三轮、电动等各式各样的快递车辆，经常把这条通往韩村的主干道堵得水泄不通。</p> <p> 　　韩村是肃宁县第一批“淘宝村”，村民李长勇经营的般若师渔具店在淘宝销量常年名列前茅。得益于线上电商运作经验，在今年疫情期间，韩村渔具产业依然逆势增长，销往全球20多个国家和地区。</p> <p> 　　像韩村这样的淘宝村，肃宁县一共有15个，淘宝村99%的人都是家庭作坊式地经营电子商务，绝大多数都是草根小微企业。通常来说，小微企业面对疫情这样的外部冲击抵抗力较弱。但电子商务蓬勃发展的肃宁县，却在疫情期间展现出了巨大的经济韧性。</p> <p> 　　肃宁县工业和信息化局电子商务办公室14日对记者介绍说，疫情期间肃宁县的渔具、文化衫等产业仍实现逆势增长。即便疫情对复工和物流产生影响，但今年前四个月肃宁县共在电商平台卖出2400万单，而去年全年仅4500万单。</p> <p> 　　肃宁样本，给扶持小微企业发展提供了关键经验。小微企业活，则社会经济活。据西南财经大学中国家庭金融调查与研究中心和阿里研究院14日联合发布的报告《数字经济助力小微企业创立与成长》，2019年全国小微企业数达7108.8万家，提供了超过2.6亿个就业岗位，吸纳了全国近34%的就业。</p> <p> 　　为帮助广大中小微企业化疫情之危为发展之机，阿里巴巴于4月7日启动“春雷计划”，帮助中小微企业加速数字化转型。5月13日，阿里巴巴作为共同倡议方，和国家发展改革委等多部门共同发布《数字化转型伙伴行动倡议》，携手共建中小微企业数字化转型伙伴平台。</p> <p> 　　中国家庭金融调查与研究中心主任甘犁表示，疫情会加快信息技术的广泛使用，加速中国数字化进程。这不仅为小微企业提供新的发展机遇，而且对社会和经济发展也将产生深远的影响。</p> <p> 　　据当天发布的《数字经济助力小微企业创立与成长》报告，数字经济将显著提升家庭创业活力。报告举例说，四川省如将电商发展水平从中等提升到最高水平，每年将新增创业企业约12.6万家，将增加50.4万就业人口。</p> <p> 　　报告还显示，数字经济对草根家庭创业，以及经济发展较为落后地区的家庭创业帮助更大。因此，大力发展数字经济，有望成为缩小区域发展差距的关键抓手。</p> <p> 　　并且，报告指出，数字经济的发展还可提高小微企业存活率和成长性。通过提升电子商务发展水平，小微企业的存活率最多可提升7个百分点，同时企业营收增速也有望提高近一个百分点。</p> <p> 　　甘犁指出，数字经济在中国经济发展中的作用加强，在提升家庭创业活力、促进企业成长、缩小城乡收入差距和预防贫困等方面将发挥巨大推动作用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[除了业绩超预期，海信视像年报和一季报还有哪些不为人知的变化？]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0508/c41390-31701776.html</link>
            <pubDate>2020-05-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京5月8日电 4月29日晚间，家电头部企业格力电器、美的集团、海信视像、海尔智家2019年年报和2020年一季报同时亮相。数据显示，海信视像2019年净利润5.56亿元，增速超过四成。2020年一季度海信视像实现净利润5137.37万元，同比增长超过九成。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>白热化突围：寻求高质量增长</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一个高度成熟且进入白热化竞争阶段的产品，又遇上手机、IPAD等各种屏分流消费者的时间，导致近几年电视行业的竞争愈演愈烈，传统巨头之间的竞争甚至已经从过去的市场暗战进入到公开对抗。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0508/MAIN202005081728000454859935678.jpg" style="width: 555px; height: 313px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从行业外部来看，跨界参与者如小米、华为相继进入电视领域，加剧了行业竞争态势，日趋白热化。特别是跨界竞争者，因其基因的不同，决定了他们有独特的竞争长板，以低成本获取用户，借助互联网高效营销，对业内成熟企业形成巨大冲击。而他们的醉翁之意不在酒，而在于家庭智能家居平台和家庭娱乐中心的争夺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从数据来看，电视行业的困难仍是现在进行时。根据行业咨询机构中怡康推总数据，2019年国内彩电零售量同比下降2.6%，零售额同比下降11.7%，同时受互联网品牌低价冲击影响，行业均价下降9.3%，行业竞争日趋激烈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仍然有不同企业拿出不同来源的数据来支撑自己电视行业销量第一的数据。一台2000元的低端产品，还是一台1万-2万元的大屏产品，给企业带来的销售额和利润是天壤之别。要第一的“面子”还是要利润的“里子”，电视机从业者要做这个选择题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为行业龙头，海信视像正在开始转变，选择以更有质量的竞争取代简单的电视机销售数量的竞争。从年报来看，公司2019年销售量达到1959万台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但根据中怡康数据，国内市场方面，2019年，海信整体零售额占有率排名第一，线下零售额占有率达21.09%，同比提升1.99%。另一个指标更为重要，65吋及以上、80吋及以上的电视销售量同比增长52.47%、178.88%，在这两个区间段，海信销售量占有率全部高居行业第一位。此外，大屏产品领域领先的市场份额让公司内销毛利率在2019年提高了3.03个百分点，达到25.57%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 还有一个检验利润质量的数据——经营活动现金流量净额，这个指标代表着企业确认收入和利润的钱是否真的是回到了企业的口袋里。2019年，公司经营活动产生的现金净流量净额为17.84亿元，远高于净利润指标。而海信视像这一指标，2018年为负值，2017年为23.68亿元。这一V型变化更为贴切反映了海信经营态势的反转。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>多元化展开：走向微笑曲线两端</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 口水战、价格战只是眼下竞争态势的极端反应，但是作为企业而言，出路远比眼下重要。即使伟大的企业，也有业绩向下波动的时候，关键是要看企业在往下波动时在做什么。从2019年年报，海信视像给出了答案——坚持长期主义，坚持技术立企的核心价值观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2019年年报来看，公司14个亿的研发费用投入，比上年12个亿的投入还多了2个亿。业内人士表示，无论是直接少投入研发或者做点会计处理，研发费用做一些资本化而不是当期费用化，都会扮靓短期业绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宏碁集团创办人施振荣在1992年提出微笑曲线理论，一直被作为制造业企业转型升级的重要指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跨界竞争者的加入，使得电视的外延边界被打破，电视机已经从硬件本身扩展到内容、应用、服务等等用电视、玩电视的范畴。当电视作为家庭娱乐中心、家庭物联网的节点和中枢地位奠定时，电视制造企业的价值链延伸方向也自然明晰——左手研发、右手服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在微笑曲线的左侧，海信视像致力于以技术研发不断改善用户体验，开始向芯片端发力。在电视芯片领域，公司2019年完成了对芯片资源的整合，推出了第三代超高清画质处理芯片-信芯H3，发布的4K TCON芯片、4K FRC TCON芯片均获得了上游面板厂的青睐，除应用在自有智能终端产品的同时，已实现向面板企业批量供货。2020年公司将推动基于AI的8K超高清显示画质处理芯片及面向其他智能家电产品的主控和智能控制芯片产品的研发工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在微笑曲线的右侧，海信视像致力于让电视更好用、更好玩。作为拥有国内最大数量的互联网家庭用户群的海信视像，用户运营成为新的蓝海。而2019年初，海信视像旗下从事互联网运营业务的聚好看总经理于芝涛出任海信视像总裁，是公司这一战略侧重的典型性体现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在海信集团这家传统制造业文化浓郁的大集团里，聚好看天然的互联网基因、用户交互思维、开拓创新理念，本身就是一股新风。在互联网电视品牌以低价铺硬件、以内容服务获利的商业模式的冲击下，海信视像的这一及时的人事调整，补上了这家硬件公司在与互联网电视品牌竞争中的短板。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2019年末，海信互联网电视全球用户数突破5127万，同比增长29.44%，付费用户数同比增长143%；视频板块和广告板块持续保持超过50%的高速增长，教育进入高速发展轨道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从海信视像2019年收入构成来看，除电视机外的公司其他营业收入已经达到16.14亿元，这部分更多的是互联网运营业务。尽管在公司300多亿的营收体量中，16亿元的占比仍不足两成，但其盈利能力很强，毛利率较上年提高7.05个百分点，达到44.87%，远高于电视机业务17.8%的毛利率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发力海外：东芝TVS打赢翻身仗</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从绊脚石到业绩亮点，纳入海信旗下的东芝TVS只用了不一年的时间。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0508/MAIN202005081729000460552964491.jpg" style="width: 1440px; height: 1080px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年8月，海信视像正式宣布收购东芝TVS公司股权交割完成。TVS有技术功底，包括芯片的能力，其画质芯片能力业内一流，但TVS问题也更为明显——没有独立的销售体系、缺乏良好的激励机制、长期缺乏与用户的直接交互、经营亏损严重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于这笔交易指责声一直不绝于耳。海信介入后，在日本市场迅速推出了OLED等高端产品，补齐产品线，提升产品竞争力，并自建服务体系，降低费用的同时提升用户体验，提高了管理效率、营销效率，重建了TVS的销售渠道。2018年接手当年减亏3亿元，2019年三季度TVS开始扭亏为盈，四季度保持盈利，全年实现净利润2709万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更为重要的是，海信在日本市场站稳了脚跟。日本是世界电视之王索尼的主场。随着在全球市场的崛起，海信与索尼掰手腕是早晚的事儿。从市场表现来看，2019年海信及东芝品牌在日本市场的销量占有率由年初的的21.8%提升至12月的26%，在第四季度，海信及东芝品牌在日本市场销量跃居到第一位，在日本本土赢下了索尼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海信复活东芝TVS，在国际化道路上再次积累了经验与信心。走出去，不只是中国电视行业，也不只是中国家电行业，而是整个中国制造业的梦想。走出去有风险，而不走出去本身就是最大的风险。对于在中国市场已经奠定行业领军者地位的海信而言，前几年就已经明确“大头在外”的战略，并先后将夏普、东芝收入囊中，并努力在国际上这条道路上，打造全球化的品牌矩阵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海信视像表示，随着东芝品牌的授权陆续到期，2020年下半年，公司将收回国内东芝品牌授权并自主经营，东芝品牌将以打造顶级画音、精细工艺为核心技术的高端产品进行定位。今年“十一”前，公司将在中国市场推出应用日本东芝核心的画质芯片、火箭炮音响技术、OLED优化技术、8K技术的东芝电视产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，突如其来的疫情，短暂地改变了电视行业的发展趋势，一时间线下零售渠道冰封，而从全年来看，东京奥运会等体育赛事取消，用户对电视更新换代需求减弱；同时疫情又激发了在线办公、在线教育蓬勃发展，一方面带动护眼健康功能的激光电视销量猛增，另一方面电视互联网运营服务需求激增，对于拥有5000多万家庭用户的海信视像而言，互联网运营业务有望加速增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年报、季报披露前后，海信视像已经连续收出多根阳线，市场显然给予了有未来的公司更多的期待。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信视像2019年报：净利增长41.71% TVS盈利大幅提升]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0430/c41390-31695005.html</link>
            <pubDate>2020-04-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月29日晚间，海信视像（600060）发布2019年年报及2020年一季度报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告显示，海信视像高端战略成效显著，TVS盈利大幅提升，2019年实现营业收入341.05亿元，净利润5.56亿元，同比增长41.71%，2020年一季度净利润同比增长91.79%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年报指出，受益于产品结构提升、成本优化以及东芝映像公司（TVS）经营改善，公司主营业务持续好转。其中，TVS营业收入同比增长39.65%，盈利较同期大幅提升20,283万元。2019年，海信及东芝品牌在日本市场的销量占有率由1月的21.8%提升至12月的26%，在第四季度，海信及东芝品牌在日本市场销量跃居到第一位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为“海信视像科技”的第一份年报，科技创新成亮点。报告期内，公司牵头主持发布了《激光电视光源模组激光光学指标测量方法》等激光显示标准，打破了重大显示技术革新由国外企业主导的局面。公司芯片除应用在自有智能终端产品，已实现向面板企业批量供货。公司互联网电视全球用户数突破5127万，同比增长29.44%，国内日活用户数超过1850 万，同比增长32.14%，其中教育频道日活同比增长258%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一季报同时显示，欧洲最大的金融控股集团瑞士联合银行集团（UBS AG）现身一季报十大股东之列，买入1379万股。公司表示，在加强对疫情防控工作的前提下，将继续加大技术创新投入，增强核心竞争力，不断丰富智慧云平台内容及服务功能，为用户提供更优质的产品体验。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创维Swaiot生态品牌全面布局 自助开放平台上线]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0428/c41390-31691251.html</link>
            <pubDate>2020-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京4月28日电 （记者杨虞波罗）昨日，创维电视在线上召开了主题为“我是Swaiot，跟我来”的春季新品发布会。创维此次再度拓展AIoT产业布局：一方面，移动公共屏——Swaiot PANEL移动智慧屏亮相，在移动互联、交互体验和场景应用定制等方面实现再一次革新；另一方面，Swaiot ECO小维智联开放生态官网上线，为合作伙伴提供自助开发与接入服务；而创维在大屏AIoT生态耕耘许久的成果亦在新品创维AI娱乐电视G71系列多项场景化功能中充分体现，不断加速Swaiot 生态普及。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Swaiot PANEL移动智慧屏，移动AIoT场景全新交互入口</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此次春季发布会上，Swaiot PANEL移动智慧屏亮相，革新了传统认知下使用遥控器与电视以及全屋家电交互的方式。在5G与AIoT并行发展的时代，Swaiot PANEL移动智慧屏不仅能与电视大屏在内容和UI操控上实现屏屏互联，其“便携性”和“公共屏”的双重属性更是创新性地满足了用户在移动场景的使用需求，并可随着用户的移动，赋能各类智能硬件，增强场景化体验，为用户带来极大便利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> Swaiot CONNECTOR百变触点，通过创新性的磁吸智能触点设计，将Swaiot PANEL置于特定家电设备上，可化身为专属智慧屏，为无屏家电提供定制化屏幕交互入口。百变触点的使用方式非常简单，一台Swaiot PANEL可供全屋共用，并且无需配对，触点一碰即可使用。连接后，无屏硬件将自动接入Swaiot生态，而Swaiot PANEL将会结合场景提供个性化的内容推荐。<span style="text-indent: 2em;">内置Swaiot OS的Swaiot PANEL移动智慧屏可同步电视界面。此外，Swaiot PANEL移动智慧屏的10.1英寸和8英寸的版本专为移动场景打造，其中10.1英寸顶配版支持2K级别超清分辨率、内置5000mAh超大容量电池、搭载800万像素前置摄像头、且配备了4GB运存与64GB闪存组合。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>Swaiot ECO官网上线，为合作伙伴提供自助开发与接入服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年3月31日，创维旗下的AIoT生态品牌Swaiot小维智联已经与美的、京东、华为AIoT生态实现“云云互联”，连接2000万以上设备，覆盖60多种设备品类，为千万家庭提供了智慧互联的生活方式。为了进一步向合作伙伴和开发者提供便利，更高效地展开生态合作，创维本次发布的Swaiot ECO官网（eco.skyworth.net），面向有需求接⼊Swaiot小维智联⽣态的智能硬件⼚商、应⽤开发者、云云对接⼚商开发者、商业地产/酒店等合作伙伴提供了自助的开放平台服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，为了助力合作伙伴快速成长，创维宣布将为合作伙伴和开发者提供“五位一体”全面服务，即提供用户、渠道、开发、供应链、资金共五大方面服务。用户包括了酷开系统约5000万用户、会员系统目标1000万高端客户，渠道包含“爱内购”、好商系统、创维智家及4万以上的线下常规门店，开发包含内容运营开放平台、应用分发开放平台、智慧家庭开放平台和百变触点生态开放平台，供应链资源包含各类显示屏、背光模组、AIoT通讯模组、智能语音模组、AIoT主控芯片等，帮助合作伙伴快速落地设计方案，资金方面，创维计划投资15亿元作为生态投资，此“五位一体”全面服务可谓是诚意满满，创维愿携手合作伙伴和开发者，为消费者构筑大屏AIoT幸福生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>搭载升降式AI摄像头，创维G71系列推动AI娱乐应用全民普及</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 基于Swaiot小维智联，电视已经成为用户与家庭其它智能硬件交互的枢纽。而今年春发，创维G71系列则率先将先进的TrensAI EYE技术引入到国民G系列，加速了升降式AI摄像头设计在电视行业的普及进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> TrensAI EYE以其全新一代升降式AI摄像头模组，带来了更清晰的成像以及更精准的视觉感知。在行业应用级高进光CMOS加持下，暗光拍摄也能确保清晰。其在5°至14°之间自动智能调节下倾角度的设计，让用户始终停留在屏幕中央的C位。G71系列除了更清晰、更流畅的视频通话功能之外，还拓展了“创维会议”功能，最高可支持达100路多方视频通话，显示当前发言者画面，加上屏幕共享、会议录屏等功能，便捷又高效。全家福升级至3.0版，用户可通过语音或手势操控让小维拍摄更清晰的全家福照片；体感交互方面，借助可将电视大屏一分为二的“如影随屏”功能，手机镜像画面与摄像头实景同屏展示，可一边练习一边比对，通过myShape创维AI定制版，摄像头可实时精准识别练习动作，实时打分实时纠正。得益于远程协助功能（*后续软件升级实现），用户还能使用手机随时随地通过TrensAI EYE查看家里情况，当然，在摄像头严格智能的授权控制下，用户亦无需担心隐私泄露。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创维G71系列支持杜比视界，在SKYVISION超画质引擎的加持下，基于AI算法，整合了光控显像、超清影像处理、RGB色彩校准、超级防抖大师、智能降噪解析五大技术，从对比度、清晰度、色彩、运动、降噪五大维度全方位实时提升画面观感。创维与全球顶级音响品牌JBL联合调音深度合作，G71喇叭网即有JBL黑标创维联名Logo，采用前出喇叭设计，为用户带来身临其境般的沉浸感。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵明再怼电视开关机广告 称手机业迎来“飓风”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0427/c41390-31689482.html</link>
            <pubDate>2020-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 26日，荣耀总裁赵明在第十二届全球移动互联网大会(GMIC)上，再次就电视开关机广告的问题予以抨击，同时赵明认为2020年手机行业面临的环境已经不是“疾风”所能诠释，而是“飓风”甚至是“龙卷风”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开关机广告不符合商业逻辑，用户需享受收益分成</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月25日-4月27日，第十二届全球移动互联网大会在线上举行。26日上午，赵明在会上发表“春风吹浪正淘沙”的主题演讲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵明认为，智能电视开关机广告是不符合商业逻辑的一种行为，在未来会产生巨大的矛盾和冲突。与基于免费内容服务的视频或电视广告不同，消费者付费购买的硬件产品属于个人财产，强制开关机广告无异于将电梯间的广告屏卖给用户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是赵明在近一个月时间内，第二次对怒批电视开关机广告。3月30日，赵明曾批评电视开关机广告，表示电视开关机广告涉嫌侵权，不符合商业逻辑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年，智能电视在互联网时代迎来了蓬勃的发展期。奥维互娱数据显示，2019年全年智能电视行业在开机广告+开机后资源广告上的收入已达到24亿元，并在今年有望达到36亿。但与之俱来的开关机广告问题备受诟病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在GMIC大会上，赵明再次呼吁电视行业把知情权和选择权还给消费者，加强开关机广告变革，公开用户分担的成本、让用户选择看或不看。“首先在销售时，要明确告知用户电视中含有开关机广告，以及开关机广告的时间。另外，厂商也应该提供不含开关机广告的产品版本，供用户自主选择。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “好的商业逻辑应该是等价交换”，赵明认为，这意味着，电视厂商要把用户当做合作伙伴，用户可以选择收看开关机广告为厂商获取丰厚的收益，但厂商也应该把一定比例的收益回馈给用户，这才是等价交换，才是对用户的尊重，还用户一个透明的市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在赵明怒批电视开关机广告的同时，3月份，荣耀曾从画质、音质、性能、交互和内容5个方面提出智慧屏好产品五大标准，希望能够用五大标准带动整个大屏产业的发展。荣耀智慧屏2019年8月推出，当时荣耀宣布永远“开关机无广告”，1秒唤醒、2秒开机等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>手机市场迎刺骨寒流，不是用“疾风”所能诠释</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年第一季度，手机行业出现大幅度的下滑。据中国信通院的数据，国内手机市场出货量同比下降36.4%，创近5年新高；而Omida更是预测2020全年，全球手机市场可能下跌15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在GMIC上，赵明谈及其对当前行业形势的判断和建议时认为，2020年手机行业面临的环境已经不是“疾风”所能诠释，而是“飓风”甚至是“龙卷风”。赵明去年曾称，2019年是手机行业“疾风知劲草”的一年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵明表示，“疾风知劲草”非常生动而形象地诠释了2019年行业面对的情况。2020年突如其来的疫情给4G手机到5G手机市场的切换带来了刺骨的寒流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对措手不及的情况，2020年到底该怎么干？赵明认为，今天这个时代，单枪匹马闯出一条路对科技企业，尤其是对制造行业而言，成了几乎不可能的事情。行业应该发扬信任和互助的精神，必须做出改变和牺牲才能活下去。“正是因为过去几年不断和产业链共享技术、共享品质管理和共享对市场方向的理解，荣耀成为疫情结束后回复最快的品牌。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，面对2020年的新挑战，赵明曾发布内部信明确，荣耀冲破障碍的办法就是敢于冲锋、不留余地、背水一战、全力突围。“用做手机的思维做生态布局，划清边界，有所为有所不为。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联想总裁组团进店直播带货]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0427/c41390-31689445.html</link>
            <pubDate>2020-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月25日下午，联想以中国区高管组团上直播的形式，在五一长假前的最后一个周末，出现在北京多处联想旗下门店，通过直播形式在惠商小店、乐呗商城、天猫等直播平台上，和用户连线，作为联想“锦鲤”为直播间的“老铁”介绍产品、放送福利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 联想集团执行副总裁兼中国区总裁刘军在位于五棵松的联想ThinkPad华熙Live专卖店内，加入了正在进行中的惠商小店直播，还作为“锦鲤”为观众抽取最新上市的全球首款A面墨水屏笔记本电脑ThinkBook Plus作为礼品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 几乎与此同时，联想集团在中国区分管消费、中小企业、服务、战略及业务拓展、运营及销售管理、人力资源、市场营销的七位副总裁也纷纷上线化身“锦鲤”，为直播间带动热度，狂撒礼品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>为提振线下消费花式出招</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次直播是在联想“有你真好”电脑焕新季期间举办的，刘军在直播中说，截至目前，联想包括武汉在内，已有6000多家线下门店恢复营业。联想积极响应国家提振消费号召，高效投入复商复市工作中，国内所有工厂也已经顺利复工复产，保证供货充足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为提升线下门店消费热度，联想电脑焕新季在线上线下同步让利用户，通过“爆款直降千元”，为办公、学习和居家生活等多人群、多需求打造了不同的尊享计划。让到线下门店的用户得到实实在在的优惠，也让足不出户的用户得到更个性化、离家更近的联想服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>总裁直播潮涌，带货之余更在意用户</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “各位老铁好！”、“我就是来交个朋友！”、“大家好，我就是锦鲤本鲤”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 往日严肃的高管直播期间纷纷“放飞自我”，无师自通地开始和网友在直播间互动。总裁直播潮正在成为当前最热的话题，互联网企业驾轻就熟的与用户对话模式，正在被更多的产业所接受，并将直播价值不断提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘军认为，直播是当前最火爆的营销方式，联想也一直在探索直播的方式。一方面，联想正在打造自己的直播平台和团队，公司内部已经成立了员工主播天团，仅疫情期间在天猫平台就直播了51场。今年还将打造自己的直播融媒体平台以及明星主播工厂，鼓励员工上直播，多维度了解用户，直接与用户对话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，联想也积极开拓与媒体和名人互动，内容共创，为用户打造既能“买买买”又能了解联想产品的平台。就在刘军直播的前一天，联想的ThinkPad就参与了罗永浩在抖音平台的直播，取得不俗战绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年以来，联想坚持贯彻的以客户为中心的转型正在通过直播模式加速和深化。刘军表示，直播不仅仅是带货，通过直播，更可以最直接听到用户的声音，和用户在线实时互动，这也是品牌塑造的过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>为线上线下融合新零售模式探路</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 和其他直播不同，多位高管以联想自有的惠商小店和乐呗商城为主要平台，直接为门店销售引流。通过直播掀起的热度，逐步推广自身线上线下融合的新零售模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 联想的惠商小店、乐呗商城对应着相应的门店，在一些城市和社区，可以做到线上下单，线下极速送达。如果直播时间够长，很可能直播没有结束，购买的产品就已经收到了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一模式搭建在疫情之前，意外地在疫情期间发挥了极大的作用。“这一模式经过了疫情的考验，”刘军说。这种线上线下融合的零售新思路，在疫情期间物流滞后、线下门店无法营业的情况下，通过社区配送等无接触的销售方式，满足了用户抓紧复工复产复学的购买需求，保障了企业的正常运行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抢占家庭流量第二入口 海信推出食材管理冰箱]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0426/c41390-31688750.html</link>
            <pubDate>2020-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 4月25日，海信集团副总裁、家电集团总裁段跃斌在海信食材管理冰箱新品发布会上表示，冰箱的智能化需要真正站在消费痛点角度，回归食材管理的本质。当智能冰箱渐成家庭流量第二入口，海信食材管理冰箱将引领行业进入一个全新的拐点。</p> <p style="text-indent: 2em"> 与其它家电相比，冰箱是家居中为数不多的24小时开机的非移动终端，人机交互性频繁，用户粘性高，这样的优势让冰箱正在成为仅次于电视的智慧家庭第二入口。不过，近年来整个冰箱行业在智能化探索的过程中，由于过多关注“硬件+”，始终没有真正解决用智能技术进行食材管理及保鲜的消费痛点，从这个意义上说，智能冰箱离真正的“智能”还有很大距离。</p> <p style="text-indent: 2em"> 早在2012年，海信就推出国内首款大屏冰箱，引领了行业风潮。站在新风口，海信从回归食材管理本身的用户需求出发，再一次引领行业。海信全新推出的食材管理冰箱在进一步升级海信独有的真空保鲜技术、DBD+离子除菌净味技术基础上，更是在行业内第一次将RFID（无线射频识别）技术实现了冰箱冷藏区、冷冻区、变温区的食材均可自动识别，解决用户冰箱里面有什么、可以吃什么、怎么吃更健康这三大痛点，为用户提供健康、食品、美食、娱乐及养生五位一体的服务，真正实现对冰箱食材的智慧管理。</p> <p style="text-indent: 2em"> “我们认为，这次海信推出的不仅仅是一台冰箱，是一个全新的物种，这将是改变冰箱行业历史的突破。”段跃斌表示，海信食材管理冰箱的推出，引领行业进入一个全新的拐点。</p> <p style="text-indent: 2em"> “有眼睛、能交互、会思考。”在发布会现场,海信冰箱常务副总裁冯涛这样总结海信食材管理冰箱的内核。全新前沿技术的使用和每一个细节把握，都将为用户提供未来智慧厨房的理想生活。</p> <p style="text-indent: 2em"> 目前，海信已经布局了5-10年的智慧生活战略，通过聚好看、聚好连、聚好用、聚好吃、聚好玩、聚好学等“6聚”生态，实现从家庭到社区到城市的全场景智慧生态。在“6聚”生态圈内，海信智能冰箱将搭建“聚好吃”平台，贯通家庭与社区，打通食材生态供应链，减少流通环节，在整个智慧生态中发挥着重要的作用。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这是中国制造——格兰仕集团总裁梁昭贤上线直播]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0424/c41390-31686768.html</link>
            <pubDate>2020-04-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>这是中国制造——格兰仕集团总裁梁昭贤上线直播</strong></p> <script src='http://tv.people.com.cn/img/2010tv_flash/live.js'></script><script>showTvpeopleLive({liveInfo:[1,'zb1-20-4-25-glsh'],width:550,height:360,nologo:1});</script> <p> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信激光电视、新风空调等5款产品摘得2020艾普兰奖]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0417/c41390-31678209.html</link>
            <pubDate>2020-04-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月16日，被誉为“中国家电奥斯卡”的AWE2020艾普兰奖优秀产品奖在线发布，海信激光电视75L9S、海信真空食材管理冰箱R556、海信健康家X9全屋体感新风空调、海信物联网中央空调荣耀家系列、ASKO风格系列滚筒洗衣机等5款产品荣获优秀产品奖。海信也成为唯一一个电视、冰洗空产品全线获奖的品牌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，海信激光电视75L9S搭载了红、绿、蓝三色激光光源，色域覆盖率高达205%（BT.709），是目前激光显示技术的最高标准。与此同时，75L9S从发光源着手，在业内首次实现了465纳米波段蓝光显示，完全屏蔽掉对人眼有害的蓝色光谱波段，把有害蓝光降至0，真正做到了“看电视还护眼”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而海信健康家X9全屋体感新风空调也凭借着强大的新风功能获得优秀产品奖。事实上，凭借多年的技术积累，海信已经成为新风空调的“领风者”。中怡康14周数据显示，海信新风空调占比达到31.1%，而在万元价位的高端市场里，海信更是达到了44.26%，拿下两个行业TOP1。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，海信真空食材管理冰箱R556、海信物联网中央空调荣耀家系列、ASKO风格系列滚筒洗衣机也在517件产品脱颖而出，荣获优秀产品奖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每年的AWE和艾普兰奖都备受关注，然而AWE2020却因疫情被迫延期，艾普兰奖也首次搬到线上发布。不过，线上评选并没有打破往年火爆的盛况。而海信作为唯一一个电视、冰洗空产品全线获奖的品牌，也展示出其强大的科技实力和产品设计实力。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[亏损、降薪、裁员……家电行业一季度艰难求存]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0417/c41390-31677426.html</link>
            <pubDate>2020-04-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，多家家电龙头企业发布的2020年第一季度业绩预告均显示，报告期内净利润出现下滑或亏损。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一直以来都被认为受到疫情严重冲击的家电行业，用业绩预告的数字证实了这一推断。重压之下，家电行业正在努力绝地求生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>难提的业绩，难熬的Q1</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月14日，格力电器、海信家电、长虹美菱、康佳集团等家电龙头企业纷纷发布2020年第一季度(Q1)业绩预告。其中，格力电器、海信家电净利润同比下滑均超七成，长虹美菱和康佳集团则由盈转亏。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体来看，白电龙头格力电器预计2020年第一季度营业总收入207亿元-229亿元，同比下滑44%-50%；归属于上市公司股东的净利润13.3亿元-17.1亿元，同比下降70%-77%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 格力电器的主营业务为家用空调、暖通设备的研发、生产和销售。格力电器称，受疫情影响，空调行业终端市场销售、安装活动几乎无法开展，公司及上下游企业不能及时复工复产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，格力还提到，一季度空调行业终端消费需求萎缩，叠加新能效标准实施预期影响，行业竞争进一步加剧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “格力电器整个2月的销售数据几乎是0，单月损失就达到200亿元，一季度报表是一定不好看的。”格力电器董事长兼总裁董明珠一语成谶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今看来，不仅是格力电器一家卖不动家电，整个家电市场一季度的业绩均不乐观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海信家电发布的2020年一季度业绩预告显示，归属于上市公司股东的净利润0亿元-1.26亿元，同比下降70%-100%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据海信家电介绍，报告期内新冠肺炎疫情对消费市场造成严重影响和冲击，营业收入大幅下滑，规模不足导致毛利额大幅下降，费用率大幅上升，从而导致公司经营业绩大幅下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长虹美菱也在2020年一季度业绩预告中称，归属于上市公司股东的净利润亏损2.5亿元-2.9亿元，同比下降513.04%-579.13%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “公司受客户线下门店关闭及安装配送受阻等因素影响，一季度销售订单需求大幅下降，导致一季度主营业务产品(冰箱柜、空调、洗衣机等)收入大幅下滑。”长虹美菱称，同时，利润受部分固定成本费用摊销、支出的影响，进而下降更多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受疫情影响，今年一季度家电行业受到巨大冲击。奥维云网数据显示，白电整体一季度零售额降幅在45%左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 白电市场低迷，黑电企业也不好过。黑电龙头企业康佳集团(深康佳A)预告一季度归属于上市公司股东的净利润亏损2.2亿元-2.4亿元，去年同期则盈利8556.67万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 康佳集团解释，主要受新冠肺炎疫情影响，公司在春节长假后出现了工厂开工率不足、用工成本增加、物流供应受阻及市场需求下滑等问题，营业收入同比大幅下降。再加上市场竞争加剧，以及固定成本支出难以下降，第一季度出现了一定程度的亏损。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一位券商分析师在其发表的研报中，用“至暗时刻”来形容一季度整个家电行业从产品生产到终端消费都处于低效运转的状态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>裁员、降薪，家电行业艰难自救</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “海信集团裁员一万人，海尔也在裁员。”业绩不振的影响不断蔓延，家电行业裁员的消息甚嚣尘上，处于风口浪尖的两家企业就是海信以及海尔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样位于青岛的海信集团和海尔集团均为中国家电行业的主要巨头，裁员传闻引发颇多关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很快在4月12日，海信集团发布官方声明表示，网络已有的关于海信定量裁员的信息，其中数据并不属实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海信集团称，受全球疫情影响，家电行业国内外市场均出现较大规模下滑。海信海外业务收入占集团整体收入已超过40%，经营形势更加严峻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为此，海信集团采取高管带头降薪、通过末位淘汰加速员工队伍“优胜劣汰”等措施，激发全体员工斗志，层层传递压力、提高系统效率，以稳住业绩，且通过逆境锻造更加健康的企业肌体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不同于海信的“优胜劣汰”，海尔在13日否认了裁员的说法：“网传的信息不实，海尔没有裁员”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海尔表示，疫情期间，海尔集团从CEO到总裁，再到领域总经理，均自愿放弃绩效薪酬，行业主、链群主则按照为用户创造的价值来获得薪酬，以保障一线员工利益尽可能不受疫情影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，海尔坚持人单合一下的“全员创客制”，激发全员活力，让员工通过为用户创造价值实现个人价值，以变制变，变中求胜，来共同渡过这场危机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 裁员之外，家电行业也在积极探索自救途径。但近来火爆的直播带货，却没有得到格力的青睐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们不愿意转向线上销售，是因为不想让格力五六十万线下门店的销售人员失业。”15日，董明珠在采访中对于直播带货的看法得到了网友的广泛点赞。她表示，直播带货是一种新模式，大家都在往这个方向走的时候，自己依然还是坚持线下。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “更重要的是，要把格力线下店变成一个体验店，变成一个真正面对面交流的场所，给用户带来最真实的产品感受。”董明珠表示，随着疫情转好，线下还是要把它做起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至于接下来的打算，格力电器在财报中提到，公司将继续实施积极的促销政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，格力的另一招就是提高研发水平。董明珠在不久前表示，今年还要招五千名大学生并充实自己的研发队伍。把这些研究员进一步充实进去后再培养更多的人，创造更多的先进技术，不断地升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>内外受困，家电行业的春天何时到来？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一季度的低迷已成定局，更多人开始期待：二季度的经营情况是否会有所好转？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在华西证券分析师汪玲看来，3月份之后国内疫情可控，各地逐渐解禁，前期被压制和延迟的消费需求或将修复式反弹。叠加二季度消费旺季到来以及各地刺激消费政策逐步出台，家电需求或将出现阶段性小高峰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但家电行业分析师刘步尘却对此持怀疑态度：尽管国内疫情基本控制，但海外疫情仍在大面积蔓延。在全球一体化时代，海外疫情的爆发和持续，对中国白电行业影响也很大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “外向型家电企业受海外疫情大爆发的影响是非常大的，有些订单直接就取消了，或者虽然有订单但物流受阻也没法交货。”刘步尘进一步强调，国内销售情况好转，但海外疫情对出口影响仍然很大，海外业务占比较大的企业将面临更大的经营压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据中国电子信息产业发展研究院统计数据，2019年上半年中国出口的彩电、冰箱、洗衣机等大型家电出口数量分别占中国家电各分类总产量的49%、66%、33%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今年一季度白电市场销售规模遭受重挫，预计二季度仍将下滑。全年来看，大多数家电企业营收出现负增长的可能性很大。”刘步尘认为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奥克斯因格力举报被罚，谁来为消费者埋单？]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0413/c41390-31671041.html</link>
            <pubDate>2020-04-13</pubDate>
            <author>王庆凯</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 浙江省宁波市市场监督管理局10日对奥克斯空调股份有限公司利用能源效率标识进行虚假宣传一案，作出“责令改正”和“处罚款10万元人民币”的行政处罚决定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者获得的《行政处罚决定书》显示，2019年6月28日，宁波市市场监督管理局“收到上级局转办的关于奥克斯空调股份有限公司涉及8个型号空调能效标识不符合规定的举报材料”，予以立案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>处罚确因格力公开举报</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次处罚之所以引起公众广泛关注，主因是格力曾在2019年公开举报奥克斯生产不合格空调。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年6月10日，格力电器在官方微博公开发布的《关于奥克斯空调股份有限公司生产销售不合格空调产品的举报信》列出了包括KFR-35GW/ZC+2在内的8个不合格的奥克斯空调型号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而行政处罚决定书也显示，对奥克斯KFR-35GW/ZC+2型号的空调进行检测发现，其能效比3.21W/W，能效等级3级，与其能效标识上的信息不符，认定存在虚假宣传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中新社记者获得的行政处罚决定书显示，处罚的证据之一就是珠海格力电器股份有限公司提供的相关检验报告、公证文书以及其他调查取证材料。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得一提的是，围绕公开举报，双方曾在去年进行了多个回合的隔空交锋论战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 格力称，众多消费者曾向格力电器反馈奥克斯空调虽然价格便宜但耗电量很大，而经格力电器实验室实测，奥克斯部分型号空调产品与其宣传、标称的能效值差距较大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥克斯回应，格力既非消费者又非国家监管部门，其声称消费者向其举报产品问题，明显不合情、不合理、漏洞百出。“正当618空调销售旺季来临之际，格力采用诋毁手段，属于明显不正当竞争行为。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>买了不合格空调，能索赔吗？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 行政处罚决定书显示，奥克斯为了推销其空调产品，突出节能省电特点，夸大了节能性能。根据《中华人民共和国节约能源法》，作出“责令改正”和“处罚款10万元人民币”的行政处罚决定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “奥克斯虽然被罚，但处罚力度远远不够。”家电业内人士向中新社记者表示，与奥克斯动辄数亿元或者几十亿元的不合格空调销售额相比，仅处罚10万元，明显过轻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国消费者权益保护法学研究会副秘书长陈音江则直言，依据《中华人民共和国节约能源法》处罚值得商榷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他向中新社记者表示，空调实际能源效率达不到标注等级，不是简单造成能源浪费问题，更是涉嫌虚假宣传误导消费者，甚至对同行构成不正当竞争。市场监管部门应该依据《中华人民共和国反不正当竞争法》，责令空调厂家停止违法行为，处以更重处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更多消费者疑问，如果买了奥克斯的不合格空调，是否可以据此进行索赔？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “消费者有权向奥克斯进行索赔。”中国消费者协会相关负责人向中新社记者表示，《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十五条规定“经营者提供商品或者服务有欺诈行为的，应当按照消费者的要求增加赔偿其受到的损失，增加赔偿的金额为消费者购买商品的价款或者接受服务的费用的三倍。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈音江亦表示，消费者可要求退货，也可要求经营者赔偿相关损失。“使用这种空调产品，要承担更多的电费支出。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “但索赔金额算起来比较麻烦，这是索赔中的难点。”北京盈科(西安)律师事务所高级合伙人张莹向中新社记者表示，消费者进行索赔，按照相关法律规定需要做损失鉴定。如果消费者对于损失没有明确的计算和界定，无法举证证明自己因此受到的损害，索赔就比较困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张莹表示，多数消费者没有专业知识，很难发现能耗造假这种事情，从确定造假事实到核算损失都存在很大障碍。即使确定了，维权成本也很高，获得赔偿的金额可能与维权成本不成正比。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从这一层面，就造成了消费者维权积极性不大，客观上为不良企业造假“壮了胆”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日立向上海公共卫生临床中心捐赠空气净化器]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0323/c41390-31644827.html</link>
            <pubDate>2020-03-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 3月19日,上海日立家用电器有限公司宣布向上海公共卫生临床中心捐赠一批由日本日立研发生产的空气净化器,为奋战在一线的抗疫工作者及患者创造更健康美好的呼吸环境。空气净化器的捐赠之举表达了上海日立家电全体员工对于最前线医护人员的致敬之情,也寄托了上海日立家电与中国人民“同呼吸,共战疫”,携手守护健康美好生活的决心。</p> <p style="text-indent: 2em"> 上海公共卫生临床中心作为新冠肺炎确诊病例的定点救治医院,是此次上海防疫的“最前线”和先锋典范,确诊患者在其中能够实现全部及时收治。在为患者提供最好的救治条件的同时,中心的科研团队全力出击,在全球范围内最早公布病毒基因序列,为世界各地诊断新冠病毒赢得了宝贵时间。</p> <p style="text-indent: 2em"> 作为护佑城市公共卫生安全与健康的抗疫“桥头堡”,上海公共卫生临床中心汇集了全上海最精锐的医疗队伍、重症医疗资源及多学科团队,医护人员和患者每时每刻的健康呼吸成为上海日立家电关注的焦点。此次日立捐赠的空气净化器(EP-NZG90C型号),通过PM2.5智能检测系统,能够精确监测室内空气状况;并且内置的HEPA集尘滤网也能有效捕捉室内空气中的浮游病菌及细菌,实现大范围快速集尘和高效净化,快速有效减少环境污染风险;同时通过高效除异味滤网,降低氮气类、酸类、醛类、硫磺类等产生异味的气体成分,为枕戈待旦的医护人员和与病毒顽强斗争的患者创造健康舒适、清新怡人的呼吸环境。</p> <p style="text-indent: 2em"> 上海日立家电创立以来一直秉承着“和、诚、开拓者精神”的日立创业精神,持续打造愉悦生活、友好环境的家电产品,始终坚持对企业社会责任的履行,在以成为“最好的解决方案合作商”为目标的指引下,为中国社会的可持续发展贡献力量。新冠肺炎疫情的发展,深深牵动着上海日立电器全体员工的心。上海日立家电坚信,只要能者竭力、万民同心,在全社会抗击疫情的强大合力之下,中国一定能够打赢这场最严峻的疫情防控阻击战,迎来山河无恙、涅槃重生之时。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二届国际显示博览会将在上海举办]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0320/c41390-31640454.html</link>
            <pubDate>2020-03-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月19日，北京商报记者获悉，7月31日-8月2日，第二届国际显示博览会（UDE2020）暨未来生活博览会（iLife2020）将在上海新国际博览中心大举行。展会的主题为“屏观世界，智享生活”，设UDE2020国际显示博览会、iLife2020未来生活博览会和2020全球智能显示领袖峰会。</p> <p> 　　其中，国际显示博览会（UDE2020）分为新型显示技术展和新型材料设备展两大子展，柔性折叠专区、Micro-LED生态专区和量子点专区三大专区。未来生活博览会（iLife2020）将从智慧家庭、智能出行、智慧办公、智慧教育、智慧安防、智慧酒店及地产、智慧工控医疗、智慧展览展示、智慧交通、智慧零售十大领域全面诠释“人－车－家－商业全场景”。本届展会面积3万平方米，预计参展企业200余家，观众超过5万人。</p> <p> 　　据主办方介绍，iLife2020未来生活博览会以“聚焦未来生活的展示体验交易平台”为定位，全面展示应用于人工智能十大领域的全场景智慧互联解决方案，助力消费电子及家电科技企业发展，得到了国内外一线品牌终端企业的响应和支持。iLife2020设有“智慧家庭&amp;智能出行”独立展区，展示未来高度智能化的“人-车-家”万物互联生活场景，不仅有OLED、QLED、Micro/Mini LED大屏电视、家电内置屏、各类刘海屏、全面屏、折叠屏等5G新机的出现，各类造型天马行空的概念款车型也将惊艳亮相。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[极致厨电破解“旧厨房”痛点，老板4件套全新定义中国新厨房]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0319/c41390-31639789.html</link>
            <pubDate>2020-03-19</pubDate>
            <author>陈学东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　 3月18日，老板电器以“中国新厨房、老板4件套”为主题，成功举办“老板电器中式烹饪新品发布会暨向往厨房直购节”活动。本次发布会全程以“线上直播”的形式进行，通过新品发布、宋威龙代言、百人连麦等多项内容，深度解读老板电器“中国新厨房”的构成与内涵。</p> <p> 　　“中国新厨房”是针对“中国旧厨房”提出的。据悉，中国旧厨房的厨电配置以烟机、灶具为主，无法满足现代烹饪过程中的用户需求，比如烹饪前的洗菜、备菜，烹饪中的火候、用水，烹饪后洗碗、灭菌，“旧”厨房无法一一满足，目前大部分中国家庭还没有比较完整的解决方案。我们认为，中国新厨房应该解决这些烹饪痛点,这才是适合中国人的厨房解决方案，我们希望通过老板电器对中国家庭、中式烹饪方式的研究，建立起中国新厨房的标准。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0319/MAIN202003191413000102181679727.jpg" style="width: 500px; height: 281px;" /></p> <p> 　　老板电器CMO叶丹芃在发布会现场说道：“厨电产品必须足够极致，才能有100%的胜算去应对中式烹饪中0.01%的极端情况。”老板大吸力油烟机可轻松解决中式烹饪过程中产生的大量油烟问题。作为本次发布的新品，老板三面灵拢大吸力油烟机——5915S，拥有高效拢烟、快速排烟、智能操控等诸多亮点，可有效解决中国厨房油烟量大、油烟两侧逃逸等问题，打造洁净、舒适的烹饪环境。</p> <p> 　　值得一提的是，“老板4件套”并非固定的四款厨电，它是不同类型的厨电进行的套系化组合。此次发布会上，老板电器推出的套系化分为分体套系和集成套系，分体套系有5915S为代表的四件套及机皇四件套、小资四件套等多种定制化套系。四件套以“烟、灶、蒸、洗”为代表，有效解决了烹饪前中后的各种麻烦。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0319/MAIN202003191413000215702646611.jpg" style="width: 500px; height: 281px;" /></p> <p> 　　“对老板电器而言，四件套是新的起步，而不是最终的结果。接下来，我们会在烟、灶、蒸、洗四件套的基础上,不 断完善产品线结构，以更适合中式烹饪习惯的烹饪方式，以社区环保、厨电形态、安装尺寸等作为研究方向。除此之外，我们也会研发更多的产品品类，满足用户基础烹饪需求之上的个性化、定制化需求。”叶丹芃说。</p> <p> 　　此次疫情爆发后，洗碗机、消毒柜、净水机等品类的市场需求快速上升，消费者也在此类产品的“健康”属性中受益，不仅实现了烹饪需求，更收获了家庭健康。因此，老板电器在发布会上还推出了集成系列线的多款产品，以集成一体机、集成净洗水槽等系列为代表的集成类产品，为厨房打造“健康+”的环境，让厨房成为一个轻松互动的生活区，尽显中国新厨房的各类场景。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[董明珠：格力将拿出十个亿开拓医疗设备]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0319/c41390-31639563.html</link>
            <pubDate>2020-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京3月19日电（记者 毕磊）3月17日，格力电器董事长兼总裁董明珠在格力电器总部接受金蝶软件董事主席徐少春的公益直播采访时表示，疫情之后中国制造企业要敏锐地察觉消费市场上的新变化，未来格力将拿出十个亿开拓医疗设备。</p> <p> 　　“疫情爆发时，我想到的第一件事就是怎么去面对，而不是疫情来了，被动地等、要、靠，疫情之下每个人都遭遇困难，我觉得更重要的是解决困难，不能单靠依赖别人，而是要自己主动出击。”</p> <p> 　　董明珠用“3天3夜”、“30小时”、“10天66套”、“1天16万”几个时间节点总结了格力电器与病毒赛跑、与生命竞赛的历程。</p> <p> 　　据董明珠介绍，疫情期间，格力安装工紧急驰援火神山医院、雷神山医院，为了和工程基建同步完工，安装工人三天三夜不合眼，还主动向公司建议希望格力捐赠最好的空调给医院；格力焊工在雷神山医院需要尽快收入病人的前提下，不停不休30个小时，完成了1000多个焊接点；格力于春节期间紧密接下某测温仪制造企业的开模需求，面对这个从未涉足的领域，格力电器用10天时间，就设计、开发出了66套模具。</p> <p> 　　此外，格力还于2月18日“紧急跨界”成立子公司——珠海格健医疗科技有限公司，主要生产口罩等抗疫物资。3月9日，格力电器子公司“珠海格健”自主生产的口罩在格力官方商城“董明珠的店”正式上线，通过预约购买的方式面向广大消费者。目前格力口罩产能还处在爬坡和调试的阶段，每日投放口罩数量已由2万只增加至16万只，到月底口罩日产量预计可达100万只。</p> <p> 　　“克服疫情影响，要拥有一种忘我舍我的精神。要有这种关爱社会、关爱别人的精神才能干成大事。拿自主生产口罩来说，从自主生产口罩设备到生产口罩本身，就是紧急跨界，‘白手起家’，在这个过程中个，我们报废了很多的材料，但我觉得还是要有‘吃亏精神’，你今天愿意帮助别人，明天别人也会回报你。”</p> <p> 　　谈到在此次疫情危机下最大的感受，董明珠坦言感到了危机，但她更多看到的是转机。</p> <p> 　　“疫情之后中国制造企业要敏锐地察觉消费市场上的新变化。”董明珠明确表示，空调是个格力的主业，但格力还看到一个更大的挑战，未来格力将拿出十个亿开拓医疗设备。</p> <p> 　　“一旦大企业全部“动起来”，可以带动中小企业继续前行。”格力生产口罩乃“紧急跨界”。尽管如此，格力紧急打通各个环节生产要素，跨界联动上下游厂商，最终完成了口罩设备的自主生产和口罩批量生产的双重任务，为有能力生产口罩的企业提供了专业的设备，为普通消费者提供了“物美价廉”的口罩，也同时为解决抗疫物资短缺贡献了力量。</p> <p> 　　董明珠表示，中国制造只有坚持自主创新，深耕核心科技，加大自主人才培养力度，积极随市场变化转换思维才能抓住机遇，自我破局，乘着“新基建”政策的东风，让中国制造发展的更好。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卡萨帝高端发展路径：转型升级须把握行业趋势]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0312/c41390-31629383.html</link>
            <pubDate>2020-03-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020伊始，一场疫情让中国家电行业猝不及防地踩了急刹车。但即使是行业整体下行之时，也不乏一些“逆行者”的出行。据中怡康最新公布的2020年第9周家电行业数据，卡萨帝冰箱、洗衣机、空调在当周份额均保持了增长。</p> <p> 　　纵览卡萨帝的三个发展阶段，第一个是高端品牌，第二个是场景品牌，第三个是生态品牌。</p> <p> 　　早在13年前，卡萨帝就开始了高端布局之路。卡萨帝成功的关键点在于产品迭代完全按照用户需求设计，让用户主动参与。比如，此次疫情期间，用户对消毒、杀菌的需求暴增，相比较许多企业“临时抱佛脚”开始加码加注健康功能的研发，卡萨帝的健康科技却早已在用户家中发挥作用。从能够延长保鲜效果的冰箱到能够杀菌的空调等，为用户带来满足居家各类健康需求的“超级方案”。</p> <p> 　　卡萨帝从2018-2019年3万余用户的口碑分析中，从最开始的“太贵”，到后来的“小贵”，再到现在的“值得”，可以看到说“价格太贵”的人越来越少，说“物有所值”的人越来越多。</p> <p> 　　除了在高端领域的先行布局，卡萨帝在物联网时代的场景品牌、生态品牌转型，依然是走在行业的前面。</p> <p> 　　物联网时代，5G、AI、大数据呼啸而至，单纯的产品早已无法满足用户的需求，而各种场景下的解决方案才能真正解决用户痛点。对此，卡萨帝率先推出"5+7+N"智慧成套解决方案，以场景替代产品，覆盖智慧客厅、智慧厨房、智慧卧室等5大生活场景。</p> <p> 　　卡萨帝认为未来的行业将被生态覆盖，毕竟硬件产品功能是有上限的，比如冰箱用来储鲜、洗衣机用来洗衣服。而今，用户的需要上升到了健康的饮食、得体的穿着，这不是一台机器能做到的。时代进步到今天，用户要的不再是一台台的机器，而是一个家的解决方案。卡萨帝进行了生态品牌的升级，通过联合资源建立起饮食、空气、用水等生态体系，让产品具备生态服务能力。</p> <p> 　　今天的卡萨帝不仅创造了一个高端品牌，也在发明着高端、成套、智慧的行业趋势。海尔集团副总裁李华刚曾经说过，当消费升级来临的时候，卡萨帝高端品牌等着；当5G进入千家万户的时候，卡萨帝的场景品牌在等着；当你未来的生活再往上升级的时候，卡萨帝的生态品牌在等着你……（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卡奥斯工业互联网平台赋能企业复工增产]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0309/c41390-31624112.html</link>
            <pubDate>2020-03-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，基于卡奥斯COSMOPlat工业互联网平台，卡奥斯全国中小企业复工复产监测大数据平台（以下简称“平台”）正式上线。该平台作为卡奥斯企业复工增产服务平台又一新增功能模块，将为政府部门以及企业提供科学化、精准化大数据分析，有序推进复工复产。</p> <p> <strong>　　工业互联网助力复工增产</strong></p> <p> 　　据了解，卡奥斯企业复工增产服务平台提供包括人员防疫管理、设备赋能、物资保障、工艺/生产组织赋能及环境保障等5大类16项复工全场景服务，全要素、全流程、全产业链赋能企业，助力企业复产复工、稳产增产。</p> <p> 　　2月26日晚，央视《晚间新闻》聚焦全国各地企业复工复产情况，重点报道了在卡奥斯COSMOPlat工业互联网平台赋能下，山西省两条全自动医用口罩生产线在侯马经济开发区落地试产。</p> <p> 　　卡奥斯COSMOPlat工业互联网平台发挥强大的供应链生态能力，为侯马市定制了医疗口罩端到端全流程解决方案，第一时间整合机械设备、生产原材料、智慧采购、智慧医疗等相关业务力量，在48小时内完成了核心产线、设备、原材料等生产资源的调配，鼎力支持山西侯马医用口罩防护用品生产线项目。</p> <p> 　　3月1日，山东卫视《新闻联播》又重点报道了淄博服装企业通过卡奥斯COSMOPlat复工增产服务平台，仅用3天成功转产防护服，产能达每日2万件。</p> <p> 　　山东海思堡服装服饰集团股份有限公司旗下山东尚牛智能制造有限公司，计划紧急转产，柔性生产防护服、口罩等防疫物资，但一时找不到上游的生产设备和原材料。</p> <p> 　　卡奥斯COSMOPlat收到企业这一需求后，积极发挥企业复工复产服务平台的生态汇聚能力，为其定制解决方案，从全球海量的供应商信息中进行筛查，第一时间为企业提供了货源和产线规划等全流程解决方案，从提出方案到落地投产仅用3天。</p> <p> 　　截止目前，由卡奥斯COSMOPlat推出的企业复工增产服务平台，已成功赋能全国各地各行企业实现科学有序复工复产、稳产增产，成为政府首推、行业首选的企业复工增产服务平台。</p> <p> 　　以山东为例，3月5日，山东省工信厅下发了《关于组织企业登录使用“工业企业疫情防控复工达产服务平台”的通知》，将卡奥斯COSMOPlat开发的平台推荐到各市各辖区工业企业使用。</p> <p> <strong>　　大数据分析复工情况</strong></p> <p> 　　当下正是企业有序恢复生产的关键时期。广大中小企业复工情况，成为政府部门有序推进复工复产的统筹决策依据。</p> <p> 　　卡奥斯COSMOPlat响应国家号召，积极发挥工业互联网平台技术能力以及生态能力，于日前推出了卡奥斯全国中小企业复工复产监测大数据平台。</p> <p> 　　卡奥斯全国中小企业复工复产监测大数据平台通过大数据监测，输出了“卡奥斯复工指数”，以此来衡量企业复工情况。</p> <p> 　　本复工指数，由企业当前复工率与达产率综合计算得出。它不仅体现复工企业数量，还能体现复工企业产能爬坡趋势。</p> <p> 　　该平台可对监测样本企业进行筛选、统计——除了可以监测各企业人员复工到岗情况，更重要的是，还可以监测到企业全流程生产经营活动，包括原材料采购、设备运转、生产产品下线、销售库存变化以及物流运输情况等，以更客观、科学、全面地体现企业的复工复产情况。</p> <p> <strong>　　精准助力，定制复工解决方案</strong></p> <p> 　　目前，卡奥斯全国中小企业复工复产监测大数据平台已对全国31个区域18个行业38000多家中小企业样本进行动态统计分析，通过“卡奥斯复工指数”这一指标，对监测到的中小企业样本进行大数据分析，得出复工复产情况。</p> <p> 　　以3月6日数据为例，中小企业复工指数为37.32，复工率为61.75%，达产率为60.43%。</p> <p> 　　在区域方面，上海、广西、广东、海南、浙江、山东、贵州、江苏等地的区域指数较高。</p> <p> 　　在行业方面，软件信息、物流、生物医药、医用物资行业指数较高。</p> <p> 　　区域及行业的复工指数、复工率、达产率等复工达产数据，将帮助卡奥斯COSMOPlat更精准地助力企业复工增产。</p> <p> 　　其一，卡奥斯COSMOPlat可为政府部门提供科学化、精细化大数据分析，有序推进复工复产。</p> <p> 　　其二，卡奥斯COSMOPlat可有针对性地为企业定制复工增产解决方案。</p> <p> 　　在疫情防控和有序恢复生产关键时期，卡奥斯COSMOPlat将充分发挥工业互联网在疫情防控中的重要支撑作用，联合更多生态资源共建共享，赋能更多企业复工增产，助力产业转型升级，为全国打赢疫情防控阻击战以及经济平稳增长贡献力量。 （牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020欧洲杯场边广告开测]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0304/c41390-31617148.html</link>
            <pubDate>2020-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有媒体报道称，欧洲杯受到新冠疫情影响可能推迟甚至取消。今日，接近欧洲足联的人士表示，欧洲杯场边广告牌已经开始测试，并出现了中国的企业为中国加油的公益广告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然受到疫情影响，但欧洲杯的推进工作并未搁置。有关人士称，温布利球场为欧洲杯的各种准备已经启动，并发来场边广告牌正在测试的照片。这也打破了此前欧洲杯取消的传言。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0304/MAIN202003041637000568099278009.jpg" style="width: 600px; height: 336px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 照片中，场边广告牌已经开始调试，上面亮起“荆楚不畏，炎黄不退”“中国加油，武汉加油”的字样，而中间“Hisense”则是中国品牌海信的logo。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，2020年欧洲足球锦标赛将于6月12日至7月12日举行，比赛决赛阶段将首次在11个国家的12个城市举行，伦敦的温布利球场将举办其中的7场比赛。而赞助过2016年法国欧洲杯和2018年俄罗斯世界杯的海信，也将再度成为2020年欧洲杯赞助商。（王子侯）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[九阳股份：2019年净利润8.24亿元 同比增长9.22%]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0303/c41390-31614025.html</link>
            <pubDate>2020-03-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　九阳股份(002242)2月28日晚间披露的业绩快报显示，公司2019年实现营业收入93.51亿元，同比增长14.48%；综合毛利率32.6%，同比上升0.47个百分点；归母净利润8.24亿元，同比增长9.22%。其中，2019年第四季度公司实现收入30.96亿元，这也是公司上市以来首次单季度收入突破30亿元整数关口，同比增长13.4%；归母净利2.06亿元，同比增长11.29%。</p> <p> 　　公告称，在复杂多变的市场环境下，公司努力实现了收入和利润均双位数的增长。2019年，公司推出了一系列新品，以满足不同圈层消费者的需求，获得了市场的认可和较好的反馈。公司也通过探索新零售O2O和在线直播等新兴销售与传播渠道，增加与新时代年轻消费者的互动与沟通。此外，公司与SharkNinja的协同效应也在逐渐显现，创新研发的Foodi类新品出口业务实现了较好增长和积极拓展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2019年我国家电市场规模近9000亿元]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0303/c41390-31613754.html</link>
            <pubDate>2020-03-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者 石飞月）3月2日，根据中国电子信息产业发展研究院发布的《2019年中国家电市场报告》，2019年，我国家电市场零售额规模达到8910亿元，高端产品和农村市场大幅增长；线上渠道对家电销售的贡献率达到41.17%，全年占比首次超过40%。</p> <p> 　　其中，彩电市场零售额1527亿元、空调市场零售额2160亿元、冰箱市场零售额995亿元、洗衣机市场零售额781亿元、厨房电器市场零售额1644亿元、生活家电市场零售额1803亿元。2019年，我国家电市场大多数家电产品销售量同比实现正增长，由于“地产后周期”、价格战等因素影响，家电市场零售额同比下滑3.82%，为2012年来以来的首次下跌。</p> <p> 　　《报告》指出，2019年，我国家电行业通过技术创新、产品创新、渠道创新、模式创新，对促进我国居民消费升级，满足人民对美好生活的需求起到了重要作用。2019年，4K电视占电视零售额的85%，一级能效空调产品占空调零售额的59.2%，11000元以上高端冰箱零售额增速达17.4% ，洗碗机零售额增幅近30%，电动牙刷、卷发器、低糖电饭煲等新兴产品畅销。</p> <p> 　　2019年，我国家电零售渠道继续向线上转移，线上线下融合之势明显。《报告》显示，2019年，线上家电产品零售额增长11.6%，线上零售额占整体家电市场零售额的比重进一步扩大，全年占比首次超过四成，达到41.17%。其中，在线上拥有强大资源的京东、苏宁易购、天猫位列家电零售渠道前三强，京东以22.39%的占比占据第一位。</p> <p> 　　《报告》同时指出，随着线上线下融合渗透进程的加速，线上与线下之间的差异正在缩小。2019年，传统家电门店数字化改造提速，互联网营销手段全面覆盖，京东等头部电商加大门店铺设，海尔等家电巨头加强产品场景化、套系化销售，家电零售更多渗透至家装、工程渠道，原有家电零售业态边界已经打破。更下沉的零售网络、高互动性的全链路营销、场景化的体验式零售、反向定制的产品模式等正在改变我国家电市场和家电产业格局。</p> <p> 　　展望2020年，《报告》指出，新冠肺炎疫情打乱了家电市场原本并不乐观的走势，给市场带来更多不确定性。“宅经济”促使个人消费向家庭消费转移，服务性消费向商品性消费转移，在一定程度上能够刺激存量市场加快产品更替，带动高端产品的销售，厨房家电、健康家电、个护家电等小家电产品的销售将保持增长，甚至会出现某种新兴产品成为市场热点。</p> <p> 　　《报告》预测，2020年，我国家电市场规模与2019年相比将基本持平或略有下滑，家电市场线上零售额全年占比将达到50%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[密集投资 家电企业“造梦”半导体]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0228/c41390-31608518.html</link>
            <pubDate>2020-02-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　家电企业对半导体产业的热忱只增不减。2月27日，继先后入股芯百特微电子和速通半导体后，小米又投资了灵动微电子，今年以来，TCL、格力、康佳等企业也释放了不少投资半导体行业的信号。而这背后，是我国每年对半导体庞大的进口需求，以及在先进工艺上存在短板的现实问题。</p> <p> 　　近日，半导体强国日本与韩国疫情扩散加重，其国内半导体产能恐将受挫，业内人士认为，这将为国内材料厂商打开进口替代的时间窗口，实力较强厂商或可竞争海外市场。不过，众多入局者当前都仅仅是迈出了一小步，半导体之路依然任重道远。</p> <p> 　　投资热情不减</p> <p> 　　天眼查数据显示，上海灵动微电子股份有限公司发生一系列工商变更，注册资本由此前的4728万元新增至5668万元，增幅近20%，新增董事为王晓波。上海灵动微电子股份有限公司成立于2011年3月，公司经营范围包括微电子技术开发、技术转让及技术服务、电子产品的研发及销售等。</p> <p> 　　公开资料显示，王晓波为小米产业基金管理合伙人。小米产业基金的全称为“湖北小米长江产业基金”，成立于2017年，由小米与湖北省长江经济带产业引导基金共同发起设立，发力于“先进制造”类的投资。</p> <p> 　　最近，在关于投资半导体的新闻中，总是能看到小米产业基金的身影。2月24日，翱捷科技（上海）有限公司发生一系列变更，小米产业基金成新增股东；小米产业基金投资了一家半导体公司广西芯百特微电子有限公司（芯百特微电子），后者主要从事射频集成电路的研发和销售，并积极布局5G通讯、WiFi 6、AIoT等先进应用；此外，小米产业基金还成为苏州速通半导体科技有限公司（速通半导体）的新股东。</p> <p> 　　据了解，目前小米产业基金已投资了十五家以上的芯片设计企业，涵盖了手机及智能硬件供应链，电子产品核心器件、新材料及新工艺等，同时兼顾智能制造、工业自动化等相关领域。</p> <p> 　　一直以来，小米都被贴上性价比的标签，产品以低价高配为主要特点。近两年，小米力求改变消费者对其这一印象，先将子品牌红米独立，又在小米10的发布现场正式承认进军高端市场，而在半导体领域的布局更是暴露了小米对上游产业链的野心。</p> <p> 　　行业转型趋势</p> <p> 　　从狭窄的定义来讲，半导体只是常温下导电性能介于导体与绝缘体之间的材料，但芯片与集成电路，这些在消费电子、通信系统、光伏发电、照明应用、大功率电源转换等领域需要大面积应用的电子器件，都离不开半导体，如二极管就是采用半导体制作的器件，大部分的电子产品，如计算机、移动电话或是数字录音机当中的核心单元都和半导体有着极为密切的关联。</p> <p> 　　我国半导体核心部件的市场容量占据了全球约4成份额，但自主芯片供给不足却始终是一块心病，是短板、是稀缺资源，也是最具投资价值的标的。有分析称，要是能完全替代3055亿美元的进口额，那么国内半导体产业还有10倍以上空间。</p> <p> 　　因此，传统家电企业对半导体的热忱近两年居高不下。以TCL为例，自去年重组之后，该公司就逐渐展开了对半导体业务的布局。今年1月，中环股份、七一二及天津普林公告关于天津市国资委有意转让中环集团100%股权，作为竞购方的TCL亦公告澄清在做该方面的考量，一时间TCL拟入主中环集团的事情被吵的沸沸扬扬，而中环集团的主要资产是国内的光伏及半导体硅片龙头中环股份。</p> <p> 　　2月6日，TCL又完成了公司全称的工商变更，由“TCL集团股份有限公司”变更为“TCL科技集团股份有限公司”，并称未来将大力推进半导体显示及材料业务，并择机在高科技、大资产、长周期领域寻找兼并重组机会，配置科技发展中最基础的、最核心的资产。</p> <p> 　　格力电器同样在半导体领域砸了重金。2018年8月，格力电器成立全资子公司珠海零边界集成电路有限公司，注册资本10亿元，其经营业务范围即包含了半导体、集成电路、芯片、电子元器件等；2018年11月，格力电器通过持股闻泰科技10.98%的股权，间接投资安世半导体；今年2月17日，根据三安光电发布的公告，格力电器拟认购该公司非公开发行股票，认购金额为20亿元，募集资金拟投入半导体研发与产业化项目（一期）。</p> <p> 　　而康佳在半导体领域的布局也早已展开，2016年已成立了一家专注于存储产品的中康存储科技；2018年5月，康佳初设半导体科技事业部；2019年9月30日，康佳在重庆成立重庆康佳光电技术研究院有限公司，注册资金20亿元；近日，康佳与雷曼光电签署战略协议，拟在光伏能源互联网和智能计算、云服务器产业等方面展开广泛合作，康芯威的主力产品就是拥有自主知识产权的半导体存储器件。</p> <p> 　　国产替代加速</p> <p> 　　在半导体领域，日本和韩国都是强国，其中，日本的优势在上游的原材料和硬件设备上，技术门槛非常高，尤其是材料方面；而韩国的优势在于存储器、面板等领域。</p> <p> 　　根据集邦咨询半导体研究中心（DRAMeXchange）调查显示，从2019年第四季度全球NAND品牌厂商营收来看，三星排名第一，市场份额达到35.5%；SK海力士排名第六，市场份额为9.6%。国泰君安研究指出，在半导体代工制造和封测的材料领域，日本企业占据了绝对的优势，在硅晶圆材料、光罩、靶材等重要的细分子领域，日本企业所占市场份额都多达50%以上。</p> <p> 　　因此，国内家电企业若想在短时间内实现半导体领域对日韩的超越，几乎没有可能。产业观察家洪仕斌告诉北京商报记者，半导体是一块“难啃的硬骨头”，虽然中国在半导体生产和设计本土化方面投入了巨大资源，但在先进技术工艺 (存储和逻辑) 半导体制造方面仍有较大差距，中期内或许难以摆脱对于进口设备和某些关键材料的依赖。</p> <p> 　　不过，最近发生的疫情或使日韩产业链受挫，“国产替代”有望迎强力助推。据悉，三星电子位于韩国龟尾市的智能手机厂近日确认一例新冠肺炎病例就紧急停产。</p> <p> 　　中信建投化工行业分析团队表示，2011年日本大地震短期对日本、亚太乃至全球半导体产业均造成冲击，从长轴来看却加速了日本半导体产业的对外转移。聚焦半导体材料领域，国内众多的半导体材料厂商借势2011年日本大地震实现了对日本半导体材料供应商的替代。</p> <p> 　　“中国的半导体产业正逐渐得到众多海外企业的认可。”产经观察家丁少将指出。有消息称，三星电子已选择从中国进口所需的氟化氢，日本大金工业计划在2022财年之前投入400-500亿日元，以增加在华工厂的生产及设立新研发基地。北京商报记者 石飞月（图片来源:企业供图）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赋能“智慧科技”：TCL重新定义“家与家电”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0228/c41390-31608511.html</link>
            <pubDate>2020-02-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网2月27日电 2月27日，智能科技行业迎来了新年首场全品类发布会。由于新冠肺炎疫情的原因，TCL 2020春季新品发布会也通过创新的线上直播方式举行。</p> <p> 　　与以往不同，TCL不仅发布了大屏音画专家的电视，智慧柔风科技的空调，极速制冷机器的冰箱，分类洗护专家的洗衣机，家庭安全科技的智能锁这五大品类的全场景矩阵新品，还正式发布“智慧科技”的价值主张：未来TCL将通过产品+技术的双轮驱动、单品类智能化+多品类之间的互联互通，重新定义“家与家电”，拥抱即将到来的5G变革。</p> <p> 　　智慧家电：解锁“极智懂你”</p> <p> 　　从发布的产品来看，TCL正尝试突破传统家电的界限，不是简单的将产品功能与智能化进行叠加，而是用“TCL智慧家电，爱到极智是懂你”来解锁“家与家电”的连接、融合与亲情。正如TCL实业控股CEO王成在发布会的开场白表示，在这次疫情中最大的改变是我们居家生活方式的改变：人们更加关注智能科技产品，并且更习惯这些产品给大家生活带来的保障和便利。”</p> <p> 　　在这样的理念下，TCL此次发布的智能科技产品也将这种思维渗透其中。作为“懂你的大屏音画专家”，TCL发布了TCL C8 至臻 QLED TV、TCL P9 好莱坞剧院电视以及TCL V8全场景AI电视三大系列新品。其中C8至臻QLED TV正是搭载了量子点Pro2020技术的又一力作。正如王成所着重谈到的“不是所有的量子点都是量子点Pro”。C8的量子点Pro2020技术采用了魅丽珑芯片AI级的调色，同时结合TCL自研的Q画质引擎技术，在亮度、色彩、清晰度等方面做了深度的优化，能最终呈现完美的画质效果。王成在现场还做了一个更形象的比喻：“这就好比同样是大房子，精心设计的精装房一定会比毛坯房更美观更舒适。”</p> <p> 　　作为“懂你的智慧柔风科技”的TCL空调，致力于让消费者摆脱空调病的困扰，此次推出的是T睿、U润和I涟3大系列；作为“懂你的极速制冷机器”的TCL冰箱主打“5分钟冰啤酒 10分钟冻鲜肉”，推出了带有智慧家大屏的C5、旗舰版X10急冷式冰箱、C6法式急冷式冰箱、以及对开门和十字门的急冷式冰箱C4系列；“懂你的分类洗护专家”TCL洗衣机则推出了超声波清洗眼镜、珠宝的复式滚筒衣机X10，轻奢版复式滚筒C4，桶中桶分类洗洗衣机508。</p> <p> 　　值得关注的是，TCL自2019年春天推出物联网智能门锁后，同年双11当天就在天猫智能门锁品类的销量排名第一。此次，TCL再次升级发布了致力成为“家庭安全科技”的——物联网智能锁K6X。这款门锁除了采用 “5D安全防护”技术，还配备了人脸识别技术，而且它的安全级别属于金融支付级别，可以说是消费者居家安防的完美选择。</p> <p> 　　智慧家电应该什么样？王成表示，在“疫”常生活的情况下，生活方式的改变，也让人们更加注重“家与家电”。“不管现在还是未来，用智慧科技产品保障便利、健康的家居生活才是正经事。”</p> <p> 　　智能互联：强化AI×IoT</p> <p> 　　在2019年的TCL春季发布会上，TCL首次提出AI×IoT新赛道，并亮相 4T(T-HOME、T-LIFE、T-LODGE、T-PARK)场景化产品矩阵，而本次发布会，这些场景化产品矩阵都得到了进一步落地。</p> <p> 　　在业内，大家都有个共识：要想成为全球领先的智能科技公司，仅生产单一品类的厂家及不能为用户提供连接融合服务的这些厂家终将出局。TCL通过连接打破边界，融合创造价值，使得智能家居类产品演化成更多更成熟的使用场景。</p> <p> 　　继发布了T-HOME产品外，在本次发布会上，TCL还发布了T-LODGE的旅宿产品和解决方案。它有一个强大的SaaS平台，同时依托AIoT中台和小程序，实现对人、空间和设备的管理。而在生态上，TCL与阿里、蚂蚁金服等深度合作，共同提供入户权限管理、能源管理、影音娱乐、智慧家电4大场景解决方案。</p> <p> 　　像在疫情期间，无接触入户成为刚需，TCL使用最前沿的AI人脸识别技术结合工程门锁，以及SaaS管理系统，为行业提供安全的入户方案。在能源管理上，TCL使用智能水表，智能电表和边缘计算网关，可以做到按小时输出报表，实时统计能源消耗，来帮助客户和用户节约能耗。</p> <p> 　　除了行业客户外，普通用户也可享受到TCL高品质的智慧健康场景解决方案，像以电视为家庭的hub，通过边缘计算网关，连接全屋家电，实现在安防、智能交互、睡眠、卫浴、健康、收纳清扫等6个典型场景，让电视大屏成为控制和显示中心。</p> <p> 　　在本次发布会上，TCL还重点发布了TCL鸿鹄实验室。王成进一步阐述道：“AI×IoT是TCL新的赛道，也是我们的战略，战略的实现需要有强大的技术和团队保障，鸿鹄实验室将和我们的智能终端产品线部门一起，提供以显示为核心的全屋科技产品和解决方案。”</p> <p> 　　据了解，鸿鹄实验室具有强大的研发实力，其研发的源泉来自于TCL在全球的4个技术中心，200以上的大数据云平台和云平台团队，400人以上的AI算法团队。</p> <p> 　　智享未来：缔造“科技精彩”</p> <p> 　　TCL目前正以智慧显示业务为核心，构建AI×IoT的全场景智慧生活，带动全品类业务全球发展，从而用“科技创造精彩，畅享智慧生活”。</p> <p> 　　目前5G技术所带来的新特性被更多应用，毫无疑问将使得智能家居类产品演化成更多更成熟的使用场景。对于科技企业来说，谁能把握这一机遇，谁也将为成为未来的“头部玩家”。</p> <p> 　　王成表示：“随着5G的到来，我们会更加坚定地把AI×IoT的战略在全品类落地，只有核心功能突出，产品智能化，同时可互联互通的产品才能满足消费者的苛刻需求。”</p> <p> 　　与其他企业所走的路不同，TCL正在走一个全品类、去中心化的路子，致力实现硬件+软件+万物连接和各种场景的融合。“TCL本身有着硬件优势和上游面板优势，有着众多家电和消费电子产品。既有物可联，又有交互能力，其独辟蹊径的做法为物联网时代提供了另一种创新模式。”</p> <p> 　　由于近年来坚持向AI×IoT转型，TCL的业绩效果也正不断凸显。TCL电子控股有限公司公布的 2019 年电视机销售量数据显示，全年累计电视机销售量同比增长12%至3200万台，稳居全球TV出货量第二、中国第一。</p> <p> 　　王成表示，未来连接无处不在，所以TCL会在自己的智能终端100%安装连接模块；AI无处不在，所以TCL智能终端会做到百分百的AI赋能，让产品功能更强大、更懂你；显示无处不在，TCL将推动“智能产品+屏幕显示的普及”；场景无处不在，也就是TCL要实现信息流在终端产品之间按需求自由漫流。</p> <p> 　　“2020年注定是不平凡的一年，但我们初心不改，相信未来。我们将在AI×IoT的新赛道上持续为全球用户，提供智慧健康生活相关的产品与服务。”王成说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[60名“共享员工”入驻海信]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0224/c41390-31601308.html</link>
            <pubDate>2020-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　海信视像于2月11日正式推出“共享员工”计划，邀请临时歇业的企业员工以短期工的方式加盟公司。一周来，已经共有60名“共享员工”到岗。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="“共享员工”参加入职体验。" src="/NMediaFile/2020/0224/MAIN202002240913000282280692896.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> “共享员工”参加入职体验。</p> <p> 　　海信视像人力资源部总经理李枫介绍，报名参与“共享员工”计划的人员，首先要参加入职体检。体检合格后，还要参加新冠肺炎疫情防控知识培训、岗前安全生产培训和车间实操培训，考核通过后将被分配到各生产线操作岗位上。</p> <p> 　　“所有员工一视同仁，同工同酬。公司还为每人购置了一份商业意外险。”广东海信电子有限公司总经理宋开民表示，为了让“共享员工”有归属感，企业可以安排车辆接送上下班。</p> <p> 　　此次“共享员工”，海信视像计划招聘二三百人，初定合作计划时间1个月。如果一个月后，临时歇业的企业经营情况没有改善，可适当延长合作时限。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[遭遇规模瓶颈 家电市场能否破局]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0219/c41390-31593803.html</link>
            <pubDate>2020-02-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在市场趋于饱和的情况下，国内家电零售规模遭遇了增长瓶颈。2月18日，由中国家用电器研究院指导、全国家用电器工业信息中心编制的《2019年中国家电行业年度报告》（以下简称《报告》）显示，2019年国内市场家电零售额规模8032亿元，同比下降2.2%。有关专家认为，虽然短期内疫情的爆发会在一定程度上影响到家电产品的销量，但在政策利好、消费升级的条件下，家电行情有望在下半年迎来反弹。</p> <p> 　　新老产品两极分化</p> <p> 　　整体来看，2019年国内家电市场虽然遭遇规模瓶颈，但新兴品类中依然不乏亮点和机会。《报告》称，传统大家电中，彩电、空调、冰箱都出现了下滑，尤其是彩电市场出现两位数的下滑，但彩电向更大尺寸进化的趋势十分显著，空调市场变频和变频APF一级空调市场份额继续增长，冰箱中多门产品份额提升；洗衣机市场受益于显著的产品升级，实现了小幅增长，带有烘干功能的滚筒洗衣机受到消费者热捧；干衣机产品受到消费者关注，市场规模快速扩大，增幅接近50%。</p> <p> 　　厨卫产品中，传统的烟机、灶具、热水器都出现规模下滑，洗碗机，集成灶表现尚可，洗碗机产品嵌入式是主流，对餐具的“消毒”和“烘干”功能成为新的升级方向；生活家电产品中，由于不断有新品类出现，整体规模维持了增长，随着消费者自主消费意识的觉醒，美发、个人护理类产品增长明显；而近年商品房“全装修”政策的全面推进，也给中央集成家电带来了新的契机。</p> <p> 　　而在渠道方面，家电市场早已进入了线上线下市场同时推进的阶段，而且两者的格局在不断趋向平衡和稳定，2019年，线上市场规模继续扩大，进一步分流线下市场的规模。全国家用电器工业信息中心数据显示，2019年，我国家电行业线上市场零售额规模3108亿元，同比增长4.2%，市场份额达到38.7%；线下市场零售额规模4924亿元，同比下降5.8%，市场份额为61.3%。</p> <p> 　　高端智能备受青睐</p> <p> 　　可以看到的是，我国的家电消费已经进入了更新换代期，产品升级被企业和渠道广泛接受，从长期的发展趋势来看，产品升级还是摆脱不了高端化、智能化和健康化的特点。</p> <p> 　　数据显示，市场均价10000元以上的彩电和冰箱、12000元以上的柜式空调、6000元以上的洗衣机、6000元以上的油烟机、2000元以上的吹风机，市场零售额份额进一步扩大。高端产品价格份额不断增长，反映了消费者对高品质家电需求的增长。</p> <p> 　　同样，在家电智能化方面，《报告》显示，由于80后、90后已经成为消费主体，单单远程控制、摄像头监控已经不能满足消费者对智能家电的需求，智能家电的销量呈逐渐增长的趋势，而高端化和智能化最终的落脚点都是家电产品的健康化。</p> <p> 　　2020年初席卷全国的新型冠状病毒疫情，虽然给社会生产生活造成了不小的影响，却是一次提高全民健康卫生意识的集体公开课。根据京东和苏宁的销售数据，春节期间杀菌小家电销量明显上涨，包括空气净化器、净水器以及消毒柜在内的健康类家电在电商平台热销。&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　其中，京品家电除菌类产品春节期间（初一至初九）销售额同比增长300%。其中厨房洗碗机智能除菌产品春节期间（初一至初九）销售同比翻番；京品小家电具备除菌、过滤病毒功能的空气净化器产品春节期间（初一至初九）异常火爆，销售额同比增长2.5倍。另外，京品冰洗银离子除菌、蒸汽洗类产品备受热捧，春节期间（初一至初九）销售额同比增长近1.5倍。</p> <p> 　　产业观察家洪仕斌认为，在疫情过后，这些智能化健康产品将迎来消费者的更多关注。</p> <p> 　　新的一年承压前行</p> <p> 　　2020年1月下旬开始爆发的新型冠状病毒肺炎疫情给家电等制造业蒙上了一层阴影，工厂复工推迟、物流运输滞缓、家电消费锐减。</p> <p> 　　目前，很多居民还“受困”于家中，这对家电线下市场造成了冲击。虽然线上市场在中国消费市场中的重要性已经不言而喻，但线下市场在某些方面依然具有优势，比如在高端产品上，在“以旧换新”实施过程中，线下卖场都具备线上市场所不具备的优势，因此，线上和线下全渠道推进一直是家电企业和流通渠道推进的方向。</p> <p> 　　然而从中长期来看，居民收入持续稳定增长，消费趋势发生积极变化，国家政策引导产业发展向绿色、智能加速前进，强制性标准的修订倒逼行业升级，加速落后产能淘汰，这些积极因素不断赋能家电及相关上下游产业向高质量发展全面推进。洪仕斌指出，“我国家电行业有着多元的市场、齐全的产业、雄厚的人力资源、开始普及的创新意识，家电企业与流通渠道逐渐适应并积极寻求突破，因此， 2020年的中国家电行业虽然仍将承压前行，但有望在疫情结束后迎来反弹。”</p> <p> 　　产经观察家丁少将建议，企业需要针对消费者需求，加快家电产品的更新换代，在外观、设计、工艺、材料、功能、适用性等多方面做到品质的整体提升；家电企业需要针对消费者具体的智能化需求推出实用性更强的智能家电产品；此外，企业不仅要创造出更多的健康功能，更要把健康家电的理念传递到消费中去，让消费者能够真实地感知和体验到。（石飞月）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2019年国内家电市场零售额规模8032亿元]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0219/c41390-31593696.html</link>
            <pubDate>2020-02-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　中证网讯（记者 张兴旺）2月17日，中国家用电器研究院和全国家用电器工业信息中心联合发布《2019年中国家电行业年度报告》。报告指出，2019年，国内家电市场零售额规模为8032亿元。得益于线上线下全渠道的协同发展，苏宁市场份额为22.8%，位居2019年度家电全渠道市场份额首位。</p> <p> 　　在渠道布局上，2019年，我国家电行业线上市场零售额规模为3108亿元，份额占比达到38.7%；线下市场零售额规模为4924亿元，占比61.3%，线下渠道依然占据家电市场主力，同时通过渠道下沉，消费升级拉动低线市场增长。</p> <p> 　　从具体布局来看，家电线下渠道结构相对稳定。苏宁占比17.9%，较上一年增长0.4个百分点，占据家电线下市场的最大份额。其线下份额的增长离不开渠道下沉、企业并购等一系列措施，苏宁小店的下沉也为家电销售做出了贡献。</p> <p> 　　苏宁表示，目前，公司已完成全场景零售布局，着力推进其线下门店和线上平台同步发展。涉及家电销售的家电3C家居生活专业店、零售云店、家乐福超市店等庞大线下实体店给苏宁易购带来了品牌效应，与其线上平台形成强大合力。</p> <p> 　　2月10日，苏宁联合美的、海尔等品牌组建联盟，推出“开仓计划”，通过爆款价格坐标、以旧换新补贴、价保30天、12期分期免息等举措刺激消费市场需求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔COSMOPlat构建企业复工生态链群]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0218/c41390-31592400.html</link>
            <pubDate>2020-02-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月14日，海尔COSMOPlat携手华住会、中国工业设计协会等十六家生态合作伙伴共建“企业复工生态链群”，针对企业疫情防控和复工复产需求，定制人员返程安心住、全员防疫智能管理、复工实操指南等10大全场景解决方案，充分展现生态链群的责任担当与能力支撑，全流程保障企业安全复工、产能提升。</p> <p> 　　据悉，“企业复工生态链群”可跨行业、跨领域打通全产业链，从原材料的供应到解决生产控制、细分部件质量等各类问题，同时能涉及企业的整个运转生态，包含衣、食、住、行、康、养、衣、教及金融保险、招聘培训等各环节的全流程协同，快速高效赋能，为企业疫情防控管理和复工复产提供保障。</p> <p> 　　“企业复工生态链群”将疫情防控和复工复产的全流程实践进行软化、云化，沉淀出人员返程安心住、全员防疫智能管理、复工实操指南、人员招聘、在线培训教育、在线办公系统、在线设计、智能制造服务、产融服务、法律咨询服务等10大全场景解决方案，全流程赋能企业复工复产。</p> <p> 　以产融服务解决方案为例，COSMOPlat联合中国建设银行、交通银行、招商银行等金融机构为企业提供贷款、保险等服务。同时，创新利用数字资产技术，统筹组织金融资源，为企业原材料采购生产、设备升级等全场景提供产融资源链接与商务合作。在人员招聘解决方案上，COSMOPlat联合科锐国际、猎聘等资源方，与缺工企业建立跟踪对接机制，动态发布岗位信息，实现用工信息全域共享，为企业复工提供人才解决方案。</p> <p> 　　海尔相关负责人表示，为充分发挥工业互联网在疫情防控中的重要支撑作用，助力企业开展复工复产，海尔COSMOPlat将联合更多生态资源方共建共享平台，做到服务上门、工作下沉、精准对接、因企施策，及时解决企业遇到的问题，赋能更多企业加强疫情防控和实现有序复工复产。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共同战“疫” 四季沐歌奋勇“逆行”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0217/c41390-31590735.html</link>
            <pubDate>2020-02-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　鼠年伊始，一个病毒让14亿中国人紧紧揪着心。</p> <p> 　　武汉封城、出行受限、返工延期……这场疫情在各方面都影响着人们的生活。一时间，摆在中国人面前最大的挑战就是战胜疫情。</p> <p> 　　朝着最终的胜利，此刻我们正在全力与时间赛跑。</p> <p> 　　<strong>驰援湖北逆行而上</strong></p> <p> 　　疾风知劲草，危机面前，显出了每一个中国企业和平凡之人的担当。</p> <p> 　　新冠肺炎疫情爆发后，四季沐歌第一时间行动起来，自上而下发起一场爱心传递行动，结合企业自身特点和湖北疫区的实际困境，有针对性地快速准备热水、净水系统等物资，先后向武汉市第五医院、黄冈"小汤山"医院、武汉雷神山医院等抗疫一线进行了三轮捐赠，并向河北曲周、江苏连云港、河南洛阳等地捐赠物资，为坚守在疫情防控一线的工作人员送去了冬日里的温暖。</p> <p> 　　同时，为了让这些热水系统、净水系统等专业设备能够迅速投入运转，为医护工作者和病患提供应有的帮准，四季沐歌还展现出了一个企业的精密力量，在集团的齿轮转动下，四季沐歌紧急协调资源，调动人员向着疫区逆行而上，密切参与到了这场抗疫行动中来。</p> <p> 　　休戚相关，血脉相连，驰援湖北，责任所在。向着疫区逆行，这是四季沐歌骨子里"人定胜天"的不服输精神，更是每个微小之人终将汇聚成磅礴力量的具象投射。</p> <p> 　　<strong>极速行动 中国效率</strong></p> <p> 　　同时间赛跑、与病魔较量，各行各业的勇士们跑出了令人惊叹的防疫速度。</p> <p> 　　从1月25日下午决定开建，到2月6日交付，雷神山医院的建成只用了12天。在这个过程中，一个严峻的考验也落在了四季沐歌头上——在医院交付之前，尽快安装好捐赠的热水、净水系统！</p> <p> 　　破除重重困难，四季沐歌20人的物资与技术安装团队进驻雷神山医院现场。虽然预设了多个安装方案，现场施工时依旧遇到了难题。由于雷神山医院管线设计特殊，安装方案一再调整。从2月5日下午4时36分到2月6日凌晨1时37分，经过7小时的紧急安装，四季沐歌向雷神山医院捐赠的热水、净水设备安装完毕并投入使用。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200217/96/4476347840972424600.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　雷神山工作人员使用四季沐歌净水设备</p> <p> 　　在雷神山医院交付的紧要关头，四季沐歌团队用行动和毅力创造了7小时高质量安装完毕的奇迹。面对夸赞，他们只是擦着汗说，"看着医院工作人员忙碌的身影，我们不知道自己还能做点什么，就想着一定要保证设备尽快安装完好，能为一线的医患人员提供一些帮助。"</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200217/34/7857701154412540066.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　四季沐歌用速度诠释中国效率</p> <p> 　　生命重于泰山，疫情就是命令，防控就是责任，速度就是担当。"中国速度"寄托着我们战胜病毒的愿景和决心，希望正在加速到来。</p> <p> 　　<strong>灰色疫情绿色希望</strong></p> <p> 　　疫情让人们的心情变成了灰色的，与瘟疫战斗的医护人员是白色的，春暖花开的希望则是绿色的。</p> <p> 　　最近，全国各地突然多了很多绿色的小帐篷。原来，这是四季沐歌的经销商们纷纷行动了起来，他们或身处疫情重灾区，或隔离在武汉周边城市，甚至有的远在西藏，但他们敢为人先，破除万难支援战疫前线，以实际行动诠释四季沐歌人的责任与担当，让爱和希望比病毒蔓延更快。</p> <p> 　　面对复杂严峻的疫情防控形势，京津冀、河南、山东、江苏(上海)、安徽、陕宁、西藏等各地分公司的经销商和工程商们纷纷助力当地部门防疫检疫点，协助开展防疫宣传工作，采购饮用水、食品、热水壶、保温杯等物资，为寒冬仍坚守在战疫前线的工作人员送温暖。</p> <p> 　　在全国各地支撑开的"四季沐歌绿"成为守护防疫人员，抗击瘟疫蔓延的重要力量，就像白衣天使们在守护患者一样，四季沐歌人也在用自己的方式守护着我们最亲爱的战士们。正是人们的相互守望，让寒冬有了暖意，让黑夜有了光亮。</p> <p> 　　我们不知道这场新型冠状病毒肺炎带来的阴霾还要持续多久，但从像四季沐歌这样千千万万个中国企业的行动中我们能知道，没有人是一座孤岛，也没有一座城是孤城。正如《武汉，生命在呼唤》这首诗里写的："相信春天，相信中国，再创奇迹，再写史诗。走过去，生命像花儿一样开放，走下去，天上太阳正晴！"</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长虹控股公司绵阳单位全面复工生产]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0214/c41390-31586333.html</link>
            <pubDate>2020-02-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者 石飞月）2月12日，北京商报记者获悉，长虹控股公司包括多媒体绵阳制造基地、空调公司绵阳制造基地等在内的在绵单位全面复工，产线复产率92%。此外，长虹异地子公司复工安排严格按照所属省市当地企业复工相关规定执行。</p> <p> 　　2月11日，在长虹网络公司生产车间，数字化电视机顶盒及宽带、光终端类产品总装流水线等生产线上，工人们正戴着口罩有序作业。车间内正有工作人员喷洒消毒液，每日上午下午各一次，对厂区及工作场地地面进行消毒；在车间外设置了消毒区、体温测量区以及间隔较远的就餐区等。</p> <p> 　　为确保复工后公司职工及家属的的身体健康，长虹控股公司储备了满足公司正常生产所需求的口罩、酒精、消毒液等防疫物资，对公司生产经营涉及的人员、办公生产场地、就餐、宿舍等全环节实行了横向到边、纵向到底全覆盖严格的科学管控。</p> <p> 　　据长虹多媒体绵阳制造分部高级经理魏友军介绍，除上述硬件防疫举措外，早在2月1日，长虹发挥自身软件开发能力，由长虹软服中心在原有办公平台上开发了一款疫情防控软件，员工每天须报备自己及家人的健康状况，可以通过这个对员工的信息进行全面了解。通过实时掌握每位员工的身体健康状况并及时采取有效应对措施，在确保完全安全的条件下进行生产。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[暴风集团将暴风影音交由风行在线代运营15个月]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0214/c41390-31586341.html</link>
            <pubDate>2020-02-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者 石飞月）2月11日晚间，暴风集团发布公告称，公司将与风行在线在互联网视听服务领域开展合作，合作期限为15个月，此次合作有利于盘活上市公司存量资源，开拓收入来源和维持运营能力。</p> <p> 　　根据暴风集团的公告，该公司近日召开第三届董事会第二十三次会议，审议通过了与北京风行在线技术有限公司签署《暴风集团股份有限公司与北京风行在线技术有限公司合作协议》及附件《广告经营授权书》、《代运营授权书》、《品牌授权书》，双方将基于各自情况，在互联网视听服务领域开展合作。</p> <p> 　　其中一项重要内容就是，暴风将合法拥有的暴风影音APP，暴风影音PC客户端，暴风影音广告系统运营权交由风行在线排他代运营，代运营期限为自本协议签署之日起15个月，从2020年2月10日起至2021年5月9日止。</p> <p> 　　暴风集团在公告中提示，截至目前，由于尚未聘请首席财务官和年报审计机构、因涉嫌违法违规正被中国证监会立案调查等原因，公司股票仍旧存在被暂停上市的风险，敬请投资者注意风险、理性投资。</p> <p> 　　在这次合同签署之前，市场上已经多次传闻暴风要卖身给风行集团，不过风行方面否认，表示“风行将独家运营暴风的系统和广告平台”，但强调不是收购形式，没有股份纠葛。</p> <p> 　　去年9月初，上海市静安区检察院以涉嫌对非国家工作人员行贿罪、职务侵占罪对犯罪嫌疑人暴风集团法定代表人冯鑫批准逮捕。此后，暴风集团就陷入“漩涡”中。</p> <p> 　　在冯鑫被批捕几天后，暴风集团发布公告称，公司收到中国证券监督管理委员会《调查通知书》(京调查字19044号)。因公司涉嫌信息披露违法违规，根据《中华人民共和国证券法》的有关规定，中国证券监督管理委员会决定对公司进行立案调查。</p> <p> 　　2月7日晚间，暴风集团就已经发布了一份关于公司主营业务停顿的提示性公告。公告称，因拖欠合作方机房服务器托管费用，合作方已终止提供服务，导致公司网站和手机客户端不能正常提供服务。暴风正在积极与其他合作方洽谈，但截至目前，合作事项尚未有明确结果，公司主要业务仍然处于停顿状态，经营发展受到严重制约，面临无业务收入来源的风险。</p> <p> 　　在同日发布的另一份风险提示公告中，暴风集团提示了公司目前面临的包括无法在法定期限内披露2019年年度报告、公司主业陷入停顿状态、正被中国证监会立案调查等7项风险。</p> <p> 　　2月10日，由于未披露2019年业绩预告，暴风集团收到深交所下发的问询函。问询函要求暴风集团说明：未在规定时间内披露业绩预告的原因，目前的进展情况及解决措施；是否在聘请2019年年报审计机构；是否在聘请财务总监、会计机构负责人(会计主管人员)；向投资者充分提示相关风险。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情催生“最宅”春节假期 彩电企业刮起“社交风”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0214/c41390-31586325.html</link>
            <pubDate>2020-02-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者 石飞月）疫情催生的“最宅”春节假期，让大屏社交场景需求充分激活和强化。围绕消费者的刚需，2月12日，海信举办线上发布会，正式宣布推出社交电视云享版。在升级6路视频通话功能基础上，最新一代的社交电视打通微博大V社交圈、开启无需下载的电视云游戏体验，并升级了霸屏分享家庭留言板、魔镜、魔力秀等功能。</p> <p> 　　据悉，去年8月，海信推出国内首款社交电视S7，全球首创6路视频畅聊功能，同时还有共享放映厅、3DAvatar K歌、AI健身、全场景语音、AIoT等全新体验，1月份海信社交电视的销量环比增长213.46%。</p> <p> 　　海信此次推出的社交电视云享版，进一步优化了视频通话的清晰度，视频通话从720P提升到1080P，并新增了拨号、一键发起群聊等功能。同时，新版本还优化了边看边聊时“人声增强”算法，实时检测调整电视背景音和聊天声音的音量，带来清晰流畅的通话体验，让隔屏如见面。</p> <p> 　　海信聚好看公布的大数据显示：社交电视用户活跃度比智能电视平均水平高出10个百分点，社交电视用户平均每天使用视频通话1.6次，时长超过10分钟；用户每天点歌9.6次，时长超1个小时；用户每天健身频次为3.2次，时长超20分钟。</p> <p> 　　时隔半年，海信发布社交电视云享版，在为用户提供能好的家庭社交体验同时，也再次释放出继续引领家庭社交潮流的强烈信号。“未来，社交电视也将成为家庭社交和短视频体验的最佳设备。” 海信社交电视产品设计师宁静说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[家电服务维修协会：将通过远程指导消费者进行家电维修服务]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0212/c41390-31583823.html</link>
            <pubDate>2020-02-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，中国家用电器服务维修协会出台了《家电服务业在新型冠状病毒流行期间经营服务防控指南》，旨在防止新型冠状病毒肺炎疫情的传播和扩散，既要保持全国家电服务业非常时期的服务和经营，更要保障家电上门服务人员和广大消费者的健康安全。</p> <p> 　　《服务指南》中明确：家电企业总部、家电服务企业在接到消费者服务需求后，可采用电话沟通或微信视频等方式，远程指导消费者解决电器故障问题；通过为消费者提供应急家电替代品、可视化等服务手段来解决消费者应急的服务请求。</p> <p> 　　中国家用电器服务维修协会秘书长赵捷表示，在疫情潜在危险尚未解除前，个人家庭用户和家电上门服务人员的安全需要得到重视，尤其是在双方健康状况不明的情况下，更要避免给双方造成的不安全隐患。(毕磊)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日日顺物流：物资运输线就是生命保障线]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0212/c41390-31583820.html</link>
            <pubDate>2020-02-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　从俄罗斯莫斯科机场，只用46小时，救援物资送达武汉；从美国芝加哥机场，只用32小时，救援物资就送达青岛......“现在就是要和疫情拼速度，物资运输线就是生命保障线。”</p> <p> 　　日日顺跨境物流资源负责人蔡绪平介绍，日日顺物流已经搭建起了全球化物流实力，可以定制门到门、门到港、港到港、港到门等一体化全流程方案，支持“空铁陆海”多式联运，确保所需物资无缝衔接，快速运达。“只要疫情没有结束，这种跨国物资调运随时上演。”</p> <p> 　　据悉，疫情发生后，国内医疗资源告急，海尔等众多企业及机构纷纷发挥全球产业和资源优势,调配全球医疗物资驰援疫情防控。然而，随着国外救援物资的增多，以及运输航班的大量减少，货运舱位十分紧张。如何快速锁定舱位，是保证物资快速送达国内的第一步。</p> <p> 　　“日日顺物流从接到海尔美国团队救援物资运输需求，到锁定舱位，比平时时间缩短了一半。”蔡绪平表示，为了快速锁定舱位，我们发运地和国内的同事一周多来一直处于不分时差的工作状态。</p> <p> 　　为了确保物资能够快速送达国内，日日顺物流采用更改包装的方式缩减了近30%的体积，一方面节省成本，另一方面降低了舱位安排难度。</p> <p> 　　在整个跨境物流链路中，会涉及到多个环节：舱位、关务及最后一公里运输等。关务是跨境物流链路最核心的环节，需要协同海关等部门完成整个进出口的通关操作。</p> <p> 　　为此，日日顺物流紧急成立了国际救援物资运输小组，通过综合各国政策、航班信息、运力情况等各类因素，协同青岛海关等，为救援物资开通一体化清关通道，建立了全国主要关区快速通关能力。</p> <p> 　　“一般情况下主要城市清关放行需要1天时间，日日顺物流最快能做到1小时内完成”。蔡绪平说，“从俄罗斯莫斯科机场运至武汉的救援物资，只用了46小时，全流程节省至少8小时”。</p> <p> 　　据悉，疫情期间，日日顺物流已为10多个国家的物资制定了全流程的跨境物流方案，来自俄罗斯、日本、泰国、尼日利亚、迪拜等多国的22批次的捐赠物资实现快速通关、及时转运，已顺利送达抗疫一线。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信集团：2019利润同比增长超24% 新增两家百亿级公司]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0211/c41390-31582134.html</link>
            <pubDate>2020-02-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月10日，海信集团发布发布信息称，2019年实现营业收入1268.6亿元，其中利润79.3亿元，同比增长24.17%。其中海外市场表现抢眼，实现收入461亿元，同比增长21.1%。</p> <p> 　　资料显示，2019年海信集团旗下海信、容声、科龙、Toshiba、Gorenje和ASKO全球多品牌齐头并进，旗下十几家公司实现了收入和利润同比双增长，并新增两个规模过百亿公司。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长虹全球采购500多万个口罩 驰援湖北四川等防疫一线]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0210/c41390-31578819.html</link>
            <pubDate>2020-02-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　目前，口罩等医疗物资依旧紧缺，是当前抗击疫情的主要困难之一。长虹控股等国内大型跨国企业充分发挥全球布局优势，快速调动全球资源，紧急采购国内紧缺医疗物资。</p> <p> 　　2月7日凌晨，长虹控股从海外采购的第二批紧缺医疗物资从印尼空运抵川，包括200万个口罩以及防护服、防护镜、电子测温计等。长虹控股连夜清关、装车，2月7日以最快的速度运往湖北荆州、四川绵阳等防疫一线，其中100万个口罩、1500套防护服等物资将于2月8日送抵湖北荆州。</p> <p> 　　据了解，为了保障紧缺物资快速抵川，绵阳市疫情应急指挥部后勤保障组紧急协调绵阳海关、机场、交警等，实现最快速度的通关，同时南航将一般民航飞机临时换成宽体机，以保障物资及时送达。</p> <p> 　　“医疗物资紧缺，我们企业也很着急。”据长虹副总经理黄大文介绍，公司总部和海外分支机构紧急协调印尼、巴基斯坦、捷克、西班牙等一带一路沿线国家的防疫物资，也得到当地的客户与政府的大力支持，70多家防控物资厂商优先向长虹供货，在较短的时间采购了500多万个口罩以及防护服、电子测温计等紧缺物资，并以最快的速度、最简易的通关流程，将物资运往国内。</p> <p> 　　本批驰援湖北荆州的医疗物资主要采自印尼。印尼长虹负责人罗大鹏告诉记者，整个印尼团队上下同欲，1月26日以来，印尼团队把采购防疫物资作为第一要务。所有印尼员工早出晚归，骑着摩托，顶着烈日，跑遍当地的每个药店、每个超市，哪怕只剩下最后几十个口罩，也会坚决买下，积少成多。“能多购买一个口罩，就有机会保护一人不受病毒侵害。”</p> <p> 　　据罗大鹏介绍，印尼长虹在采购医疗物资期间得到印尼社会各界、经销商合作伙伴的大力支持，都积极向印尼长虹提供货源信息，甚至协助采购，他们也希望通过自己的行动来祝福中国，给中国加油。</p> <p> 　　另据悉，长虹控股公司从西班牙、巴基斯坦、德国、法国、捷克、澳大利亚以及中东等国家和地区采购的300万个口罩等物资正在途中，将用于防疫一线、复工生产。</p> <p> 　　前期，长虹控股已向武汉、绵阳、中山等捐赠口罩、医用冰箱、雾化器、制氧机等首批医疗物资，同时，也从检测研发、疫情防控、信息直达等多方面行动，共同阻击疫情。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔COSMOPlat上线疫情医疗物资信息共享资源汇聚平台]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0207/c41390-31576702.html</link>
            <pubDate>2020-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“哪个企业生产医用防护服？”“无纺布、耳袋原料等相关原材料哪家有？”“我们这边有一批物资想要送到武汉协和医院，哪里有靠谱物流？”1月25日，海尔COSMOPlat的几名创客，在看到各个社交平台发出一波波的需求之后，萌生了搭建平台的想法。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0207/MAIN202002072003000294790014260.jpg" style="width: 260px; height: 517px;" /></p> <p> 　　1月28日开建、1月30日上线，到2月6日运行了整整一周的时间，海尔COSMOPlat依托全球平台和开放生态的优势，快速搭建的疫情医疗物资信息共享资源汇聚平台（以下简称“平台”，已经连接了医院780家、社区、企业等500多家，发布口罩等防护物资需求5500万件。从“全球采购”到“全球赋能”，平台实现了抗“疫”资源的精准对接。</p> <p> 　　据介绍，平台首期架构以3个需求模块和3个供应模块为主。需求模块可以实现医疗防护物资需求、生产企业医疗物资生产原材料需求和物流资源需求的发布；在供应模块，可以进行医疗物资供应、医疗物资生产原材料供应、物流资源供应信息的对接。同时，平台还连接了医疗物资需求信息平台、驰援武汉物流信息共享平台这2个生态资源汇聚平台。</p> <p> 　　<strong>需求与供应精准 搭建快速匹配的“战疫平台”</strong></p> <p> 　　上线后，平台的多个模块立即投入使用，为全国医院解决紧急需求。</p> <p> 　　2月1日，中国中医科学院广安门医院负责人马涛将医院对体温枪的需求提报到平台。10小时后，他成功联系上能够提供体温枪设备的深圳市长坤科技有限公司，并得到1000个体温枪的医疗物资补充。</p> <p> 　　2月2日晚，马涛又在平台上追加了2万个体温枪，以解决北京各大医院的防控需求。平台接到需求后，再次实现精准对接、快速匹配，在第一时间响应院方需求，完成了医院与深圳市长坤科技有限公司的迅速匹配。</p> <p> 　　当然，疫情带来的不只是医院对口罩、防护服等医疗物资的需求，武汉的疫情让当地市民对新鲜蔬菜、水果的生活需求，同样迫在眉睫。</p> <p> 　　在该平台上，乐家诚品偷牛山基地了解到医院的这一需求后，主动为武汉一线医务人员捐赠1.2万斤生态有机粑粑柑。但是却遇到了两个难题，一是物流配送；二是联系武汉定点医院接收。</p> <p> 　　COSMOPlat农业小微了解情况后，迅速做出分工：供应链张鹏整合物流资源，解决了成都到武汉运力问题；武汉中心的张磊则通过华科校友会联系到武汉10家定点医院接收捐赠物资，并解决车辆通行证问题。</p> <p> 　　在这一协同下，2月3日，偷牛山基地完成了生态有机粑粑柑的采摘工作，2月4日捐赠运至武汉，并联系当地志愿者将这批粑粑柑送往10家定点医院。</p> <p> 　　在过去，这一切可能单靠人力难以快速协同，今天互联网的快速发展，大数据、云、平台等应用到救援中，加快了资源的协同与管理。</p> <p> 　　几天前，“火神山”医院进入收尾阶段，需紧急从黑龙江调运一批医药物资，需求发布在COSMOPlat新开发的这个平台后，供应链团队迅速完成车辆匹配。2月2日，物资运至天津，物资如何运至武汉及武汉市内运送是一大难题。</p> <p> 　　<strong>从“全球采购”到“全球赋能”：平台协同、快速直达</strong></p> <p> 　　据了解，海尔COSMOPlat已调动海尔在海外的供应链力量去解决这些需求的问题，采购资源涉及了德国、英国、俄罗斯、芬兰及东南亚的日韩和泰国、越南、马来西亚等全球10余个国家。这里面包括俄罗斯、韩国等月产能千万级以上的供应商数十家，囊括了医院当下最紧俏的防护服、医用手套、护目镜及医用级口罩等多个类目和产品。</p> <p> 　　与此同时，平台已经进入了生态共建阶段。</p> <p> 　　继海尔联合新华信用上线“【新华信用】抗击疫情·全国医用防护用品厂商查询”板块后，2月4日，平台又上线了“人民好医生”疫情防控平台、“人民数字-好信云”高效协作平台等3个功能版块。</p> <p> 　　除了“全球采购”，随着山西省侯马市落地了第一家生产医用口罩的企业，也代表着平台率先开启了“全球赋能”的发展阶段。</p> <p> 　　不久前，COSMOPlat团队从平台上了解到侯马市正缺乏一家能够生产医用口罩的企业。之后，团队第一时间协调到了河南的原材料以及工艺技术等，成功赋能了第一家医用口罩厂落地侯马。该工厂下一步也希望通过COSMOPlat实现智能制造的升级。</p> <p> 　　工业互联网平台，云和大数据介入现代化管理，让人们精准的掌握了各医院医疗消耗品库存，每日消耗品数量，各医院病人每天增加的数量……疫情的到来，或许让人们更能看到工业互联网的价值。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[格力向全国各地捐赠物资积极抗“疫”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0207/c41390-31576570.html</link>
            <pubDate>2020-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<br /> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔日日顺为疫区开通救援物资运输通道]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0207/c41390-31576551.html</link>
            <pubDate>2020-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新型冠状病毒感染的肺炎疫情牵动着全国人民的心，来自全国四面八方的救援物资、医护人员快速向疫区汇聚。据悉，海尔日日顺物流1月26日就开通24小时热线电话400-800-9999，发挥大件物流仓储配装的专业优势，为疫区开通救援物资运输通道和物流服务。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0207/MAIN202002071636000182976031584.jpg" style="width: 554px; height: 256px;" /></p> <p> 　　日日顺物流相关负责人介绍，自武汉疫情爆发后，日日顺物流每天都在全国各地火速驰援。</p> <p> 　　2月1日，日日顺物流接到武汉火神山医院需2月2日8点前送达捐赠设备的需求后，立即响应，驱车将22台净化加热设备、4套开水器等物资于凌晨1点46分送达封锁线。</p> <p> 　　2月3日，日日顺物流接到迪拜支援武汉防疫物资的紧急配送需求，将装载迪拜中转至深圳机场的15000个N95口罩、4000件防护服、800只护目镜等医用物资冒雨送到武汉指定交付单位。</p> <p> 　　同一天，日日顺物流接到武汉同济医院、武汉协和医院紧急配送需求，火速赶往上海浦东机场，将紧急装载海尔集团从俄罗斯筹集的2839件防护服、6272个护目镜和1万只口罩送达目的地。</p> <p> 　　据悉，截至目前，日日顺物流已累计为武汉及其他区域388家医院/组织提供服务，并火速送达物联网家电32000余套/台，医疗设备、防护服、护目镜、口罩等物资150000余套/件（部分急送中）到指定地点。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[健康家电成为家电板块关注点]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0206/c41390-31573447.html</link>
            <pubDate>2020-02-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　广州日报讯 （全媒体记者赵方圆）昨日家电板块飘红。截至2月5日收盘，家电板块上涨2.68%。业内分析认为，此次疫情短期内影响家电板块，或致短期量产不足，但中长期影响有限。</p> <p> 　　2月5日，深康佳A开盘再次触及涨停。此前，深康佳A在2020年1月23日、2月3日、2月4日连续三个交易日收盘价格涨幅偏离值累计超20%。</p> <p> 　　奥维云网近日发布的报告认为，家电行业从供给侧来看，开工延后、物流运输受阻、原材料供应不足等影响，2020年上半年家电全行业将面临短暂量产不足的情况；中小企业面临较大资金考验，新一轮行业洗牌加速的同时，头部企业将加速向工业自动化转型。</p> <p> 　　华创证券认为，家电板块短期内下调或难避免。但相比于2003年，目前我国家电行业竞争格局稳定，家电龙头业绩确定性较高，预计此次疫情主要影响2020年第一季度表现。</p> <p> 　　有券商认为，疫情并不影响中长期板块的投资价值。招商证券家电行业首席分析师纪敏认为，当前家电板块整体估值水平处在2009年以来的均值状态，短期板块估值水平若下修至显著偏离历史中枢水平，实为中长期较好的布局时点。</p> <p> 　　此外，当前家电销售仍然呈现一定的季节性。一季度受天气、春节休假等因素的影响，并非传统的销售旺季。据产业在线，2017年~2019年数据统计，一季度空调、冰箱、洗衣机、抽油烟机等品类内销出货量均小于全年的四分之一。</p> <p> 　　与此同时，受到疫情影响，为阻隔空气传染病毒，杀菌小家电销量明显上涨。某电商平台销售数据显示，春节期间，消毒柜销量同比增长205%，洗碗机搜索量同比增长283%，干衣机的销量同比增长36%，空气净化器销量同比增长83%，壁挂新风及新风系统同比销售增长304%。</p> <p> 　　对此，产业观察家丁少将告诉记者，如果从疫情防治的具体功效来衡量，当下的健康清洁类家电几乎起不到太大作用，消费者还是从勤洗手、戴口罩、少出门、多通风以及喷洒消毒液等科学手段来保护自己和家人，如果一些品牌借机炒作产品具备防治疫情的功效，需要消费者有清醒的认知，不应盲目轻信。</p> <p> 　　“当然，疫情会极大提升消费者的健康意识，在电器选购时除了功能、智能等因素外，清洁、健康会成为消费者重要的参考指标，这对家电行业的产品技术研发提出了更高的要求。”丁少将说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过户登记手续完成 高瓴入主格力电器尘埃落定]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0204/c41390-31570379.html</link>
            <pubDate>2020-02-05</pubDate>
            <author>康殷</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> &nbsp;高瓴入主格力的交易尘埃落定。</p> <p style="text-indent: 2em"> 格力电器（000651）2月3日晚间公告，控股股东格力集团协议转让股份完成过户登记，本次股份转让过户登记完成后，珠海明骏将持有公司15%股份，为公司单一第一大股东；格力集团将持有公司3.22%股份，公司控制权将发生变更。公司将无控股股东和实际控制人。</p> <p style="text-indent: 2em"> 格力电器公告称，公司于2月3日收到格力集团的通知，格力集团于2月3日取得中国证券登记结算有限责任公司深圳分公司出具的《过户登记确认书》，本次协议转让的股份过户登记手续已完成，过户日期为1月23日。</p> <p style="text-indent: 2em"> 2月3日格力电器下跌8.09%，收报每股58.77元，公司最新总市值为3535亿元。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>去年启动混改</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 格力电器混改始于2019年4月。格力电器发布公告称，控股股东格力集团正筹划转让所持有的部分格力电器股权，可能涉及公司控制权变动。当年4月8日晚，格力控制权“易主”一事揭开神秘面纱，格力集团拟通过公开征集受让方的方式协议转让所持有的格力电器总股本15%的股票。转让完成后，格力电器控股股东和实际控制人可能将发生变更。</p> <p style="text-indent: 2em"> 12月3日，格力电器公告，控股股东格力集团与珠海明骏投资合伙企业（下称“珠海明骏）签署股份转让协议，约定后者以每股46.17元的价格受让前者持有的格力电器15%的股份，合计转让价格为416.62亿元。</p> <p style="text-indent: 2em"> 根据股份转让协议，珠海明骏有权提名三位董事，但是该数量不足以使其控制董事会，同时珠海明骏与其他股东之间也不存在一致行动、表决权委托以及股份代持等安排，加上分散的股权结构，格力电器自此变更为无控股股东和实际控制人的上市公司。</p> <p style="text-indent: 2em"> 2019年12月15日晚格力电器公告，12月13日，格力集团函告公司，格力集团收到珠海市国资委已批复同意格力集团与珠海明骏协议转让格力电器15%股份的交易事项。</p> <p style="text-indent: 2em"> <strong>获外资逆市加仓</strong></p> <p style="text-indent: 2em"> 格力电器混改后，新晋股东一致行动人关系以及控制权认定等问题一直被市场关注。</p> <p style="text-indent: 2em"> 今年1月17日晚间，格力电器发布公告称，收到深交所问询函，要求对股份转让协议部分内容进行问询。</p> <p style="text-indent: 2em"> 回复显示，基于各方所达成协议的具体内容以及相关方出具的声明，董明珠、格臻投资与珠海明骏、珠海贤盈、珠海毓秀在客观上不存在一致行动的协议或安排，也没有未来结成一致行动关系的具体计划。</p> <p style="text-indent: 2em"> 另外，本次交易前后，上市公司均不存在持股50%以上的控股股东，同时均不存在可以实际支配股份表决权超过30%的投资者。本次交易完成后，珠海明骏与董明珠不能通过其合计可实际支配的上市公司股份的表决权决定上市公司董事会半数以上成员的选任。</p> <p style="text-indent: 2em"> 值得注意的是，2月3日A股大跌，虽然格力电器未能幸免同日下跌逾8%，但北上资金选择持续加仓。北上资金2月3日净流入182亿元，其中深股通净买入格力电器9.02亿元。</p> <p style="text-indent: 2em"> 天风证券指出，从厂商供给角度看，由于此次疫情存在区域集中爆发的特点，必然会对湖北地区家电行业产能造成直接影响。湖北各类企业复工时间不早于2月13日24时，春节假期延长两周，加上后期疫情发展存在不确定性，具体复工情况暂时难以判断。根据梳理情况看，美的、海尔、格力工厂空调受影响产能合计超1000万台。</p> <p style="text-indent: 2em"> 天风证券认为，悲观情绪下必然会带来短期调整，但仍然要相信龙头公司的韧性，疫情对需求与供给的影响主要体现在当前的阶段，后续复工与需求的恢复都是逐步体现的。一季度以防御配置为主，优选抗风险能力更强的龙头公司，建议积极关注白电龙头。（证券时报记者 康殷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔为雷神山医院加装热水器设备]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0204/c41390-31570899.html</link>
            <pubDate>2020-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月2日，火神山医院已经交付，而另一所床位更多、任务更艰巨的“小汤山模式”医院——雷神山医院施工建设也在如火如荼地进行。雷神山医院工地上，每天都有上千名建设人员，上百台机械设备争分夺秒地施工。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0204/MAIN202002041644000007493069917.jpg" style="width: 553px; height: 311px;" /></p> <p> 　　在工地现场，海尔突击队现场负责人华聂表示，疫情发生以后，海尔迅速成立了海尔突击队，并负责雷神山医院300台热水器设备的安装工作。由于现场缺乏运输的机械设备，为了保证工期，突击队队员只能靠肩扛人背这种最原始的运输方式，将300台设备搬到安装现场。</p> <p> 　　据了解，雷神山医院工地上正在24小时不间断地施工，现场每时每刻都在变化。目前，雷神山医院的部分房间正在进行内部装修，华聂表示，海尔突击队的队员在现场接受项目的统一指挥，确保雷神山医院全品类家电产品安装保质保量完成。</p> <p> 　　预计2月4日，300台热水器设备将按计划全部安装完成。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[格力电器全面抢装武汉雷神山医院空调]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0204/c41390-31570894.html</link>
            <pubDate>2020-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0204/MAIN202002041640000005815337889.jpg" style="width: 550px; height: 411px;" /></p> <p> 　　2月2日，武汉火神山医院交付后，格力空调转战武汉雷神山医院，根据雷神山项目整体施工进度，自2月3日开始，全面进行武汉雷神山医院空调安装工作。</p> <p> 　　据了解，武汉雷神山医院，是参照2003年抗击非典期间北京小汤山医院模式，集中收治新型冠状病毒肺炎患者的医院，床位1600张，医护住宿区约9000平方米，可容纳2000余名医护人员，目前雷神山项目正在24小时不间断地紧张施工中。</p> <p> 　　格力公司表示，由于项目紧急，雷神山医院的空调安装也需要与施工进展同步。因此在病房搭建过程中，湖北格力公司的安装工程师们就已在现场24小时待命，只要有房间具备了空调安装条件，格力都能在第一时间进场安装，最大限度的保障武汉雷神山医院尽早交付投用，为抗击疫情出力。（毕磊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[LG集团多家子公司向中国提供救援物资]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0204/c41390-31570328.html</link>
            <pubDate>2020-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　经济日报-中国经济网北京2月3日讯 记者从LG集团获悉，该集团旗下的多家子公司决定向中国捐款及援助物资, 以帮助当地居民恢复生活及迅速抑制新型冠状病毒疫情的传播。据悉，这些公司包括LG电子、LG化学、LG生活健康、LG Display等在中国市场耕耘多年的LG集团旗下子公司。</p> <p> 　　据了解，LG集团已确保120万个专业防护口罩和1万套防护服等救援物资，并计划于2月初将这些物品转交至中国湖北省武汉市等疫区。</p> <p> 　　LG集团相关负责人介绍，目前正与中国当地政府沟通，进行紧急救援物品支援程序。与此同时，还将计划通过中国红十字会捐款300万元现金。</p> <p> 　　上述负责人表示，此次支援中国的LG集团的旗下子公司均是在中国市场耕耘多年的公司，包括LG 电子、LG化学、LG生活健康、LG Display等子公司，同时，上述LG集团旗下子公司在中国各地投资建设的工厂也将参与此次支援。</p> <p> 　　LG集团旗下拥有LG电子、LG Display、LG化学、LG生活健康、LG Hausys、LG U+等70多家子公司，全球销售额约1400亿美元，全球员工总规模达25万名。同时，LG集团1995年在中国设立生产基地，目前在中国南京，天津，广州，烟台等地运营40多家投资工厂，覆盖电视、家电、显示器、电池、石油化学等产品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联想再捐赠武汉雷神山医院所有IT设备]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0203/c41390-31567929.html</link>
            <pubDate>2020-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者金朝力）1月29日，联想集团宣布，对第二所收治新型冠状病毒感染肺炎患者的武汉雷神山医院，捐赠医院所需的所有IT设备。这是联想继1月25日启动紧急驰援武汉行动，向武汉新型肺炎防控指挥部捐赠建设第一所蔡甸区火神山医院所有IT设备及桌面软件之后的第二次捐赠。</p> <p> 　　截至目前，联想在紧急驰援武汉应急医疗工程中，总捐赠硬件设备超2000台，包括个人电脑与平板电脑、打印机以及配套的桌面软件等。1月29日上午，联想为即将竣工的火神山医院捐赠的设备已经运抵。1月26日，联想已经将第一批物资运抵火神山医院筹备指挥部，并立刻投入调试。火神山医院的IT设备需求超过千台，包括台式机、笔记本电脑、平板电脑、打印机以及配套的桌面软件。联想集团将根据火神山医院建设情况快速部署设备并交付使用。</p> <p> 　　<strong> </strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长虹美菱向武汉捐赠107万元医疗设备物资]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0203/c41390-31567911.html</link>
            <pubDate>2020-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者石飞月）1月31日下午，长虹美菱股份有限公司旗下子公司——美菱生物医疗捐赠107万元的医疗设备物资在合肥装车驰往武汉。</p> <p> 　　这批医疗设备物资包括医用冰箱、雾化器、制氧机等紧缺医疗设备，将抵达武汉“雷神山医院”、黄冈市中心医院新院区（大别山医域医疗中心）等医院，投入战“疫”一线。</p> <p> 　　据了解，此次捐赠是长虹美菱与武汉市红十字会沟通，在得知医院有这方面的需求后，长虹美菱第一时间进行联系确认。此次捐赠的核心医疗物资——医用冰箱，主要是用于存放试剂盒以及相关医疗样本的基础设备，为抗战新型肺炎提供最基本的保障。</p> <p> 　　鉴于雷神山医院预计将于2月5日正式投入使用。经过与院方沟通协商，这批医疗物资设备将于2月2日准时抵达，保障雷神山医院在正式启用前安装完毕，并投入使用。除了雷神山医院和黄冈市中心医院新院区，美菱生物医疗还将捐助远安县人民医院、罗田县第二人民医院以及麻城中医院。</p> <p> 　　同时，为了保障全国各大医院的医用冰箱设备的高效稳定运转，美菱生物医疗全体售后人员实行24小时轮班制。如遇到任何产品使用问题，美菱生物医疗都可以在线实现一对一指导，除了人工服务、微信一键报修功能也实时启动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力疫情防控 格力捐赠可杀病毒的空气净化器]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0125/c41390-31562465.html</link>
            <pubDate>2020-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 人民网北京1月25日电（记者夏晓伦）为支持疫情防控工作，格力电器东莞公司于1月24日向东莞疾控中心捐赠空气净化器。目前，第一批空气净化器已经送达东莞市疾病预防控制中心，剩余的将陆续送达。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2020/0125/MAIN202001252309000249646146220.jpg" style="height: 402px; width: 550px" /></p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> 图为格力捐赠的空气净化器运送至东莞疾控中心</p> <p style="text-indent: 2em"> 据介绍，格力东莞公司所捐赠的空气净化器能够有效去除空气中的固态颗粒物、有害气体、微生物污染物。可应用于医院、银行等易产生细菌病毒交叉感染的场合，满足对空气洁净度有较高要求场所的一般使用需求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信聚好看为武汉用户免费开通影视VIP]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0125/c41390-31562152.html</link>
            <pubDate>2020-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> 为丰富武汉市民春节期间的文化生活，海信电视“聚好看”为当地用户赠送影视会员新春礼：正月期间可免费畅享影视VIP内容，众多一线影视资源例如院线大片、热播的综艺等都可免费畅享，另外还有高分纪录片、热播动漫等丰富正版资源供不同偏好的用户选择。</p> <p style="text-indent: 2em"> 据了解，武汉市用户使用个人手机号注册或登录海信电视或VIDAA电视的聚好看账户，24小时内即可免费获取手机短信激活码。打开海信电视或VIDAA电视，在聚好看平台输入激活码即可开通使用；也可咨询官方客服电话4006111111获取操作指导。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[旧手机、电脑回收 用户可扫码预约上门取件]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0123/c41390-31560993.html</link>
            <pubDate>2020-01-23</pubDate>
            <author>李玉坤</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200123/69/8523198475893338921.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p> 　　2017年底，北京启动第一批废弃电器电子产品新型回收利用试点建设。2018年，13家试点企业共回收各类废弃电器电子产品109万台。</p> <p> 　　近日，市发改委、市城市管理委、市商务局、市经信局四部门共同组织开展第二批试点建设，公布了6家回收单位入选。其中多家企业都有回收手机业务。通过这些企业，市民可以把更新换代下来的手机、电脑等通过线上下单卖掉。</p> <p> 　　可通过微信公众号进入回收页面</p> <p> 　　市发改委相关负责人表示，第一批试点中从事再生资源回收的企业较之生产、销售企业能够有更多的资源和精力投入回收业务，回收效果较好，目前，北京很多再生资源回收企业结合自身特点参与到社区生活垃圾分类工作。</p> <p> 　　与市民贴得更近的一种是“互联网+上门回收”，“互联网”回收模式可以通过邮寄等方式回收或者根据居民的预约时间合理设置回收路线，而大家电的回收仍需要依托线下回收，上门取件。</p> <p> 　　记者体验发现，通过进入这些试点单位的微信公众号，可以进入回收页面，有的单位可以回收家电，有的可回收手机、电脑、相机等，用户可在线下单，预约后等待上门取件。</p> <p> 　　北京将制订废弃电子产品回收利用标准</p> <p> 　　现在的手机越来越智能，也藏着越来越多的个人隐私。对于很多人而言，不想将旧手机回收，就是担心信息泄露。</p> <p> 　　针对废弃电器电子产品回收领域标准、规范不健全的现状，北京相关政府部门支持行业协会、试点企业将试点建设中好的做法转化为引领行业发展的规范，支持多项废弃电器电子产品回收利用有关标准的研究制订。</p> <p> 　　以信息安全为例，北京支持制订了《废旧移动终端信息清除安全要求》，从保障回收手机、电脑信息安全的角度，提出了废旧移动终端信息清除各个环节应遵循的技术要求和管理要求。</p> <p> 　　另外，有电子产品回收单位的工作人员建议，用户在决定将手机回收之前，恢复系统自带的出厂模式功能，可彻底清除手机内的个人隐私信息。</p> <p> 　　■ 链接</p> <p> 　　废弃电器电子产品拆解可得铁铜铝金钴等</p> <p> 　　再生资源回收利用方面，废弃电器电子产品回收拆解后可获得以铁、铜、铝和塑料为主的再生产品，以及金、钴、铟等稀有金属。</p> <p> 　　根据中国家用电器研究院测算，2017年，全国废弃电器电子产品处理企业共回收铁37.2万吨、铜4.3万吨、铝8.1万吨、塑料40.5万吨。有研究报告显示，每部废旧手机中大约含有30毫克金。假设每部手机的重量(不含电池)是110克，相当于每吨废旧手机(不含电池)中含金超过270克。在实际的原生金矿开采中，若每吨金精矿中含金量不小于100克，就可被认证为一级品。由此可见，废弃电子产品的“含金量”远远高于一般的优质原生矿山。</p> <p> 　　在节能减排方面，回收产品拆解可减少原材料生产过程中的废水、废气以及废渣排放，另外可节约在原材料生产过程中的能源消耗量，节能减排效果明显。金属生产非常耗能，目前，采矿和金属冶炼能耗占全球能源供应总量的8%左右，再生资源回收生产再生金属能够有效地节约能源。有研究表明，同等重量的再生钢铁能耗为原生矿石冶炼能耗的22%，再生铜为16%，再生铝仅为3.7%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[格兰仕幸福大巴免费送上千外地员工回家过年]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0121/c41390-31558995.html</link>
            <pubDate>2020-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月20日（腊月廿六），20多辆幸福大巴从格兰仕顺德总部发车，欢送一线外地员工返乡过年。格兰仕集团董事长兼总裁梁昭贤在为返乡员工送行。他表示，人是格兰仕第一资本，过去一年里格兰仕人有执行力也有创造力，是一支令人自豪和鼓舞的队伍。</p> <p> 　　据了解，春节送外地员工回家过年，这是格兰仕保持了数十年的文化传统。今年格兰仕启动了幸福大巴免费直达员工所在地的接送行动。从顺德发车的“格兰仕幸福大巴”将分别直达广东、广西数十个市县。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冰箱市场亟待走出高端误区]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0121/c41390-31557735.html</link>
            <pubDate>2020-01-21</pubDate>
            <author>金朝力</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报记者日前在家电卖场走访时发现，尽管冰箱的品牌和款式很多，在外观设计与功能宣传上也都有差别，但冰箱品类的范围突破，主要集中在保鲜和变频等范畴。</p> <p> 　　冰箱厂商目前大多都是在超薄、保鲜等技术上展开探索。当然，也有一些品牌的冰箱差异化产品引人注目。像美的今年推出的首款果蔬除农残的果净冰箱。“这款冰箱运用了UV-C深紫外线，使得农药分子键断裂，形成无害小分子，同时杀灭病毒与细菌，实现无菌无农残的效果。”该品牌促销员对记者表示。</p> <p> 　　产业观察家洪仕斌认为，差别不等于差异，在白电行业中，冰箱不同于洗衣机和空调的是，冰箱产品结构远比洗衣机和空调复杂。对于中小企业来说，产品布局能力已经略逊一筹；同时，由于研发能力不够，产品大多通过代工，因此同质化现象严重，而主流企业在差异化产品布局、创新技术的推广上显然都更具优势，因此市场集中度也就会越来越集中。</p> <p> 　　数据也验证了上述观点。2018年，冰箱线下市场累计在销品牌数为119个，与上年同期相比减少4个；前十品牌的零售份额为93%，与上年同期相比提升2.6个百分点。</p> <p> 　　在冰箱市场整体下滑的同时，高端家电市场却呈现出另外一番光景。据中怡康数据，2019年1-12月，线下市场冰箱和洗衣机品类高端产品（冰箱价格8000元以上）零售额同比增速分别达到5.4%，远高于线下市场整体2.6%的下滑。从高端占比来看，冰箱品类线下市场高端产品的零售额占比为29.7%，同比提高了1.9%。</p> <p> 　　有关分析指出，高端化战略有利于企业摆脱同质化竞争、提振市场，还会在一定程度上让企业有更好的资金运转状况。而冰箱目前的高端化主要围绕保鲜、去除农残等功能展开。“冰箱是果蔬除农残功能的最佳载体，这主要是因为冰箱除农残无需浸泡，适用于所有水果；无隐患，适用于所有人群；无等待，适用于所有场景。因此，除农残功能将来在冰箱市场大有可为。”美的冰箱事业部总经理柏林表示。</p> <p> 　　北京商报记者在卖场发现，目前很多厂商都推出了高端冰箱，价格也从1万元到五六万元不等。根据奥维云网数据，中国冰箱线下市场价格段结构，6000-8000元、8000-10000元区间的零售额和零售量都是最高的，分别为17.6%和11.5%。</p> <p> 　　洪仕斌认为，求名牌是当今的消费时尚。但名牌并不意味着高价，特别是冰箱这样技术成熟的产品，不同的品牌，其材料原件、制造工艺、质量性能都基本相同，因此制造成本也大致相同。关键还在于它是否能真正满足消费者的个性化需求。北京商报记者 金朝力</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年彩电市场三大疑问待解]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0121/c41390-31557731.html</link>
            <pubDate>2020-01-21</pubDate>
            <author>石飞月</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在日前举办的第54届中国智能显示与创新应用产业大会上，中国电子视像行业协会执行秘书长彭健锋表示，2019年中国已是全球最大的彩电制造大国，产量占全球70%以上，内销量占到全球销量的25%以上，出口量可以满足海外需求的75%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而2020年是“十三五”规划的收官之年，也是体育大年。中国彩电行业在迎来规模全球化、产品智慧化、场景互联化三大发展机遇的同时，如何盘活存量市场、谁能摘得桂冠、国产品牌能否实现高端突围，也都成为2020年最主要的看点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 存量之争</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2018年开始，中国彩电市场就已经进入存量市场，存量市场最大特点是规模增长乏力，品牌竞争加剧。奥维云网消费电子大数据事业部总经理朱圆圆介绍，2019年全球彩电市场增速放缓，全年出货2.26亿台，同比微增0.4%；中国彩电出口规模首次出现回落，全年出口9356万台，同比下降3.1%。总体来看，2019年彩电市场全年零售量4772万台，同比下降2%，零售额1340亿元，同比下降11.2%，行业均价2809元，创十年最低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这不仅体现在中国市场，2019年全球彩电市场都增速放缓，全年出货2.26亿台，同比微增0.4%，亚太、欧洲、中东非市场均出现较大幅度下滑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥维云网预计，2020年中国彩电市场零售量规模将进一步收缩，全年零售量4613万台，同比下降3.3%；零售额1262亿元，同比下降5.8%，市场竞争更加白热化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么，如何在存量市场中争得更大的市场份额就成为彩电厂商的关键。过去，价格战是彩电企业的杀手锏，从中小屏烧向中大屏之后，如今又从液晶电视烧向OLED电视、激光电视等领域，彩电市场的价格战之火愈烧愈烈，部分70英寸的机型跌破3000元。由于供过于求，面板价格去年也快速下跌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，多方机构预测，持续下跌的液晶面板市场有望在今年一季度出现阶段性反弹。奥维睿沃研究副总监卞铮表示：“今年面板价格回暖将有利于彩电整机产业重新回归健康。面板价格的回暖将使得彩电终端的价格战更加谨慎，以避免亏损。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无法通过降价吸引消费者，彩电企业将如何竞争呢？产业观察家洪仕斌指出，打造差异化、智能化产品，才能在趋于同质化的产品中走出一条路子。随着人工智能、5G等技术的发展，未来人工智能电视行业将加速发展。彭健锋也表示，2019年中国5G正式商用，4K/8K超高清发展战略落地，智慧屏概念走红，品牌齐发物联网生态战略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，深圳康佳电子科技有限公司总裁助理张建民透露，康佳将在5G、AIoT、半导体等领域加大研发投入，进一步提升科技技术；长虹方面也表示，长虹全新打造了基于AI、IoT等技术的显示技术体系，并已自主研发了全套最新的物联网解决方案，电视产品已经成为长虹家庭物联网平台的中心，今年长虹将进一步加速推进“全域物联”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谁是第一</p> <p style="text-indent: 2em;"> 迎来新一轮盘点收官期，彩电产业持续多年的“销量第一”之争再次点燃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年12月18日，老牌电视厂商创维官方微博援引奥维云网的数据称：“创维电视（含酷开）2019年1-11月中国彩电市场全渠道推总零售销量排行第一！累计售出7389939台，零售占有率17.2%”；12月20日，小米电视部总经理李肖爽称，2019年1-11月，小米电视取得了累计销量中国第一的好成绩。有意思的是，小米电视援引的数据也是来自奥维云网。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，创维电视品牌官唐晓亮回应说，因为创维+酷开的销量是超过小米的。手机销量排名时，华为和荣耀双品牌也是合一计算的。所以，创维才是奥维数据的全渠道第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月14日，海信视像科技副总裁王伟公布2019年海信电视成绩单，称一举拿下全渠道品牌份额市场第一等10个“第一”。 从市场份额来看，2019年海信电视再次收获第一。“虽然十几年来，海信电视一直高居市场榜首，但2019年意义不同。”王伟表示，根据中怡康数据，2019年12个月，海信电视线下销售额占有率全部超过20%，全年达到21.09%。这是中国平板电视兴起20年来，第一次有品牌超越20%，突破了平板电视发展史的份额标杆线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，面向年轻用户的海信全新互联网电视品牌VIDAA拿到了两个“第一”：一个是互联网电视品牌销量增幅第一，一个是店铺好评率第一。“这两个第一是我们坚持品质，为用户创造超越期待的价值换来的反馈。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> TCL电子日前也公布了2019年四季度及全年累计电视机销售量数据。2019全年累计电视机销售量同比增长12%至3200万台，顺利完成全年目标销售量，再创历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中对外市场方面，公司2019全年品牌电视机销售量同比上升26%，达1346万台，海外市场品牌电视机销售量占整体品牌电视机销售量65%以上。中国市场方面，公司2019年品牌电视机销售量仍保持逆势上升的势头，四季度环比增长20%，全年同比增长2%，达718万台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可以看到，为了争市场第一，众品牌可谓各有各的理。产业观察人士许意强强调，“其实最近几年来，对于彩电产业来说，谁是销量第一已经不再重要，谁的盈利能力、谁的用户数、谁的品牌认知度能做到第一，这远比出货量第一更有价值”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高端突围</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近两年，新型显示技术、8K电视和80+大屏开始大量进入消费级市场。洪仕斌指出，“因为高端市场才能产生更高的溢价，保证企业的正常利润”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年是8K电视发展元年。北京商报记者观察到，彩电企业已经在8K电视领域跑马圈地。康佳集团多媒体产业本部中国区销售中心总经理朱忠庆说，未来大尺寸面板供应将大幅增加，预计8K市场到2023年有望突破1100万台。根据预测，2020年8K电视渗透率将达到0.5%，2021年达到1.5%，2022年达到3%，2023年达到5%，2030年达到50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有关专家指出，大屏企业应当通过占领这一制高点来提高产品竞争力，作为高端化策略的一种，8K已经成为了各大终端厂商的基本盘，而越来越多的赛事开始用8K直播，推动8K迅速发展，今年东京奥运会和欧洲杯的加持，也让人们对8K的期望值大幅提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而高端显示技术譬如OLED显示技术的发展将提升整体彩电行业的利润。据奥维云网(AVC)监测数据显示，2019年上半年，全球OLED电视出货量120万台，同比增长了21%。中国高端电视市场中，OLED电视占比逐年提升，中国将成为全球最大的OLED电视市场，2020年后市占率将达到22%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在刚刚结束的中国“首届世界显示产业大会”上，LG Display产业及OLED战略部社长黄龙起表示，未来显示技术的核心是OLED，中国是OLED大势所趋的核心地区。作为电视用OLED面板唯一供应商的韩国LG Display的广州8.5代线OLED面板工厂已经在去年竣工，困扰OLED电视进一步扩张的产能障碍成为历史。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大屏也将是未来的趋势。数据显示，2019年65英寸成为中国彩电零售市场的第二大尺寸，市场占比15.1%，65英寸以上大尺寸均有上升，较上年同期增长了6.3个百分点。在CES 2020国际消费电子展上，康佳就展示了最新236英寸8K Micro LED电视Smart Wal。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贾少谦：家电产业“一条龙”要加快汇聚青岛]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0120/c41390-31557322.html</link>
            <pubDate>2020-01-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月18日，山东省第十三届人民代表大会第三次会议在济南开幕。《政府工作报告》中提出要启动产业生态“一条龙”培育计划，培植一批具有“链主”地位的引领企业，省人大代表、海信集团总裁贾少谦表示，以海信和海尔为两大“链主”企业，出台有力、有效的优惠政策和措施，吸引、聚合家电“一条龙”产业链的上下游配套企业，汇聚青岛、汇聚山东，打造中国领先的智能家电制造产业集群。</p> <p align="center"> <img alt="人大代表贾少谦：家电产业“一条龙”要加快汇聚青岛" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200120/88/12056195412791479440.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p> 　　贾少谦表示，家电是重要的传统制造业，山东尤其是青岛的家电制造历史悠久配套完善，由于家电产业链比较长，大家电周边衍生的产值、带动的中小企业也很大、很多，甚至堪比汽车。例如，在青岛，依托海信所形成的配套中小企业就有200多家，所以，以“大家电”为抓手发力则纲举目张，对山东经济发展会产生“事半功倍”的效益。</p> <p> 　　贾少谦介绍，中国家电产业的“区域竞争”十分激烈，南有珠三角，北有山东青岛，而且这种竞争早已超出了单个企业与企业之间的竞争，已经上升到整个“产业链”的竞争。但说实话，相比珠三角，青岛的家电产业配套以及升级能力还比较单薄，相关政策和优惠措施的力度不大，远不如广东。例如，位于显示产业链上游的面板行业，无论是资金壁垒和政策壁垒都极高，珠三角家电产业链之所以能有华星光电，与广东省的全力甚至无条件支持密不可分。</p> <p align="center"> <img alt="人大代表贾少谦：家电产业“一条龙”要加快汇聚青岛" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200120/90/8856544673940767606.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p> 　　贾少谦建议，希望山东省和青岛市依据“一条龙”培育计划，出台有力有效的优惠政策，吸引、聚合家电产业链的上下游配套产业，汇聚青岛、汇聚山东，增强海信、海尔等“链主”企业的竞争力，增强山东和青岛本土核心产业的竞争力，从而为政府经济发展与增长做“加法”。</p> <p> 　　在他看来，相关政府部门对这件事的考量和认识尚显不足，尤其是在5G+AI+IoT技术深度变革与融合的当下，家电产业进入“人工智能化”升级的关键时期，此时谁能在产业链布局上抢先一步，谁就能抓住战略机遇和技术制高点，否则就真的会被别的地区甩开。 （记者 肖春芳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用户看重健康护眼 激光电视呈现高速增长势头]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0117/c41390-31554000.html</link>
            <pubDate>2020-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月16日，中国电子视像行业协会激光电视产业分会在上海发布电视行业首个《激光电视护眼行动白皮书》。白皮书显示，与传统液晶电视相比，激光电视视觉舒适度好，更有利于保护眼部的健康。</p> <p> 　　“科技进步是解决青少年视力问题的有效途径，激光电视是当前彩电市场上最具健康护眼特征的电子产品。”中国电子视像行业协会标准管理部主任张利利介绍，2019年12月-2020年1月，北京协和医院眼科专家和中国电子技术标准化研究院赛西实验室，选取75吋激光电视和75吋液晶电视为观测对象，研究受试者一定时间（120分钟）观看后，人眼疲劳度/舒适度的变化差异。</p> <p> 　　从测评结果来看，长时间观看液晶电视眼睛会产生一定的眼胀、眼痛、畏光、眼干涩、视物模糊等症状；与液晶电视相比，在观看激光电视后，没有明显的视力变化和眼部不适感受，视觉舒适度好，更有利于保护眼部的健康。</p> <p> 　　也正是因为健康护眼的功能，激光电视是近年来最受用户欢迎的新型电视产品。中怡康数据显示，5年来国内激光电视销量年复合增长率281%，成为彩电市场上最大的亮点。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信王伟：海信电视在大屏市场全面超越索尼]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0117/c41390-31552932.html</link>
            <pubDate>2020-01-17</pubDate>
            <author>环球网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“2019年整体彩电行业表现低迷，但没有沉沦，更不是没有希望，反而是亮度突出、热点不断。”1月14日北京举行的媒体沟通会上，海信视像科技副总裁王伟公布2019年海信电视成绩单：一举拿下全渠道品牌份额市场第一等10个“第一”。对比以往，海信2019的第一有着更为特殊的意义。</p> <p> 　　在王伟看来，2019年彩电市场品牌之间距离拉开、现象级产品超过往年，大屏换代趋势加快。如果说整体彩电市场的年度关键词是“震荡和变革”，而海信视像的关键词是“创造”。</p> <p> 　　2019年，海信多款创新电视产品在业内大放光彩，成为行业“爆款”。这一年7月发布的全球首台叠屏电视U9，将液晶电视对比度从万级到10万级；8月发布的国内首台社交电视S7,首创六路视频电视社交新玩法；12月发布的全色激光电视L9，是首个达到BT2020未来电视色彩标准的产品。</p> <p> 　　从市场份额来看，2019年海信电视再次收获第一。“虽然十几年来，海信电视一直高居市场榜首，但2019年意义不同。”王伟表示，根据中怡康数据，2019年12个月，海信电视线下销售额占有率全部超过20%，全年达到21.09%。这是中国平板电视兴起20年来，第一次有品牌超越20%，突破了平板电视发展史的份额标杆线。</p> <p> 　　另外，面向年轻用户的海信全新互联网电视品牌VIDAA拿到了两个宝贵的“第一”：一是互联网电视品牌销量增幅第一，一个是店铺好评率第一。“这两个第一是我们坚持品质，为用户创造超越期待的价值换来的反馈。”</p> <p> 　　彩电市场正在加速进入大屏消费时代，无论在55+、65+、75+还是80+领域，海信在大屏电视市场的销售量和销售额全部高居行业第一位，在大屏市场全面超越索尼，真正彰显出中国品牌的实力。</p> <p> 　　海信能够在大屏争夺战中收获颇丰，激光电视无疑是最大的利器。从2014年-2019年，激光电视的年复合增长率达到了281%。“还没有一种新兴显示技术表现出如此强劲的增长势头。”王伟表示，2019年海信激光电视的销量同比增长89.7%，80+市场占比超过40%，激光电视80L5牢牢占据年度产品畅销榜第一的宝座。</p> <p> 　　而在海外市场，在海信“大头在海外”的战略布局下，2019年，海信电视在全球市场的销量突破了2000万台，海外市场的销量超越了国内市场，不仅中国市场，而且在海外市场中的南非、澳洲、日本市场，海信电视的销量均收获了第一。</p> <p> 　　此前，海信发布的互联网电视白皮书显示，2019年，海信全球互联网电视用户已超过5000万，其中中国家庭3901万，海外家庭1226万，用户数为全球第一。预计2020年海信全球互联网电视激活用户将达到6500万。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔智家：尚未提出确定的潜在私有化方案]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0117/c41390-31552670.html</link>
            <pubDate>2020-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者石飞月）1月16日，海尔智家发布公告称，截至本公告发布之日，公司仍在探讨有关潜在私有化的方案，尚未向海尔电器集团有限公司提出确定的潜在私有化方案，尚未就是否进行潜在私有化达成任何协议或作出其他承诺，且潜在私有化的细节和条款（包括换股比例和时间表）尚未确定，该潜在私有化是否进行尚存在重大不确定性。</p> <p> 　　去年12月16日， 海尔电器公告称，海尔智家正在初步探讨海尔电器私有化的方案，可能的私有化安排将通过换股的方式进行。如交易实施完成，海尔电器将在香港联合交易所主板终止上市。</p> <p> 　　海尔电器和海尔智家同为海尔集团旗下上市公司。海尔智家原名青岛海尔，于1993年在上交所上市，总市值在1286亿元，主营业务为国内冰箱、空调等产品制造以及海外家电产业。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020彩电市场竞争加剧 全年零售量预计将同比降3.3%]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0116/c41390-31550843.html</link>
            <pubDate>2020-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年1月15日，第54届中国智能显示与创新应用产业大会暨CRC2019年度彩电行业研究发布会在北京召开。奥维云网方面预计，2020年中国彩电市场零售量规模将进一步收缩，全年零售量4613万台，同比下降3.3%；零售额1262亿元，同比下降5.8%，市场竞争更加白热化。</p> <p> 　　会议现场，中国电子视像行业协会执行秘书长彭健锋表示，2020年是全面建成小康社会和“十三五”规划收官之年，是承前启后，继往开来的关键之年。国家层面的战略转型带动中国全社会全行业进入革新发展新时代。中国彩电行业也就此迎来规模全球化、产品智慧化、场景互联化三大发展机遇。</p> <p> 　　此外，彭健锋提到，当下彩电行业面临转型期的一些阵痛，但基本面还是健康和积极向上的，企业积极转型，产品创新发展，市场迎合新兴消费需求，吸引新玩家加入，未来行业定能开启全新篇章，共荣共赢。</p> <p> 　　奥维云网消费电子大数据事业部总经理朱圆圆对2019年中国彩电市场进行盘点总结。她表示，彩电行业经过60余年的发展，已经是一个高度成熟产业。随着中国经济迈入新周期，彩电行业也发生各种变化，她用四个关键词对彩电市场发展变化进行总结。</p> <p> 　　一是存量市场。存量市场最大特点是规模增长乏力，品牌竞争加剧。</p> <p> 　　二是需求分化。需求分化是中国的国情决定的，中国人口红利巨大，但人口结构复杂，收入差距扩大，发展不平衡，文化习俗及生活方式多样导致中国彩电市场高端消费和低端消费共存、高端产品与低端产品共存、新进品牌与传统品牌共存、新流量与旧入口共存。企业要关注目标群体，满足供给与需求匹配。</p> <p> 　　三是差异竞争。全球化红利、工业红利、人口红利三大红利全面减弱，要求中国企业提升自身能力，寻找长板，进行差异化竞争。如扩大技术领先优势、寻找渠道版图巨变中的机会、寻找并开拓新市场等。要求企业具备核心竞争力，专注价值链的一环。</p> <p> 　　四是技术突破。当下技术创新与普及的速度正在加快，新技术交叉催生AIoT发展空间，让人工智能电视作为入口价值显现，大屏电视开始大量进入消费级市场。企业需要把握竞争优势时间周期，提速创新。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长虹“5G+工业互联网”生产线投产 效率提升逾六成]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0116/c41390-31550931.html</link>
            <pubDate>2020-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext"> 　　新京报讯（记者 梁辰）1月15日晚间，四川长虹电器股份有限公司（600839.SH，以下简称“四川长虹”）宣布，随着第一台产品正式下线，其“5G+工业互联网”智能电视大规模定制生产线（以下简称“大规模定制生产线”）正式落成投产。</p> <p> 　　四川长虹方面表示，上述大规模定制生产线是长虹智能制造产业园中的产线之一。根据绵阳市工业规划布局、重点项目产业规划及自身产业升级需要，长虹智能制造产业园于2018年10月28日破土动工。该产业园总占地面积约1300亩，包括智慧显示终端产业、智慧能源产业及相关配套产业。</p> <p> 　　据悉，大规模定制生产线应用了工业机器人、机器视觉、边缘计算等5G与工业互联网技术，支撑产线的数字化生产。在该生产线上，四川长虹将原材料立库、整机生产线和成品立库无缝集成。同时，其以MES（面向制造企业车间执行层的生产信息化管理系统）为核心，实现了ERP（企业资源计划）、SRM（供应商关系管理）、PCP（生产计划管理）、QMS(质量管理体系)、WMS(仓库仓储管理系统)等系统的全面集成，产线效率提升60%以上</p> <p> 　　该大规模定制生产线还将信息流横向连接总装厂、前端配套厂和外部供应商，纵向连接企业经营管理的研供产销财关键环节。通过环节的核心信息系统互联互通，该生产线实现生产全流程与底层工业设备控制系统集成。同时，通过自动化单机设备，以及地面、空中物流相结合的立体物流系统，该生产线能够生产制造全过程的自主调度、自主管理和自主决策，提升运营效率。</p> <p> 　　此外，大规模定制生产线延展了长虹的多阶段混联离散型生产模式，运用生产信息化系统、智能设备集成、虚拟仿真等技术，使原材料物流传输线、多层穿梭车、地面AGV等硬件及其系统运行，提升了多批次、小批量订单的制造能力，最终实现个性化定制与大规模生产的兼容运行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美的集团境外持股比例逼近28%红线]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0115/c41390-31548750.html</link>
            <pubDate>2020-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 张钦）深圳证券交易所昨天发布的信息显示，截至1月13日，境外投资者通过QFII/RQFII/深股通持有A股上市公司美的集团的股份已占公司总股本的27.9%，接近28%的“限购红线”，创下历史新高。或许是受到“外资青睐”的影响，昨天美的集团早间一度高开，但受到大势影响，最终股价收跌，全天下跌0.38%，报收于59.88元/股。</p> <p> 　　根据相关规定，单个境外投资者通过合格投资者持有一家上市公司股票的，持股比例不得超过该公司股份总数的10%；所有境外投资者（QFII/RQFII/陆股通投资者）对单个上市公司A股的持股比例总和，不超过该上市公司股份总数的30%。当个别沪股通／深股通股票的境外持股比例合计达到28%时，香港交易所将在其网站公布停止接纳该股票的买盘，并在境外持股比例跌至低于26%时公布重新接纳买盘。</p> <p> 　　从目前的情况看，截至1月13日，QFII/RQFII/深股通投资者持有的美的集团A股总数为19.47亿股，占公司总股本比例为27.9%，创历史新高且逼近28%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[家电安全使用年限系列标准发布]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0114/c41390-31547174.html</link>
            <pubDate>2020-01-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国家用电器协会组织行业制定的《家用电器安全使用年限》系列标准日前正式发布。根据该系列标准，生产者（制造商）应对其设计的冰箱、空调、洗衣机、吸油烟机、燃气灶的安全使用年限予以说明。其中，家用电冰箱、葡萄酒柜和房间空调器的安全使用年限为10年；家用洗衣机、干衣机、吸油烟机和家用燃气灶的安全使用年限为8年，需要注意的是，空调安全使用年限从生产日期计起，其余从销售日期计起。</p> <p> 　　据介绍，不能将安全使用年限与产品质保年限混为一谈。产品质保年限是企业对消费者做出的产品质量承诺，而安全使用年限是在设定的产品正常使用条件下，推算出来的确保使用（者）安全的基本年限。（记者韩鑫）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[业务范围实质变化 TCL集团拟更名为“TCL科技”]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0114/c41390-31547141.html</link>
            <pubDate>2020-01-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者石飞月）1月13日，TCL集团公告称，公司拟将名称变更为“TCL科技集团股份有限公司”，英文名称相应变更为“TCL Technology Group Corporation”，将证券简称变更为“TCL科技”，英文简称变更为“TCL TECH.”，证券代码仍为“000100”。</p> <p> 　　公告内容显示，TCL集团前身是惠阳地区电子工业公司，1985年投资成立了以“TCL”为字号登记注册的“TCL通讯设备有限公司”；随着消费电子业务的快速扩展，公司于1994年正式变更为“TCL集团公司”；2002年，原国家工商行政管理总局批复，同意企业名称使用“TCL”字号，公司同年变更为“TCL集团股份有限公司”，沿用至今。经过38年的发展，TCL集团涵盖电视、手机、家电等终端及其配套业务，半导体显示器件及材料、产业金融及投资创投等多项业务。</p> <p> 　　对于此次更名原因，TCL集团解释，伴随着5G、物联网、人工智能+云等技术快速发展，科技正推动和深化在经济、社会、文化、生态等领域的变革和重塑。为突破发展瓶颈，提高经营效率，满足不同业务发展需求，聚焦于全球产业变迁下的高端科技产业，公司于2019年初完成重大资产重组，剥离了终端业务及配套业务，上市公司以半导体显示技术及材料业务为主，保留产业金融和投资业务以支持和赋能主业发展。公司业务范围已发生实质变化，“TCL集团”不再适用。</p> <p> 　　2018年12月8日，TCL集团抛出了一份重组方案，拟合计以47.6亿元向TCL控股出售9家公司股权。这次出售资产意味着消费电子、家电等智能终端业务以及相关配套业务从TCL集团剥离，TCL集团以华星光电半导体显示产业为核心主业。近几年TCL集团的业务发展并不平衡，华星光电在其中的净资产占比超过80%，而消费品业务不到20%。</p> <p> 　　2019年4月，TCL集团资产重组基本完成，此后，公司各项经营与效益指标显著改善。TCL集团2019年一季度财报显示，剔除标的资产，一季度的备考净利润为9.25亿元，同比增长21.6%，其中归属于上市公司股东的净利润7.69亿元，同比增长5.18%，实现净利润率7.76%，资产负债率降至59.1%。其中，华星光电实现净利润6.83亿元，较2018年第四季度环比增长35.2%。</p> <p> 　　而2019年前第三季度，TCL集团实现营业收入411.6亿元，同比增长19.2%；净利润为33.9亿元，同比增长38.5%，其中归属于上市公司股东的净利润25.8亿元，同比增长19.3%。营收、净利双增，资产负债率大幅下降，盈利能力稳步提升。</p> <p> 　　TCL集团表示，本次拟变更公司全称符合公司准确反映目前的业务布局及未来的发展战略，以半导体显示及材料业务为代表的科技业务最近一期经审计的营业收入占公司总营业收入的57.4%，经审计的营业利润占公司总营业利润的80.6%，变更后的证券简称来自于公司全称，没有与其他上市公司的证券简称相同或相似，没有出现仅以行业通用名称作为证券简称等情形，不存在利用变更名称影响公司股价、误导投资者的情形，符合有关法律法规的规定。公司名称变更尚需获得公司股东大会审议通过，最终以工商行政管理机关核准登记的名称为准。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[手机和家电业去年“动静大” 不断上演诉讼与口水战]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0114/c41390-31547310.html</link>
            <pubDate>2020-01-14</pubDate>
            <author>贾 丽</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　与民生消费息息相关的手机、PC及家电业，成为过去一年里较为热闹的行业。</p> <p> 　　近日，运营商财经网发布了运营商、互联网、手机、家电、芯片、PC、软件等18个细分领域的2019年度行业盘点报告。</p> <p> 　　2019年手机市场品牌聚合度越来越高，不少手机企业退出市场，手机企业高管则开始向大厂商靠拢。而在PC市场，2019年度传统PC行业比较“低沉”，新入局的笔记本厂商则开始逐渐侵占PC市场。大厂商之间诉讼、口水战、收购事件不断，厂商纷纷在5G市场寻找新的发展红利。</p> <p> 　　去年5G手机扎推上市，预计将在2020年迎来一波高峰。截至2019年，手机行业中已经有10家企业推出了5G手机。2019年度中国5G手机商用榜显示，华为推出了4款5G手机，vivo和三星推出了3款5G手机，OPPO、小米、Redmi、荣耀、联想、中国移动以及中兴均推出了1款5G手机。</p> <p> 　　同时，伴随着国内手机品牌市场份额的高度聚合，不少手机企业先后退出智能手机市场，包括金立、锤子手机、360手机、糖果手机和索尼手机等。这也使得2019年手机行业的高管变动十分频繁，包括锤子手机罗永浩卸任法人以及多名高管离职；糖果CEO陈劲离职，前往联想担任总经理等等。</p> <p> 　　此外，专利战是2019年手机企业诉讼榜中的高频词，其中，OPPO、小米向广州知识产权法院提起诉讼Sisvel，华为起诉传音使用华为手机页面。涉嫌侵犯知识产权等诉讼，成为手机行业频繁出现的热门话题。</p> <p> 　　而联想、华硕、戴尔、惠普等传统PC厂商，受到了新入局的华为、小米、荣耀等厂商的挑战，PC企业也在随之改变管理架构。</p> <p> 　　在2019年度PC行业盘点榜单中，华硕CEO沈振来辞职，由许先越、胡书宾担任共同执行长职务，谢明杰接任华硕COO；惠普CEO因家庭原因宣布辞职；小米组建笔记本电脑部，马强为总经理。</p> <p> 　　2019年，家电消费市场进入存量升级阶段，抢占市场份额使得厂商之间的公关战、口水战频发。有业内人士提到，以前家电企业都相对低调，但2019年却成为舆论的焦点，让人不禁困惑，家电业怎么了？</p> <p> 　　其中，堪称年度最大口水战的是格力和奥克斯的对峙；还有格兰仕与天猫对簿公堂；美的与董明珠的“专利”之争；董明珠控诉海尔举报奥克斯时临阵脱逃；苏泊尔虚假宣传罚款超348万元；布克诉讼方太侵权等。</p> <p> 　　家电企业的高管薪酬也成为行业关注的话题，在运营商财经网公布的“2019年度家电企业高管薪酬TOP10”中，创维集团行政总裁刘棠枝以1129.3万元年薪超过格力、美的、九阳董事长。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[格力电器荣获国家技术发明奖二等奖]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0113/c41390-31546472.html</link>
            <pubDate>2020-01-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，2019年度国家科学技术奖在人民大会堂颁布，格力大容量高效离心式空调设备关键技术获得国家技术发明奖二等奖。</p> <p> 　　据悉，格力的高效离心式空调设备关键技术发展日趋成熟，这一拥有完全自主知识产权的技术获得69项授权发明专利，涵盖常规制冷、冰蓄冷、中温、热泵、核电等系列，制冷量范围350kW-10500kW。</p> <p> 　　纵览2019国家科学技术奖励名单，获奖的项目既面向国家重大需求，也致力于服务美好生活。以此次获奖的格力大容量高效离心式空调设备关键技术为例，服务“首都新国门”北京大兴机场的格力高效永磁同步变频离心机组，实现104776kW的总制冷量，为海内外旅客创造美好印象；而格力作为港珠澳大桥珠海口岸的唯一暖通设备供应商，其永磁同步变频离心式冷水机组等中央空调设备，实现总制冷量11075kW，为这座“世界奇迹”的稳定运营再添一重保障。</p> <p> 　　目前，格力的离心机技术可满足大型公建、数据中心、区域能源、北方采暖等各种需求，已服务于中国尊、国核示范核电站、京东云（华为）数据中心等超级工程。（牛广文）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《家用电器安全使用年限》系列标准发布 家电“寿命”有标可依]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0110/c41390-31543798.html</link>
            <pubDate>2020-01-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10日，“家用电器安全使用年限系列标准新闻发布会”在北京召开。会上，中国家用电器协会在国务院有关部门的指导下，组织我国家用电器行业制定的《家用电器安全使用年限》系列标准正式发布，涵盖冰箱&amp;葡萄酒柜、空调、洗衣机&amp;干衣机、吸油烟机、燃气灶、电热水器六大品类八个产品。</p> <p> 　　该系列标准的实施对消费者、家电行业乃至社会都有重大意义，将避免因家用电器超年限使用对消费者带来的安全隐患，引导消费者及时更换家用电器，形成更加合理的产品使用及生命周期。</p> <p> 　　制定标准意义深远，保证生活安全提高生活品质</p> <p> 　　据中国家用电器协会测算，2018年，我国主要家电产品社会保有量分别是电冰箱4.4亿台、洗衣机4.3亿台、空调5.2亿台、热水器3.7亿台、吸油烟机2.5亿台。</p> <p> 　　然而，长期以来，由于没有标准，人们对于家电等耐用消费品没有“寿命”概念，导致有大量超过10年甚至更长时间的家电仍在使用。中国家用电器协会根据以往年度市场投放量推算得出，仅2020年度，预计又将有1.6亿台家电产品达到安全使用年限。其中，洗衣机超过3700万台，空调超过5200万台，冰箱超过5800万台，电热水器超过1800万台，吸油烟机1400万台。随着人民生活水平的提高，人们对家电产品的安全、品质、体验、环保要求日益提高，超期服役的产品显然不能满足要求。</p> <p> 　　为解决这一问题，满足家电消费升级需求，保护消费者的切身利益，中国家用电器协会在国务院有关部门的指导下，组织我国家用电器行业制定了《家用电器安全使用年限》系列协会团体标准。此次家用电冰箱&amp;葡萄酒柜、房间空调器、家用洗衣机&amp;干衣机、吸油烟机、家用燃气灶安全使用年限标准的正式发布，加上已发布的储水式电热水器安全使用年限标准，意味着这几类家电产品的“寿命”有了专业的定义。</p> <p> 　　《家用电器安全使用年限》系列标准的发布，有助于推动家电更新升级、畅通资源循环利用工作取得更大的成效。国家发展和改革委员会产业司一级巡视员王东表示，中国家电销售量、保有量、更新需求量巨大，因此做好家电产品更新升级工作意义重大。而该系列标准的实施，就是家电行业贯彻落实《推动重点消费品更新升级 畅通资源循环利用实施方案》的重要举措。</p> <p> 　　为家电产品安全使用年限提供专业意见，也将进一步推动中国家电行业深入贯彻“三品”战略的实施。工业和信息化部消费品工业司处长肖杜宇在致辞中表示，制定《家用电器安全使用年限》系列标准，可以帮助消费者梳理科学合理的消费观念，促进家电行业绿色健康发展，同时为家电行业产品设计制造提供指引，推动行业高质量发展迈上新台阶。</p> <p> 　　此外，《家用电器安全使用年限》系列标准的实施，将提醒消费者适时更换超期服役的家电产品，可进一步保障广大人民群众的生命财产安全。中国家用电器协会理事长姜风指出，许多家电产品使用环境复杂，超年限使用时，产品的各项性能明显衰退，水、电、气等能源消耗也显著提升，闲置废旧电器的不规范处理和不及时处理也会带来环境污染，尤为重要的是，超年限使用越久，则发生安全事故的几率越高。</p> <p> 　　家电“寿命”将明确，超期服役存隐患</p> <p> 　　在家用电器使用方面，大部分消费者都没有“寿命”的概念，认为即使出现故障，修一修也可继续使用。殊不知，家电都有安全使用年限，超过年限的产品存在安全隐患，且更加耗能。为此，中国家用电器协会开展了《家用电器安全使用年限》系列标准的研究制定。</p> <p> 　　经讨论和交流，行业达成共识，将家用电器安全使用年限定位为消费提醒信息，在相关家电产品上增设这一消费提醒是中国家用电器协会在有关部门指导下开展的行业公益性活动。制定的《家用电器安全使用年限》系列标准为推动健康消费潮流，引导合理换新观念提供了技术保证。</p> <p> 　　需要强调的是，超过安全使用年限并非产品质量问题，产品在出厂时都是合格品。但在正常使用条件下，家电产品如超期使用可能因年久老化存在导致人身伤害的安全隐患，如漏电、起火、机械危险、漏气等；超期使用越长则发生事故的几率越高，故有必要提醒消费者适时更换产品。</p> <p> 　　《家用电器安全使用年限》系列标准从安全使用年限要求、正常使用条件和消费提醒信息三方面进行规范。会上，标准起草组专家周海昕博士对《家用电器安全使用年限》系列标准进行了解读。根据该系列标准，生产者(制造商)应对其设计的冰箱、空调、洗衣机、吸油烟机、燃气灶的安全使用年限予以说明。其中，家用电冰箱&amp;葡萄酒柜、房间空调器的安全使用年限为10年，家用洗衣机&amp;干衣机、吸油烟机、家用燃气灶的安全使用年限为8年；空调安全使用年限从生产日期计起，其余从销售日期计起。</p> <p> 　　2018年，中国家用电器协会针对电热水器涉水涉电、使用环境复杂、安全风险较高的实际情况，制定了T/CHEAA 0003-2018《储水式电热水器的安全使用年限》协会标准，得到主流企业的积极响应。这为此次制定家电安全使用年限标准积累了经验。中国家用电器协会电热水器专业委员会专家周立国对上述标准的使用情况进行了介绍。其中，尤为需要注意的是，不能将安全使用年限与产品质保年限混为一谈。安全使用年限是在设定的产品正常使用条件下，推算出来的确保使用(者)安全的基本年限，是基于企业分析收集到的危险源、既往销售产品安全故障的统计和分析数据以及一致的推算方法形成的行业共识；标注安全使用年限是公益性消费提醒活动，不会给消费者、生产者、经销商等相关方的法律责任带来任何改变。而企业宣传的产品质保年限，是企业自己对消费者做出的产品整机或关键部件的修理、更换、退货承诺。</p> <p> 　　积极采标，厂商共同推动家电焕新升级</p> <p> 　　当前，我国工业发展面临的内外部环境发生深刻而复杂的变化，内需增长动力减弱，结构深刻调整。已有一些地方政府出台家电产品“以旧换新”补贴政策，京东、苏宁、国美等流通渠道企业积极开展家电“以旧换新”活动。《家用电器安全使用年限》系列标准，能为新一轮家电焕新升级工作带来技术支撑，推动重点消费品更新升级，畅通资源循环利用。</p> <p> 　　会上，京东、苏宁、国美均表示，将积极响应并配合推动《家用电器安全使用年限》系列标准的落地。京东有关负责人表示，2020年，京东将继续在家电安全使用标准实施与家电“以旧换新”政策惠民落地方面持续加大投入，为消费者提供更好用、更节能、更智能的产品，促进家电行业的产业转型与消费升级，为家电产业更健康发展持续带来新动能。</p> <p> 　　《家用电器安全使用年限》系列标准也得到家电制造企业的高度重视。会上，海尔、美的、海信、老板电器、方太、奥克斯、长虹美菱、TCL空调、华帝、万和、万家乐、惠而浦、博世热力、奥马、帅康、澳柯玛等制造企业承诺采用该标准，并积极进行消费教育，引导淘汰超期服役产品，并以满足消费需求的创新产品及新技术赋能的创新商业模式，推动全新机制下的家电焕新升级。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信：大屏互联网电视日均在线时长达334分钟]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0110/c41390-31543779.html</link>
            <pubDate>2020-01-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月9日，海信发布的《2019海信互联网电视白皮书》（以下简称白皮书）显示，2019年家庭互联网电视日均在线时长达334分钟；累计点播502.44亿次，点播量同比增长12.6%。看电视正变成“玩电视”，K歌、健身、游戏乃至学习培训等应用场景都在通过电视完成。此外，2019年，海信互联网电视知识付费月增长率高达85.76%。</p> <p> 　　白皮书显示，2019年，大屏K歌活跃家庭为400万，家庭KTV日活同比增长343.2%；以AI识别为方向的大屏健身，日活家庭达到了459万。对画面细节的还原和更贴近真实场景的比例，让大屏游戏具备了其它形态不具备的沉浸式体验。根据白皮书，海信互联网电视游戏频道活跃用户已经超过了2443万。</p> <p> 　　据海信相关负责人介绍，当下电视的角色已经发生深刻变革。从以前面向用户的单向输出，衍变为AI人机交互，进而衍变为智能家电之间的互联互通，不断为家庭提供更多便利和无限可能。以电视为核心的客厅空间正随着智能互联网电视服务领域的拓展，实现多场景、多角色的随意切换，让“低头族”重新发现大屏的价值。（牛广文）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年8K电视在中国市场会实现量级突破]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0108/c41390-31539285.html</link>
            <pubDate>2020-01-08</pubDate>
            <author>陈学东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“8K+5G是什么概念?5G好比是信息高速公路,8K影像是在信息高速公路跑的载体。”在日前举行的夏普“邂逅智生活·跃升新境界”媒体沟通会上,夏普中国区销售总经理陆祖荣如此表示。</p> <p> 　　8K+5G概念已提及多年,如今5G已经正式投入商用,8K产品现在是处于怎样的阶段呢?陆祖荣表示,2019年家电产业的展览和会议上,各大品牌都把8K电视放在了重要的位置上,可见各大品牌对于8K的认识是一致的,8K虽然现在还没能爆发,但是接下来的东京奥运会和北京冬奥会势必会加速中国8K市场的发展,2020年的8K在中国市场会有很大的量的突破。</p> <p> 　　“谈到8K其实仅仅是电视,电视只是一个显示图像的终端,8K电视不代表全部。如果撇开前端讲后端的技术,电视和电视应用等于只是8K概念其中一段,8K+5G的概念,是什么?5G好比是信息高速公路,8K影像就是在信息公路上高速奔跑的载体。随着8K上下游厂家的参与,8K技术通过目前国家发展有机产业链的推动,一定会高速发展。”</p> <p> 　　陆祖荣表示,夏普将会在2020年进行 “8K生态系统业务、ICT业务、智慧生活业务”的三大事业变革,另外还有8K+5G与SmartHome展示中心的多种解决方案的场景展示,也全面体现了夏普在8K+5G全生态链的战略布局。</p> <p> 　　为什么前一段时间8K发展较慢?陆祖荣解释道,一是因为没有内容,二是没有信息高速公路,即便有了内容,没有信息高速公路也无法传输,所以5G才是助推8K发展的最大推动力。</p> <p> 　　在2019年,夏普与中国电信等运营商完成了8K+5G的直播测试,并打造了“2019世警会”的5G+8K视频直播。2022年,北京冬奥会赛事预计也要进行8K转播,这将是推进8K商业进步的里程碑式的贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海信发布卷曲屏幕激光电视]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0107/c41390-31538347.html</link>
            <pubDate>2020-01-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0107/MAIN202001071616000047517094924.jpg" style="width: 550px; height: 389px;" /></p> <p> 　　北京时间1月7日凌晨，海信在美国拉斯维加斯正式发布了卷曲屏幕激光电视。</p> <p> 　　据了解，海信这款卷曲屏幕激光电视在外观上采用一体化设计，70吋屏幕在观看时徐徐升起，平时则会收纳进酷似于电视柜外观的机身内。不仅如此，卷曲屏幕激光电视采用了最新开发的高性能卷曲屏幕，在保持光学性能不变下实现了良好的卷曲，可以达到电视亮度的规格要求。</p> <p> 　　海信激光显示公司首席科学家刘显荣表示，由于激光电视的屏幕本身并不发光，因此卷曲屏幕技术相比于其他屏幕更加可行。尤其是在激光电视所定位的大尺寸电视领域，激光电视将率先实现成熟的卷曲技术。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[空调能效新标发布]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0107/c41390-31537091.html</link>
            <pubDate>2020-01-07</pubDate>
            <author>赵方圆</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　被誉为“史上最严”的空调能效新标GB 21455-2019《房间空气调节器能效限定值及能效等级》（以下简称“空调能效新标”）已于2019年12月31日发布，将于2020年7月1日正式实施。记者了解到，新标将空调的能效标准从原来的3级增至5级，涵盖品类范围进一步扩大。</p> <p> 　　记者了解到，该空调能效新标是继1989年第一版能效标准发布以来第7次发布与修订，被称为迄今为止较严的能效标准。空调能效新标将定频和变频的评价方法统一，只按照季节能效定级。这意味着，当前市场上低能效、高耗电的定频空调和变频3级能效产品都将面临淘汰。</p> <p> 　　同时，空调能效新标对标准范围、产品的能效等级指标和产品的能效限定值进行了修订。</p> <p> 　　产业观察家洪仕斌告诉记者，空调能效新标的实施，实际上抬高了空调制造的门槛，使得规模较小的中小品牌在技术研发、生产研发等各方面成本都会相应增加，以次充好、能效虚标等问题会相应减少，行业将迎来新一轮洗牌。</p> <p> 　　奥维云网(AVC)白色家电事业部总经理赵梅梅表示，若能真正完成新能效等级的迭代，未来空调产品能效等级的确定，首先都会采取实验室的规则对其进行确定；其次是和旧能效标准相比，新能效中的各级能效标准都有所提升，这对空调产品能效设定提出了更高的要求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海尔推出纤合干衣护理机 打造场景化生活方式]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0106/c41390-31536676.html</link>
            <pubDate>2020-01-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0106/MAIN202001061818000394466341098.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p> 　　1月6日，海尔干衣机在无锡首次推出了集“空气洗”和干衣机于一体的纤合干衣护理机，并发布了聚焦用户生活场景的“温软护衣”和“优雅醒衣”场景。</p> <p> 　　据介绍，本次发布的海尔纤合干衣护理机，采用1：1全时正反转科技，抖散防缠绕，烘干均匀快速，避免烘干不彻底二次返工；同时搭载超声波“空气洗”科技，实现纤维级护理，完成衣物的亮色、护型与焕新，醒衣效果比熨烫机还好。</p> <p> 　　为了更好地满足用户对场景的需求，海尔干衣机还提供了“温软护衣”场景和“优雅醒衣”场景。在温软护衣场景，宝宝衣物经过护理，可以烘干杀菌，大件毛巾、浴巾会变得蓬松柔软，特别亲肤；在醒衣护理场景，无论是登台表演的芭蕾舞裙，还是社交聚会的高定礼服，还有商务场合的西装衬衫，经过干衣护理机的护理，都变得柔顺、挺拔。</p> <p> 　　海尔干衣机相关负责人表示，相比基本每个家庭都有洗衣机的普及量，中国干衣机百户拥有率却只有0.3%，中国干衣机市场潜力巨大。在消费升级趋势下，海尔干衣机正在探索一条生态场景之路，以场景替代产品，以生态覆盖行业，通过搭建衣联网生态平台，联合各个资源方一起为用户提供多样化的场景解决方案。(牛广文)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新华三家用路由器抽检不合格]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0106/c41390-31535425.html</link>
            <pubDate>2020-01-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京商报讯（记者石飞月）1月5日，北京商报记者从国家市场监督管理总局官网上获悉，在国家市场监督管理总局公布的抽检公告中，新华三公司生产的千兆版路由器Magic R2+抽检不合格，不合格原因为电源端子骚扰电压，且复检仍不合格。</p> <p> 　　新华三在企业路由市场是中国的主流品牌，销售体量庞大，其家用路由产品也在大力推广。资料显示，Magic R2+千兆版路由器，是杭州华三通信技术有限公司特别设计的无线双频路由器。</p> <p> 　　此次市场监管总局抽查了8个省（市）24家企业生产的27批次路由器产品，其中只有2批次产品不合格，不合格发现率为7.4%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新国标将让市场近半空调退市]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0106/c41390-31535431.html</link>
            <pubDate>2020-01-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2019年结束，空调市场从增量市场转变为不断发生价格激战的减量市场。在空调能效新国标发布前夕，1月4日，由中国标准化研究院资源环境研究分院主办的“绿色高效 产业升级”空调新能效标准研讨暨海尔空调高能效生态启动仪式在北京举行。</p> <p> 　　据悉，中国标准化研究院研究员成建宏现场介绍新版GB21455《房间空气调节器能效限定值及能效等级》研究内容，这将是继1989年第一版能效标准发布以来的第7次发布与修订，被称为迄今为止最严苛的能效标准。这一标准目前已经通过了国家标准化管理委员会的审批，将于近日公告。</p> <p> 　　海尔空调率先执行新版标准的高能效指标要求，在启动活动上联合中国标准化研究院资源环境研究分院、中国家用电器研究院、中国教育后勤协会、一汽解放、世界酒店联盟、广州三菱电机、国美渠道等多家生态方，共同举行了高能效生态启动仪式。</p> <p> 　　目前已通过国家标准化管理委员会审批的能效新国标被称为“史上最严”空调能效标准。“空调新能效标准”统一了定频和变频的评价方法，只按照季节能效定级。这意味着，现有的低能效、高耗电的定频空调和变频3级能效产品都面临淘汰。对于消费者来说，能效新国标不仅让用户选购高能效产品有据可依，还能达到省电效果。比如家里有一台10年的老空调，换成最新一级能效的变频空调，每天省电约2元，3年就可以省出一台空调钱。</p> <p> 　　成建宏分析，新标准1级能效指标对标国际，已经达到国际领先水平，高于日本“领跑者”能效要求，超美国能源之星能效要求，节能环保效果显著。同时，新标准的实施将使目前的定变频市场淘汰率达到45%，2020年能效将提升14%，到2022年将提升30%。</p> <p> 　　目前，海尔空调已经开始全面切换，从去年12月1日起就全面开发符合能效新版标准的产品，加速高能效普及。而在技术储备方面，早在2016年，海尔空调入选能效之星的一款产品APF值达到5.6，已高于能效新国标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中年”海尔谋变 业务重整能否提振业绩]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0103/c41390-31533180.html</link>
            <pubDate>2020-01-03</pubDate>
            <author>陈维城</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20200103/12/618627091100096240.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p> 　　“物联网时代，产品会被场景替代，行业将被生态覆盖。”这是在海尔集团35周年庆典上，海尔集团董事局主席、首席执行官张瑞敏宣布海尔集团进入生态品牌战略阶段时所说的话。</p> <p> 　　从“青岛海尔”到更名“海尔智家”，从海尔电器酝酿私有化，未来家电业务可能整体上市，再到海尔集团进入生态品牌战略阶段，由此观之，多年拓展全球业务的海尔集团或将把发展重心移回国内，深度整合中国区业务。</p> <p> 　　如果未来海尔的家电业务整体上市，能否快速提高海尔智家的市场估值？进入生态品牌战略阶段，智慧家庭解决方案能否一统江湖？成立35周年的海尔集团正值壮年，还是面临中年危机？年逾古稀的张瑞敏能否让海尔集团一路常青？</p> <p> 　　海尔电器酝酿私有化，减少关联交易</p> <p> 　　2019年12月26日，海尔集团迎来35周年庆典。在此之前，有消息称，海尔智家计划实施H股股票上市并私有化海尔电器。随后，海尔电器公告称，公司控股股东海尔智家正在探讨私有化的方案。这无疑对于海尔集团来说是一件“生日礼物”。</p> <p> 　　海尔电器是海尔智家持股45.64%的H股子公司。海尔智家的主要业务涵盖国内冰箱、空调等产品制造以及海外家电产业。而国内洗衣机、热水器的制造以及国内的渠道分销则归属于海尔电器。</p> <p> 　　正是由于海尔智家控股海尔电器，双方产生不少关联交易。2011年1月，海尔智家在发布的《关于控股股东进一步支持青岛海尔发展解决同业竞争减少关联交易的公告》中承诺，继续致力于关联交易优化工作。</p> <p> 　　新京报记者注意到，根据相关公告，海尔智家与海尔电器2016年的日常关联交易金额共计140.2亿元，包括采购类116.22亿元，销售类10.18亿元，金融类13.8亿元。2017年的日常关联交易金额共计127.71亿元，包括采购类111.46亿元，销售类2.45亿元，金融类13.8亿元。2019年度预计日常关联交易共计近253亿元，包括采购类199.03亿元，销售类4亿元，金融类50亿元。</p> <p> 　　“海尔智家并不代表海尔集团，海尔家电业务未来可能整体上市，业务整合有利于提升海尔智家在资本市场认知。此外，海尔智家与海尔电器存在关联交易，如果整体上市之后，有利于公司管理优化。”产业分析师丁少将认为。</p> <p> 　　此外，海尔智家前期因股权架构问题现金流较为紧张，因此股权融资较多，并且影响了分红率。以2019年中报数据，若剔除海尔电器并表部分，海尔智家账面现金及等价物（现金+净票据+理财）约150亿元，而有息负债则达到364亿；而海尔电器拥有现金215亿却无有息负债。</p> <p> 　　光大证券认为，海尔智家正在初步探讨私有化海尔电器的方案，标志着开始着手改善股权架构与公司治理问题。后续若成功实施，海尔系前期存在的股权架构复杂、关联交易较多的问题将得到明显改善，同时海尔智家的现金流状况也将大幅优化，公司的协同能力、盈利能力都存在持续提升的可能。</p> <p> 　　重整业务为增厚利润、提高估值？</p> <p> 　　近三年来，海尔智家的营业收入与净利润逐年增加。2018年营业收入达到1833.17亿元，全年归母净利润为74.4亿元；2019年前三季度，实现营业收入1488.96亿元，归属于上市公司股东的净利润77.73亿元。</p> <p> 　　横向来看，白电三巨头中的另外两家——格力电器与美的集团，业绩略胜一筹。2018年，格力电器营业总收入2000.24亿元，归母净利润为262.03亿元，美的集团营业总收入达2618.20亿元，净利润216.50亿；2019年前三季度，格力电器营业收入为1550.39亿元，归属上市公司股东的净利润为221.17亿元，美的集团营业收入为2209.18亿元，归属上市公司股东的净利润为213.16亿元。</p> <p> 　　当然，海尔智家不能完全代表海尔集团的实力，需要加上海尔电器。海尔电器2018年实现营收853亿元，归母净利38亿元。若单从家电业务的营收来看，海尔集团营收位居首位。但与之不相称的是在家电三巨头市值中的排位。</p> <p> 　　截至2019年12月30日收盘，美的集团的市值为4047.79亿元，格力电器为3945.12亿元；而相同时点，海尔智家市值为1270.51亿元，海尔电器也只有688.74亿港元，海尔集团两家上市公司市值相加也不超过2000亿元。</p> <p> 　　据了解，白色家电行业的净利率一般在7%左右，海尔智家2016年-2018年的净利率分别是5.62%、5.68%、5.33%，同期，美的集团的净利率分别是9.97%、7.73%、8.34%，格力电器分别为14.33%、15.18%、13.31%。从这个指标来看，没能跑赢行业平均水平，也低于格力和美的。</p> <p> 　　“未来如果海尔电器私有化，公司整体上市有利于海尔智家市值的提升，毕竟公司规模大了，品牌影响力大了，资本市场的估值当然会高一些。”家电产业分析师梁振鹏认为。</p> <p> 　　国盛证券认为，若A股平台和H股平台合二为一，将理顺两个平台之间存在的利益差异，使得公司有更多精力去共同做大市场蛋糕，长期来看将提升公司的效率和盈利能力。其将海尔智家目标市值上调至1528亿元。</p> <p> 　　新京报记者注意到，海尔智家在优化公司治理结构的同时，美的集团已吸并小天鹅，也将增厚美的集团净利润。格力电器完成15%股权转让事宜，未来国际化与多元化加速，也将助力公司业绩增长。</p> <p> 　　空调是短板，智能家居能否重振海尔？</p> <p> 　　《2019年中国家电行业三季度报告》显示，2019年三季度，彩电、空调、冰箱、洗衣机、厨卫电器都呈现不同幅度的下滑。其中空调产品市场竞争激烈，均价和规模双双下滑；冰洗产品结构升级维持规模相对稳定。</p> <p> 　　海尔集团作为白电巨头，在冰箱、洗衣机领域独占鳌头，但空调业务2019年以来面临挑战。海尔空调业务市场零售份额增长情况在主营业务中垫底。2019年双十一，格力电器发起空调“价格战”，美的、海尔等龙头跟进。</p> <p> 　　奥维云网数据显示，2019年11月份空调线上销售额，格力占比35.54%，同比增9.18%；美的占比34.54%，同比涨9.01%；海尔占比7.06%，同比下滑0.17%。线下市场销售额情况，格力占比46.93%，同比增5.69%；美的占比30.97%，同比增长4.2%；海尔占比8.46%，同比下滑0.34%。</p> <p> 　　国盛证券分析，格力双十一大促，份额迅速回升；美的积极跟进，韧性超预期；海尔略有冲击，奥克斯等二三线品牌生存艰难。</p> <p> 　　海尔集团或许并不在意单一业务的市场表现，更看重整个智慧家庭市场。在海尔集团35周年庆典上，海尔集团董事局主席、首席执行官张瑞敏宣布，海尔集团进入第6个战略发展阶段：生态品牌战略。“物联网时代，产品会被场景替代，行业将被生态覆盖。”</p> <p> 　　生态品牌战略是海尔集团全面布局家电产业的结果。近年来，海尔集团不遗余力地推广工业互联网平台，以及全场景智慧成套解决方案。与此同时，去年6月，上市公司青岛海尔也更名为“海尔智家”。</p> <p> 　　“家电企业早就从单一硬件比拼，变成了硬件、软件系统于一体集成的较量，是一个综合实力的比拼。在智能家居时代，大家都要打造平台、生态，这样才能使上下游企业更好发展。建设智慧家庭生态体系，推进智慧家居业务发展，需要建立平台，抢占入口。”梁振鹏认为。</p> <p> 　　丁少将分析，海尔进入生态品牌战略向外界传达“海尔已换赛道”的信息，从家电换到物联网生态的赛道。近年来，家电行业下行，增量市场不大。所以，跨界技术融合，以及消费者体验需求提升，能够打开新的增长空间。与此同时，也会面临产品、管理、组织等方面的挑战。</p> <p> 　　新京报记者注意到，近年来智慧家庭方兴未艾，各大家电企业都推出智能家居系统，包括美的集团与格力电器，但各家电企业均有王牌产品，用户难以全屋只选择一家品牌产品，所以未来打破品牌壁垒，实现不同协议终端的互联互通是行业必须解决的问题。</p> <p> 　　国泰君安分析认为，“一个海尔”一直是海尔集团对于海尔智家和海尔电器的长期战略规划，过去几年，海尔智家的战略重心主要在全球品牌布局，随着全球品牌布局基本完成，海尔智家的战略重心将放在深度整合中国区业务。历史遗留问题使得海尔智家和海尔电器职能重叠及管理体系复杂，带来效率磨损，私有化海尔电器将有效减少不必要的管理结构，统一全球管理和运营，提升零售终端能力。</p> <p> 　　“陆止于此，海始于斯。”这是张瑞敏在35周年庆典上，引用葡萄牙大航海纪念碑的话。成立35周年的海尔集团正值壮年，能否平稳度过“中年危机”？考验着张瑞敏和海尔的智慧。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从产品到场景再到智慧生态 卡萨帝发布高端智慧生态战略]]></title>
            <link>http://homea.people.com.cn/n1/2020/0102/c41390-31531743.html</link>
            <pubDate>2020-01-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　12月31日，“智慧生态 感恩匠心”2019卡萨帝高端智慧生态战略发布暨感恩表彰大会在青岛冰山之角举行。海尔集团副总裁、首席体验官、中国区总经理李华刚表示：“卡萨帝的发展有三个阶段，第一个是高端品牌，第二个是场景品牌，第三个是生态品牌。”并分别对三个阶段做了重点诠释。</p> <p> 　　本次表彰会在重点表彰员工的同时，现场还发布高端智慧生态战略，它具有高端化、成套化、前置化、嵌入化和智慧化优势，用户可以从中获得从产品到场景再到智慧生态的高端生活。</p> <p> 　　据悉，这是卡萨帝的内部表彰会，重点表彰了百余位做出卓越贡献的匠心代表，包括设计团队中，以7年创新设计换来57项大奖的黄泽平；研发团队中，执着于4500毫秒细微差距的Sujit Chavan；还有来自智造团队，输出创新成果4800余项的王相军和服务团队中，6年服务9000多用户的王永祥。</p> <p> 　　黄泽平从2012年开始就承接卡萨帝C3、C5、C7成套系列化设计，7年创新设计换来reddot、IF、IDEA等57项国际大奖，300余项外观专利和120余项实用新型发明。Sujit Chavan为了改善两扇门固定装置移动周期，最终打破固定装置移动速度记录，第二道门循环时间仅需23.5秒，比之前节省了4500毫秒。</p> <p> 　　王相军身负创新成果4800余项，智能制造升级方面成功申请13项创新项目专利，还有73项新技术正在申请专利。王永祥时刻将2副管家手套放在身上，粗线手套搬送、细线手套演示防产品划伤，6年服务9000余用户……</p> <p> 　　当然，还有更多匠心团队，他们像“螺丝钉”一样，在卡萨帝智慧生态战略上站好岗、值好班。比如今年发布的“指挥家”套系，就是由35个团队、7千多人、历时3年共同打磨造就。</p> <p> 　　这虽然是卡萨帝内部的一次表彰，但这背后可以说是用户给他们颁了这个奖。此前，在卡萨帝一次内部分享会上，发布了一份用户报告，报告对3万余用户、626万字的用户口碑内容进行了收集分析。在这些用户晒单评价中，智能、科技感成为高频词，说“太贵”的人越来越少，说“值得”的人越来越多。</p> <p> 　　现场，卡萨帝请来了用户做背书，3位分别有10年、5年和1年使用体验的卡萨帝用户体验官，来分享自己认为的“值得”。</p> <p> 　　美籍钢琴制造大师巴纳伯斯费科特是一位有1年使用体验的用户体验官，云鼎空调软风不伤人，让他久坐谱曲也不会感到腰酸背痛；长春的二胎妈妈用双子云裳洗衣机专门洗护宝宝衣物，卡萨帝是她最信赖的“洗护管家”。</p> <p> 　　除此之外，卡萨帝还给用户带来了全场景互联的智慧生活：智慧客厅、智慧厨房、智慧卧室和智慧浴室、智慧阳台场景5大场景的智慧生态，全面覆盖用户生活的方方面面。</p> <p> 　　这不是简单的概念，而是真实发生的场景。比如你想做饭，走进厨房，冰箱已经定制好菜谱；想要煮粥，选择合适的程序就可以，灶具自动控火，程序结束自动熄火。</p> <p> 　　当然，还有很多生态服务。洗衣液快没有了，洗衣机会智能提醒，一键下单就能送货到家。洗衣服的时候洗衣机自己匹配程序，丝绸、羊绒都能在家机洗。刚买的进口牛排担心食品安全？卡萨帝为你追踪全流程，从产地到餐桌，所有信息都能查到。</p> <p> 　　《体验经济》作者约瑟夫派恩说，“商品是有形的，服务是无形的，而创造出的体验是令人难忘的。”</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
