<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[红木频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[红木频道]]></title>
            <link>http://hongmu.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[红木频道]]></description>
        <link>http://hongmu.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:32:05</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[第二届东作红木文化艺术节9月29日启幕]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2019/0910/c392126-31347138.html</link>
            <pubDate>2019-09-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/0910/MAIN201909101505000359870488455.jpg" style="width: 500px; height: 327px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在步入“金九银十”，传统家居行业迎来销售旺季之际，东阳市积极推进促进消费工作，响应“浙里来消费·2019金秋购物节”活动，将于本月至11月推出第十一届休闲购物节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为其中的一项重要活动，第二届东作红木文化艺术节将于9月29日启幕，并持续至11月20日，为消费者带来一场可观、可赏、可购、可玩的中式文化盛宴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，第二届东作红木文化艺术节由浙江省家具协会等单位主办，东阳市红木家具协会、东阳红木家具市场、水墨会承办。活动地点位于东阳市世贸大道599号的东阳红木家具市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在上届成功举办的基础上，本届艺术节将从层级到规模，再到内容进行全面优化提升。活动内容丰富、形式多样，旨在探讨新经济新常态下中国传统家具的发展趋势与未来，发扬和传承中国红木文化，让红木文化更加深入民心。名家书画•红木艺术融合展和周逢俊周逢刚水墨情思与文人空间展将贯穿本届东作红木文化艺术节始终。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次艺术节还将开展古风国韵——国庆游园活动、爱心助学公益活动、“国摄天香”摄影大赛活动等，推出599号超级免单节给消费者实实在在让利，名企让利、名师赠画等一系列活动也将同期举行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳市红木家具行业协会常务副会长、东阳红木家具市场总经理曹伟表示，东阳红木产业将以本次艺术节为契机，集中宣传、集中爆破，炮制一场中国传统文化的盛宴，向各地的消费者宣传展示东阳红木行业的发展实力，促进和拉动东阳红木商贸的发展，提高东阳红木的知名度和美誉度。（房晓雯）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红木如何“亲民”？599号免单节即将再度来袭！]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2019/0322/c392126-30990361.html</link>
            <pubDate>2019-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em"> &nbsp;中式家具承载着最丰富的中国传统文化，每一款都体现了中国人对于美的感知、与对生活的理解，把日子过成艺术，这便是中国人家居艺术中的独到之处。作为传统中式家具的代表，红木家具采用坚硬细密、色泽优雅、纹理华美的珍贵木材，运用精密巧妙的榫卯结构和丰富多彩的装饰手法，具有文化性、艺术性、科学性和实用性，受到越来越多消费者的喜爱和追捧。</p> <p style="text-indent: 2em"> 现今，中式红木家具之风再起，曾经高高在上的红木家具，它又是如何体现“亲民”的呢？东阳红木家具市场（世贸大道599号）一场以“亲民”为主题的“599号免单节”将于4月5日--4月7日再度来袭！</p> <p style="text-indent: 2em"> “599号免单节”活动自2018年启动以来，短短一年不到的时间，开奖达30多次，中奖客户累计500多位，送出的免单金额更是达到了百万，市场实实在在拿出专项资金让利消费者的举动，让免单节收获了无数好评。2019年，“599号免单节”为了让更多消费者享受让利，进行了调整升级。本着以“亲民”为原则，东阳红木家具市场此次“599号免单节”还将搭配多项优惠活动同时进行！</p> <p style="text-indent: 2em"> 记者获悉，为了迎接清明小长假客流高峰，市场商户纷纷拿出了优惠方案，精心挑选多款家具精品进行让利特惠。据透露，消费者在活动期间购买家具，可以比平时节省一半的钱。同时，活动期间在东阳红木家具市场消费的客户，还可获得一次免单抽奖机会，而抽奖的频率更是达到了每日一抽，每次将抽取30个免单名额，免单金额最高也达到了59900元之多，刷新了历次的免单金额最高纪录。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2019/0322/MAIN201903221049000279592202607.jpg" style="height: 414px; width: 550px" /></p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> 往届免单节部分合影</p> <p style="text-indent: 2em"> 负责人表示，之所以拿出这么多资金做活动，也是希望通过东阳红木家具市场2019年的第一次大活动，一方面为市场商户带来客流，另一方面也能够让更多人感受到东作红木的魅力。为了更好地回馈消费者，除了免单，消费者还可以额外获得一次百分百中奖几率的“砸金蛋”机会。</p> <p style="text-indent: 2em"> 日前，东阳红木家具市场（世贸大道599号）专门针对红木家具产品的售后维保热线“红木120”正式成立，该服务辐射东阳周边150公里区域城市，真正为消费者解决红木维保难问题。</p> <p style="text-indent: 2em"> 同时，为了更好地服务客户，此次“红木120维保大派送”小分队还将带领南林大专家走进绍兴、诸暨，现场为消费者提供红木知识的解答、红木维保派送及礼品赠送。</p> <p style="text-indent: 2em"> 如果您是中式生活的忠实爱好者，“亲民”·599号免单节将是一场您不容错过的中式家具盛宴！4月5日--4月7日，我们敬请期待！</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em"> &nbsp;（注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东作知名品牌御乾堂红木再创佳绩]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/1107/c392126-30387455.html</link>
            <pubDate>2018-11-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 11月5日，2018 年中国技能大赛一全国家具制作职业技能竞赛总决赛在江西南康落下帷幕。据带队参赛的市木雕红木办副主任陈君梁介绍，本次总决赛共有来自全国11个分赛区的72名选手同台竞技，其中代表浙江东阳分赛区进入总决赛的共有13名选手，也是获奖选手最多的省份。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过3天激烈角逐的比赛，来自代表浙江东阳分赛区参赛的御乾堂宫廷红木家具有限公司（以下简称御乾堂红木)的张兴保师傅，以又快又稳又好的扎实功底、高超的技艺，位居全国十强之列。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1107/MAIN201811071503000545274045656.jpg" style="width: 550px; height: 229px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2018年中国技能大赛——全国家具制作职业技能竞赛总结表彰大会</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次比赛分笔试和实操两个环节。实操环节，参赛者需要在规定时间内使用手工木工工具和木料，按照家具图纸现场独立制作完成一张手工条凳。这个环节的评比包含了六个分项，考验选手手工制作家具的精细度，御乾堂红木选手张兴保师傅在72名选手中脱颖而出，可谓是超凡实力，荣耀见证。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1107/MAIN201811071504000151194051371.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2018年中国技能大赛——全国家具制作职业技能竞赛颁奖现场</p> <p style="text-indent: 2em;"> 荣光只赋予那些为理想不断奋努力的人。御乾堂红木取得这骄人成绩的背后是企业上下一心、不畏艰难、厚积薄发的结果。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1107/MAIN201811071504000288683439552.jpg" style="width: 550px; height: 242px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2018年中国技能大赛——全国家具制作职业技能竞赛颁奖现场</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年中国技能大赛种御乾堂红木选手传统家具设计雕刻大师黄志勤夺得大赛的最高奖“工匠之星·金奖”，今年中国技能大赛种御乾堂红木选手传统家具设计雕刻大师张兴保又取得“工匠之星·铜奖”，连续两次获奖，厚积薄发终得硕果累累，一如既往以传承东阳木雕红木家具优秀技法为使命，专心致志、精益求精、不断突破，使东阳木雕红木家具再次闪耀全中国！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，御乾堂红木将一如既往以传承东阳木雕红木家具优秀技法为使命，专心致志、精益求精、不断突破，为传承和弘扬中国红木雕刻文化、大国工匠精神作出新的更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[首届东作红木文化艺术节成交量喜人 红木市场全面回暖]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/1009/c392126-30330967.html</link>
            <pubDate>2018-10-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “2018首届东作红木文化艺术节暨599号超级免单节”，将红木文化跨界到与中式生活相关的各个领域，为消费者打造一场可观可赏、可游可购的一站式中式家居文化盛宴。记者从东阳红木家具市场获悉，此次文化节吸引了来自全国各地的数千客商，累计实现了上亿元的销售额，为东阳红木产业带来了巨大的经济效益，同时也提振了东阳红木企业对市场的信心。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091625000532052114107.jpg" style="width: 550px; height: 280px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>国庆期间成交金额过亿 商户开启“金九银十”接单模式</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届东作红木文化艺术节“名企让利”汇聚了明堂红木、中信红木、国祥红木、大清翰林、陈家工艺、苏阳红等逾百家东阳及国内知名红木名牌，活动期间各自推出了新品新款及特价产品，共计千余款家具供消费者选择。据东阳红木家具市场不完全统计，国庆活动期间累计成交1500多单，销售金额更是超过亿元。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091626000181120323420.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091626000398608418464.jpg" style="width: 550px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为2018最盛大的家居文化盛宴，多家商户在艺术间期间订单量持续飘红。据中信红木导购介绍，中信红木在艺术节期间共计收到了近一千万的客户订单，目前的订单量已经排到了年底。针对家具的热销，中信红木李总表示，上半年的红木市场较低迷，下半年刚开始的销量也只是比上半年好了一点，但并没有多大起伏。这次艺术节带来的成交量比过去几个月的总销售额还要多，主要还是因为这次艺术节针对的是终端消费者，为我们带来了不少的客流和成交量。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091627000031227586368.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，记者了解到市场的各个专柜基本都开了单。国祥红木导购笑容满面：艺术节期间，我们收获了近20个订单，还有不少意向客户打算到工厂看看再下单。现在你看到展厅里的好几套沙发都已经被预定了，就等着师傅打包装车了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于市场三楼的福林堂红木也可谓收获颇丰。福林堂总经理徐枫告诉记者：这个国庆每天都在开单、打包装货，由于客人多，导购人手不足，就把厂长、副厂长的夫人临时拉来加班。这个国庆，算得上是我这几年里最忙的时候了。开的单多，导购业绩上去了，连销售信心都提升了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，艺术节期间同期举行的“名僧祈福”、“名师赠画”、“名模站台”等活动更是为市场带来了平常十倍不止的客流量，让商户真正开启“金九银十”接单模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“爱心助学”、“名师赠画”、“名模站台” 为东作红木文化艺术节添彩</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当古典红木遇上旗袍美人，遇上中国书画，遇上平安祈福，必然是一场观感的盛宴——红木添香，美人添色，书画添雅，民乐添韵，相映生辉，使得本届艺术节意趣盎然。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红木家具和佛教息息相关的文化非常多，比如十八罗汉雕塑，罗汉床等等，红木家具上雕刻着佛教故事的我国红木家具和中华文明源源不绝，和释教休戚相关的文明十分多，比方十八罗汉雕塑，罗汉床等等。通过“名僧祈福大典暨爱心助学”活动为其用户增添更多吉祥与平安，同时，“爱心助学”募捐活动得到了热烈反响，累计募捐达10万元，大家纷纷献出自己的一份力，只为圆了贫困学子的上学梦。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091627000275580826266.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091627000454576924037.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 红木家具之匠心与传统书画之匠心如出一辙，是中国人极具幸福感的审美形态。此次“名师赠画”活动现场人气爆棚，书画大师的现场肆意挥洒在古筝之音的映衬下，似有古人临案伏笔的意境。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091628000072101033315.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 身着旗袍的灵动佳丽与古朴沉静的红木家具交相辉映，在摄影师的镜头下散发出独特的韵味，第二届“国祥红木杯”红木摄影大赛再一次见证了“长枪短炮”下的争奇斗艳，一场穿越古今的定格，将变成摄影师争夺万元大奖的最后法宝。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091628000264251199552.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 红木家具作为中国传统文化的载体，更不应该忘记其背后的传统文化内涵，东阳红木家具市场希望通过一些列文化艺术活动，让更多的人了解红木文化，了解中国传统文化！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“599号超级免单节”倾力助阵 超级现金大奖回馈消费者</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “599号免单节--免免周到”作为东阳红木家具市场常态化活动，已经陆续为80多位客户送去了免单大奖。而“599号超级免单节”作为原有免单节的升级版，从免单金额、免单数量及免单名次都做出了巨大调整。在东作红木文化艺术节期间，总共送出了80个免单名额，累计送出的免单金额更是达到了100万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一位多次参与东阳红木家具市场（世贸大道599号）免单抽奖的顾客告诉记者：这是我第三次买家具来抽奖了。说来运气也是好，前两次买的家具都中了免单，听说这次国庆免单力度更大，就赶紧来瞧瞧了，希望这次还能有好运，中个大奖回家。这位顾客说着，还向记者介绍了北大门摆放的各种免单抽奖工具的用途，完全就是一副免单抽奖忠实粉丝的模样。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091629000035654302702.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 抽奖现场，记者还随机采访了一位中了10599元免单的客户，顾客激动的说：“真的太意外了，第一次来东阳红木家具市场买家具，抱着试一试的心态，结果中了个这么大的免单奖，省了我将近一半买家具的钱！开始还以为是打着幌子的‘打折促销’,没想到是实实在在送现金，抽奖的流程公开公平公正，不存在什么潜规则。以后有朋友买家具都介绍来这买，说不定就能白捡一套家具呢！”据了解，这位顾客总共买了三万多的家具，抽奖结束之后办理相关手续，就可以领走免单大奖了，流程简单明了，确实比任何折扣都来的实惠！</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091629000284596556677.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>京东东阳红木馆正式开业 借“互联网+”驱动产业创新</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，受国内宏观经济形势影响，东阳不少红木企业经营举步维艰。如何以最低的成本找到客户，并达成成交，已经成为红木界的共性难题。于2016年掀起的“新零售”浪潮，为行业变革传统营销模式提供了突围方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为东阳红木家具市场与京东的再度携手，“京东东阳红木馆”线下体验馆将成为传统家具市场蜕变为“互联网+红木”的线下展示馆。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/1009/MAIN201810091629000521477723065.jpg" style="width: 550px; height: 387px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 开业当天，就吸引了一大批消费者入馆参观，大家都想亲身体验一下“互联网的价格，实体店的服务”。据京东东阳红木馆负责人介绍，开业到现在已经接待了500多人次，成交量也超过了50万。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，东阳红木家具市场（世贸大道599号）以产品为中心，通过线上平台与线下体验的充分结合，开辟东阳红木电商新市场，摆脱目前单一销售模式的困局。将东阳红木上下游产业链生态系统进行有效整合，以红木电商企业作示范，带动红木企业在销售渠道、设计创新、经营策划等领域加快创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>结语</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次东作红木文化艺术节的成功举办，进一步凝聚了东阳红木家具文化的传承与发展，推进了东阳红木家具产业的大发展大繁荣，扩大了东阳红木在全国的影响力、吸引力。这些成绩的取得也说明了一个事实，通过活动的开展对促进产业聚集，对传承发展、品牌传播、繁荣共赢都具有强大的推动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，东作红木文化艺术节第二阶段将于11月18日开启，届时又将有超多惊喜活动在等待大家，我们拭目以待！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[马姣姣接手御乾堂之后，布局“十一”黄金销售期。]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0927/c392126-30316613.html</link>
            <pubDate>2018-09-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 老一辈打下的企业江山，正迎来接班浪潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年9月，马姣姣正式接手御乾堂红木大小事宜，成为新一任掌舵人。为了更好地担负起家族大任，自2010年起，从西安直营店到展厅、企业车间，再到办公室，马姣姣在御乾堂红木不同岗位上完成了蜕变。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809270950000406540150899.png" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>御乾堂红木总经理马姣姣</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 8年来，马姣姣通过现代管理方法打通生产、营销、服务等关口，真正使企业匠心情怀落地，使团队团结一致、敢拼敢打。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马姣姣深知产品工艺与品质是红木企业发展的核心。为此，她建立了“红军”和“QC”两只队伍，红军负责找问题，QC负责解决问题，赏罚分明的奖惩制度极大地提高了御乾堂的产品品质水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不同于以前的“酒香不怕巷子深”，如今的企业想要得到长足稳定的发展，就必须抓好“营销与服务”，深谙这个道理的马姣姣更是严把御乾堂的营销关与服务关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月，马姣姣与青岛市质量管理协会合作，对御乾堂红木1600个客户进行消费者产品满意测评。数据显示，消费者对御乾堂产品价值感知度和服务满意度极高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而面对“金九银十”和即将到来的国庆销售旺期，马姣姣一直在寻求新的发展机遇。在得知东阳红木家具市场“599号免单节“进行的如火如荼后，”嗅“到了新的商机。随后，经过周密详细的部署，正式与东阳红木家具市场”599号超级免单节“活动达成战略合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为接任御乾堂之后做的第一件事，马姣姣十分重视此次合作。在她看来，这是一次将“营销与服务“完美结合的活动，参与此次活动，对御乾堂的品牌宣传也是大有裨益。而对于消费者来说，“599号超级免单节“有了御乾堂的倾情助力也有了更大的期待！</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809270951000503041546843.jpg" style="width: 550px; height: 349px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次“超级免单节”从9月8日开始至10月7日为止，共计八次开奖，且一张抽奖券若未中奖可重复参加直至全部八次抽奖结束。此次“超级免单节”将抽取80个免单名额，累计将送出一百万的免单豪礼！真正做到为广大消费者在东阳红木家具市场（世贸大道599号）选购的同时提供一站式购物需求，让消费者开心而来，满意而归！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[书画与红木融合，首届东作红木文化艺术节亮点多]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0927/c392126-30316621.html</link>
            <pubDate>2018-09-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 有一种人生，只需要一张画案，就能让身陷尘世的我们，无限神往与憧憬，这便是书画不可名状的艺术魅力！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正如传统书画艺术一般，红木家具给人以不显山露水的奢华之感，更给人以穿越时空的历史厚重感，是中国人极具幸福感的审美形态。家具成于匠人之手，但大多使用者是文人士大夫，他们在制作过程中会提出自己的要求，并不断完善。在这种调整中，最终成就了明式家具和清式家具。你看红木家具配上书画、古玩、古琴等中式元素是多么协调，追根溯源是因为它们的文化内涵是相同的。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809270954000398609884637.jpg" style="width: 550px; height: 325px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “十一”国庆，东阳红木家具市场（世贸大道599号）将邀请中国木雕艺术大师吴腾飞，国家工艺美术大师黄杭生，当代连环画家、漫画家、杭州市萧山区文创行业商会秘书长、《人民日报》配图画师陈炯明，浙派篆刻艺术研究院研究员、任伯年艺术研究院副秘书长、浙江逸仙书画院执行秘书长旷雄白，中国民主促进会会员、中国书法家协会会员、中国书法教育研究会会员胡铁军等著名书法家、画家现场挥毫泼墨，为大家带来一场艺术的饕餮盛宴。不仅如此，大咖们还会亲自将作品赠送给现场的有缘人，所以，想将名师真迹带回家的人千万不可错失这次机会！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳红木家具市场负责人表示，此次活动将经典红木文化与传统书画展跨界结合，既充分体现工匠精神，又着力传承书画艺术，堪称东阳文化界不可多得的创新活动，对弘扬传统文化和工匠精神具有很好的示范意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从东作云，到淘宝拍卖，再到“京东东阳红木馆” 东阳红木电商之路在何方？]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0927/c392126-30316650.html</link>
            <pubDate>2018-09-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 寄售、尾品、特卖、回购，在东阳红木家具市场一楼C区的“京东东阳红木馆”，几个京东风格的词汇，带着满满的电商味道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 昨日，笔者从东阳市红木家具市场（世贸大道599号）了解到，筹备多时的“京东东阳红木馆”将在10月初正式开业，这是东阳红木家具市场布局电商市场的又一举措，是否能打开红木的电商之路？</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271004000443951898722.jpg" style="width: 550px; height: 387px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“京东东阳红木馆”落地东阳</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进东阳红木家具市场的“京东东阳红木馆”，1500平方米的展厅内摆满了各种款式，各种材质的红木家具，和一般的红木家具展厅别无二至，唯一的区别是这些红木家具的照片将被摆上京东商城。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当然，入驻‘京东东阳红木馆’的红木家具是经过严格刷选的，品质完全可以保证。”东阳红木家具家居市场总经理曹伟说，进入“京东东阳红木馆”的红木家具必须提供双证保证，“一卡、一书、一证”齐全。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271005000371529261980.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>东阳红木家具市场总经理曹伟</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，自2015年“东阳红木馆”入驻京东以来，东阳红木家具市场（世贸大道599号）与京东始终保持长久稳定良好的合作关系，并通过双方高层的密切沟通加深了解、加强互信，不断探索开拓商业合作新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年7月，东阳红木家具市场携手京东商城联合发布新市场拓展战略，在东阳红木家具市场设立“京东东阳红木馆”。“我们采取‘线上商城＋线下体验馆’的模式，利用‘京东红木馆’嫁接京东商城体系的物流、仓储、售后等优势，助推红木家具打开网络市场。”曹伟说，“京东东阳红木馆”落地，必将加快东阳红木电商发展进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>东阳探索红木电商化不曾间断</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，在“京东东阳红木馆”落地东阳之前，东阳已经有不少红木家具市场和企业在红木电商化的道路上进行了探索。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271006000054773401751.jpg" style="width: 550px; height: 325px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 早在2014年，东阳红木家具市场（世贸大道599号）就推出了中国红木家具首家垂直电商——东作云，用互联网思维打通了红木原料，设计定制，展示销售，售后维保、产业链金融等各个环节，利用线上商城和线下体验馆相结合的O2O模式，为消费者购买家具提供了一种全新的消费体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年，东阳中国木雕城也开始接触网络，与淘宝合作，将东阳的木雕·红木家具摆上淘宝拍卖，走了一条东阳红木家具市场截然不同的红木电商之路，通过与淘宝合作，通过线上拍卖积累线下客户资源，并进一步打开全国市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此期间，包括明堂、中信、旭东、啄木王等不少有实力的东阳红木家具企业也在布局互联网，推进企业自身的电商化进程，取得的成效也不一而足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红木电商化之路并不止市场和企业在走，东阳市政府也在着力推动。2016年年初，在“万家企业进电商，金华制造进京东”的大背景下，金华市政府和京东展开深度合作。红木家具产业作为合作项目之一，东阳市政府与京东开展了对接会，为东阳红木家具企业入驻京东牵线搭桥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>红木电商之路为何如此难走？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 无论是市场主导，企业自发，还是政府推动，东阳红木的电商之路走得并不顺畅，甚至说不上成功。那么， 红木电商之路为何如此难走？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “几十万元一套的红木家具，仅凭网络上的几张照片，就能使顾客下单，这不太可能。”东阳祥辰红木家具负责人陈小琼说，而且网络销售质量检测标准、价格体系标准太难核定，操作起来难度很大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于红木电商之路为何难走，陈小琼深有体会。“建设网站平台要费用，推广要费用，运营也要费用，这些都是花费。”陈小琼说，自己身边的不少红木家具企业也曾涉足电商，包括她自己，但无一例外都是失败。“投入太大，却鲜有订单，根本走不下去。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271006000389235482477.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 不止祥辰红木，明堂、中信、旭东等东阳红木龙头企业，推进红木电商的过程中困难重重，效果并没有达到预期。其实，不光是企业，红木家具市场推出的电商平台也不尽如人意，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳红木家具市场推出东作云并不算成功，东阳中国木雕城推出的淘宝拍卖效果也不太理想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红木家具在电商的模式下举步维艰，主要原因是红木家具价格昂贵，而现代的网络保障程度低，让人不得不提防。”曹伟说，因此红木电商也就迟迟的未能发展起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“京东东阳红木馆”能否打开电商之路</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，红木家具在电商的模式下举步维艰，这是不争的事实。那么，“京东东阳红木馆”的开业，是否能打开红木的电商之路？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在京东红木板块相关负责人李艳川看来，红木电商发展缓慢，在于客户信任度和体验度低，以及物流不畅售后保障不够等问题，“京东东阳红木馆”开业后，就可以借助京东集团的资源，在物流和售后服务方面给以保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对于客户信任度和体验度低的问题，‘京东东阳红木馆’采取的‘线上商城＋线下体验馆’的模式，可以较好的解决。”李艳川说，而且经过长时间的培养，年轻一代消费群体已经养成了网购的消费习惯，对于网购红木家具也不会产生很大的抵触。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，对于很多红木家具企业担忧的售后服务保障的问题，“京东东阳红木馆”也可以提供包括免费检测、免费保养、回购等服务，让客户放心大胆的购买。“红木电商化是红木一种趋势，但是‘京东东阳红木馆’能否打开红木的电商之路，还要等待时间来检验。”曹伟说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[家居行业下一个风口，京东提前十年布局]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0927/c392126-30316655.html</link>
            <pubDate>2018-09-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 风口在哪里，舆论就在哪里，对于家居行业的人来说，2018听到的热词少不了“大家居”“全屋定制”“新零售”。自2016年“新零售”概念被提出以来，一直“备受”各个行业的关注，它影响的不仅仅是常规所说的零售行业，还包括物流行业、汽车行业以及我们所关注的家居产业。家居行业如何构建新的商业模式、传统零售如何焕发出新的生机？这个命题摆在了每个想要创新突破的企业面前。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271009000267828608338.png" style="width: 550px; height: 353px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年，京东创始人刘强东高调宣布进军家居领域，并放言“五年内成为线上线下第一的家居家装零售渠道！”而实际上，刘强东这么说是有他的底气在的，京东强大的物流配送能力，就是其一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京东物流主要为京东商城服务，虽然京东物流服务的商品种类繁多，但其中家居商品也占了一部分，在家居物流方面也是有一定的经验。早在2007年京东就开始建设自有的物流体系，2009年初京东成立物流公司，开始全面布局全国的物流体系。京东分布在华北、华东、华南、西南、华中、东北、西北的七大物流中心覆盖了全国各大城市。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271009000499703226399.png" style="width: 550px; height: 332px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 京东创始人 刘强东</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年京东对家具、家装物流配送服务进一步升级，创立了大件入仓、家具限时达服务，力求解决网购家居产品一直以来的物流及体验短板。据了解，京东家具类正在加大自营占比、O2O、覆盖农村市场等方面做重要布局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2008年成立以来，东阳红木家具市场（世贸大道599号）始终洞察市场先机，紧扣中国商业模式发展与变革的脉搏，历经多次战略转型，从实体店、电商平台到O2O。对于“新零售”时代的到来，东阳红木家具市场又将如何把握家居行业模式变革和消费升级这一大好时机？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳红木红木家具市场总经理曹伟表示，新零售给家居行业带来最为明显的特征就是线上线下一体化运营，电商品牌深入线下、实体企业迈向线上。全渠道化是家居产业拥抱新零售最为核心的变化之一，它意味着家居家装企业必须将线上线下进行全面打通，从单一渠道迈向多元化渠道，同时也必须从“商品”、“价格”、“效率”、“体验”这四方面入手，提升企业的核心竞争力，从而满足新型消费者的需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “东京红木馆线下体验馆”这是这一理念下的产物，这次与京东的深层次合作，无疑将给东阳红木行业带来颠覆性的变革，引领中国传统家居消费进入新时代。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0927/MAIN201809271010000152373705088.png" style="width: 550px; height: 672px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 东阳红木家具行业协会会长 李黎明</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，东阳红木家具市场（世贸大道599号）以产品为中心，将运用人工智能、黑科技、大数据和物联网等创新技术和手段，让消费核心三元素“人、货、场”有机融合，以智能科技赋能线下体验馆的体验升级，开创以消费者家居需求为核心的全新购物体验，实现传统家居行业向新零售模式升级转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “东京红木馆线下体验馆”的成立，将形成“双赢”局面。对京东来说，相比以往单纯依赖电商通道，“东京红木馆线下体验馆”能够迅速拉近京东与市场的距离，而这也是京东实施“无界销售”战略以来，在业态组合领域最直观的变化。同时，“东京红木馆线下体验馆”的成立，必将带给消费者前所未有的惊喜，这也标志着东阳红木家具市场将开启“科技、智能、体验、共享”的家居行业“新零售”战略，成为东阳红木家具市场品牌发展之路的重要里程碑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，“东京红木馆线下体验馆”将于十月一日正式和消费者见面，东阳红木家具市场（世贸大道599号）邀您亲临现场，感受“新零售”带来的全新消费体验！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广作名企”地天泰·国风”进驻东阳 开启长三角新征程]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0604/c392126-30035159.html</link>
            <pubDate>2018-06-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　《诗经》可谓我国民族文化经典，而“国风”则是《诗经》中的精华，是中国古代汉族文艺宝库中璀璨的明珠。地天泰·国风系列的实木家具，理念出自于《诗经》，分“风、雅、颂”三部分，以复兴中国传统文化为已任，撷取中国文化之精华。</p> <p> 　　6月1日，中山市地天泰家具有限公司的地天泰·国风(以下简称国风)在东阳红木家具市场(世贸大道599号)四楼新中式馆盛大开业，众多来宾纷纷出席开业现场，一同分享地天泰·国风开业的喜悦之情。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0604/MAIN201806041810000414335427516.jpg" /></p> <p> 　　在寓意着吉祥兴旺、大展宏图开业仪式之后，地天泰·国风正式入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)。地天泰董事长许贵禄表示，“地天泰艺术馆进驻到东阳红木家具市场，是地天泰布局长三角地区迈出的第一步。未来“国雅”、“国颂”两个系列也会逐步进驻市场，形成一体化的服务模式，为家具行业经销商、红木爱好者、终端消费者提供更加便捷、优质的服务。500多平米的展厅装饰一新，国风将为广大消费者带来全新的消费体验，体会红木文化的博大精深，地天泰也将努力把握发展时机，三大品牌齐头并进，争当传播红木文化的排头兵，勇创佳绩，用匠心铸就更多红木精品，成就品牌开花，回馈更多广大客户。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0604/MAIN201806041810000537645667776.jpg" /></p> <p> 　　地天泰国风作为新中式家具的领军品牌之一，受到行业内外的高度关注，此次国风入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)当天，许多顾客知道国风回到东阳“安营扎寨”之后，迫不及待赶在开业当天来逛逛，产品一经展出，便获得了众多红木业内人士、红木收藏爱好者的高度关注，而驻足展厅的全国各地消费者更是络绎不绝。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0604/MAIN201806041811000119892139356.jpg" /></p> <p> 　　企业家地天泰集团创始人许贵禄在2015年对企业内部进行改革，并创建旗下“风、雅、颂”三个子品牌，同年发布的【国风】系列新中式红木家具，主打年轻化、舒适化，以明代家具风格融合现代时尚元素，誉为“现代年轻人的中式家具”，一经面世，便轰动整个红木行业，风头一时无两。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0604/MAIN201806041811000256106971355.jpg" /></p> <p> 　　经过多年发展，“地天泰·国风”凭借古典家具所特有的精湛的制作工艺、精美的雕刻、独特的古典韵味以及经久耐用的特点配合如今的实木家具设计个性化和时尚感，创作出最无可挑剔的中式当代家具，这大大吸引了年轻一族。而且在社会压力越来越大的当下，人们的心理趋向崇尚一种更放心和舒心的居家环境，地天泰国风系列实木家具正好把自然和人联系起来，用一种系统论的造物观传承着造物应该顺应天时，适应地气，材料上佳和工艺精巧，表现着自然、健康和环保，“国风”向当代年轻人们传递出一种情调、一种享受、一种闲适的生活方式、一种精神世界的自由和舒展。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0604/MAIN201806041811000397562663261.jpg" /></p> <p> 　　随着中国经济的发展，“工匠精神”的作用越来越突出。“我觉得每个行业都有一定的技术含量，传统产业也是如此。红木家具制造业其实也是在传承传统文化，通过几千年的文化传承至今，将榫卯结构和木雕技术得到了发扬光大，这也是工匠精神的延续。”在许贵禄看来，红木家具制造业要有工匠精神，工匠精神应该传承下去，而这也是许贵禄最初创立“风、雅、颂”三个品牌的初衷。</p> <p> 　　国风新中式不但发展势头迅猛，国风品牌也已深入人心，产销每年成倍递增。有创新精神的领导人参与企业战略规划及执行，有高水准的专业服务团队全面发力，再加上企业扎实的文化与工艺基础，一路坚持创新驱动发展的理念，如今再加上东阳红木家具市场(世贸大道599号)的专业平台，相信回到故乡的国风定会“落地开花”，未来一定能够开发出更多优质的新产品，与时俱进、不断成长，“晒”出更多优秀成绩单。（骆雅/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“匠心筑梦，东作十年--产区调研”网络投票活动结果公布]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0601/c392126-30029481.html</link>
            <pubDate>2018-06-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“传承千年，成就东作;继往开来，畅响东作”，东作十年发展迎来新的机遇，为打响“买红木到东阳”品牌，塑造东作流派新形象，结合东阳红木家具发展的历史与现状，2018中国红木家具大会组委会联合东作品牌家居联盟，人民网红木频道提供战略媒体支持，举办“匠心筑梦，东作十年”产区调研活动。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011552000593442597890.jpg" /></p> <p> 　　此次活动线上投票环节已于5月27日00时结束，历时约一个星期，共收集了东阳红木家具行业超过150个品牌信息及309247个网友的投票做为参考，选出最能代表东作流派的企业及企业家。通过此次活动，采集各项数据，为方便消费者找到好的品牌提供参考，从而提高东阳红木、东作家具的影响力，提高知名度和美誉度。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011552000077147643580.jpg" /></p> <p> 　　以下为“匠心筑梦，东作十年--产区调研”的最终票选名单，排名不分先后。</p> <p> 　　中家协传统委主席团主席、东阳市红木家具协会会长李黎明为荣获东作传承人的企业家颁奖</p> <p> <strong>　　获得东作传承人名单：</strong></p> <p> 　　张向荣 吴腾飞 李忠信 马海军 张新民 李晓东 杜承三 张国强 张为良 金彪云</p> <p> 　　单茂洪 蒋忠兴 吴明月 严一春 葛贤彬 韦一军 黄杭生 胡福星 陈心强 王志强</p> <p> <strong>　　获得东作家具优秀传承企业名单：</strong></p> <p> 　　东东阳市明堂红木家俱有限公司</p> <p> 　　浙江大清翰林古典艺术家具有限公司</p> <p> 　　浙江中信红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市御乾堂宫廷红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市旭东工艺品有限公司</p> <p> 　　浙江卓木王红木家俱有限公司</p> <p> 　　东阳市国祥红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市盛世九龙堂红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市韦邦家具有限公司</p> <p> 　　东阳市雅典家具有限公司</p> <p> 　　东阳市双洋红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市真功斧红木家具有限公司</p> <p> <strong>　　获得东作家具先进创新企业名单：</strong></p> <p> 　　东阳市苏阳红红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市御品红木家具厂</p> <p> 　　东阳市古艺祥红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市标君工艺品有限公司</p> <p> 　　东阳市黄家宝典家具有限公司</p> <p> 　　东阳市瑞启富泰嶐红木家具有限公司</p> <p> 　　浙江省磐安县金松木业有限公司</p> <p> 　　东阳市名雅居家具有限公司</p> <p> 　　东阳市盛豪红木家具有限公司</p> <p> 　　中山市地天泰家具有限公司</p> <p> <strong>　　获得东作家具品牌影响力企业名单：</strong></p> <p> 　　浙江大清翰林古典艺术家具有限公司</p> <p> 　　东阳市新明红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市富万家红木家私有限公司</p> <p> 　　东阳市明清居红木有限公司</p> <p> 　　浙江万家宜家具有限公司</p> <p> 　　东阳市善工红木有限公司</p> <p> 　　东阳市白云陈派红木家具厂</p> <p> 　　东阳市大联福林堂红木家具厂</p> <p> 　　东阳市真功斧红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市城东兴艺古典工艺家具厂</p> <p> <strong>　　获得东作家具消费者放心企业名单：</strong></p> <p> 　　东阳市明堂红木家俱有限公司</p> <p> 　　东阳市国祥红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市金不换红木家具厂</p> <p> 　　东阳市会六红木家俱有限公司</p> <p> 　　东阳市南市珍木居家具厂</p> <p> 　　东阳市朝皇居红木家具有限公司</p> <p> 　　金华圣古斋红木家具有限公司</p> <p> 　　东阳市画水瑞诚古典红木家具厂</p> <p> 　　东阳市画水博古斋红木家具厂</p> <p> 　　东阳市画水明廷红木家具厂</p> <p> 　　东阳市画水圣彤苑红木家具厂</p> <p> 　　东阳市御铭居家具有限公司</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2018中国红木家具大会在浙江东阳成功举办]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0601/c392126-30029353.html</link>
            <pubDate>2018-06-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月31日上午，“红木智造2025”--2018中国红木家具大会暨第九届全国红木家具经销商大会在海德建国酒店隆重举行。本次活动由中国家具协会、东阳市人民政府主办，东阳红木家具市场(世贸大道599号)承办。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011518000323916875180.JPG" /></p> <p style="text-align: center;"> 大会现场</p> <p> 　　会上东阳市人民政府副市长杜绍辉，中家协传统委主席团主席、东阳红木家具协会会长李黎明，中家协传统委主席团常务主席、中国工美大师伍炳亮先后在大会上致辞。李黎明会长讲话中提及的“人文化成，道器并重”，很好地概括了如何在新时代中国特色社会主义思想下将红木家具作为传统文化的承载者传承创新。同时，在领导的讲话中都提到了“创新”一词，并强调“红木家具企业必须重视品牌的改革创新，打造品牌价值，通过本次红木大会，行业共同聚力发展”。对于大部分红木家具企业而言，产品研发、终端销售、红木资源是最为关注的三大问题，针对这三大焦点话题，本次红木大会特邀行业专家学者探索红木家具行业变革与创新之路。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011519000074916709854.JPG" /></p> <p style="text-align: center;"> 东阳市副市长杜绍辉致辞</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011519000196045492685.JPG" /></p> <p style="text-align: center;"> 中家协传统委主席团主席、东阳市红木家具协会会长李黎明致辞</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011519000424958240738.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 中家协传统委主席团常务主席、中国工美大师伍炳亮致辞</p> <p> <strong>　　主题论坛，探求“红木智造”的突围之路</strong></p> <p> 　　在首轮“红木智造2025--红木家具行业变革与创新”论坛中，邀请了中家协传统委主席团主席：金樟洪、李兴畅、邓雪松、谷建芳、张正基、黄俊豪先生和高级经济师新零售专家刘宜云先生、蓝源资本江皓先生嘉宾上台互动对话。大家就“借古开今还是推陈出新?传统家具如何与当今生活需求对接?”、“手工制造还是工业智造?谈红木家具工艺技术的传承与革新”、“行商、坐商、电商?红木家具销售模式热河创新?”、“红木还是非红木，国标还是非国标?谈红木家具行业材料沿用的发展趋势”等问题进行了一场头脑风暴，给现场嘉宾带来了很多新理念和新想法。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011536000103399956196.JPG" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011536000251324804975.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011536000379082466455.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011536000483066137174.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 红木智造2025--红木家具行业变革与创新”论坛现场</p> <p> 　　在第二轮“新中式/新古典/新红风--东方艺美趋势”论坛中，为了解红木家具设计沿革，挖掘当代红木家具发展的驱动力，上海木码艺术设计师机构创办人、中国家具设计工作委员会副秘书长侯正光;“体物”品牌创始人、独立产品设计师， IF15.16年家具风尚金质奖得主赵云;资深家具设计师、独立家具品牌(吾舍WUSHE)主理人任鸿飞;中国美术学院设计艺术学院工业设计系主任陈斗斗;清华大学美术学院环境艺术设计系副主任、教授于历战;“凝具”创始人/设计总监、“森境”设计公司软装设计顾问江柏明等诸位业界大咖围绕“您最有印象/最认可的一件家具是什么?为什么?”以及“传统红木在当下生活的意义”等问题都畅谈了自己对现代红木及新中式红木的发展之路的理解，为企业未来发展指明了方向。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011537000116774029596.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011617000421544564092.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011540000151527843049.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 新中式/新古典/新红风--东方艺美趋势论坛现场</p> <p> <strong>　　启动仪式，开启东作商学院新的起点</strong></p> <p> 　　此外，东作商学院启动仪式也于本次大会中举行。为服务联盟企业，提升综合经营管理水平，增强东阳产区企业参与国内外红木家具市场核心竞争力，真正实现“买红木，到东阳”流派创举。以东作文化为根基、以产区企业战略为核心，东作商学院的成立一方面为企业提供了一个专属于红木行业的培训平台，通过一系列合理有效的培训模式，包括红木鉴定、红木技能培训等;另一方面针对当前红木家具产业现状，共同探索更符合当代中式家具企业的发展方向，为红木发展提供专业支持与服务，共同促进红木行业发展。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011542000057498487150.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 东作商学院启动仪式</p> <p> <strong>　　颁奖典礼，见证东作十年品牌荣耀时刻</strong></p> <p> 　　“传承千年，成就东作;继往开来，畅响东作”。名匠带来名品，名品成就名企，东阳木雕成就东阳红木家具，“百工之乡，木雕之都”是东作的基因，“坚持不懈、持之以恒”是东作的灵魂，十年发展沉淀，成就了是东作流派的辉煌成就。“东作十年，匠心筑梦--产区网络调研活动”，经过一个星期超上万人次关注、超30万激烈投票，决出了5项大奖--“东作传承人”、“东作家具优秀传承企业”、“东作家具先进创新企业”、“东作家具品牌影响力企业”、“东作家具消费者放心企业”。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011540000408220158887.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 东作荣誉颁奖</p> <p> 　　作为红木家具生产企业，他们的肩膀上承载责任，心里面装着品质，以更好地满足消费者和客户的需要，相信未来的东阳红木企业将站在更高的平台上打造中国红木的著名品牌，获奖者表示：这不只是一种奖励，更是一种鞭策，让东作红木家具企业有信心在未来的发展道路上能够越走越远、越走越顺。</p> <p> <strong>　　结语</strong></p> <p> 　　有着上千年文化积淀的东阳木雕与红木融合而生的东阳红木家具产业，一直保持着高速稳健的发展，在中国红木家具产业版图中占据着绝对重要的地位，引领着中国红木家具产业的发展。如今，中国经济进入高质量发展阶段，红木家具产业也面临着转型升级的挑战。作为红木家具最为重要的产区，东阳理应在红木家具行业的新探索阶段发挥领军作用。正是在这一背景环境下，为响应东阳市政府打响“买红木到东阳”的品牌号召，加强红木家具行业资源整合、推动东阳红木家具品牌化进程，2018中国红木家具大会的举办显得意义深远。大浪淘沙，面对风云变幻的市场，红木家具企业只有做好转型升级，才能屹立于市场不倒。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0601/MAIN201806011543000491186986771.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 嘉宾合影</p> <p> 　　本次大会聚集了专家学者、行业顾问、企业大咖，它既加强了企业沟通、行业交流，又促进了红木家具产业的合作共赢，与会嘉宾共聚一堂，为中国红木家具的发展出谋划策。与此同时，“599号免单节”、御乾堂独家赞助的3D《清明上河图》东阳首展已同步拉开序幕。此次大会的举办，对弘扬优秀中华传统文化，促进红木家具产业的融合发展和转型升级，具有十分重要的作用和深远的影响，相信中国红木家具产业在2018年会走得更稳更好，品牌核心竞争力也会越来越强。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[御乾堂红木独家赞助3D《清明上河图》东阳首秀]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0524/c392126-30012317.html</link>
            <pubDate>2018-05-24</pubDate>
            <author>骆雅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2018年5月31日，由东阳市御乾堂宫廷红木家具有限公司（以下简称御乾堂红木）独家赞助的“3D《清明上河图》东阳首展”将在东阳红木家具市场震撼展出！</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0524/MAIN201805241619000494288986808.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 3D《清明上河图》展馆效果图</p> <p> 　　传统文化艺术是一个民族的灵魂，“培育文化自信，挺立中华文化主体性”对实现“中国梦”具有重要推动作用。《清明上河图》为宋徽宗时代的宫廷画家张择端所作，图画以长卷形式，采用散点透视的构图法，生动地再现了北宋开封城市生活的面貌，具有很高的历史价值和艺术水平，是中国十大传世名画之一，且为“故宫百宝”之首。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0524/MAIN201805241620000106614316986.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 御乾堂红木展厅</p> <p> 　　2007年，马海军创办了御乾堂红木，凭借多年“重质量，重品牌，重服务”的坚守，御乾堂红木成为专业生产精品大红酸枝的翘楚，先后获得“省著名商标”、“省知名商号”、“浙江名牌产品”等荣誉称号，作为东阳市木雕红木家具龙头骨干企业，御乾堂红木以“选材精良、制作精细、雕刻精美”闻名业界，被市场广泛认可。作为一家有情怀，有温度，有社会责任感的企业，从制造东方家居文化内涵的红木家具，到今天独家赞助传统文化艺术传承发扬的“3D《清明上河图》东阳首展”，传承和发扬中华传统文化是御乾堂红木不容辞的责任。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0524/MAIN201805241619000590252484313.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 御乾堂董事长马海军近照</p> <p> 　　御乾堂红木董事长马海军先生高度重视本次与东阳红木家具市场的合作活动。谈及独家赞助本次活动的初衷，马总表示：“传统文化艺术传承与企业经营管理有着许多的共同点，一方面他们都需要十年磨一剑的匠心，这样才能打造出好的作品和靠谱的家具产品，另一方面，他们也需要迎合市场的发展变化，不断的创新自己的艺术形式和经营方略，这样才能更好更持续的发展经营。从精神上来讲，御乾堂红木的“匠心”与“创新”与《清明上河图》代表的传统文化所蕴藏的“匠心”与“创新”从本质上来讲是高度一致的。我想这也是我们投身本次活动的重要原因，将传统文化中的宝贵精神融入企业的发展与文化中，向传统文化艺术致敬，向“匠心”与“创新”的时代精神致敬！</p> <p> 　　此次“3D《清明上河图》东阳首展”活动旨在让更多青少年了解中国悠久的历史和文化，体会现代“工匠精神”。多元的展厅设计氛围，有助于培养交青少年开阔的人文情怀和传统精神，也有助于体现御乾堂红木对人文基底的关怀和民族文化的敬重。马海军认为“红木作为中国传统文化的代表，而我作为红木家具从业者，不仅要把中国传统家具文化传承下去，更要把中国优秀的传统文化加以弘扬，唯有如此，御乾堂才能为消费者制造更多具有中国特色、时代特色的红木家具。”</p> <p> 　　本次活动区别以往传统的文化活动，还将通过多种形式的非遗文化展演和传统民间工艺体验，让传统文化回归生活并植根于青少年的潜意识，在体验中学习文化，在快乐中感受传统。恰逢六一，让孩子们能够在传统文化氛围中，过一个充满民艺气息的儿童节。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“匠心筑梦，东作十年”——产区调研投票活动正式开展]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0524/c392126-30012298.html</link>
            <pubDate>2018-05-24</pubDate>
            <author>骆雅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“传承千年，成就东作；继往开来，畅响东作”，东作十年发展迎来新的机遇，为打响“买红木到东阳”品牌，塑造东作流派新形象，结合东阳红木家具发展的历史与现状，2018中国红木家具大会组委会联合东作品牌家居联盟，并由人民网提供媒体战略支持，举办“匠心筑梦，东作十年”产区调研活动。此次活动将从多维度多层级涵盖东作流派各类企业，面向全行业的红木爱好者、使用者、生产者、经销商、专家，学者等经网络普选，选出最能代表东作流派的企业及家具作品，调研结果将在2018中国红木家具大会上公布。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0524/MAIN201805241614000101670478169.jpg" /></p> <p> 　　“东作”顾名思义为东阳红木家具，在中国流派中分为五大流派，京作、苏作、广作、仙作、东作，每一个区域制作工艺手法都不一样，产品设计的款式也有各自的特色。东作红木家具是后起之秀，东阳是百工之乡，木雕之都，在90年代，东阳几乎每一家都有一个从事木作工艺制作，他们分布于全国各地担当厂里的技术骨干，2000年代后期，东阳市政府招商引资，打造东阳红木家具产业，于是东阳的工匠们纷纷回乡创业，他们带来了全国各地先进的技术理念，融合了各地的工艺制作手法与东阳木雕相结合，形成了我们所知道的“东作”红木家具。由于没有统一的销售平台，经营分散，品牌推广难；而现在包括未注册的木雕红木家具企业，大大小小已经发展到了3000多家，东阳市已经成为全国最重要的红木家具生产基地之一。</p> <p> 　　本次产区调研共设立五个奖项：“东作传承人”、“东作家具优秀传承企业”、“东作家具先进创新企业”、“东作家具品牌影响力企业”、“东作家具消费者放心企业”。参与竞选企业近百家，截至今日投票人数已达七万多人，足可见此次活动影响力之大。</p> <p> 　　当今社会，市场多变，国人对社会经济生活水平需求日益提高。随着国民经济的蓬勃发展、中式文化诉求的回归，以及人们对健康家居生活的追求，红木家具产业也迸发出新的活力，当代红木家具产业得到迅猛发展。红木家具企业通过投票竞选、评优等各项工作，让众人评选出心目中最能代表东作流派的优秀企业及企业家。既能让企业了解目前市场的需求，又能让企业在评选中相互激励更上一层楼。此次产区调研的影响力大、覆盖面广、参与度高，是大家对东作十年发展的最好肯定。通过此次活动，采集各项数据向来自各地的消费者汇报东阳十年红木行业的发展实力，弘扬一场中式传统文化的盛宴，从而提高东阳红木、东作家具的影响力，提高知名度和美誉度。</p> <p> 　　投票时间2018年5月17日-2018年5月26日，评选截止时间为2018年5月28日，评选结果将在中国红木家具大会期间公布。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[厚积薄发 东阳红木家具市场新中式馆华丽蝶变]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0514/c392126-29988768.html</link>
            <pubDate>2018-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国有一句俗语叫“博观而约取，厚积而薄发”，说的是做任何事情前期都要经过广泛、充分地积蓄，并扼要地选取，待到时机成熟时喷薄而出，形容只有准备充分才能办好事情。这句俗语包含着中国哲学思想中的大智慧，而在今天的东阳红木家具市场（世贸大道599号）四楼新中式馆品牌升级，同样闪耀着夺目的光芒。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0514/MAIN201805141706000425644277129.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着四楼升级新中式馆的战略发布，作为东阳红木家具产业大本营的东阳红木家具市场（世贸大道599号）的定位升级备受关注，在历经多年的市场调研、服务体系、营销团队等方面的内化与积淀后，2018年，东阳红木家具市场携“新中式馆”全力出击，短短数星期，多家新中式品牌入驻新中式馆，生动诠释了“厚积薄发”的真谛和内涵，率先开启了东阳中式家居交易市场新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从此以后，逛东阳红木家具市场，将成为一种全新的时尚生活方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>模式创新，新中式品牌强势入驻</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次东阳红木家具市场（世贸大道599号）四楼新中式馆以全新定位亮相，不仅对传统中式红木家具消费板块进行整合提升，强化核心竞争力，更是将中式家居与生活艺术紧密结合，打造红木艺术、设计交流、中式生活等综合互动平台。作为中式家居文化的传承者、创新者，2018年对于东阳红木家具市场来说是第二个十年的征程起点，地天泰·国风、杭生红木·观象新中式、佛山大招新中式、原点点、映江南等多家知名新中式品牌强势入驻东阳红木家具市场，开启了一场关于中式家具的耀世蝶变，敬请期待！</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0514/MAIN201805141706000549209756540.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，东阳红木家具市场也将完成从普通红木家具交易市场向中式家居交易市场的蜕变，与消费者的关系并不停留在单纯卖场消费层面，而是带领大家将装修与中式生活品质、中式生活方式的转变提升结合起来，和消费者形成良好而持续的互动，真正站在家居行业的前端，融入城市居住者的日常生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>升级亮相，打造中式家居文化展现基地</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全新升级后的东阳红木家具市场，将充分展现东阳红木家具市场（世贸大道599号）全国家居行业领军优势，打造中式家居产业板块集群，以强大的综合实力体现独家优势，领航中式家居消费的新蓝海。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “有人说，中式虽好，但是太老，所以新中式孕育而生，所谓的新中式就是不拘泥于传统的中式元素，而是在古典的基础上融入现代的特色，将两者有机地统一起来，营造出属于中式的时尚，打造更符合年轻人口味的新中式家具。”东阳红木家具市场（世贸大道599号）总经理曹伟指出，“在确定东阳红木家具市场四楼为新中式馆前期，我们商讨过多套品牌方案，经过反复考察调研，才最终确定四楼的品牌定位。虽然这个过程消耗的各项成本很高，但是最后出来的结果得到了商户的一致认可，并且我们也始终相信：精准的市场定位，才能赢得更大的消费市场。”</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0514/MAIN201805141707000073923757102.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳红木家具市场（世贸大道599号）作为东阳首家成立的专业红木交易市场，也是目前东阳汇集高端红木品牌最全的市场，同时东阳红木家具市场也是深耕多年的中式家居文化基地。不少家居企业掌门人在了解了东阳红木家具市场的市场定位、服务理念和加盟政策之后，纷纷表达出携手合作的意愿，期待共享高品质平台资源，共赢未来。据了解，东阳红木家具市场（世贸大道599号）还将不定期举办相关中式文化交流互动活动，致力于打造成为浙江乃至华东地区知名的中式文化体验中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>结语</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 全新打造的新中式馆将逐步引进更多优秀的新中式家具品牌，将目前受到越来越多人喜爱的新中式家具版块集中打造。随着战略升级的逐步实施，形成一个集展示平台、一个零售终端于一体的中式家具交易市场，打造东阳红木家具市场（世贸大道599号）未来的中式家居艺术生活综合体格局，我们期待与各大品牌携手，共赢未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黄福华：刻刀一柄，传承“木器文明的胎记”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0504/c392126-29965779.html</link>
            <pubDate>2018-05-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180504/12/15976993813868864100.jpg" /></p> <p> 　　“非物质文化遗产，不仅是一个民族生生不息的根脉，更是传统文化源远流长的精髓。在当下，如何将非遗有效地传承下去，是一个棘手的命题。采取进校园的方式，我认为是一种创新，更是有益的尝试。”</p> <p> 　　一块雕花板，一柄雕刻刀，黄福华的人生在指间迎来一个又一个闪光点。日前，第五批国家级非物质文化遗产代表性项目代表性传承人榜单公布，仙游人黄福华成为仙作技艺的唯一一位国家级传承人。</p> <p> 　　<strong>继承的是技艺</strong></p> <p> 　　作为中国古典家具的代表技艺之一，仙作技艺自明清以来，已有数百年的传承发展。黄福华出身木雕家具世家，家族自清光绪年间传承至今有六代，他与两个弟弟同为第五代传承人。就是在采访中，他也没有闲着。只见他熟练运用平、透、镂、微等雕刻技巧，行刀运凿洗练洒脱、清晰流畅，只半晌工夫，传统瑞祥纹饰的图案就被嵌刻在木质上。</p> <p> 　　黄福华以祖传的“拉花”雕刻技法称绝，又能因材施艺，形成制式独特、连结巧妙、雕镂细腻、意韵深厚的艺术风格，成为仙作技艺的领军人物之一。在他的话语体系中，仙作技艺是“木器文明的胎记”，在雕刻刀的起起落落中，撒下的是碎末木屑，挺起的是恒久艺术。</p> <p> 　　当学徒起，黄福华就坚定了不走父辈贴牌老路的想法，他有自己的创业战略——一学，二仿，三创。他认为，古典家具要在传承中创新，在工艺上突破，在品质上追求极致，在文化内涵上实现创新与古典的有机结合，设计出带有时代印记的新古典家具。</p> <p> 　　学习和创新的过程不仅仅是埋头苦干。黄福华与两个弟弟阅读了大量的资料和书籍，拜访了许多专家及收藏家。经过苦学钻研，他们归纳出中国古典家具的八项原则——以人文精神为本，文化是木雕的灵魂，木雕与书画同源，万法归宗创新求变，工需极致，实用美观，相由心生，打造体系。</p> <p> 　　有了理念的引领，加上祖传精湛工艺的支撑，黄福华的古典仙作作品迅速打开了市场，打响了自己的品牌。他的作品先后20余次获国家级金奖，获版权保护468项。2015年，他的《明式背雕麒麟大交椅》《素面琴案两件套》和《鼓凳》等作品被中国美术馆收藏。</p> <p> 　　<strong>传承的是文化</strong></p> <p> 　　“祖宗流传下来的传统技艺不能丢，还要发扬光大。”黄福华最新的一“招”，是非遗文化进校园。他说，要以孩子的兴趣为导向，创新载体与游戏的形式相结合，让孩子在玩乐中了解非遗技艺，感受民族文化。</p> <p> 　　年初获得国家级非遗传承人的名号后，他即以自己的企业为非遗传承平台，携手仙游县实验幼儿园，以丰富的课余活动为载体，开展榫卯结构、木工工具、手工体验、仙作故事等传统文化进校园活动。孩子们可以通过实地参观、视频图片讲解、现场临摹及动手操作等全方位的体验方式，感受家乡传统技艺的独特魅力。</p> <p> 　　早在1991年任南平技校松溪分校指导老师时，黄福华就开始授徒传艺。此后，他以工厂和大师技能工作室为传承基地，建设传习场所，坚持口传心授、亲身示范，培训专业技师和爱好者600多人，其中省级工美大师2人、省级工美名人2人、省级非遗传承人1人，此外还有中高级工艺师26人、技术能手116人，为仙作输送一批中坚力量。</p> <p> 　　2016年以来，他与中南林大、湄洲湾职业技术学院等高校合作，探索民间机构技艺传承与专业院校教育培训相结合的机制，培养青年雕刻师150人。</p> <p> 　　在带徒授艺之外，黄福华坚持仙作技艺的挖掘、整理和研究，建立保护数据库，开展生产性保护。目前，他的仙作艺术馆收藏有古典仙作实物162件、制作工艺器具136件、传承人作品236件，展出精品3600多件。他积极配合文化部门，成功申报仙作为国家级非物质文化遗产代表性名录，还投入200万元建立了一支梯度有序的技艺传承队伍。</p> <p> 　　再过两个月，黄福华名下一个集展示、生产、观光、交流、体验于一体的古典工艺特色文化旅游园区将正式开放。届时，参观者将见证木料如何变身精美绝伦的古典家具，还可亲身体验工艺流程，感受仙作非遗的智慧。</p> <p> 　　仙游县工艺办主任黄杰表示，仙游荣获“中国古典工艺家具之都”“世界中式古典家具之都”称号后，作为福建省古典工艺家具协会会长的黄福华，发起和参与制订《古典工艺家具》地方标准和《红木家具》国家标准，在仙作技艺的确认、研究、弘扬、振兴等方面作出重大贡献，被授予“全国轻工行业劳动模范”“海西创业英才”称号。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[佛山中式家居品牌“大招”强势登入东阳红木家具市场]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0502/c392126-29960215.html</link>
            <pubDate>2018-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　东阳红木家具市场作为东阳中式家居品牌的重要聚集地，其发展现状和发展潜力都受到重视，得到众多中式家具企业的青睐，吸引了越来越多的省外知名家具制造商在此抢滩布局，“大招”品牌，便是其中之一。今年4月，以打造新中式生活著称的“大招”首进东阳，与东阳红木家具市场(世贸大道599号)正式签署战略合作协议，以不及掩耳之势入驻四楼新中式馆，由此“大招”的华东之路跨出了坚实一步。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020909000575936487142.jpg" /></p> <p> 　　作为广东佛山知名家具品牌，大招先后斩获了“创新示范标杆企业”、“品牌企业示范单位”、“三十强家具制造企业”、“5A品质企业”等荣誉。“大招”致力于将中国传统风格文化意义在当前时代背景下的演绎，是对中国当代文化充分理解基础上的当代设计。它不是纯粹的元素堆砌，而是通过对传统文化的认识，将现代元素和传统元素结合在一起，以现代人的审美需求来打造富有传统韵味的事物，让传统艺术在当今社会得到合适体现。在确保每一件产品都是“传世”精品的同时，更完美呈现出东方与西方的碰撞、传统与现在的对话、过去与未来的结合。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020910000101355970244.jpg" /></p> <p> 　　就像西式家具并不一定就代表时尚与现代，中式家具也并不一定就代表传统与陈旧，往往潮流总是在两个极端中摇摆不定，随着新中式家具的崛起，中国家居品牌只有将传统的东方文化精粹与现代生活方式之间进行更深入的融合，转变迎合市场需求为倡导生活方式的态度，才能在新中式设计创新之路上实现新的突围。据“大招”新中式品牌华东地区负责人曹文华介绍，大招的产品囊括了客厅、餐厅、书房、卧室等功能区产品，均以木纹清晰、流畅、稳定性强的金丝檀木为原材料，材质纹理交错，木性稳定。大招新中式充分融合了中国传统古典家具文化和现代家具文化的精髓，打造了全新的“新中式”产品系列，而东阳红木家具市场构筑了一个高雅的新中式红木家具一站式平台，让我们更好地布局华东地区，进军新中式领域。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020910000213412752602.jpg" /></p> <p> 　　一直以来，大招新中式倡导“将每一件家具当成一件工艺品去打制，让每一个细节诉说追求完美背后的故事”，以中式后现代为设计灵感，自是非凡气度，每一件家具都堪称一件唯美的工艺品。此次大招新中式品牌重磅登入东阳红木家具市场，是“大招”全国营销布局的一大举措，大招不仅为东阳新中式家具市场注入新生力量，也为消费者提供了多元化的高端家具选择。同时也预示着大招新中式正在成为华东地区乃至全国耀眼的新中式家具制式典范。曹文华指出：大招倡导的理念，并不是为了新而新，而是一种寄托了东方情怀的现代生活方式。现在极简的家具在流行，因为生活的节奏越来越快。大家可以感觉到，复杂的东西似乎成了上年纪人的最爱，而简单明了更容易被年轻人接受，“诗意栖居”，则是我们的愿景。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020910000382024550371.jpg" /></p> <p> 　　让中式文化回归，成为了社会的共识，以前买东西可能主要看实用，现在更多的考虑外观、实用，甚至功能性、智能等等。未来家具文化一定会有一个全新的发展，也会有更多的人去接触中式家具，所以其市场份额会逐渐变大。更多的人将倾心于中式家具。据了解，大招店面500多平米的面积已经进入紧锣密鼓的装修阶段，预计在五月初完美呈现在大家面前。最后，曹文华告诉笔者，“大招”是继富元、舒曼两个品牌之后，第三个入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)的品牌了，也实实在在体现了我们对这个市场的深厚情谊，也很感谢市场对我们的支持和帮助。不同于其他两个现代家居品牌，“大招”作为新中式家具品牌，也希望在整个现代中式家具发展上，能贡献自己的一份力量，在这个时代的节点留下浓重的一笔。（骆雅/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红木家具日常养护之法]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0502/c392126-29959383.html</link>
            <pubDate>2018-05-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　红木家具因其精美的结构和耐用的品质受到消费者青睐，但由于木材本身的特性，红木家具需要日常保养。夏季到了，多雨且闷热的气候对红木家具的保养更具挑战性，所以，夏季更应注重红木家具的保养。</p> <p> <strong>　　红木家具需摆放得当</strong></p> <p> 　　红木家具的摆放应当尽量避免阳光直射，夏季白天较长，日照时间偏多，家具若长时间承受紫外线照射，容易产生开裂或者变形。若屋内空间有限，无法将红木家具远离窗户，可以挑选遮阳效果较好的的窗帘。</p> <p> 　　在摆放家具的时候，最好用软薄垫将家具同地面接触的部位隔开，同时让家具的靠墙部位同墙壁保持一厘米左右的间隙，这些主要是为了隔离墙面和地面的潮气。</p> <p> <strong>　　注意室内温度与湿度</strong></p> <p> 　　红木家具对于环境的要求比较苛刻，湿度与温度的变化会使红木家具产生变形与开裂。红木家具适宜的环境温度在20摄氏度左右，而夏季通常气候炎热，这时，可用一些浅底敞口器皿中倒入清水，放置在红木家具下方，通过清水的自然挥发，即可以降低室内的温度，又可以起到加湿的作用，提高红木家具的使用寿命。如果室温过高也可使用空调来进行调节，但切记不可用空调直吹红木家具。</p> <p> 　　夏季多雨可以利用干燥剂、除湿包和活性炭等控制室内湿度。如今，超市里有不少专用于防潮的产品，可根据实际需要购置。但使用一段时间后，要将盒或包中的物质取出，重新放些石灰或者散装干燥剂使用。在干燥剂的选择上，以吸水树脂和木炭为制作原料的除湿包较好，适合放置于空间较小的位置，如衣柜、鞋柜等密闭的空间，这样针对性强、效果明显。</p> <p> 　　如遇连续降雨，空气湿度较大的情况下，通常可以用空调的除湿功能对室内湿度进行把控，但使用空调除湿见效慢缓慢，一般需要两、三个小时才能起效。如果条件允许，还可使用专业除湿机进行除湿。</p> <p> 　　对于已经略微变形的家具，可将发生变形的地方摆正，用硬纸板顶住，放置一段时间后，变形的位置便可以恢复原样。而对于已经开裂的红木家具，应及时联系厂家或专业的公司进行修补。</p> <p> <strong>　　日常使用与护理应特别注意</strong></p> <p> 　　镂空与雕花是红木家具的一大特色，也正是这些部位格外容易积灰，不仅影响漂亮，也是让红木家私迅速“变老”的杀手。平时可用质地细软的毛刷将尘埃轻轻拂去，再用柔软的干棉布慢慢擦洗。</p> <p> 　　用湿布擦拭红木家具也是一大禁忌，由于夏季开窗时间较多，室外的粉尘颗粒会附着在家具表面，与湿布中的水分合后会形成颗粒状，成磨损家具外表，对家具造成伤害，导致使家具外表日后开裂。</p> <p> 　　在擦拭过程中，一定不可使用洗洁精或清洁剂一类的化学制剂，这些会对家具产生腐蚀作用，从而使光滑的家具表面黯淡无光。如有需要，可在擦拭时蘸少量的专用蜡，顺着木纹的肌理进行来回擦拭。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红木家具行业：金融化未来可期]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0502/c392126-29959365.html</link>
            <pubDate>2018-05-02</pubDate>
            <author>邓华</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，由中国木材与木制品流通协会红木流通专业委员会（以下简称“红木专委会”）和中国保护消费者基金会红木消费者维权服务基金（以下简称“基金会”）发起的红木产权化金融化高峰论坛暨中国红木材质保障工程在京启动，论坛上，与会专家就红木家具行业尝试产权化、金融化展开研讨。</p> <p> 　　材质保障是前提</p> <p> 　　近年来，明清红木家具曾多次在拍卖会上亮相，且以不菲的价格成交，越发证明了红木家具在耐用性及升值性上都是较好的投资品种。这为红木家具的金融化提供了良好的产品基础和市场条件。</p> <p> 　　“红木家具本身特性鲜明，它的可传承、实用性、艺术美感等都具较高的收藏价值。”文化部艺术发展中心副主任孔蓉认为，红木家具产权化与金融化，可以让更多消费者认识到红木家具的优点，进而选择红木家具作为家庭耐用消费品之一。</p> <p> 　　在去库存的时下，如何解决消费者手里红木产品借贷或者变现的痛点？中国民生银行北京分行有关负责人表示，通过红木家具产权化与金融化，金融机构有更好的契机为这些客户提供综合金融服务，同时，在创新银行产品基础上，针对中国红木材质保障工程推出了红木家具产权化提供匹配的金融服务，如产品质押、交易分期等。</p> <p> 　　建立中国红木材质保障工程可以为产权化、金融化奠定基础，红木专委会秘书长汪立禹介绍，中国红木材质保障工程既包含了交易前的材质保真鉴定、产权证的发放，也包含了红木家具二手交易体系的建设和红木打假维权的支持，还有产权证体系的初始登记、质押登记和转让登记信息透明化的建立，在整个体系完善的情况下，红木家具才有望成金融化的家庭实物资产。</p> <p> 　　产权化与金融化有利于消费维权</p> <p> 　　对于的红木企业以及收藏者来说，困扰业界的问题并非销售，而是原材料日益稀缺和掺假作假越来越多。如有些商家在红木中掺进其他廉价木材，还有将缅甸花梨、老挝花梨谎称为越南黄花梨，并称这些都属于花梨，只是产地不同。</p> <p> 　　“为落实将材质保真放在消费者权益保障的第一位，红木专委会将与国家木材与木制品质量与性能检测中心合作，对市场流通的部分家具出具权威性的检测报告。”中国木材与木制品流通协会会长刘能文说，检测报告的追溯信息可通过二维码方式，便捷地传递给红木消费者，使消费者通过手机移动端即可迅速核实所意向购买的产品材质是否经过权威认证。与此同时，红木专委会正在联合金融机构、基金会等，构建红木家具产权化体系，为红木家具的产权化金融化及可投资化奠定基础。</p> <p> 　　“红木产权化对于终端销售带来的红利，同时也可以在自身品牌提升上，提供了很好的第三方评价参考。”基金会主任张文良说，建立中国红木材质保障工程，从交易延伸到售后，对引导消费到配合行政机关打击假冒伪劣、净化行业市场、促进红木消费升级起到积极作用。</p> <p> 　　一位原国家质量监督检验检疫总局（以下简称“质检总局”）的权威人士曾表示：“在红木产品质量监管上，质检总局将会同行业专业机构或组织进行协助，提供专业的质量参考依据，调动社会资源与力量参与，打造一个垂直性、立体化、多维度的质量监督管理体系，培养消费者辨识度与维权意识，通过互联网、移动客户端、区块链等新技术等，让消费者能够便捷的查询与辨认，产品质量可追溯，从而促进消费的拉动与产业的进一步发展。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民间工艺纪录片《丝路百工》开播]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0502/c392126-29959355.html</link>
            <pubDate>2018-05-02</pubDate>
            <author>黄国勇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月22日，大型民间工艺纪录片《丝路百工》在福建省福州市举办首映日主题活动，宣布该片第一季开播暨第二季启动。从当天起每周日晚，《丝路百工》第一季在海峡卫视陆续播出。</p> <p> 　　《丝路百工》由福建省图书馆与福建海峡卫视联合制作，共100集，计划3年内摄制完成。该片在全国范围内寻找与陆上、海上丝绸之路相关的100种工艺，包括通过海上、陆上丝绸之路传播海外或是带入国内的各种民间工艺，提炼传统工艺中最核心且鲜为人知的独门绝技，挖掘工艺背后的传承故事，关注寻常百姓对传统工艺的坚守。</p> <p> 　　活动现场，“火笼”匠人沈瑞光和大漆艺术家兰鑫展示了手工艺品的“诞生”，通过“火笼”的圆口编织技艺以及传统大漆磨光、推光、描金等，让观众直观了解手工艺品制作流程。（黄国勇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[素元：体验生活中的留白]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0502/c392126-29959349.html</link>
            <pubDate>2018-05-02</pubDate>
            <author>裴秋菊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　手工是让人们被动慢下来的方式。只有当你真的慢下来，才有时间和能力去审美和享受。这种慢与留白相通，人在堆满家具的日常环境中，是无法感受素元想要传达的禅意和宁静的。留白的力量存在于真实的空间，也体现在人们内心的空间。素元是在坚持一种强调中国文化内在精神的审美探索，而不是风格的表面。这需要我们内在修养的不断提升和外在呈现的日臻完善。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020802000554688765694.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0502/MAIN201805020803000103878325167.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 素元家具坚持由体验引导设计，追求功能的简单与纯粹。</p> <p> 　　通长的走廊，多样的分隔，在位于北京草场地艺术东区800平方米的空间里，素元对展示方式进行了定义。素元家具空间以四实、四虚来进行划分。楼上楼下以木贯通，水磨石地面深沉低调，整体韵律自然，层次丰富且饶有趣味。在这里记者见到了素元创始人武巍，听他讲述素元的设计理念和发展历程。</p> <p> <strong>　　“玩儿”出来的木作品牌</strong></p> <p> 　　武巍曾任方正集团设计总监，是红点设计奖的获得者，在事业巅峰时却选择转型，一门心思玩起了木头。</p> <p> 　　“在企业里做了十几年的设计管理工作，选择创业就是为了选择一份可以为之付出一辈子的事业。我很热爱家居产品，只要有时间就会流连于各种家居用品设计商店，去观察他们的设计，与设计开发电子产品相比，木作设计更接近我的本性。”在武巍看来，设计都是相通的，在一个设计领域能够取得成功，让他坚信在其他设计领域一定也可以。于是，素元开始出现在人们的视线中。</p> <p> 　　2011年，武巍创立素元品牌。“‘素’和‘元’都有追溯本源的意味，我们希望自己做的事情是有根所循的。”武巍这样解释品牌的命名缘由。作为一个崇尚自然与永恒的独立家具品牌，素元坚持从人们最本质的需求出发，将天然、质朴和隽永的理念融入材料、工艺和设计之中，在产品上重现中国古老的生命哲学与智慧，让人们摒弃现代生活的忙碌与碎片化，借留白的力量将生命体验带入超越时间感的宁静与自在中。</p> <p> 　　2016年，素元搬进了草场地艺术东区的新空间内。对居住留白的设计理念，贯穿于整个新空间的设计中。素元空间一层是各具功能的灵活空间，左侧是作为木作培训场地的元工坊，与之相对的是办公与休息区域。贯通室内外如盒子般狭长的入口，是素元新空间颇具标志性的建筑之一。充满艺术气息的草场地，素元安静地传达着武巍和他的团队热爱生活并从容处之的意境，他们也希望来到素元空间的人们，可以慢下来，倾听内心，体会生活臻美。</p> <p> 　　用武巍的话说，素元的原创家具是他们“玩”出来的，自己创业就是为了做自己喜欢的事，因为他们在追求臻美的境界。</p> <p> 　　记者了解到，素元当前的业务范围涵盖了独立品牌家具、产品设计和木作培训。自然、隽永、人性化和可持续的设计理念，高水准的设计服务和专业的木作培训业务让素元在行业里独树一帜。</p> <p> <strong>　　由繁入简 体验引导设计</strong></p> <p> 　　作为一个成长于本土的家具品牌，素元始终在主动思考着如何更好地传承中国文化与美学精髓。素元家具自然流露的淡定禅意，使其从一开始便被人们定义为“新中式”的范本。然而相对于符号化语言，素元更希望传递的是对古人通达生活态度的理解以及这其中可以为现代人所用的生活哲学。</p> <p> 　　素元家具坚持由体验引导设计，追求功能的简单与纯粹。将产品的舒适感与亲近感和人们自在、宁静的内心需求凝练于产品圆润的边角和线条中。“王里牛勿”是素元团队开发的一个年轻态的现代家具品牌，基于人们最本质的需求，用更开放灵活的设计，让所有单品拥有随性组合的可能。</p> <p> 　　大到一个柜子，小到一个板凳，素元用巧妙的方案解决现代生活带来的难题，用诚实的设计介入空间。因此，素元坚持产品的简洁和多元，以对应真实环境的复杂和多变。理性且实用地制定出一套“由繁入简”的规则，针对不同的户型和实用场景，通过“王里牛勿”的产品进行归纳和整理，释放出更多自我的存在，在空间内部和内心获得自在与归属感，让生活更加从容、简单。</p> <p> 　　“我喜欢用最简单的设计解决问题，某一种设计风格并不是我和素元所追求的，我们希望创作出高设计品质的家具。” 武巍说。</p> <p> 　　近两年，素元对家具设计进行了全方位的调整，其中最重要的变化是素元家具将过去4个系列产品进行了融合，继承了素元圆润、质朴的设计语言，功能上以使用空间为划分，完成了对全线产品重新定义。同时，根据现代人的使用习惯对家具进行了去风格化的设计调整，在满足使用功能的基础上，去掉一切无意义的设计语言。</p> <p> 　　“文化是我们的根，当我们用几十年去了解、学习并不断的试图接近它，文化反过来会作用在我们的衣食住行中，也对设计工作产生影响。无论从表象还是内在，我们都渴望和它能够更加地相融，这也是我在作品中追求的一种中国味道与意境。”武巍说。在追求品质和细节的同时，赋予素元产品更多的文化属性，这也是素元家具和国际品牌的区别之一。</p> <p> <strong>　　秉承匠心 打造高品质的设计精品</strong></p> <p> 　　近年来，国内相继出现了一些类似的实木家具设计品牌，而武巍并不担心与其他品牌的竞争。武巍表示，素元从来都不是传统的家具品牌，所以从创立伊始就一直在摸索属于自己的运营模式。武巍介绍说，目前素元除经营线上商店和线下自营店铺外，还和很多其他业态如茶室、古琴行业进行合作。“目前，我们不会只关注家具这个领域，更多的是对整个与生活相关行业的关注。素元的设计团队每年还会选择性的承接一到两个设计服务项目，且每年都有国际设计大奖的斩获，对我们而言，近20年的设计积累和在创新方面的经验是我们的核心竞争力。”</p> <p> 　　此外，对工艺、材料的运用素元也在进行不断的探索。“多年工业设计背景让我们对工艺和材料的考量有自己的角度。如‘合’系列家具用到了铜质连接件。为方便运输，我们使用工业设计流程开发和制造这个连结部分，让它符合结构强度同时又具备方便的可拆卸性。在素元家具上的木连接部分我们也会对传统榫卯做部分改良。”武巍表示。</p> <p> 　　在武巍看来，目前国内的家具设计越来越受到重视，设计的价值也得到更多认可。“目前各种设计活动越来越多，设计行业看起来也是热闹空前，但凡事都有两面性，热闹的背后肯定也会产生很多的浮躁。其实对于真正热爱设计的人来说，无论外界的大环境如何，他们都会勇往直前的投身到设计中去。”武巍说。</p> <p> 　　对于未来规划，武巍表示：“未来会在上海、杭州等地开设更多的实体店，希望越来越多的人能够看到我们设计的家具。对于素元来说，我希望在未来能够始终坚持最初的理想，不断创造出高品质的好设计、好产品，让我们的产品能伴随着使用者一代代的流传下去，用设计对我们的文化做出贡献。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江杭生红木旗下新中式品牌“观象”入驻东阳红木家具市场]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0428/c392126-29957055.html</link>
            <pubDate>2018-04-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近几年，新中式已经成为红木家具行业发展速度最快、潜力最大的领域之一，而市场的竞争也已走向以消费者为中心的品牌竞争。由于现代人的体格、体貌和生活习惯已经发生了很大变化，传统明清家具已无法满足现代人的生活需求，人们需要能够体现当代人审美情趣的中式家具。浙江杭生红木家具旗下观象新中式品牌就在此背景下孕育出生，她在传承历史的基础上融合现代造型手法，将其中的经典元素提炼并加以丰富，同时结合现代人的审美理念、生活习惯、现代工艺等特质，生产出更适合现代人使用的新型红木家具。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0428/MAIN201804281426000143230311116.jpg" /></p> <p> 　　东方智慧，观象之美，“观象”二字出自《易传》，体现了把握天地之道，万物之情的品牌哲思。观象新中式家具从精粹东方辩证哲学中汲取灵感，依托精湛工艺与严格选材，摈弃传统设计中繁琐要素，化繁为简，以名贵鸡翅木打造纯实木禅意家居，使其融会于空间之中，铺陈全新的中式风格。</p> <p> 　　观象新中式家具，从极具灵性的东方禅意美学中，提取符合现代生活理念的东方生活哲学，首创“家具禅意修为”概念，打造系列新中式家具，为现代家居生活注入灵性禅意之风，让紧张忙碌的现代都市人置身于禅意的家居氛围之中，感悟禅的深远与宁静。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0428/MAIN201804281426000318751210248.jpg" /></p> <p> 　　观象深知，传统必须融入到人们的居家生活里才能活下来，也只有被当下的年轻人接纳和喜爱才能够焕发新生。所以，观象作为杭生红木旗下的新中式品牌，自品牌创立伊始，便以为年轻人打造红木家具为使命。杭生红木董事长黄杭生介绍道，新中式红木家具的内涵十分丰富，在时间层面上，“新”与“老”相对，观象新中式红木家具是生命力深植于我国传统家具上的创新，从空间上而言，观象新中式红木家具涉及到我国传统理念和西方工艺美学的交融，以及以东阳红木家具为代表的“东作”的区域性，形成了观象质地优良、坚硬耐用、美观大方、款式多变的家具风格。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0428/MAIN201804281426000475289839961.jpg" /></p> <p> 　　在深度继承传统家具经典和东作工艺精髓的同时，观象充分考虑现代年轻人的生活方式及审美需求：打破传统中式家具的陈旧、老气，加强传统中式家具在使用方面的舒适感。配合现代的五金、布艺、陈列等元素，在继承传统工艺优势的基础上，更大的满足了现代人对中国文化的欣赏及使用需求。观象不同于繁复、沉闷、厚重、生硬的老式古典红木家具，而是以简洁、典雅、明朗、柔和的姿态诠释着现代新中式家具的经典，打造着属于现代年轻人的居家空间。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0428/MAIN201804281427000018642476395.jpg" /></p> <p> 　　新中式集合了传统家具、实木家具、板式家具、欧式家具的优点，已经成为红木家具行业发展速度最快、潜力最大的领域之一，有着巨大的市场空间。新中式是个系统工程，红木家具企业做新中式，要避免走进恶性竞争的怪圈。黄董事长表示，东阳是红木家具的发祥地，而东阳红木家具市场(世贸大道599号)是东阳首家成立的专业红木交易市场，其品牌集聚效应影响范围甚广，更应该扛起新中式红木发展的大旗，做好区域品牌的持续推广，唱响新中式产业集群，促进红木企业的转型升级，更好地适应时代的进步发展。在听到市场四楼的现代家居生活馆升级成为新中式馆之后，我们就毅然拿下了500多个平方的专柜场地作为观象在东阳红木家具市场的展示基地。我们相信唯有好的家具展示平台，才能将东阳的好家具展现给更多人，让更多人看到东阳的精品红木，让世界看到中国的设计，中国的生活。</p> <p> 　　十余载历程，辉煌相伴。杭生红木在市场成立之初就入驻东阳红木家具市场，十年风雨同舟，一路同行!此次杭生旗下观象品牌入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)新中式馆，更是本着双方资源共享，互信双赢，共谋发展的合作原则，共同推动东阳红木企业快速成长，共同促进东阳新中式红木产业的蓬勃发展。（骆雅/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[地天泰·国风入驻东阳红木家具市场 “新中式”热浪席卷东阳]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0426/c392126-29952623.html</link>
            <pubDate>2018-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　地天泰红木家具有限公司(以下简称地天泰·国风)位于广东省中山市，是一家在新中式之路上后发而先至的红木家具企业。2015年，地天泰旗下三个子品牌“国风”“国雅”“国颂”成立，两年间，子品牌国风发展迅速，已经在全国签约了上百家地天泰·国风专卖店。巧妙利用时下新中式家具的特点，结合中式元素，撷取现代社会家具设计个性化和时尚感，不再一味突出古典、庄重的味道，地天泰·国风团队创作出最闲适、静谧的高颜值新中式风格家具，一经上市就让人眼前一亮，被誉为新中式家具中的“颜值担当”，得到了市场的广泛认可。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0426/MAIN201804261328000588536217360.jpg" /></p> <p> 　　国风热潮 席卷东阳</p> <p> 　　在这个“广作”文化的核心地，地天泰生产的红木家具最突出的并不是“广作”风格，而是东阳木雕，因为地天泰的整个设计、创作核心团队都是东阳人。此次，“拥有东阳木雕基因”的地天泰带着国风强势入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)，地天泰董事长许贵禄表示，“地天泰·国风”决定入驻东阳红木家具市场四楼新中式馆，一方面，地天泰·国风可以依托东阳红木家具市场的管理服务，从配送效率、服务质量等方面能够有大幅度的提升，给予客户全新的服务体验;另一方面，地天泰·国风借助东阳红木家具市场的品牌实力，可以快速占尽先机打开华东市场，增强行业影响力的同时，在业务规模上能够迅速成长，为企业未来更好的发展奠定夯实的基础。自此，繁花似锦的东阳红木家具市场又收获了一个真正服务生活方式的高端新中式家居，更多的顾客将可以体验到真正意义上新中式生活美学，一个有文化底蕴的新中式生活方式。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0426/MAIN201804261329000123508760481.jpg" /></p> <p> 　　双向选择 双赢合作</p> <p> 　　地处长江三角洲的东阳，是中国红木产业及红木文化的发展腹地，是地天泰·国风开展店面布局的必经之路。众所周知，东阳红木家具市场(世贸大道599号)是东阳首家成立的专业红木交易市场，专于专业红木运营高端家居商业模式，以前瞻的视野解读现代家居流行趋势，走高端红木家居经营品牌之路，与众多知名红木家具品牌达成战略合作关系。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0426/MAIN201804261329000289692752915.jpg" /></p> <p> 　　因为卓越，所以严格。东阳红木家具市场(世贸大道599号)在家具入驻品牌的选择上非常谨慎，而选择地天泰·国风，则代表了东阳红木家具市场对地天泰·国风品牌价值的高度信任，重视至深。双向选择的过程中，地天泰·国风品牌亦有慎重思考，放眼东阳，红木产业发展如火如荼，中式家居受到越来越多人的喜爱，未来市场不可预估。由此可以预见，地天泰·国风品牌与东阳红木家具市场的合作，势必刮起一阵独特的中式居家生活时尚风潮。</p> <p> 　　中式家居 中式生活</p> <p> 　　当2018年遇上地天泰·国风，东阳木雕的基础、专业资深的制作团队、精挑细选的优质良材、全手工制作、巨大的资金和时间投入、以打造艺术品的标准精益求精，每一点都注定了“地天泰·国风”的不凡，每一点都彰显着地天泰雄厚的实力和专注的态度。地天泰·国风品牌董事长许贵禄表示，或许我们没有办法定义文化，但一款新中式的家具，往往能将文化沉淀下来的能量，将传统的精湛工艺与现代审美情趣高度结合，带我们重回最美好的时光。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0426/MAIN201804261329000484924763094.jpg" /></p> <p> 　　地天泰·国风，在传承东方之美，刻画出一个有格调的生活方式上，将传统生活方式与现代文明相结合，体味那份心领神会的传世之物的悦人之美。我们期待，入驻东阳红木家具市场(世贸大道599号)的地天泰·国风必将让我们更加深刻地认知骨子里的新中式;我们坚信，通过此次的合作，将形成可持续发展的战略伙伴关系，彼此借助对方的优势和资源，势必能够在中式家居市场中逆流而上，共攀行业巅峰。(骆雅)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第四届中国（东阳）木雕红木家具交易博览会即将召开]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0424/c392176-29947542.html</link>
            <pubDate>2018-04-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　红木家具行业既是传统制造业，也是文化产业，在新经济环境背景下，面临着传承与创新的双重使命。2018年红木家具行业的行情走势将会如何？新消费群体崛起红木家具行业该如何审时度势？又该如何将新文化元素融入到家具产品当中？作为家居行业典型的奢侈品代表又该如何发挥它的产品价值？</p> <p> 　　据悉，2018年5月31日-6月3日，第四届中国(东阳)木雕红木家具交易博览会，2018中国红木家具大会--红木智造2025暨第九届全国红木家具经销商大会将在东阳红木家具市场举行，通过当下行情的观察和分析，激发思维，应变红木发展新趋势，积极探索东阳红木家具产业的发展之路。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0424/MAIN201804241631000071184976823.jpg" /></p> <p> 　　2009年9月，中国首届全国红木家具经销商大会在东阳红木家具市场盛大开幕，汇聚业界精英，共商发展大计，这是一次具有开创性和里程碑意义的大会。至今，被誉为中国红木界“两会”的中国红木大会暨全国红木家具经销商大会已走过了八年，参会人数由最初的几百人发展至数千人，创造的经济效益也由几个亿增长至几十个亿，强有力的推动了东阳乃至全国红木家具行业的发展。现如今，东阳红木产业已经从单一的专业市场逐步形成了多个专业市场合围，生产和经营面积都有了飞速发展，极大地拉动了东阳当地的GDP，同时也提升了东阳红木家具品牌在全球的影响力。</p> <p> 　　伴随着全球化进程的加速，红木大会的举办也不断升级，彰显出“国际化”的大格局。第四届中国(东阳)木雕红木家具交易博览会暨第九届全国红木家具经销商大会把握时代新契机，以“开放、竞合、共赢”的方针，充分调动社会各界参与红木文化的传承与发展，紧密团结了一批东阳红木卖场、知名企业参与其中，通过联合承办，使大会的实际展位面积扩大到近100万平方米，参展单位达2000家，参展产品数万件涵盖红木家具、红木工艺品、红木家具配件配饰、家装材料等，为各地经销商和采购商提供了广阔商机，给红木行业有品牌梦想的企业搭建一个共同探讨品牌建设的交流平台，促进了中国红木家具行业在世界舞台的发展，推动中国红木家具行业的健康化、品牌化、国际化发展。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0424/MAIN201804241631000261374484872.jpg" /></p> <p> 　　今年5月即将迎来的“一展两会”是新形势下在往期八届中国红木大会暨全国红木家具经销商大会基础上的深度升级，由中国家具协会、中国林产工业协会、东阳市人民政府牵头主办，由东阳红木家具市场、东阳中国木雕城联合承办，这是国内目前唯一一个红木专业展览会和行业研讨会并举的专业展会，填补行业空白，得到了全行业的高度关注与响应。本届大会以“买红木，到东阳”为主题，旨在将其打造成为长三角地区最具影响力的木雕红木产品交易的高质量商贸平台，以及传播红木企业品牌形象、促进红木文化交流、倡导中式文化生活的重要平台，打响“买红木到东阳”品牌，从而有效推动红木文化的传承创新与繁荣发展。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0424/MAIN201804241631000449097217031.jpg" /></p> <p> 　　大会期间，将同期举办2018中国红木家具大会--红木智造2025专题论坛，邀请业内专家分享“传统经典与现代时尚”、“红木家具制造的危与机”、“智能制造与红木家具的产业化”的主题讨论，同时举办穿越大宋-“穿越”大宋--3D《清明上河图》浙中首展、中国东作红木家具精品展等各项主题活动。</p> <p> 　　本次大会依据“根植东阳、聚文促商、以商兴产、影响全国”的发展思路，实施“请进来、走出去”大战略，在东阳市政府的统一领导之下，由木雕红木会展办牵头，由东阳红木家具市场、东阳中国木雕城联合承办，整合资源、统一布局、统一宣传、统一呈现，力促东阳红木产业转型升级，真正打响“买红木到东阳”品牌。（骆雅/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[十五载匠心沉淀 成就仓艺红木品牌之道]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0417/c392126-29930660.html</link>
            <pubDate>2018-04-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一个有影响力品牌的达成，从来都非一件易事，它需要的不只是占领市场，更重要的是带动一种生活方式的前进。独树“艺以载道”之旗，于海滨沃土发展起来的高档红木家具中的杞梓之才——上海仓艺红木家具有限公司，在顺应红木家具市场演变的同时，担当起新时代家具企业的责任与梦想，坚持用东方美学理念不断引导中国人的生活方式，用铮铮的实力为自己代言。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0417/MAIN201804170823000018995399258.jpg" /></p> <p> 　　风雨兼程十五载，仓艺红木掌舵人夏明官带领着团队不断前行，在红木家具行业激烈竞争的夹缝中，在行业变革的风浪里，不断突破，以优质品质和极致服务赢得社会的认可、客户的信赖，以及行业的尊重，无数的奖项与荣誉成为其辉煌发展的见证与注解。公司现已获得长城质量保证中心颁发的ISO9001:2000标准质量管理体系认证证书;入选为上海市木材行业协会红木专业委员副主任单位、上海市家具行业协会会员单位、红木家具真品标志(MFSC 商标)许可使用单位、上海市守合同重信用AAA级单位、全国重质量守信誉诚信联盟单位;被评定为中国著名品牌、中国时代十大品牌企业，以及中国红木家具行业三十强企业之一。品牌影响力如此巨大，仓艺红木的软硬实力随之也不断升级。</p> <p> 　　而在强大的品牌背后往往是精深的文化和价值观的体现。多年来，仓艺红木在为消费者提供大气不凡、精工细致的红木艺术家具之时，更肩负着传承中华红木文化的使命感，一件件“传世之作，惊世之美”的红木家具，如同一卷卷载满传统艺术精品的书画，无不反应出儒释道的哲理美学，让爱木之人、爱家之人深谙中式家居文化之美。</p> <p> 　　仓艺红木总经理兼总设计师夏明官一直推崇“艺以载道”的美学内涵，在前人传承下来的精湛工艺基础上，加入现代创新的元素进行设计突破，让传统艺术在紧跟时代步伐的进程中发展。如坚持海派家具应有的地方特色的同时，兼容西方家具元素和东方人文特质，中西合璧，打造优雅精致的新式生活家居美学典范，引领新海派中式生活。深刻而丰富的文化内涵为仓艺红木鲜明的品牌定位赋予了无限光明的前瞻性。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0417/MAIN201804170823000155707572431.jpg" /></p> <p> 　　如果说文化是品牌发展的源动力，那么质量便是品牌发展的核心根本，在这一点上，仓艺红木严格把控，绝无半点含糊。选材上坚持采用上等木料，绝不以次充好，在源头上保证了红木家具的质量;数年如一日的精工细作，从设计、开料到木工、雕花，直至后期的打磨、油漆都有完整的规范体系，确保每一位匠师们都投入了百分之百的心血与经历。</p> <p> 　　据悉，仓艺红木的每一件家具在出厂之前，都要经过成千上万次的反复打磨，将木头本身的毛茬彻底打平，直至家具表面泛出莹润的光泽，然后才开始上第一遍蜡，过一段时间等木材完全吸收了蜡之后再次进行精心打磨，将家具表面的浮蜡去掉，保持住渗入木纹里面的蜡，从而使木质亮而不燥。这样的工序要前后反复数次，直至每一件红木家具呈现出润泽、含蓄、古朴、典雅的气质才算大功告成，方可以出厂。与此同时，为了惠泽客户，增强企业员工的荣誉感和责任心，在仓艺红木出产的每件红木家具背后，都刻有生产匠师的工号，如遇到任何质量问题，可追根溯源，保证每一位消费者的利益。可以说，仓艺红木一直在用最实际的行动践行着精工的品牌精神。</p> <p> 　　十五载匠心沉淀，剑指一线。仓艺红木的品牌之路越走越稳，更美未来，令人期许。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[潘峰：用“工匠精神”传承红木文化]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0416/c392126-29928330.html</link>
            <pubDate>2018-04-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180416/40/8668918065957868948.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 潘峰在生产车间检查红木家具制作工艺</p> <p> 　　在石碁红木小镇，来自湖北的潘峰从事红木家具行业20多年，从埋头学艺的学徒，到带10多名徒弟的资深红木师傅，精益求精、干一行爱一行是他做人做事的原则。现在身为广州锐华红木家具公司老板，他仍然以红木匠人自居，做老实人，做老实生意，成为匠人精神的坚守者。</p> <p> 　　埋头苦干的憨徒弟</p> <p> 　　1992年，由于家庭经济困难，没有念完初中的潘峰从湖北老家来到广东，加入打工的大军之中，这一年他才17岁。</p> <p> 　　经老乡介绍，潘峰进入一家红木家具厂，当一名学徒，并从此与红木家具结缘。在第一年的学徒期间，师傅只管他吃住，基本不发工资。直到过年回家，师傅才给了他500元，回到家只剩下400多，潘峰全部交给父母。潘峰没有半句怨言，并且还从内心感恩他的师傅。他觉得，如果在老家学艺，不但没有工资，过年过节还要给师傅送礼。在外面能学到手艺，他已经非常满足了。</p> <p> 　　在两年的学徒期间，潘峰始终埋头苦干，专心学艺，从不偷懒，深得师傅的喜爱。当时，厂里有规定，每个星期天都可休假，每次都是师傅安排休假。有一个星期天，师傅忘记安排休假，其他的徒弟都跑去游玩，只有潘峰一个人跑到车间去干活。当师傅准备带潘峰出去加餐时，整个宿舍楼都找不到他的身影，最后在车间找到这个正在加班的憨徒弟。</p> <p> 　　从开料，到上机器，到安装，到打磨，每一道红木家具制作的工序，潘峰都跟师傅学深学透。每天都从事重复的体力劳动，但他一点也不觉得枯燥，当一件完美的红木家具制作出来时，他就有一种满足和愉悦。</p> <p> 　　技艺超群的红木师傅</p> <p> 　　两年学徒结束后，潘峰就可单独做事，并很快成为一名带徒弟的师傅。由于他技艺超群，待人好，很多年轻人都愿意做他的徒弟。最多时，他一个人带了10多个徒弟。虽然成为一名资深的红木师傅，但他从不以师傅自居，一天到晚都是同徒弟们一起干活。有一次，由工厂要赶工期，他带着徒弟一连干了两个通宵，按质按量生产了15套床。按照正常工期，这批货起码要半个月，遇到这样拼命的师傅，当时老板也非常感动。</p> <p> 　　潘峰待人宽容，但干起活来非常认真和苛刻，甚至有点固执。他制作的红木家具，从不使用胶水，每一个铆榫连接都自然结合，误差不超过一张薄纸。为了做到这一点，他对每一道工序的要求非常严格，从审图的精确度，到各种木材的密度，都有一套自己的标准，从不让步。他的这种固执，有时让徒弟们难以适从，但时间长了，徒弟们也都理解师傅的良苦用心。</p> <p> 　　做老实生意的老板</p> <p> 　　2006年，吃过工作10多年的永华红木家具厂的团年饭，潘峰找到老板，说想出来自己闯一闯。虽然老板很舍不得，但还是支持他干自己的事业，并承诺有什么困难可随时找他。这一年，潘峰离开永华红木家具厂，用自己多年的积蓄，带着几个徒弟，在石碁开办了自己工厂——锐华红木家具厂。经过十多年的苦心经营，锐华红木家具厂现在已初具规模，员工近百人，生意做得红红火火。</p> <p> 　　现在身为广州锐华红木家具公司老板，潘峰仍然以红木匠人自居，做老实人，做老实生意。有一次，他发现有一批抽屉由于精确度不够，使用了胶水。尽管这批抽屉是自己的弟弟做的，发现这一问题后，他当着弟弟的面，一脚把这批抽屉踢翻，让弟弟重新返工，并按规定对弟弟进行了处罚。</p> <p> 　　面对客人，潘峰真诚相待。由于木材不同，制作出来的家具价格相差数倍，甚至数十倍，不懂行的人，从外表很难认清。一分价钱一分货，在10多年的生意场上，他给客人的都是实在价，真材实料。如果客人不懂，他就带着客人到工厂车间，帮助客人辨别各类木材，介绍木材的行情价格，让客人明明白白消费购物。</p> <p> 　　红木小镇建设的倡导者</p> <p> 　　作为石碁镇红木家具行业协会的理事，潘峰一直致力和倡导建设石碁红木小镇，并为此做出大量的工作。他热心参加石碁红木小镇建设的各种会议和活动，并在各种场合大力推介石碁红木小镇，为红木小镇建设鼓与呼，并为红木小镇建设争取各类政策支持和资源。针对目前红木小镇缺欠行业标准等问题，他和石碁镇红木家具行业协会的同事正在一起制定石碁红木小镇行业标准，为红木小镇规范化管理、健康发展作出努力。</p> <p> 　　对于石碁红木小镇未来发展，作为小镇的一名红木匠人，潘峰充满期待，并且有信心把红木小镇建设得更好。他说，未来的石碁红木小镇有岭南田园风光带、滨水景观带、尖峰山景观带，还有精品红木文化展示体验区、红木配套服务区、新中式红木展销商贸区，将成为融合工业、商业、服务业、旅游业、文化产业于一体的特色小镇。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“天下红木第一村” 即将开启“红木年度盛会”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0417/c392126-29930222.html</link>
            <pubDate>2018-04-17</pubDate>
            <author>王江红</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180417/90/780874561574089786.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180417/58/3121869480207312938.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　采购黄金周　万人开幕式　大师作品街　产业再延伸</p> <p> 　　“天下红木第一村”</p> <p> 　　即将开启“红木年度盛会”</p> <p> 　　全力打造“买红木家具就到东阳花园村”品牌</p> <p> 　　王江红/文</p> <p> 　　4月11日，笔者在“天下红木第一村”——浙江东阳花园村召开的花园产业创新发展暨红木家具展销会新闻发布会上获悉，2018中国·花园红木家具展销会将于4月20日至22日在全球超大红木家具专业市场——花园红木家具城隆重举行。</p> <p> 　　红木家具采购黄金周</p> <p> 　　狂送价值600万元豪礼</p> <p> 　　“花园村既是红木家具生产基地，也是红木家具批发基地，中国·花园红木家具展销会更是家门口的盛会。连续两年举办展销会，既增强了红木企业主坚持发展红木产业的信心，也达到了聚集人气并提升市场知名度的目的，为市场繁荣发展注入了一剂强心剂。”中国红木经营管理大师、浙江省红木产业协会副会长、花园红木开发公司董事长邵钦培如是说，举办展销会的目的就是要向世界展示花园红木文化、工匠精神、大师作品，让“花园红木”这张金名片更加光彩夺目。</p> <p> 　　据介绍，花园红木家具城今年又拿出价值600万元的各类奖品以回馈全国各地经销商和消费者，只要于4月16日至4月21日上午12时前，在花园红木家具城市场批发或购买红木家具金额达5万元就可获得一次抽奖机会，便有可能捧得路虎、奔驰、宝马等豪车使用权以及国产品牌轿车、电动车、手机、平板电脑等奖品，而抽奖次数可根据金额大小进行累计，即满5万元抽一次，10万元抽两次，以此类推……</p> <p> 　　邵钦培表示，花园红木家具城市场不惜重金举办展销会以回馈经销商和消费者，就是要让大家在购买红木家具的同时收获意外惊喜，进而为广大经营户吸引更多更大的客流量。</p> <p> 　　不仅如此，花园红木家具城还邀请浙江越剧团、浙江婺剧团以及花园艺术团等三个剧团进行文化助阵，4月18日至22日五天五夜的中国越剧和婺剧名家大荟萃，以及4月18日、19日和21日上午的三天精彩节目文艺大汇演等，都将给前来市场的五湖四海宾朋带来别样文化盛宴。</p> <p> 　　万人工匠盛大开幕式</p> <p> 　　弘扬鲁班唱响工匠精神</p> <p> 　　“今年的开幕式，我们要在往届的基础上继续创新，演绎一场‘万人工匠　弘扬鲁班’的特色盛典，在秦汉鼓舞颂盛世中开启鲁班祭祀大典。”中国著名书画家、木雕工艺美术大师胡冠军介绍道，活动将以“鲁班祖师，花园敬仰；鲁班技艺，花园弘扬；鲁班精神，花园唱响”为主题，不忘初心，继续前进，通过传统祭祀鲁班祖师以及万人齐唱中华大工匠等，再次彰显“工匠精神　花园传承”的良好形象，为拥有千余年历史的国之瑰宝——东阳木雕技艺摇旗呐喊，为数以万计具有榫卯、雕刻以及刮磨等工艺特色的工匠鸣锣开道。</p> <p> 　　如今，国家高度重视“工匠精神”，大力倡导品质供给，满足群众优质需求，花园村作为全国主要的红木家具生产基地，有义务，有责任，有担当，扛起“工匠精神”大旗，为实现中华民族伟大复兴的“中国梦”贡献力量。</p> <p> 　　大师艺术作品街迎客</p> <p> 　　花园红木市场提档升级</p> <p> 　　花园红木家具城是花园红木产业链的销售平台，市场总面积约40万平方米，先后分五期建设，目前拥有品牌经营户1800多家，是全球超大红木家具专业市场，2017年以家具类排名领先的成绩上榜“中国商品市场百强”第43名，已成为厂家的营销平台、客商的配货中心、顾客的购物天堂，在全国乃至全球都有很高的知名度和影响力。</p> <p> 　　“作为红木家具市场管理者，我们通过不断地提档升级，致力把花园红木家具城做大做强做精。”邵钦培告诉笔者。为进一步传承中国传统红木家具文化，今年展销会开幕式当天，花园红木家具城开辟的大师艺术作品街也将在市场“北京街”亮相，旨在突出以工匠精神为主题，目前已汇聚了胡冠军、王宝田、金彪云、吴腾飞、杜承三、邵钦培、曹云龙、包海深、马如意、厉公民、严一春、陆会勇、张为良等十多位全国各地木雕工艺美术大师作品。</p> <p> 　　多年来，花园红木家具城在市场提档升级上做足了文章。2016年，市场增设了一条长42米、宽7米多的红木文化展示区，系统展示了东作红木家具的榫卯结构和制作流程，以及五属八大类三十三个品种的国标红木原材料。2017年，市场又对现有的导视标识进行全方位升级，并在A、B、C、D四个区的基础上，根据市场内通道南北、东西走向，分别命名为北京街、上海街、花园街等12条街区。此外，花园红木家具城还一直从切实保护消费者权益出发，加强规范管理，引导合法经营，要求各品牌经营户务必以质量和信誉来维护品牌，坚决严惩以次充好、以假乱真、偷工减料、相互压价、相互扯皮、相互诽谤等不良行为，致力为广大消费者创造一个“安全、放心、诚信”的购物环境。</p> <p> 　　如今，花园红木家具城各品牌经营户红木家具产品，在东作的基础上囊括京式、苏式、广式、晋式等风格多样的家具精品，明式、清式、新中式以及欧式等各种红木家具款式应有尽有，涵盖了卧室、客厅、餐厅、书房、办公、茶室等不同系列，满足了不同消费者“一站式”购买需求。</p> <p> 　　红木全产业链再延伸</p> <p> 　　优化高质量富民大平台</p> <p> 　　花园村是中国红木家具第一村，被誉为“天下红木第一村”，位列中国十大国际名村以及中国名村综合影响力300佳第三位，2017年，花园村实现经营收入520.63亿元，拥有个私工商户3483家，村民人均年收入达12万元。其中，花园村红木家具以及木制品行业个私工商户达2465家，占全村总数的70.8%，，成为了带动周边村镇数十万老百姓创业致富的主力军。</p> <p> 　　“经过创新发展，花园村形成了原木市场、板材市场、雕刻·油漆中心、产业核心区块以及红木家具城等红木家具全产业链和产业群，涵盖了从原木、板材、锯板、烘房、雕刻、油漆以及红木家具设计、生产、销售的所有产业环节。”花园村党委书记、花园集团董事长兼总裁邵钦祥说，花园村接下来还会着重做好红木全产业链再延伸工作，正在打造的东永一线3.5公里红木长廊将连接起红木生产企业和基地，规划建设的花园红木家具配套市场以及花园红木产业国际物流中心项目，都将进一步优化高质量富民大平台。</p> <p> 　　“花园村已是不折不扣的‘红木王国’，我们要在中国传统家具文化精髓中茁壮成长，让花园红木走出中国、走向世界！”邵钦祥信心满满地说，未来，以工匠精神为核心动力，花园红木产业必将谱写红木家具行业的新传说，继续助力花园人早日实现“把花园村建设成世界上最富有、最美丽的农村，让花园村民成为世界上最富裕、最幸福的农民”的花园梦想。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[老板说他不要的东西可拿走 这哥仨就“捡”走红木家具]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0417/c392126-29930219.html</link>
            <pubDate>2018-04-17</pubDate>
            <author>陈洋根</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180417/17/3618605106851067293.jpg" /></p> <p> 　　“本来以为捡了个大便宜，没想到闯大祸了。”李某、张某和王某落网后懊悔地说。因涉嫌盗窃罪，三人近日被杭州富阳警方刑事拘留。</p> <p> 　　日前，在富阳做生意的何老板报警说自己店铺里的东西被人偷了。当天，他去自己租的店铺查看装修情况，没想到一进门，就发现摆在店铺一楼、准备装修用的红木家具不见了，包括茶几、凳子等，共计6万余元，重量近800斤。他当即向富阳区公安分局城西派出所报了警。“不知道是谁这么好本事，把这么大件的东西偷走了？”何老板告诉民警，被偷的家具是不久前他刚从福建买来的，质地是红木跟红豆杉。</p> <p> 　　虽然何老板店里正在装修，监控被拆掉了，但这么大体积的物品被偷，不仅需要运输工具，而且也很难掩人耳目。民警通过现场和外围走访调查，很快就锁定了一辆嫌疑面包车。</p> <p> 　　第二天，李某、张某和王某三个小偷就落网了。被抓时，张某、李某正躺在红木凳上优哉游哉。当民警亮明身份、说明来意时，三人急忙解释说，他们以为摆在店铺里的红木家具是没人要的，所以才捡了回来。</p> <p> 　　“这套家具看起来很新很贵重，而且都好好地摆在店铺里，怎么可能是别人不要的呢？”民警反问道，三人低下头不说话了。</p> <p> 　　原来，李某、张某和王某平时在富阳做水电工和水泥工。当天，给何老板装修的工友告诉三人，何老板店面重新装修，之前有一部分桌子、椅子不要了，就在店门口摆着，让三人去挑一点拿回家用。可三人没有拿店门口摆着的不要了的东西，反而盯上了店里的红木家具。</p> <p> 　　审讯时，犯罪嫌疑人告诉民警，当时店里没人，看到红木家具就想着把这些好东西拿回家，“其实我们也知道，这些红木家具肯定不是扔掉不要的，可当时就想着反正也是别人让我们来拿的，不拿白不拿。”</p> <p> 　　目前，案件还在进一步调查中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红木展持续火热展会还剩最后两天]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0417/c392126-29930217.html</link>
            <pubDate>2018-04-17</pubDate>
            <author>张嘉桐 陈建民</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天，放晴了的天气带动了2018第四届中国（杭州）红木家具精品博览会暨中式生活体验展的人气持续火热。看家具的、欣赏书画的、定制丝绸艺术品的，还有从家里带来木块请现场专家鉴定材质的……整个和平国际会展中心呈现出一片热闹景象。</p> <p> 　　最吸引人气的要数红木小板凳。店伙计手拿一个木榔头进行现场拼装。每个榫卯结构，让人看得清清楚楚。没有钉子，不用胶水，装好一张卖一张。围观者看得津津有味，购买者买得放心。尽管店伙计拼装手脚十分麻利，可还得排队买。</p> <p> 　　另一个同样让人买得放心的是“旭东红木”，所不同的是这里大多是紫檀精品。老板自豪地说，他们开创了全国首家“透明工厂”——下单客户所定产品，从原材料开始，到木材的高、低温处理，再到工厂制作，直至最后出成品，整个过程都有高清探头现场直播。客户只要通过手机APP网页，就能全程观看自己产品的生产过程。他们就是凭着货真价实的企业诚信，在展会上收获了一大批订单。</p> <p> 　　“守艺红木”则以独到的设计风格，吸引了大量红木专业爱好者。从萧山赶来的张先生，显然是位红木内行，他选购了一套红木沙发。他说就材质而言，缅甸白酸枝算不上高端，但是他看中产品既古朴典雅又具现代元素的风格设计，并且制作工艺也十分精细。在与店家一番商谈价格之后，性价比比较高。该展位老板说在本届展会上，很多下单的客户就是冲着他们产品的性价比高来的。</p> <p> 　　在本届红木展上，“幸福吉日”旗袍私人定制、“天下手工”精制工艺品和“中国当代瓷画艺术品联展”等也颇具看点。本届博览会还剩最后两天，市民观众请抓紧时间前往参观。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[御乾堂红木强势入驻东阳红木家具市场]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0411/c392126-29919241.html</link>
            <pubDate>2018-04-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　有一种工艺，传承了百年;有一抹红，穿越了千年;有一种信仰，轮回了前世今生。源自天然，成于东作，坚守本心传承经典。</p> <p> 　　在家具大品类中，红木属于贵族，而在红木家具品牌中，御乾堂红木属于行业的佼佼者之一。近日，从东阳红木家具市场招商部传出好消息，御乾堂红木已与东阳红木家具市场(世贸大道599号)签约入驻，成为东阳红木家具市场品牌家族中的一员，现已进入店面专修阶段，相信过不了多久便可与期待已久的消费者见面。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110954000300618978687.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 御乾堂入驻东阳红木家具市场</p> <p> 　　御乾堂红木是一家专业生产大红酸枝精品家具的企业，以“选材精良、雕刻精美、做工精细”闻名业界。御乾堂红木董事长马海军提到：东阳红木家具市场(世贸大道599号)作为东阳红木市场的“老大哥”且中高端的定位，这与御乾堂的发展是不谋而合的。御乾堂建立已有超过10年的历史，东阳红木家具市场也已走过了十年之久，这对双方来说都是一段新的征程。相信御乾堂的选择不会错，入驻东阳红木家具市场势必会给御乾堂的品牌宣传、市场推广、产品销售带来极大的促进作用。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110954000460657161588.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 御乾堂董事长马海军近照</p> <p> 　　据悉，御乾堂红木整合当前中国优秀的古典家居作品，形成完整丰富的系列产品组合，以古典朴实的风格，表现恒久的东方家居文化内涵。传承古典工艺，结合现代的先进技术，经名师的精雕细琢，生产出极具现代气息又不失古典风韵的红木家居精品。御乾堂红木的家具，古典而不古老、传统而不失时尚，沉静素雅、经典恒久，将尊贵气质与文化品味完美融合，既有古典家具的高雅神韵，又有西式家具的舒适功用。御乾堂红木家具，拒绝富丽堂皇、豪华俗艳，摒弃肤浅的流行风尚，其经典品味如经年醇酒、愈久弥香。多年来以自己经典独特的古典风格在业内独树一帜。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110955000017240382840.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 御乾堂红木家具展厅</p> <p> 　　东阳红木家具市场(世贸大道599号)作为东阳首家成立的专业红木交易市场，踏过十年征程，拥有着实力雄厚的红木品牌，御乾堂红木的入驻，更是丰富了东阳红木家具市场(世贸大道599号)红木家具的红木阵容，同时，也为东阳家具行业注入了新的血液。东阳红木家具市场总经理曹伟表示，十分感谢御乾堂红木对市场的支持与信任，双方的合作必将带来多赢的良好局面。（东阳红木家具市场供稿）</p> <p> 　　此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福林堂红木布局齐鲁大地 打造缅花行业强势品牌]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0411/c392126-29919252.html</link>
            <pubDate>2018-04-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　明媚四月，春回大地，一片生机盎然，正是在这春意浓浓的季节，福林堂红木正式入驻山东东营美亿家家居生活广场。此次开业获得了各界领导，业内众多行业代表及新老顾客们的大力支持与热情参与，大家欢聚一堂，共同见证福林堂红木发展中的又一个具有里程碑意义的新起点。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110959000292139088841.jpg" /></p> <p> 　　众所周知，红木是历史的印记和传承者，人们对于它的喜爱，不仅是源于它本身独有的魅力，更多的是来自一种唤作“情怀”的记忆。据记者了解，福林堂红木东营专卖店位于山东省东营美亿家家居生活广场五楼，专营国标红木缅甸花梨家具，主要陈列产品包括红木沙发、红木茶台、红木床柜、红木餐桌、红木酒柜、红木办公桌等多个系列产品，定位中高端消费人群，真正打造北方家门口的红木家具专卖店，辐射当地高端消费群体100多万人。</p> <p> 　　据悉，这次东营店的开业受到当地消费者的热捧，开业短短几天，就赢得上百万的销售战绩，让福林堂红木东营店的负责人苏总喜出望外，对未来福林堂红木在东营市场的发展，树立了更大的信心，一定要经营好福林堂这个红木品牌，将在终端广告投入以及电视媒体等广告投放上下功夫，同时也要跨界合作，开拓新的销售渠道，力争在三年内将福林堂红木品牌做大做强。苏总对福林堂红木的公司实力，以及产品研发能力，产品线的优化组合，以及未来公司的发展战略，经营理念非常认同，所以在以后的工作中，秉承厂商共赢的发展理念，相信一定会做的更好。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110959000421756654652.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 福林堂红木东营店的负责人苏总近照</p> <p> 　　“开业爆卖”，这对东营福林堂红木再恰当不过，这是福林堂红木创业多年以来的历史见证，也是福林堂客户有口皆碑的经典诠释。无论市场如何变迁，市场竞争如何激烈，福林堂红木在激烈的市场竞争中总能把握趋势，认真研究市场的前沿动态，将精益设计的理念导入产品的研发当中，不断提升产品核心竞争力和品牌影响力，引领市场。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0411/MAIN201804110959000533837634180.jpg" /></p> <p> 　　福林堂红木董事长徐枫表示，福林堂东营专卖店和东阳直营店一样，依旧按照福林堂一贯坚持的品牌直营理念，将产品服务与切身体验力求做到极致，在给东营古城增添了一缕醇厚的中国古韵的同时，也为恬静安逸的东营人带来了更加真实和直观的红木家具体验。（东阳红木家具市场供稿）</p> <p> 　　此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“老市场、老红木”大红酸枝专场特惠节活动即将盛大开启]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0404/c392126-29908337.html</link>
            <pubDate>2018-04-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 俗话说：家有珠宝一箱，不如红木一方，中国人对红木文化的喜爱，有着悠久的传统。为了感谢新老客户一直以来对东阳红木家具市场的信赖与支持，对我们的关心与激励，东阳红木家具市场（世贸大道599号）将在4月19日推出“老市场、老红木”大红酸枝专场特惠节活动，让用户以低价格获得高体验，让红木家具真正有了走进寻常百姓家的机会。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0404/MAIN201804041546000484587373181.jpg" style="width: 500px; height: 299px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>不忘初心，打响“买红木到东阳”口号</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳木雕红木产业的迅猛发展，既得益于当地木雕红木文化、人才、技艺、品牌、产业集聚等方面的优势，也与东阳为打造“有为政府”和“有效市场”所做的努力密不可分。新出炉的东阳市《政府工作报告》列出了2018年重点工作，其中提出要转型升级木雕红木产业，打响“买红木到东阳”品牌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要打响‘买红木到东阳’品牌，首先要形成一个叫得响的地域品牌。”东阳红木家具市场（世贸大道599号）总经理曹伟说，当前东阳木雕红木家具产业发展迅猛，影响力也越来越大，但各木雕红木企业都是“各自为政”，没有形成统一的东阳品牌。作为东阳首家成立的专业红木家具交易市场，为打响“买红木，到东阳”的口号，已计划组织系列活动，助力东阳红木产业的发展！</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0404/MAIN201804041547000355392257057.jpg" style="width: 500px; height: 286px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 而2017年以来，关于大红酸枝涨价增值的消息铺天盖地而来，而市场的走向，也证实了大红酸枝扶摇而上，越来越逼近紫檀海黄。这也是东阳红木家具市场（世贸大道599号）将大红酸枝作为活动对象的原因之一，另一方面，东阳红木家具市场中高端的品牌定位与大红酸枝的客群相吻合，有利于商户和市场双方的品牌宣传，达成双赢局面！此次东阳红木家具市场联合市场商户，让利新老朋友，通过工厂直接供货，在工厂价基础上再降价，以超低市场价钜惠让利！此次最大限度让利给消费者的特惠节活动将于4月22日结束。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>全方位营销，开启大红酸枝专场特惠节</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次“老市场、老红木”大红酸枝专场特惠节由“零利特惠，极限秒杀”和“你买我送，千万酬宾”两部分组成。活动期间，各专柜会提供各类家具进行秒杀，为保证让消费者买到价廉物美的产品，市场向广大消费者承诺“如经查实同品牌同型号价格没有低于5%—10%，我们将补三倍差额价。”</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0404/MAIN201804041548000162054746462.jpg" style="width: 500px; height: 205px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 曹伟介绍，此次大红酸枝专场特惠节活动将以“走心”的态度来策划营销活动，活动相关筹备工作正在有序推进，市场内各商户也纷纷行动起来，通过微信、电话等方式向客户进行活动宣传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为配合促销活动宣传，东阳红木家具市场（世贸大道599号）联合商户专门成立营销推广小组为活动群策群力，线上在东阳、义乌、金华等周边城市多个当地权威媒体进行广告投放，线下对全国6千家经销商户通过短信方式推送活动信息，线上线下相结合，双管齐下以扩大活动宣传面！</p> <p style="text-indent: 2em;"> “举办此次促销活动的目的是让客户买到价格实惠、质量可靠的红木家具，提升东阳红木家具市场的知名度和人气。”曹伟表示，为此要求市场内各专柜大力配合促销活动宣传的同时，备足货源，做好红木家具产品在店内的铺展工作，得到了各商户的积极响应。东阳红木家具市场（世贸大道599号）入驻商户纷纷表示，相信通过此次促销活动，能充分展示红木家具和家具城的品牌形象，推广好的产品，与客户进行深入的沟通互动，提高市场成交率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 东阳红木家具市场（世贸大道599号）一直以来秉承着匠人精神，将顾客体验放在第一位，着眼于红木家具的文化底蕴和现代追求，从产品到服务皆细心精致，在业内已经树立了良好的口碑。十年来踏石留印，我们共同走过风雨共同见证成长，顾客的满意是我们前进的经久不衰的动力。“老市场、老红木”大红酸枝专场特惠节即将开启，东阳红木家具市场随时期待您的到来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （注：此文属于人民网登载的商业信息，文章内容不代表本网观点，仅供参考。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[十年整装再出发 东阳红木家具市场现代家居生活馆深耕新中式]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0328/c392126-29894891.html</link>
            <pubDate>2018-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　数据显示，近几年的全球木质家具市场中，实木家具价格普遍较高，在消费者心目中是档次和身份的象征。新一代设计队伍和消费市场孕育出的新中式风格实木家具，备受市场青睐。作为“新蓝海”，新中式家具店铺迅速崛起，占据了各卖场最重要的阵地。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0328/MAIN201803281711000343960764519.jpg" /></p> <p> 　　面对消费升级的强劲势头，智能家居的呼声，消费者个性化的需求，作为东阳红木家具市场第二个十年的开局之年，在机遇中同时也面临挑战，四楼现代家居生活馆如何转型升级，适应市场要求成为东阳红木家具市场迫切需要解决的问题。</p> <p> <strong>　　新的消费场景下，做更有层次的新中式设计</strong></p> <p> 　　在新的消费场景下，好的产品设计，更能触发用户的欲望。90后年轻一代的消费观念和审美，更愿意接受一些智能化电子科技感的产品，新中式家具应从使用者角度出发，摒弃传统“按元素做套系”的呆板，打造更有层次的“新中式”生活空间。在风格、色彩、消费、空间、终端具体搭配等方面都需富有层次。多元化的东方风格配搭，高品位，高性价比，才能赢得年轻消费者的青睐。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0328/MAIN201803281712000230150148431.jpg" /></p> <p> 　　作为东阳最早成立的专业红木交易市场，从最初的定位“品质、高端、专业”到如今的“小而精、小而美”，东阳红木家具市场从来没有将眼光仅限在“红木家具”。新中式作为中式家居的实力黑马，已然在家居行业刮起一阵强而有力的“中国风”。不同于市场一楼至三楼所见红木家具之厚重，四楼现代家居馆转型升级更好地推动品牌差异化发展，凸显中国文化与空间美学，推崇适合当代中国消费者的生活方式。</p> <p> <strong>　　大众品牌沉沦，设计品牌崛起</strong></p> <p> 　　2008年之前，家具行业是一个没有服务的行业。这几年，家具门店有了茶水，甚至还有咖啡和水果。家具除了基本使用功能，还需要艺术性，附加值，未来的家具是“品味”的回归。是“大众品牌的沉沦，设计品牌的崛起”。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0328/MAIN201803281712000431201005034.jpg" /></p> <p> 　　中产阶级的崛起，用户的主要诉求转向品牌价值。家也意味着生活的情趣与品味，设计是融入到家装决策中去的。包括近两年定制等柔性化生产，让个性需求得以满足;通过设计产生的品牌附加值，深度契合用户体验追求，非传统意义上的“新中式”，而是多元化产品的混搭模式。</p> <p> 　　据相关负责人介绍，与此次现代家居生活馆品牌升级相关的招商工作也在紧锣密鼓布局中，目前苏作代表江苏明佳红木等知名新中式红木品牌已在筹备入驻，日后还将陆续引进多家独具特色的新中式家居企业，多维度容纳中式家居设计风格，进行整体产品的品牌形象升级，努力打造成为一座以中国文化为代表的中国风全新家具市场。</p> <p> <strong>　　瞄准设计升级需求，是出路但也是考验</strong></p> <p> 　　为破局寻求设计的突破和升级，是出路也是考验。需要品牌和经销商都转变思维，从单纯销售产品，向综合服务的方向转型。未来设计服务是品质服务的重心，以设计为驱动带来系统化的消费体验。</p> <p> 　　据介绍，此次现代家居品牌升级将以家具为核心载体，打造真正意义上的整体实木家居生活方式，提供实木家具、整屋定制、生活居品、软饰搭配等服务，通过升级建立消费者独特品牌意识，才能让用户摆脱对新中式固有的偏见，从而解决同质化问题。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0328/MAIN201803281712000569328835695.jpg" /></p> <p> 　　东阳红木家具市场总经理曹伟指出：在整体产品规划上，东阳红木家具市场作为最早东阳红木市场市场引领者，经过10年的发展，今年从品牌、管理、营销上围绕产品创新进行升级，进行全面的升级改造，以实现未来十年的发展目标。现在市场的各楼层定位整体也在变化，产品分隔非常丰富，每个企业要找到适合自己的运营的模式，精准把握产品定位和市场定位。</p> <p> 　　东阳红木家具市场四楼现代家居生活馆对品牌战略进行全新升级，与全体商户达成品牌战略推广合作，打造自媒体矩阵，利用微信公众平台、微博、官网，多维度开启“春日焕新，惠送全城”的品牌升级大作战，占领品牌传播制高点。据悉，此次活动由“疯狂大促、零利特惠”，“品牌特价、极限秒杀”，“免费独享、两万现金”三部分组成，活动期间不仅有超低折扣的品牌秒杀，还有消费即可参与现金抽奖活动，抽到金额可直接用于买单抵扣。优质的家具，齐全的品类，完善的服务，全方位打造一站式购物体验，让顾客购买到真正质优价廉的产品。</p> <p> 　　随着此次活动的稳步推进，东阳红木家具市场四楼现代家居生活馆在品牌升级、战略升级、产品升级、营销升级等领域迈开了全新的步伐，吹响了新的号角。2018，对东阳红木家具市场来说，注定是不平凡的一年，让我们拭目以待。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[仙游凯丰里王良达：转型升级首先要做好自己]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0326/c392126-29889274.html</link>
            <pubDate>2018-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　初识王良达适逢业内一次大型活动，在福建省凯丰里古典家具有限公司的展厅里，他正在于客人分享他出差东南亚考察木材时的趣事，谈笑间逗得来宾哈哈大笑，这位看似有一些内敛的“非物资文化遗产传承人”便是凯丰里的掌舵人。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0326/MAIN201803261156000569872609836.jpg" /></p> <p> <strong>　　“传统型”转型“工匠型”</strong></p> <p> 　　提及王良达，当地人对他的第一印象都是“制作妈祖系列艺术品的企业家”。妈祖是中国海洋文化中最重要的民间崇拜之神。出生在福建的王良达于1993年创办海神工艺公司，专业制作妈祖艺术品等传统雕刻工艺，服务于台湾，沿海，东南亚等多个地区及国家。后来他将公司更名为福建省凯丰里古典家具有限公司，瞄准了文化传承浓郁的红木家具行业，进一步拓展传承传统技艺之路。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0326/MAIN201803261156000128366927250.jpg" style="width: 550px; height: 410px" /></p> <p> 　　“凯丰里一路走过来，有二十多年来的发展历程了，我们从一个‘传统型’的企业开始，发展成为一个‘工匠型’企业，从创业到传承，以中国文化的传播为使命，坚持‘既要重材，更要重艺’的理念，做好每一件产品”。王良达如此说也如此做。</p> <p> 　　凯丰里在延续传统技艺的基础上，将“雕镂镶嵌”工艺融入古典家具之中，不断的深入生活，洞察实践，将生活与艺术相融合,相关作品多次荣获省级、国家级的金奖,铜奖等，王良达也发表多篇论文，并广收学徒，以实际行动将“雕镂镶嵌”传统技艺传承下去。</p> <p> <strong>　　多元素 多样化经营</strong></p> <p> 　　“宫廷御元宝，金字招牌典藏臻”。凯丰里发展到现在，一直是同步走。一是将原有的凯丰里的高精产品做好，以后会慢慢走专属定制;二是把整个量化的产品根据东方美学与欧美设计对人体力学与个性化、舒适度结合在一起，开发出适应80、90后的主体市场，目前已有一些产品在进行打样，计划今年五一部分面市。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0326/MAIN201803261157000093408915050.jpg" /></p> <p> 　　随着红木原材料的规范程度与要求越来越高，王良达坦言，以后凯丰里将由现在的高端材质转向多种木材的使用，包括非洲、南美的一些名贵硬木，以适应凯丰里新中式家具的研发需求，企业将采取多元素、多样化的生产模式，采用量化形式，保证品质，在保持传统工艺结构的同时，加入现代人的审美、个性化要求、以及舒适度、甚至是智能化等方面的要素，让年轻一代也能热爱和喜欢我们的红木家具。</p> <p> 　　凯丰里的正在研发的新中式的品牌为“观堂”，产品主要以古典加个性化风格来展现，商业模式主要以全国加盟的形式进行。王良达最后说道：“凯丰里不求快速扩张、走的太急太快，但求走好走稳每一步。我的目标是：五年后的凯丰里品牌能够走在行业前列”。(周一、庞翠华/文 庞翠华/摄影)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海峡艺雕旅游城文化产业园：木兰溪上造名城，绘红木艺雕文化之美]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0326/c392126-29889250.html</link>
            <pubDate>2018-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　地处木兰溪上游的仙游县度尾镇，犹如地名一般富有诗意，文化艺术底蕴深厚，自古能工巧匠众多，素有“雕刻技师摇篮之美誉”。海峡艺雕旅游城文化产业园(以下简称“海峡艺雕旅游城”)， 就是坐落在这座“中国艺雕收藏文化名镇”上，项目规划用地面积630亩，将打造成为工艺美术制造业、电商业、物流业、旅游业、会展业、文化创意业等多元业态融合发展的综合型文化产业园区。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0326/MAIN201803261119000329311792557.jpg" /></p> <p> 　　作为艺雕之乡，度尾自上世纪70、80年代以来，涌现出众多艺雕能人巧匠，随着产业的发展及壮大，镇上已形成了红木、艺雕生产作坊及行家数千家的规模，但商户零星散布的现状也让产业发展一度受到制约，产业发展急需一个强有力的平台组织整合。为此海峡艺雕旅游城应运而生，并于2015年6月建成投入运营，规划布局为“一城四区五中心”(“一城”：海峡艺雕旅游城;“四区”：创作生产区、展示交易区、物流配送区、艺雕文化陈列区;“五中心”：创意设计中心、电子商务中心、旅游购物中心、生态休闲中心、服务培训中心)。</p> <p> 　　初识海峡艺雕旅游城，给人一种东方古典美男子的气息，占地面积56亩，建筑面积5.4万平方米的一期建筑群，红檐峭壁，与周边山水融合，恢弘大气;细细再看园区，院内空中花园树荫交错，布局精雅别致，商店内的红木家具、各式工艺精品、雕饰小件琳琅满目，精美别致，又宛如闽南女人精致贤惠而富有内涵。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0326/MAIN201803261120000025518943744.jpg" /></p> <p> 　　“作为八闽雕龙鼻祖郭怀和被誉为“北齐南李”的国画大师李耕的故里，度尾地方文化底蕴非常深厚，自古以红木艺雕甲于方，而我们海峡艺雕旅游城集结了这里众多知名代表性企业，园区内品类非常丰富，有一万多种品类，可以满足各个层次的需要”。据艺雕旅游城总经理刘光荣这样介绍到，“因为这里是产地，所以相比于全国同类产品价格低很多，因而也非常有竞争优势及市场，能为我们全国各地的经销商、消费者带来了很好的采购市场。”据了解，园区开放之后在仙游文化产业的集聚提升中的作用初显，2015年产值5亿元，2016年产值10亿元。</p> <p> 　　此外，海峡艺雕旅游城的落成也成功带动了多个产业盛会的举办，2015中国(仙游)红木艺雕精品博览会、2016中国(仙游)红木艺雕精品博览会先后在这里成功举办，其中2016中国(仙游)红木艺雕精品博览会整体展出规模达6万平方米，重点展示了“仙作“艺雕精品、古典家具、新中式家具品类千余种、款式万余件以及李耕国画、仙游油画等相关艺术作品，吸引了来自全国各地众多实力经销商以及艺雕爱好者、消费者和专家学者参加，对仙游红木艺雕文化推广贡献突出。</p> <p> 　　“我们将文化这一块进行更多的宣传推广”，海峡艺雕旅游城总经理刘光荣表示这将是海峡艺雕城下一步的发展重点，未来将通过“设立李耕大师弟子书画院、定期举办大师作品展、组织园区内商户走出去”等多种形式展现，同时他也指出，将加大与媒体合作，不断加大力度推广度尾的特色红木艺雕文化，让更多人了解喜爱艺雕文化之美。</p> <p> 　　以仙游艺雕产业园为平台，构建纵向分工、横向合作的产业链是度尾艺雕产业大发展的重要战略之一，随着海峡艺雕旅游城的强势崛起，“仙作”艺雕产业也将在这个多元化、全产链、国际化的整合型大平台不断蓬勃发展，描绘红木艺雕文化醉美画卷。（周一、庞翠华/文 庞翠华/摄影）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东阳市红木家具行业协会召开第二届第四次会员代表大会]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0326/c392126-29888874.html</link>
            <pubDate>2018-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月25日，东阳市红木家具行业协会第二届第四次会员代表大会在东阳市海德建国酒店召开。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/41/3550421055149224165.jpg" /></p> <p align="center"> <strong>会员代表大会会场</strong></p> <p> 　　东阳市人民政府副市长陈巧锦，市安全生产监督管理局局长陈其宪，市总工会党组书记、常务副主席吴高强，市市场监督管理局副局长、市木雕红木产业管理办公室副主任陆文献，市民政局党组成员、市社会组织联合党委书记楼天法，市木雕红木产业管理办公室副主任陈君梁等相关职能部门领导以及东阳籍的亚太地区手工艺大师、中国工艺美术大师、国家级工艺美术大师代表，东阳市各兄弟协会负责人等三百余人出席了本次会议。会议由东阳市红木家具行业协会常务副会长张向荣主持。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/71/7772605579856018231.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>大会主持人东阳市红木家具行业协会常务副会长张向荣</strong></p> <p> 　　会上，东阳市人民政府副市长陈巧锦在致辞中肯定了协会自成立以来所做的各项工作和对行业的推动作用。2017年，东阳全市共有300多家小微木雕红木家具企业实施兼并，重组成近百家，提高了企业的质量、品牌、效益和创新力。2018年，政府将继续出台行业扶持政策，引导企业转型升级，推动行业健康发展。在此，陈巧锦对未来产业工作提出了要求：企业要绿色发展，落实主体责任，着眼长远发展，配合政府真正做好环保工作；企业要自律经营，严格贯彻落实《东阳市木雕·红木家具企业联盟标准》，自觉遵守《行业自律公约》和《诚信公约》；协会要发挥好引导作用，当好“宣传员”、“调研员”、“协调员”和“教导员”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/73/2862125602202986889.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市人民政府副市长陈巧锦致辞</strong></p> <p> 　　东阳市红木家具行业协会会长李黎明作《东阳市红木家具行业协会2017年度工作报告》。李黎明向参会代表们汇报了2017年东阳红木家具行业的发展概况和行业硕果。协会一年来积极活跃在行业的各个方面，制定行业标准、协办国家竞赛、组织行业培训、开展座谈交流、举办各类比赛、评选行业先进、提供检测服务、组织外出考察以及自身内部建设等，极大地推动了东阳红木家具产业的转型升级和健康发展。2017年，东阳市红木家具行业协会被评为市5A级社会组织。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/36/15488929362213016668.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市红木家具行业协会会长李黎明作2017年度工作报告</strong></p> <p> 　　东阳市红木家具行业协会常务副会长李忠信作《东阳市红木家具行业协会2018年度工作计划》。2018年，协会将继续引导产业转型升级，以规范行业秩序为己任，坚持“服务企业、引领企业”的宗旨，全面开展制定行业标准、组织行业培训、外出参展考察、举办比赛活动、提供检测服务等各项服务工作。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/62/14710492907645713634.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市红木家具行业协会常务副会长李忠信作2018年度工作计划报告</strong></p> <p> 　　东阳市红木家具行业协会秘书长曹益民作《东阳市红木家具行业协会2017年度财务报告》，将协会一年的资金流动透明化，并通过全体会员单位审议。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/92/7946350350362209528.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市红木家具行业协会秘书长曹益民作2017年度财务报告</strong></p> <p class="pictext"> 　　会上，东阳市红木家具行业协会与浙江长虹律师事务所达成合作，当场举行签约仪式，协会今后将为会员提供普法培训和法律咨询等服务工作，引导企业依法治企、依法维权。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/89/11458629500356630765.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市红木家具行业协会会长李黎明与律师事务所主任朱光先签署合作协议</strong></p> <p> 　　2017年，面对当前市场环境的低迷，东阳市红木家具企业积极应对，通过技术创新和品质提升等方式提高企业的市场竞争力，涌现出一批杰出企业和先进个人，并在大会上进行了表彰颁奖。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/94/13099163685669982646.jpg" /></p> <p align="center"> <strong>表彰活动</strong></p> <p> 　　为了范企业经营行为，维护市场秩序，保护企业合法权益，促进行业持续健康发展，协会特制定了《东阳市红木家具行业自律公约》，并由东阳市红木家具行业协会常务副会长吴腾飞宣读，呼吁各红木家具企业自觉遵守。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/24/10043623635942466904.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>东阳市红木家具行业协会常务副会长吴腾飞宣读《行业自律公约》</strong></p> <p> 　　最后，由东阳市市场监管局副局长、市木雕红木办副主任陆文献为大家解读东阳市木雕红木家具行业环保整治政策。在党的十九大精神提出的“五大发展理念”（创新、协调、绿色、开放、共享发展）指引下，东阳红木家具产业将迎来改革创新和发展的新挑战，环保工作将成为今后提升东阳市木雕红木家具行业的工作重点，政府将出台相关扶持政策，引导和鼓励企业展开环保整治工作。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/42/9720423870114289058.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>东阳市市场监管局副局长、市木雕红木办副主任陆文献环保整治政策</strong></p> <p> 　　2018年，协会将继续发挥好政府与企业的桥梁纽带作用，依托自身优势，积极创造条件，倾情服务企业，引导规范经营，帮助企业找准定位，协助政府整改产业，促进行业的健康稳步发展。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/78/8816155889734842278.jpg" /></p> <p align="center"> <strong>会员代表大会现场</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180326/67/11570767544305001451.jpg" /></p> <p align="center"> <strong>会员代表大会现场</strong></p> <p style="text-align: right"> &nbsp;（东阳市红木家具行业协会供稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[80后退伍军人郭军堂：退伍不褪色，誓做红木文化传承者]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29883188.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　和红木家具行业大部分企业不同，位于东阳红木家具市场一楼的东楼红木家具掌门人郭军堂是一位年轻的80后，其管理、营销和品牌建设无一不带着一种“虎虎生风”的新作派，给红木家具这一看似古老传统的行业，带来一股“青出于蓝而胜于蓝”的新景象。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221340000443537575521.jpg" /></p> <p> 　　郭军堂，东楼红木的“掌门人”，这位1986年出生的老板，阳光、帅气，清秀的脸上带着灿烂的笑容。说话时，不急不躁，给人一种单纯儒雅的印象。2004年，刚满18周岁的郭军堂应征入伍，走进军营，成为了一名解放军战士。郭军堂告诉记者，进入部队，除了他的战友，每天陪着他的就只有高强度的训练和艰苦的军旅生涯。然而，就是这样艰苦的军旅生活，郭军堂坚持了整整12个年头。12年里，郭军堂当过宣传员、司务长，还当过出纳，在部队里养成了做事严谨、关注细节的习惯和不服输的精神。</p> <p> 　　受过良好的教育和军营的锤练，决不能虚度人生，郭军堂开始萌发了自主创业的念头，2016年底，他主动放弃了12年的军旅生活，毅然退伍开始了自己的红木创业生涯。郭军堂对于自己的创业之路有着详细的规划。他深知，想把一个行业做细做精，必须深入了解它。退伍之后的郭军堂顾不得享受一刻休闲，就马不停蹄坐上了去往福建的火车考察红木市场，在各个市场转悠了半个多月，最终选择了定位高端的大红酸枝。“海南黄花梨、印度小叶紫檀及老挝大红酸枝这三种木材,它们在红木家具史上被称为‘三大贡木’。在黄花梨几乎采购不到原木、小叶紫檀也难觅良材的情况下,更多的消费者把目光投向了老挝大红酸枝。因此，大红酸枝木的未来上涨空间巨大，将是红木投资收藏最值得出手的潜力股。”一番话语里，看出了郭军堂对未来红木市场的独到眼光。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221341000062380019915.jpg" /></p> <p> 　　由于当过兵的原因，郭军堂非常重视企业员工凝聚力和执行力的提升，在企业推行“企业+军队+家庭”的模式，即企业要有军队一样的执行力和家庭一般的关爱和凝聚力。因此，培训、学习更成为东楼红木独有的常态，加之东阳红木家具市场不定期举行营销技巧、品牌战略、企业文化等不同主题的培训讲座，郭军堂都会积极参加，对他来说，他是红木行业的“新生儿”，还需要不断的学习和研究，才能在这个行业走的更远更好!</p> <p> 　　此外，在红木之路上，郭军堂从来就不冲动盲从。在前期的发展中东楼红木最注重的是产品质量，而将经济利益摆在次要位置，追求薄利多销，在点滴的积累中慢慢扩大生产规模、完善生产设备。而在店面选址上，郭军堂也是选择了同样定位中高端的东阳红木家具市场，以此来提升东楼红木的品牌知名度和信誉度。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221341000215616866512.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221341000315684631962.jpg" /></p> <p> 　　不论是雕花摆件，还是休闲摇椅，东楼红木在产品的研发与制作上，都做到与别家不同。小到拐角弧度，大到整体比例，都在宣导一种工艺与中国风。郭军堂希望红木家具能够“活起来”，融入生活，焕发更加强大的生命力。</p> <p> 　　正是这种对文化、对家具、对工艺的较真，让东楼红木对品质上的要求不断提高，并在自已品牌内竖立自已的产品标准。郭军堂说，好的家具永远都在路上，这是一份对家具质朴的追求，是属于80后的较真与朝气。郭军堂的这份踏实与认真，也让东楼红木赢得了很好的市场口碑。业内同行如果自己家没有货，都会想到从东楼来调货，甚至直接把客户介绍给郭军堂。郭军堂说：“我们不认为自己是个品牌，充其量还只是一个大红酸枝实力生产商，离品牌还有很长的路要走。但是，我们会在以后的发展征途中，不断充实和丰富东楼红木。” 在中国，红木有着几百年的发展历程，在明清两代红木家具就已经达到了鼎盛期，从这个意义上说，红木家具已经不单单是家居产品，其背后更是一种中国历史文化的传承，在潜移默化的影响着我们的生活方式。郭军堂说，“老祖宗留下这么宝贵的东西，我希望能在今天让它在焕发出光彩。”（骆雅/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[舞狮挥墨同庆祝 佛山南庄“文昌诞”好热闹]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29883053.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>李晓玲</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/61/18419900677394536441.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　文昌塔前红棉盛开，相映成趣。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/63/11446122423302408859.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　孔家村传统祠堂前舞起了醒狮。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/62/9763754800935107706.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　穿着旗袍的孔家姐妹们一同游船，成为一道亮丽的风景。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/14/17229433343472203294.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　挥毫泼墨，岭南书画名家在孔家村为村民留下墨宝。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/91/17779127926742892799.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　“文昌诞”上，身穿古代学童装束的幼儿园小朋友好奇地看着镜头。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/29/10935952687236783517.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　家长领着孩子一起拜文昌，祈求学业有成。小朋友们毕恭毕敬地排好队。</p> <p> 　　在“二月二”南庄孔家村“文昌诞”活动中，有三个画面令人印象深刻。</p> <p> 　　第一组是孔家村一位30多岁的母亲，背着背篓一早来看仪式开始前的舞狮表演，背篓里坐着她不到三岁的仔，抱着奶瓶看得同样起劲；第二组是从外地来的祖孙三代，外婆、妈妈、儿子，每人头上夹着一只小小的风车发夹，风一吹，三个小风车欢快地转呀转，在观看“文昌诞”的观众里格外显眼；第三组是六位穿着各色鲜亮旗袍的靓姨，全是孔家村的外嫁女，借着“文昌诞”的机会姐妹重聚，义务当起了礼仪小姐，对每位路过的人说“欢迎来到孔家村”，还打着纸伞在河里泛舟，自豪地挥手让大家拍照。</p> <p> 　　突然想到，假如18日这天没有举办“文昌诞”，这三组人物还会不会有交集？村民们欢聚一堂的机会是不是就少了一个？我们这些外地人在谈到“二月二”的时候，是不是只知道“龙抬头”，而不知道还有农历二月的“文昌帝君神诞日”？这样一想，一场“文昌诞”，给我们的生活增加了很多趣味。</p> <p> 　　“文昌诞”当天，孔家村还举行了第四批中国传统村落挂牌仪式。孔家村常住人口1300多人，是禅城区内居住孔子后人数量最多的村落。孔家村文昌阁至今已有200多年历史，保留有林则徐、孔继勋等历史文化名流的题字。孔家村岳雪楼则是清末“广东四大藏书楼”之一，其藏书鼎盛时达23万册。如果不是2013年在村民的集体努力下重建文昌塔，恢复“文昌诞”，这些深厚的历史文化和由此凝聚的一方精神或许很难广为人知。</p> <p> 　　这些历史和精神，如今将在更大的平台，作为南庄建设中国建陶小镇的组成，发挥作用。国内现在知名的特色小镇，不少都有多年历史文化积淀，比如浙江的乌镇等。而南庄的中国建陶小镇，则是将该镇紫洞路以东、佛山一环和东平河以西、季华西路以南、樵乐路以北的10.35平方公里地域，创建成为以陶瓷商贸、科技创新为主导产业的建陶特色小镇。从地理上，中国建陶小镇跨越了村落、农田、水乡、陶瓷商贸基地等许多综合的板块。如何将这些板块统一在建陶小镇的框架下协同发展？这不是单单靠规划可以实现的，而是要让每一位参与者都认同的精神追求。因此，类似的历史和精神，在中国建陶小镇建设中显得尤为重要。</p> <p> 　　许多学者认为，特色小镇不只是一个经济概念，更是一个文化概念。特色小镇的精神，要靠根植在本土的文化凝聚，要有真正懂得当地历史和居民情感的人参与传承、保护和发扬光大，才能延续特色小镇的文化根脉，才能获得所有参与者的认同，才能树立小镇的精神地标。正如南庄镇委书记何战所说，“整个规划必须得到村、村集体、村民三方的高度认可和同意。惟其如此，特色小镇的建设才能成为贯彻落实乡村振兴战略，探索城产人融合发展，打造美丽文明村居和全域旅游的综合路径。”</p> <p> 　　南庄将中国建陶小镇建设作为重振小镇文化的新平台。南庄打造中国建陶特色小镇，首先是以人为本，围绕人的城镇化，统筹生产、生活、生态空间布局，完善城镇功能，补齐城镇基础设施、公共服务、生态环境短板，提高人民群众获得感和幸福感。同时，挖掘和弘扬岭南水乡文化、孔家耕读文化、建陶产业文化和红色英雄文化，打造岭南水乡生态文化区，展现建陶小镇独特的宜商、宜游、宜业功能，实现小镇参与者多方共赢格局。</p> <p> 　　在文化共识的前提下，要实现到2019年中国建陶小镇主导产业年均产值250亿元；小镇范围内基础设施达到国家3A级景区标准，基本建成罗园水乡、孔家村两个3A级标准旅游景区等目标，就不是难事。何战透露，目前南庄镇正在全力冲刺国家级特色小镇的创建，并计划于今年上半年争取进入“国字号”特色小镇创建名单。南庄的目标是，把中国建陶小镇打造成为广佛地区首屈一指的岭南水乡和“城产人文”融合示范区，如何做好这个“文”章，值得期待。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开维集团董事长李黎明受聘湖北大学]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29883058.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月21日，海南开维集团董事长、东阳红木家具行业协会会长、湖大物理系1981级校友李黎明应母校邀请，受聘为湖北大学客座教授、创业导师。校长赵凌云为李黎明颁发聘书，副校长顾豪爽出席聘任仪式。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221114000335039592828.jpg" /></p> <p> 　　李黎明对阔别校园33年后以客座教授、创业导师的双重身份再次回到校园表示非常激动，对学校的培养表示感谢。他认为，学校是一个传播知识的平台，同时也是为自己创业、就业并走上社会打基础的平台。“大学期间我所积累的知识，成为了我创业三十多年来不断地进行产业转型升级的知识支撑。”他表示，十分愿意和学弟学妹分享自己创业过程中所积累的经验。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221114000471532799354.jpg" /></p> <p> 　　赵凌云代表学校对李黎明担任湖北大学客座教授、创业导师表示祝贺，感谢李黎明对母校的支持，对李黎明在三十多年创业历程中所形成的自强不息的创业精神、关注人文的人本精神以及创新事业发展方向的超越精神表示敬意。他表示，学校将在人才培养和科研创新上支持李黎明的事业发展，同时也十分欢迎李黎明与学校共同创建创业平台，参与到学校的建设中来。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803221115000022656290542.jpg" /></p> <p> 　　聘任仪式结束后，李黎明与师生代表以及来自文化、地产、教育等多个行业的数十名创业校友代表交谈，分享他在创业中的经验。合作发展处、人事处、招生就业处等部门负责人，创业导师代表、校友代表以及师生代表参加活动。</p> <p> 　　李黎明1985年毕业于湖北大学物理系，现为海南开维集团董事长兼总裁、中国生物多样性和绿色发展基金会科技委副主任、中国生态学会生态工程专业委员会副主任、中国生态学会生态旅游专业委员会副主任、中国家具协会传统家具委员会副主任、东阳红木家具行业协会会长，长期致力于生态人居、绿色建筑的研究及项目开发，对中国传统家具和文化产业有独特见解。在企业涉足的房产开发、生态环境保护与利用、旅游度假酒店建设和经营、专业化市场经营管理、中国传统文化传播等诸方面均有颇多建树。（东阳红木家具行业协会供稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黄敏：6月底前完成东阳木雕红木家具行业环保整治]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882692.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/22/9269888140378516734.jpg" /></p> <p> 　　3月15日晚，东阳市木雕红木家具行业环保整治工作推进会在东阳市行政中心召开。金华市副市长、东阳市委书记黄敏强调，要进一步统一思想、明确任务，加大力度、压实责任，全力以赴打好木雕红木家具行业环保整治攻坚战，并确保在6月底前全面完成。</p> <p> 　　东阳市委常委、常务副市长王天仁主持会议，东阳市领导赵耀亮、蒋震雷、胡宏立、楼国民出席会议。</p> <p> 　　黄敏指出，推进木雕红木行业环保整治，是推动企业做大做强、实现产业高质量发展的必然要求。东阳市级层面要形成工作合力，领导小组及各工作组要发挥统筹协调、指导服务、监督检查等功能，进一步理顺关系，明确责任，完善机制，齐心协力打好木雕红木家具行业环保整治攻坚战。镇乡街道要承担属地责任，特别是几个重点镇乡街道也要成立专门机构，把环保整治与效能评定、飓风整治、治危拆违等工作统筹起来，从推动企业做大做强、促进产业绿色发展的角度出发，一家企业一家企业做好梳理，确保工作落实到位；同时要把整治工作与效能评定、飓风整治、治危拆违等工作统筹起来。企业要落实主体责任，着眼长远发展，在环保上面要舍得投入，环保设备要真正运行，以更高标准更加主动抓好整改工作。</p> <p> 　　黄敏强调，推进木雕红木企业环保整治，要坚持堵疏结合，在做好环保整治的同时，抓紧规划建设木雕红木产业小微园，推进企业规范发展、集聚发展；要坚持远近结合，既要做好当前的整治整改，又要谋划产业的长远发展；要坚持市镇结合，做到上下联动、全市一盘棋，确保整治取得实效。</p> <p> 　　副市长蒋震雷对东阳市木雕红木家具行业环保整治工作进行了部署。</p> <p> 　　此次，东阳市木雕红木家具行业环保整治，分为三个阶段：3月31日前为排查摸底、制订标准阶段；6月30日前为全面整治阶段；7月份开始为巩固提升阶段。</p> <p> 　　相关部门单位主要负责人；各镇乡街道党（工）委书记、分管领导；市红木家具行业协会、工艺美术行业协会、诚信促进会等单位主要负责人，木雕红木企业环保整治领导小组各工作组人员；木雕红木规上企业和2017年度销售额2000万元以上的木雕红木企业负责人参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[植树节种下300棵紫荆花树苗 “红木人”与大泽一起“森”呼吸]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882686.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center"> <img alt="" desc="“红木人”为紫荆花树苗系上黄丝带" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803220928000280152412685.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center"> “红木人”为紫荆花树苗系上黄丝带</p> <p> 　　又是一年春来到。在大泽镇生态公园内，大片黄花风铃绽放，嫩黄色的花朵璀璨动人，与其他鲜花一起，惊艳了这个春天。3月12日是植树节，当天，一群“红木人”走进大泽镇生态公园，他们有的提着铁铲，有的拎着水桶，有的带着树苗……一场主题为“红木人与大泽一起‘森’呼吸”的植树活动在这里热火朝天地进行。为树立和践行“绿水青山就是金山银山”理念，大泽镇党员干部60余人，与新会古典家具城（组团）商户代表近百人，共同在这里种下300棵紫荆花树苗。这批树苗是在大泽镇政府的牵头下，由新会古典家具城组织一众红木商户，以众筹树苗的形式购买的。</p> <p> 　　□文/图 朱婧君 朱青兰</p> <p> 　　大泽镇生态公园占地面积200多亩，是一个以绿化、水体为主的生态公园，园内种有1万多株木棉花、黄花梨、罗汉松等各种灌木，四季开花，集合了湖光山色和鸟语花香。当天活动新栽种的300棵紫荆花树苗，将为这个公园再添一道新的风景线。</p> <p> 　　“与往年的植树活动相比，这次植树活动的标准更高，种植面积也更大，红木商户的植树积极性非常高。不仅是植树活动，在很多社会公益活动中，我们都能看到红木商户踊跃参与的身影。”对于“红木人”众筹树苗，积极参与植树活动，大泽镇相关负责人表示，希望通过此次活动，带动更多群众参与到植树活动中来，让植树变成一项社会活动。</p> <p> 　　当天，“红木人”开启了“植树大作战”模式，挖坑、填土、浇水……每个人都干得相当卖力，不少“红木人”更是连续种下好几棵树苗。“红木家具取材自大自然，我们既然享用了大自然的恩惠，就应当有所回报。”森木家具董事长蒋华侨一连种下5棵树苗后没有停下来休息，他一边说着，一边把注意力投向下一棵树苗。山坡上，来自不同红木商户的“红木人”共同合作，栽种下一棵棵紫荆花树苗。树苗种下后，“红木人”更是在树上系上黄丝带。黄丝带随风飘扬，与不远处盛开的黄花风铃相得益彰，为大泽镇生态公园增色不少。</p> <p> 　　据悉，今年的“红木人与大泽一起‘森’呼吸”植树活动是第二次举办。去年春天，“红木人”在大泽镇生态公园种下300棵黄花梨树苗，在今年的活动中，“红木人”来到去年植树的山坡前，察看植树成果。当看到自己亲手种下的黄花梨树茁壮成长时，大家纷纷高兴地合影留念。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中山职业技术学院红木家居学院开全国先河]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882626.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803220912000025804594477.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　中山职业技术学院红木家居学院在培养创新人才和能力上不遗余力。</p> <p align="center" style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0322/MAIN201803220912000120737017231.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　在领导和嘉宾的见证下，中山职业技术学院红木家居学院敲钟开学。</p> <p> 　　3月15日是国际消费者权益日，这一天，中国红木家具界迎来两大盛事——2018中国（中山）红木家具文化博览会暨大涌红木文化节在“中国红木产业之都”大涌开幕，全国首个红木家居学院正式敲响开学的钟声。</p> <p> 　　习近平总书记在今年两会上提出：发展是第一要务，人才是第一资源，创新是第一动力，这一科学论断让中山职业技术学院人倍感振奋，该院党委书记尹绪忠认为，作为地方应用型大学，中山职院在培养创新人才和创新能力上义不容辞，要激活“第一资源”，增强“第一动力”，千方百计为“第一要务”提供支撑。</p> <p> 　　<strong>中山职业技术学院红木家居学院敲钟开学</strong></p> <p> 　　当日上午，中山职业技术学院与大涌镇政府合办的全国首个红木家居学院在“红博会”开幕式上举行敲钟开学仪式，广东省原常务副省长汤炳权，人社部原副部长杨志明，中山市委书记、市人大常委会主任陈旭东，国家林业局总工程师封加平，市政协主席丘树宏，市人大常委会副主任冯煜荣，副市长雷岳龙等见证了中山职业技术学院红木家居学院的敲钟开学仪式。</p> <p> 　　随着一阵清脆的开学钟声，红木家居学院正式开学，这也标志着学院深入贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和党的十九大精神有了新举措，为进一步精准服务中山产业转型升级和大涌红木文化旅游特色小镇建设开辟了新路径。</p> <p> 　　开幕式结束后，人社部原副部长杨志明、市政协主席丘树宏、副市长雷岳龙一行，在中山职院党委书记尹绪忠、院长吴建新等的陪同下，前往红木家居学院陈正民雕刻艺术工作室、潘质洪家具设计工作室、王菁家居软装工作室、孙婷家具设计工作室等大师、教师工作室参观，他们对学院现代学徒制育人模式和项目式教学方法给予了充分肯定，并就红木家具产业的升级发展、如何做大做强红木家居学院、培养更多产业紧缺适用的高素质人才发表真知灼见。</p> <p> 　　他们认为，家具是传统产业与现代技术融合的朝阳产业，“绿色、低碳、环保、美观、精致、便捷”的家具顺应了人民对美好生活的向往，“一带一路”战略、粤港澳大湾区建设上升为国家战略等利好为红木产业发展提供了崭新机遇，期待红木家居学院培养出更多更好的技术和营销人才。</p> <p> 　　当日中午时分，广东省委教育工委书记、省教育厅厅长景李虎，也在中山市副市长徐小莉陪同下专程来到红木家居学院调研。景李虎对这所由政校企行四方联动共建、精准对接“中国红木特色小镇”大涌镇产业发展的全国首个红木家居学院给予充分肯定，他还围绕“校企精准对接、精准育人”等话题频频发问，尹绪忠书记表示，学院希望把学生教好，企业希望学院提升产业的文化层次，政府能提供政策和相应的硬件基础，政府在校企合作中是关键。景李虎厅长对此表示赞同。</p> <p> 　　<strong>红木家居学院与三高校合作培养本科生</strong></p> <p> 　　红木家居学院是中山职院继南区电梯学院、古镇灯饰学院、沙溪纺织服装学院、小榄学院后又一个专业镇产业学院。</p> <p> 　　红木家居学院位于全球首座红木“文商旅”综合体、国家AAAA 级旅游景区——中国（大涌）红木文化博览城内，建设总面积13500平方米，总投资约8000万元，各项设施齐备，家具艺术行业大师、技术能手等师资力量雄厚，教学场所、师生宿舍、食堂、阅览室、工作室等一应俱全，目前可容纳300多名学生学习、生活和实训。据悉，9月将进驻学生200余人。</p> <p> 　　“中国红木特色小镇的建设，不仅要求产业发达，还要求与产业相配套的高等教育发达。”尹绪忠表示，红木家居学院的成立，既是学院践行党的十九大精神、为推动红木产业转型升级和特色小镇建设提供人才和技术支撑的具体行动，更是学院作为地方高校支持区域经济社会发展义不容辞的责任担当。学院将以建好红木家居学院为契机，全面加强内涵建设，不断提升办学水平，通过人才支撑、创新驱动、文化引领，助力中山红木家居产业的升级发展。</p> <p> 　　中山职院艺术设计学院院长张刚向记者透露，红木家居学院已和中南林业大学、湖南工业大学和贵州凯里学院开展“高本协同育人”项目，共同培养家具产业本科人才，目标是打造国内一流的集中职、高职、本科、研究生教育一体化的人才培养平台以及设计、创新、研发、孵化平台。</p> <p> 　　<strong>相关链接</strong></p> <p> 　　<strong>中山职院专业镇产业学院发展大事记</strong></p> <p> 　　2013年1月，中山职院与南区办事处共同创建的南区电梯学院正式成立。</p> <p> 　　南区电梯学院采取学院主导，研究院、电梯行业协会和电梯企业共同参与，政、校、行、企多方联合的理事会的管理体制与运行机制，办学内容包括学历教育、对外合作办学、社会教育培训、科技研发、社会服务和产学研合作等方面。</p> <p> 　　2012年10月，中山职院与古镇镇政府达成人才培养合作协议。</p> <p> 　　根据协议，古镇镇政府在同益灯饰工业园为中山职院提供14000平方米的教学基地，前期古镇镇政府出资2000万元，中山职院出资600万元创建古镇灯饰学院，培养灯饰高级技能人才，促进古镇灯饰产业转型升级。古镇灯饰学院不仅提供大专学历教育，还面向企业员工开展中专层次的技能教育和短期职业培训。</p> <p> 　　2012年12月，中山职院与沙溪镇政府共建沙溪纺织服装学院正式签订协议。</p> <p> 　　根据协议，沙溪镇政府把位于沙溪休闲服装创意产业园内的一栋1万平方米的楼房，通过改造装修提供给中山职院办学，中山职院主要通过与沙溪理工学校开展中高职三二衔接教育合作方式，培养沙溪产业发展需要的实用技能型人才。</p> <p> 　　2014年1月，中山职院和小榄镇政府达成人才培养合作协议。</p> <p> 　　小榄镇政府把在小榄商贸物流园区内已停办的小榄实验高级中学经过整体改造装修后，提供给中山职院创办小榄学院。小榄学院以现代服务业为起点，进行对接产业的园区规划，培养产业转型升级和文化内涵建设急需的技能型人才，促进产学研密切结合。</p> <p> 　　中山职院与专业镇政府合作在其产业园区建成5 个专业镇产业学院，构建“镇校企”合作办学体制机制，着力破解职业教育和企业需求两张皮的问题，“精准对接”贯穿教学全程。目前，产业学院吸纳镇区政府、行业企业、科研院所等社会资金超过1 亿元，吸引众多人才加盟，企业研发机构竞相入驻产业学院。同时，通过市、镇两级政府的政策和资金支持，学院牵头成立中山市专业镇特色产业职业教育集团，未来将进一步推动区域职业教育和社会经济发展相融合。</p> <p> 　　2017年，中山职院获评全国高职院校服务贡献 50强。办学12年来，4成多生源来自中山，却培养了近8 成毕业生留在本地就业，先后有7 名学生受聘于中国工程物理研究院， 据省教育厅公开数据显示，学院毕业生家长满意度达93%，用人单位满意度达92%，排名全省高职院校第二。种种数据表明，该院正扎实走在培养创新人才和创新能力的路上，努力书写着“高职教育的奋进之笔”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东阳市南市街道红木家具业环保整治力争5月底基本完成]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882630.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>马卡佳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，南市街道召开木雕红木家具行业环保整治推进会，要求辖区内企业在5月30日基本完成整改。</p> <p> 　　南市街道木雕红木家具产业发达，集聚着近300家木雕红木家具企业，其中规上企业35家。针对此次木雕红木家具行业环保整治，南市街道将严格按照“全覆盖、零容忍”的原则，坚持“提、改、关、停、并、转”多管齐下，依法全面开展整治工作。坚决关闭淘汰严重污染环境、安全生产问题突出、低小散乱、占用社会资源、没有社会效益的家庭作坊式企业；对选址符合环境功能区划、城乡总体规划及土地利用规划而环保不达标的，督促完成污染物治理设施建设，实现达标排放等。</p> <p> 　　南市街道还将木雕红木家具行业环保整治工作与效能评定、飓风整治、治危拆违等工作相结合，对规定限期没有完成整改的，将全面停产整治，整改达标一家，放行一家。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农行凭祥市支行聚合码营销走进红木城]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882631.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/85/3475783891014209085.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为该行工作人员营销“聚合码”场景。农行凭祥市支行供图</p> <p> 　　近日，农行凭祥市支行深入凭祥市浦寨红木工艺品加工城开展聚合二维码“扫街”营销活动，活动当天先后走访30多家商铺，成功营销22户静态码商户。据悉，自“春天行动”营销活动开展以来，该行积极开展聚合二维码产品专项营销活动，广大员工利用休息时间走街串巷，将二维码推广到水果、物流、红木等行业，掀起“人人参与，全员营销”热潮。（苏蕗蓓）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江龙游红木小镇：红木文化见精神]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882641.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/81/10008402997148923337.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/97/3460839669135377589.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/87/12269799031509130663.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/80/212048801320033148.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/68/12704564061740769060.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/19/3561058272975865763.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/29/9030848414134823633.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/82/2861089215788707610.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[佛山南海区红木家具企业抱团参展家博会 打响红木品牌]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882589.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>南海区红木家具行业协会携14家企业参展，展示南海红木精品，打响红木品牌</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/54/14185973045854252314.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> ■南海红木家具企业集体参展，展示了“广式”“苏式”“京式”等不同流派的红木家具。</p> <p> 　　珠江时报讯（记者/李年智实习生/方素娟通讯员/罗惜坤吴周聪郑光隆摄影报道）3月17日至20日，首届中国（佛山）国际家具博览会在广东潭洲国际会展中心开幕，成立不到半年的南海区红木家具行业协会携中南木雕工艺、华博居、信得国通红木城等14家会员企业抱团参展，并展示协会标志，从而提高产业知名度，打响南海红木家具品牌。</p> <p> 　　首届中国(佛山)国际家具博览会是中国家具业首个BCD(经销商+零售端＋设计师)创新模式的展会，它按不同的家具风格、设计、材质等分为五个展馆，全面展示中国家具业在文化、艺术、设计、功能等方面的潮流和未来家具产业的发展方向。</p> <p> 　　本次南海红木家具的展区位于4号馆，共有14家红木家具企业参展，参展面积约为500平方米。据南海区红木家具行业协会会长、南海区平洲中南木雕工艺厂总经理梁沛根介绍，虽然这次参展准备时间非常仓促，但企业参展非常踊跃，迈出了红木家具企业首次抱团参展的第一步。他表示，以后还将组织企业参加更多展览，提高南海红木家具行业以及企业的知名度。</p> <p> 　　本次参展，南海红木家具企业带来众多精品红木家具，展示了“广式”、“苏式”“京式”等不同流派的红木家具。其中，中南木雕工艺厂展现了具有浓厚文化色彩的广式家具精品，例如百鸟朝凤椅几、精雕宝熏沙发等家具使用了通雕、圆雕等方法，展现出广式家具立体的特点以及繁复的美感。方缘红木文化艺术馆则展出了办公系列产品，包括自主研发设计的长条案、宝座、屏风、沙发等，打造红木家具办公空间。</p> <p> 　　“展会的人气还不错，已经吸引到十多个意向客户，更重要的是，借助展会打响了品牌。”方缘红木文化艺术馆技术总监林剑锋介绍，公司的红木家具每套价格都在百万元以上，展会开幕至今，已有将近20人到公司以及生产基地进行参观。林剑锋认为，与单个企业参展比，报团参展的成本低，影响力大，能够起到高端带动低端的作用，未来还将会和南海红木企业一起集体参展。</p> <p> 　　据了解，南海红木家具产业群的历史可追溯至上世纪70至80年代，是珠三角地区红木家具的发源地之一。目前，整个南海有700多家红木企业，从业人员近万人，形成了以红木家具生产为核心的产业链，具有较高的知名度。其中，平洲中南木雕工艺厂总经理梁沛根还是南海区非物质文化遗产广式家具制作技艺传承人。</p> <p> 　　展会期间，市、区工商联，区、街道经促局相关领导先后莅临展馆视察指导。区委统战部副部长、工商联党组书记、常务副主席谭国洪等一行到展会了解企业参展情况。他表示，红木家具作为中华民族的文化精髓，希望企业家发扬工匠精神，在确保自身企业品牌品质的基础上，鼓励会员企业抱团发展，以红木家具行业协会为平台，打造南海红木百年传承的区域品牌效应，创建红木家具行业特色文化载体。</p> <p> 　　梁沛根介绍，协会将组织更多企业参展，南海红木家具行业也会通过多种手段促进行业发展。目前，南海红木家具行业协会正在申报红木家具国家集体商标，打造南海红木家具品牌。未来，还将结合佛山建设“博物馆之城”的构想，计划筹建南海红木家具博物馆，以宣扬南海红木家具悠久的历史文化。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[源田借助文化兴业 免费开放睡眠文化博物馆]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882602.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>李年智李丹丹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>是省内首家睡眠文化博物馆，源田公司借助文化兴业，为品牌增值</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/60/1074848011863122944.jpg" /></p> <p> 　　源田睡眠文化馆内的古代睡眠文化情景展示区。珠江时报记者/章佳琳摄</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180322/32/431744083197030324.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　▲市民在观看睡眠博物馆内展出的床垫。</p> <p> 　　珠江时报讯（记者/李年智李丹丹）昨日上午，里水镇岗联源田工业园内热闹非凡，在“国际睡眠日”来临之际，广东省内首家睡眠文化博物馆——源田睡眠文化博物馆举行落成仪式。这家由南海的全国隐形冠军企业——佛山市源田床具机械有限公司兴建的博物馆，从今天起将正式对公众免费开放。</p> <p> 　　据介绍，源田睡眠文化博物馆于去年5月奠基，在不足一年的时间内完成建设，总投资超过2000万元，博物馆总体面积约4000平方米，是一座集古今中外睡眠文化展览、健康睡眠知识普及、健康睡眠体验、睡眠产品展示、企业发展史介绍于一体的现代化博物馆。</p> <p> 　　记者看到，源田睡眠文化博物馆收藏了大量的古藏品，并采用试睡的方式增加体验感。整个博物馆分成四层展示，其中四楼是古代睡眠文化的集中展示区域，在这里不但能够看到睡眠历史的演变过程，还专门设立了中西不同睡眠文化的情景式展区，让观众更直观地感受到不同地方的生活方式，除此之外，博物馆还设置了古代睡眠体验区，参观者可躺在古床上或者古董枕头上亲身体验古法睡眠。</p> <p> 　　博物馆还非常注重采用新科技等现代表现形式。例如一层设置了AR游戏互动区，三楼则用极具创意的形式展现梦</p> <p> 　　境、不同睡姿等场景。巨大的灯罩、虚幻的迷宫、倒转的房间、睡姿的测试，让参观者在娱乐之中体验睡眠文化。除此之外，源田公司的现代化床垫生产线模型也是亮点，向观众展现了现代的床垫是如何通过机械制作出来的。</p> <p> 　　佛山市源田床具机械有限公司始建于1982年，是南海企业的优秀代表，30多年来一直专注于床具、床垫的制造，如今成为全</p> <p> 　　国性隐形冠军，提出了“造国际产品、创专业品牌、立文化企业”的企业发展战略。</p> <p> 　　“人的一生有三分之一的时间在睡眠中度过，睡眠是极为重要的事情，成立源田睡眠文化博物馆的目的，是为了传播睡眠文化，让更多的人拥有睡眠。”博物馆总策划人、源田床具机械有限公司总经理李泓业表示，打造睡眠文化博物馆不仅仅是向公众展示睡眠产品那</p> <p> 　　么简单，在产品中注入文化元素，是提升产品的文化价值和品牌价值的重要途径。他透露，未来还会探索开展相关工业旅游项目。</p> <p> 　　“企业的竞争越来越表现为软实力的竞争，源田睡眠文化博物馆的建成，将成为企业品牌之路的助推器。”里水镇党委委员</p> <p> 　　谭锐坚表示，博物馆的建成，将对振兴梦里水乡的片区旅游经济，为里水镇的旅游文化建设，带来新的活力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[环保时尚理念受外商青睐 东升11家企业抱团参展“家博会”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0322/c392126-29882614.html</link>
            <pubDate>2018-03-22</pubDate>
            <author>刘彦平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中山网讯 3月27日，第27届中国广州国际家具博览会(办公环境展)在广州琶洲展馆隆重开幕。东升镇共有11家办公家具企业赴会参展。期间，该镇办公家具环保时尚的独特设计理念和雄厚实力，深受广大外商青睐。</p> <p> 　　据了解，广州国际家具博览会至今已有14年历史，是目前国内家居行业规模最大、参展企业最多的博览会之一。现时更成为国内家具行业展示最新产品和流行趋势的“风向标”。</p> <p> 　　据介绍，为全面展示东升镇“广东办公家具专业镇”的独特魄力和风格，在本次“家博会”期间，该镇政府和行业协会共组织了包括东方家私有限公司 、东港家具制造有限公司、华盛家具制造有限公司、中泰龙办公用品有限公司、迪欧家具实业有限公司、富美达办公家具有限公司等，镇内的11家办公家具“龙头”企业、15个品牌抱团参展，合计展出面积近3600平方米。</p> <p> 　　据悉，经过多年的发展，东升镇如今已拥有办公家具生产和相关配套企业达120多家，形成了比较完善的产业链，并成为全国办公家具生产最集中的专业镇。该镇仅办公家具年产值就超过20亿元，目前已经成为东升支柱产业之一。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[萧照兴：因“中山红木”而来，为大涌“特色小镇”而留]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0319/c392126-29876481.html</link>
            <pubDate>2018-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　编者按：</strong>广东红木家具集散地主要分布在中山、江门等地，其中中山则以大涌镇为主产区，在近40年的红木发展史中，有一个人功不可没，他是中山市红木家具行业协会会长、中山市鸿发家具有限公司董事长萧照兴，其为该地红木产业发展发挥了巨大的推动作用。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191533000527171653913.jpg" /></p> <p> 　　不谋全局者，不足谋一域。萧照兴在业界道高望重，连续担任中山市红木家具行业协会、大涌红木家具协会会长等职务多年。“务实、勤劳、诚信、专注、责任、奉献”是大家对他的一致评价。在多年主持协会的工作中，他不负众望，推动大涌红木产业向标准化、规范化和可持续发展的方向步步前行。由他参与推动的《深色名贵硬木家具》QB/T2385行业标准、《红木家具通用技术条件》GB28010-2011国家强制标准的立项及起草修订等，确立了“中山红木”在国内外的品牌影响力，为行业标准化建设起到了重要的助推作用，因此被授予“中国标准创新贡献奖”。日前，萧照兴就中山红木的发展状况接受了人民网记者的专访。</p> <p> <strong>　　谈发展</strong></p> <p> 　　记者：中山大涌红木产业发展了40余年，与您的努力推动息息相关，请您给我们介绍一下中山红木的发展历史及目前发展状况。</p> <p> 　　萧照兴：首先感谢人民网对中山、大涌红木家具产业的关注，让我们有机会来分享产区的历史与发展进程。中山红木家具主要分布在大涌与沙溪两镇，三乡与古镇亦分布有一些发展历史悠久的名牌企业。目前中山红木家具长廊从105国道沙溪镇路段直至大涌镇，是国内著名的红木家具集散地之一，数千家红木企业云集于此。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191546000530118353383.jpg" style="width: 550px; height: 364px" /></p> <p> 　　上世纪70年代末，中山的一些能工巧匠通过修旧利废，将坤甸家具做的风生水起。以大涌为首，红木产业发展起源于改革开放初期，发展之火也是在这个时期被重新点燃。大涌作为改革开放后红木家具一大重点区域，由一帮年轻的企业家们通过一路的艰辛拼搏，将大涌从一个默默无闻到小镇奋斗为拥有“中国红木产业之都”、“中国红木家具生产专业镇”、“中国红木雕刻艺术之乡”、“中国红木产业集群名镇”四块金字招牌的国内红木产业重镇，也成就了如今的“中国红木特色小镇”，这其中的工匠精神从未改变。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191621000045869569631.jpg" /></p> <p> 　　大涌红木企业从最初的几十家发展到现如今的两千余家，无论是规模数量还是兴旺程度，都翻了几十倍，这是老一辈创业者秉承以质量为生命的理念，将红木家具作为一种工艺、一种文化去传承来做的结果。他们以使命为先，珍惜每件制作，摒弃掺假，因此才竖起了几十年的品牌和口碑，为中山红木家具史添上了浓墨重彩的一笔。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191604000516788008608.jpg" /></p> <p> 　　大涌红木的发展也离不开地方政府的大力支持，比如知识产权、环保等问题的处理，以及企业的规范管理等方面非常到位，企业自身也在为不断适应市场而转变。随着现代科技的发展，中山红木已走过了40个年头，历经个体摸索、演变成为了今天的规模化产业集群，在中国红木家具发展史上拥有了重要的一席。</p> <p> <strong>　　谈会展</strong></p> <p> 　　记者：作为中山市红木家具行业协会会长，协会在产区发展中起到了积极的推动作用，请您为大家介绍一下协会在产区发展中主要有哪些好的做法?</p> <p> 　　萧照兴：中山红木家具协会所履行的职责和工作体现在很多方面。以中山红木文化博览会(简称红博会)为例。从2001年12月起始，由协会主办承办的“中国首届红木家具发展研讨会暨大涌红木家具精品博览会”在大涌召开，10多个国家和地区的1000多名中外嘉宾参加了开幕式，使得大涌立刻成为了国内外关注的焦点。在当时很多人还不知道红木家具为何物时，大涌敢为人先，率先将产业呈现在人们面前，不仅让人们看到了红木家具的全新面孔，还通过精品研讨会告诉人们，红木家具蕴含着深厚的文化内涵，可看可挖掘的内容很多。用当时的一句话概括，叫做“石破天惊、首开先河”。那届展会意义深远，为后来其它产区同类型活动的举办提供了多方面的参考与借鉴。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191555000467423779055.jpg" /></p> <p> 　　2003年由协会推动的“大涌红木家具进京展”在北京展览馆隆举办，大涌红木家具从此后便开疆破土，走向了全国，实现了跨越式的发展，形成了稳定的产业集群;完整的产业配套能力和成熟的企业家群体，为区域产业集群再升级奠定了坚实基础。此后系列红博会均由协会主办承办，2009年的“中国(大涌)红木家具名优产品博览会暨第二届红木家具发展研讨会”实现了从八年一届盛会到年年盛会的目标。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191601000199960058370.jpg" /></p> <p> 　　从2010年开始，展会时间由秋冬季更改为春季，一直延续至今。2012年，大涌“红博会”移至中山博览中心，更名为“中国(中山)红木家具文化博览会”。该届展会由大涌、沙溪、三乡三镇联手打出了“中山牌”，名称一致沿用至今。2016年的红博会再次回归大涌。本届展会为期14天，前来参会参观的各地客商和游客达60余万人次，创下红博会展会自举办以来访问量最多、时间最长两项记录，对实现大涌“中国红木特色小镇”的战略规划、促进区域产业转型升级发挥了极大的推动作用和影响力。</p> <p> <strong>　　谈特色</strong></p> <p> 　　记者：中山红木产区与其它产区相比，区域特点有什么不同?产品有什么特色?区别在哪里?</p> <p> 　　萧照兴：中山是伟人“孙中山”的诞生地，具有丰富的文化底蕴和历史遗存。红木家具作为中国传统文化的一部分，与中山历史相得益彰，正是依托这些丰厚的文化养料使得红木家具茁壮成长，成为了中国最重要的红木家具产业基地。用现代材料诠释中国古家具内涵是中山红木家具的一个重要特色;主要表现为“新中式”设计。2009年红博会首次使用了“穿越古今 引领时尚”的主题用语，这是对新中式红木家具的一种概括和诠释，一直延用至今。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191555000158873204675.JPG" /></p> <p> 　　“新中式”家具的创新与发展有赖于一大批本地企业的推动，在加工方面实现了重要突破。以红古轩、鸿发、合兴、太兴等为首的有战略眼光的企业家们与华南农业大学、广州美院等大专院校合作，使得新中式红木家具的市场结构和产业链得到不断发展和完善，在创新与社会需求之间找准了平衡点，以一种自然、现代、具生命力的风范，在保持传统制作特色和优势的同时，导入现代技艺和制作手法，解决传统工艺制造可能出现的收缩、开裂等问题，在产业链的上游即原材料上占有一定优势，一定程度上实现了红木家具的现代化，成本相较于古典家具比较低，价格适中，迎合了大多数中端阶层的消费诉求。也因此，才有了属于当代的红木家具。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191605000168085583617.jpg" /></p> <p> 　　这都源自大涌所具有的包容性。不管是本地人、本土企业、还是地方政府，都敞开胸怀迎接四方创业者，这片土地上汇聚了来自全国各地的企业或销售门店，呈现百花齐放的状态，这些企业各具特色、各有门路。近几年，大涌很多企业家在适应市场变化的同时，都在考虑如何让新中式再上新台阶，让企业和产区在互融互通中自成一体，为实现产业的可持续发展共同助力。</p> <p> <strong>　　谈未来</strong></p> <p> 　　记者：您对于今年中山红木产业的发展您有什么构想?未来期望又是什么?</p> <p> 　　萧照兴：对于大涌红木的未来怎么做、怎么走，我们都在进行深刻探讨和研究。我认为首先要坚持绿色发展，在材料应用上厉行节约，在设计上减少材料的使用，提倡绿色生产，保证红木家具产品安全、卫生、环保，进一步推进行业标准体系建设，努力做好市场、售后服务等多个方面，不断开展红木家具的艺术创新，抓住国家大力发展文化产业的历史机遇，做好红木家具的文化传承。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191606000194442420771.jpg" /></p> <p> 　　其次做好“大格局”，在新中式的家具方面大涌具有得天独厚的优势，要做好“引领者”，尤其是在互联网时代要积极适应变化，着力正在兴起的红木家具定制与家装一体化等潮流，适应正在兴起的80后、90后消费群体对家居个性化、创意化、甚至艺术化的需求，营造良好的市场氛围。</p> <p> 　　在产业升级上，充分发挥“中山红木”的质量优势，通过引入现代管理理念提升效率，加强技术攻关提升产品价值，植入文化力量激发产业活力，推动全产业链进入良性循环。我相信中山红木产业的前途仍旧一片光明，会一路兴旺下去。就企业家的身份来说，我觉得第一要对自己负责，第二要对消费者负责，做好红木企业家的责任与担当，只有对企业负责、对产品负责，对整个行业负责，中山红木家具才能续写传奇，立于不败之地。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191558000015471591344.jpg" /></p> <p> 　　中山红木“过去式”虽然辉煌，但“进行时”更重要。我期望中山红木能得到大家更多的关注，实现让消费者因“中山红木”而来，为大涌“中国红木特色小镇”而留的目标。(张桂贵、周一/文，庞翠华/摄影，部分图片资料由采访对象提供)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国艺术家陈玉树解读悉尼双年展 世界艺术需要中国工艺]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0319/c392126-29876046.html</link>
            <pubDate>2018-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/47/14450193682265696567.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　悉尼双年展部分展品 （摄影 倪雅丽）</p> <p> 　　人民网悉尼3月14日电 近日，作为三大国际艺术双年展之一的悉尼双年展举行了45周年展出活动，此次双年展共吸引了来自35个国家和地区的70余名艺术家参展。</p> <p> 　　据悉，悉尼双年展始于1973年，自开办以来，吸引了来自近百个国家艺术家带来千余件展品。通过作品展出、艺术表演、电影播放等形式展示国际当代艺术的最新创作。悉尼双年展自举行以来，将作品探讨重心放在探讨想象、社会、变化等元素的关系，与威尼斯双年展、圣保罗双年展被称为三大国际艺术双年展。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/1/4501924859443338453.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　陈玉树与悉尼双年展CEO、艺术家等进行交流</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/50/7276852374491551162.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　创意贝壳展品 （摄影 倪雅丽）</p> <p> 　　受邀前来进行交流的中国工艺美术艺术家、四君子艺术中心主席陈玉树在观展后对部分展品进行了解读。他认为，在展出的一些器皿展品里，有一些类似中国元素的器皿类艺术品，但是真正能作为文化符号代表中国元素的参展品并不多。他表示，希望在悉尼双年展找到突破，并与世界各地的艺术家们进行交流，达成艺术创作方面的合作。期望能看到更多具有中国古代或者当代特色的艺术品今后在双年展上展出，让世界各地的艺术家能够从不同的地域、不同的文明切入，去感受到来自中国的艺术作品。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/14/16019675606610025886.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　陈玉树在观摩陶瓷展品 （摄影 倪雅丽）</p> <p> 　　陈玉树提到，悉尼当代艺术博物馆展厅内展出的木质工艺品中，很多展现了一些机械的几何线条，这类作品体现了工艺品创造者个人内心世界的思想化产物，是一种特立独行的个性表达。类似的中国木质展品，往往会在继承前人的基础上加以创新，进而创造出符合时代烙印，符合潮流的艺术品，这是一种文化传承。这也离不开中国手工艺者独具匠心的高超技艺和中国历代传承的匠人精神。中西的木质工艺品各有千秋，很多创作方式、取材立意的不同之处也是我们可以交流的地方。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/52/5906491713559175484.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　陈玉树观摩木质展品 （摄影 倪雅丽）</p> <p> 　　陈玉树还表示，通过这次的双年展，感受到了西方艺术在某些方面对细节的雕琢和精益求精，也感受到西方人希望和中国艺术家进行交流，达到文化上的互通，中国艺术尤其是当代艺术还有很多方面值得被世界挖掘与学习。作为中华艺术的传承和创作者，更应响应"一带一路"倡议，发扬大国的文化自信，在澳大利亚乃至更多海外国家传播中国文化。（倪雅丽）</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/33/11361822119413455105.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　陈玉树分析展品 （摄影 倪雅丽）</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180319/84/15590394570001536876.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　当地市民观摩展品 （摄影 倪雅丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合兴奇典居家具萧广铎：臻品根基 宁曲不直]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0319/c392126-29875963.html</link>
            <pubDate>2018-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191058000514745704071.jpg" /></p> <p> 　　认识萧广铎的人对他的评价就五个字——“完美主义者”。可这背后，却是他几十年来对自己的苛刻，对工人的严求，对产品每一个细节的把控。</p> <p> <strong>　　匠之根 不跟风</strong></p> <p> 　　中山市合兴奇典居家具有限公司成立于1987年，作为土生土长的大涌人，董事长萧广铎从十多岁起便开始学习木工制作与家具设计，二十岁出头成立公司，他将自己的青春、热情、专注、坚韧都奉献给了这个行业，他对家具的热爱超乎寻常，在外人看来已经到了不可理喻的地步。对工匠精神的理解与执着是他一路前行的动力，制作卓越、打造臻品是萧广铎一直以来从未改变的目标，也因此他被评为“高级设计师”、“中国收藏家喜爱的红木家具艺术大师”。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191059000339501518414.JPG" /></p> <p> 　　作为合兴奇典居的掌舵人，萧广铎唯目标而行。当红木家具市场火爆时，很多企业“扩”字当头，异军突起者有之，扩规模、扩产品、贴牌者更有之。他仿佛置身事外，在低头全心做自己的每一件产品，合兴椅、百兽图等经典一件件问世。当仿制风大行其道时，一些企业调转方向，亦步亦趋，甚至日进斗金时，他似乎眼中不见心亦静，专心致志的做自己的专利和设计，分别与意大利、法国、日本等知名设计师合作，雅典系列、雅式系列等专利产品源源而出。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191100000157404517680.jpg" /></p> <p> 　　当唯材质论喧嚣尘上，很多企业纷纷掉头，材料成了唯一卖点，不明就里的消费者跟风热捧，不少企业由此赚得盆满钵满时，萧广铎依然我行我素。虽然有些郁闷，但还是信心坚定，因为他相信自己的选择，优质选材，精工制作。</p> <p> 　　他说，我是工匠出身，工匠的烙印在我身上已经无法祛除，于我而言，对每一件产品的精益求精是我的责任，而对企业来说，“工匠精神”是治企之本，是打造高质产品的唯一途径。</p> <p> <strong>　　事谦虚 人严苛</strong></p> <p> 　　萧广铎给人的第一印象是温文尔雅。对外，他为人十分低调，做事谦虚，凡是来合兴拜访交流的同行大咖、专家学者们他总是礼遇有加，再忙都会放下手头工作，向他们虚心请教，请他们指导，提供产品改进意见，然后进行认真研究，并立即践行。对内，他对工人们的要求极为严格，以致于在合兴，大家只要埋头做好自己的产品就好，倒是少有人去竞争公司的领导岗位。在这里，工人们想的单纯，做的也专一;他们只需担心一件事，自己负责的产品是否达标!若有新手，负责人可就要多些担待了，只要被老板检查出一点点瑕疵，可没有新老之分，搞不好会迎来一阵“疾风骤雨”训诫。</p> <p> 　　合兴的工人们对老板又敬又怕，敬老板的真才实学，在此可学到好技艺;怕的是出一点错老板都不放过。时常有一些它厂的工人慕名而来，但能适应的不多。而一旦被录用，他们就都不愿离开，不仅仅是因为待遇，一旦他们做惯了精工产品，跳槽到其它厂再去做“稀里糊涂”的家具，自己都无法容忍。因此，很多人出去又回来，一做就是好多年，合兴十多年甚至二十多年的老工人比比皆是。</p> <p> <strong>　　木于人 似一体</strong></p> <p> 　　当你看到一车车壮硕的硬木树材拉过的时候，看到它们作为原材料码放整齐的时候，你有何感想?当拿到了大自然这些恩赐，又会怎样对待这些树中“贵族”呢?这关乎红木家具制作的根基。</p> <p> 　　古往今来，“宁直不曲”是人们对英雄人物高尚品质的形容。这个词也是对木材的最直观描写;大多数人都喜欢选择高大壮硕、挺拔俊逸的直材，可萧广铎的看法不一样，他认为名贵硬木中的翘楚并不仅仅取自直材之中，而是另有精彩。问他为什么?答曰：对木材的了解。寻木多年，木于他，似一体，它的秉性、它的每寸肌肤都已经深入其心。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191104000574325184346.jpg" /></p> <p> 　　“具温润，匀质地，声舒畅，并刚柔，自约束”是人们对红木的艺术写照。红木中的每一种木材，其自身的纹理形成由于生成条件、气干密度、生长轮、锯切角度的不同，芯材图案千变万化，无一复合，有的像自然水波纹，有的像人工版画，正是这些图案的变化，成为了家具材料美的重要组成部分。</p> <p> 　　也因此，一些材质相同，外表上看上去似乎差不多的家具，售价却相去甚远。原因是多种多样的，比如工艺上的差别、雕刻的难易、用功的深浅等。但是最关键、也是最基础的区别在于选材与配料上。</p> <p> <strong>　　纹之美 在“芯”中</strong></p> <p> 　　故此选材可大有学问。比如同一棵树，树的上部、中部、下部的材质都不一样，更不用说不同树龄、不同规格、不同产地的树木;即便是同一树种，其硬度、光泽度、色泽等都会有很大区别。所以，为了做起来省事，又能质量好，就必定要选择材质尽量相近的，这就是很多人为什么青睐直材的原因。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191102000554503783021.JPG" /></p> <p> 　　而萧广铎对弯材却情有独钟，尽其所能地去搜寻。他数次进入非洲，在热带雨林中与木为伍。通过日积月累，他发现弯木有一个小秘密，就是藏在其“芯”中的——木纹之美，与众不同。</p> <p> 　　萧广铎打了个比方，他说，“如果大家见过瘿木(又称影木)做的家具就能了解我说的‘秘密’了。瘿木是老树盘根错节的部分或是病态树木的瘤，剖开后其横切面呈现特殊的纹理，美丽异常，有的还显现出一串串葡萄或芝麻般的花纹，匠师们将其称作葡萄纹或芝麻纹，因少见，所以非常珍贵。同理，弯材所呈现出的木纹与瘿木虽有不同，但若选用得当，艺术效果不相上下。”</p> <p> 　　这就不得不提弯木的“出生”。弯木可以说是树林中“受尽委屈的孩子”。在热带雨林中，弯木所处的位置一般不佳，加上光照、周围树木以及季风雷雨等外部环境的影响无法正常生长，它们只能选择蛰伏。稍有机会便会紧抓不放，铆足了劲，见缝插针地往外伸展。如此这般，生长年限自然就要长于直材;因为无法挺直腰杆，外形看上去有些丑陋;最大的问题是出材率极低，开料难度极大，不受人“待见”成为了人之常情。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191103000341342880932.JPG" /></p> <p> 　　但这树木的耐力极强，气干密度均高于同类直材，皆因其独特的生长过程。就如穷人家的孩子，在艰难环境下会变的格外坚强，深知自己底子不够好便能奋起直追，不断地充实自己，肚子里自然就“有了货”，这就是树与人的相同之处。特殊的生长使它的芯材愈加紧致，品质之美进一步显现;涟漪状的纹理，行云流水般的感觉由此产生;有些大的弯料因为木纤维长，纹理更加柔润，涟漪还会渐层和缓，如晕染般散开，怎不叫人惊叹。</p> <p> <strong>　　费心力 有所值</strong></p> <p> 　　弯木的另一个奇妙之处是一些纹理可以单独成形，弯木之所以弯是因为很多都木头或多或少受过伤，伤情使其改变了年轮方向，其受伤处(树栉)便形成了千姿百态的“鬼面”、“狸斑”等天然纹理，因不常见，制成后的产品非常受藏家喜爱。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0319/MAIN201803191105000211697631119.JPG" /></p> <p> 　　弯材少用的另一原因是开料艰难。一是浪费巨大，二是可选之才有限。要想选到材质相近、纹理相通的材料并非易事。比如一对圆角柜，若要达到木质颜色统一，花纹对称，不知道要花费多少时间、翻腾多少材料才能找出一对来。对于木材本身所具有的动物、花草、云、水、山等自然纹理图案，若要相得益彰就更是难上加难了。</p> <p> 　　简而言之，弯材直材道理相同，材料选得好，纹路顺，走向一致，榫卯就好做，家具自然牢实。料配得好，色泽相当，过渡自然，看上去就会浑然天成，就能增加家具本身的价值。只是弯材所做的家具更能呈现木的个性与多样性，自然之美体现充分，价值会更高。</p> <p> 　　“弯木低调，外丑“芯”美，纹理特别、密度紧致、图案格外纷呈;但把它真正做好了就是大功一件。”萧广铎说道：“我们虽然多费了心力，但消费者觉得物有所值，买到了好东西。就很值!”（周一/文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东阳红木家具市场举办315诚信经营系列活动]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0315/c392126-29870395.html</link>
            <pubDate>2018-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月15日是一年一度的“国际消费者权益日”，为了全面贯彻落实东阳红木家具市场(世贸大道599号)诚信经营的理念，更好地推动东阳红木行业的良性发展，3月15日上午，由东阳市市场监督管理局、东阳市消费者协会、东阳市红木家具行业协会、人民网红木频道共同倡导并主办，东阳市木雕红木产业管理办公室、东阳红木家具市场承办的以“买红木，到东阳”为主题的3.15活动在东阳红木家具市场北大门隆重举行。东阳市木雕红木办专职副主任、东阳市市场监督管理局副局长陆文献，东阳市场监管局白云工商所所长卜怀育，东阳市市场监督管理局木雕红木家具稽查中队华黎明，东阳市市场监督管理局木雕红木行业管理科科长郭志伟及东阳红木家具市场部分商户代表、导购员、工作人员参加了此次活动。</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0315/MAIN201803151738000311172471278.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>315诚信经营系列活动现场</strong></p> <p> 　　东阳市场监管局白云工商所所长卜怀育在活动上诠释了“品质消费，美好生活”的活动主题，表示要将假货遏制在原材料阶段，杜绝假货流入市场，维护消费者的合法权益。卜怀育发出倡议，要坚守企业道德底线，用行业自律还诚信于市场，保护消费者利益不受侵害，真正叫响“买红木，到东阳”的口号。</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0315/MAIN201803151738000597765361317.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>东阳市产业市场主管机构负责人出席活动</strong></p> <p> 　　“顾客至上，真诚服务;货真价实，权威鉴定;品质保证，诚实守信”，活动主持人带领全体参会成员进行了“诚信宣言”宣誓。东阳红木家具市场(世贸大道599号)负责人告诉记者，为落实好诚信宣言，市场内还设立了“咨询服务台”、“质量导购台”、“消费投诉台”，市场和商户们表示要一起深耕红木行业，切实履行责任，弘扬行业正能量，抵制虚假不良之风，创建风清气正的市场环境。</p> <p> 　　除了现场活动，东阳红木家具市场(世贸大道599号)还组织了“红木上门维保大派送”线上活动，专门针对消费者的售后维保问题，通过“东阳东作云”线上报名，还可享受一次免费上门维保服务，活动自上线以来就得到了许多红木消费者的热切关注，报名人数已达上百人。线上线下相结合，为消费者做到全方位的消费保障，做到售后无忧。</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0315/MAIN201803151739000258305313472.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>全体参会人员举行诚信宣誓</strong></p> <p> 　　3月15日下午，东阳红木家具市场(世贸大道599号)还组织了“红木新国标”的专项培训，由南京林业大学东阳服务站主任叶洪军授课，所有市场入驻商户悉数派员参加。培训重点围绕红木产品标识相关法律法规、新国标展开，并重点教授了在实践中制作产品使用说明书、质量明示卡、产品合格证的规范。</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0315/MAIN201803151739000476383914423.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>“红木新国标”的专项培训</strong></p> <p> 　　叶洪军主任在培训授课强调了三项要点：一是贯彻国家新标准势在必行，要积极推进红木产品标识管理工作；二是要注重诚信建设，严格规范产品标识，接受群众、媒体的监督；三是将创名牌意识与树立标识管理紧密挂钩，为东阳全力争创全国知名品牌示范区打好基础。</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0315/MAIN201803151739000595899996092.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <strong>南京林业大学东阳服务站主任叶洪军授课</strong></p> <p> 　　东阳红木家具市场(世贸大道599号)总经理曹伟表示：在这个以“诚信”为各项工作为基础的时代，315发出的宣言不是口号，是是责任。他希望与红木企业一同努力完善市场对消费者的权益保障，给予消费者更良好的红木消费体验，力求营造一个和谐共赢、健康活跃的红木交易服务环境。（骆雅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建东方古典家具陈俊辉：市场没有后来者]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0314/c392126-29867942.html</link>
            <pubDate>2018-03-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　如果市场是一场场未知的博弈，那么是先到者抢占先机，还是后来者居上?红木家具行情受众多因素影响，这几年一直处于不断变化的状态，有人在这场起伏跌宕中退出市场，而有的人却抓住了行业洗牌整合的时机，走出了一条属于自己的特色发展道路，陈俊辉就是其中一位。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141632000186336405204.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 福建省新东方机械有限公司、福建省大东方古典家具有限公司董事长陈俊辉</p> <p> <strong>　　转型，市场没有后来者</strong></p> <p> 　　“市场没有后来者”是陈俊辉挂在嘴边的口头禅，也是这几年来指引他在红木市场中大无畏前进的精神导向。在仙游东方古典红木家装体验中心内，董事长陈俊辉为我们分享了他的创业故事。</p> <p> 　　东方产业园是一家集红木古典家具、生产服务、整体新中式家居家装配套于一体的综合型企业，旗下包括福建省新东方机械有限公司，福建省大东方古典家具有限公司。其中，福建省新东方机械有限公司始创于1996年，2013年正式成立了福建省大东方古典家具有限公司后，陈俊辉开始将重点转向红木家具的生产制造，致力于发掘中式传统家居的文化与魅力，弘扬和推广中式传统家居及古典家具文化艺术。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141631000595002592444.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 东方古典生产车间，工人们正在紧张有序地打磨切料</p> <p> 　　二十多年的机械生产销售实践，不但为陈俊辉打下了一定的经济基础，更让他赢得了丰富的市场经验。在他看来，红木市场并没有“前人”、“后者”之分，只有努力与不努力之说，这位整天“乐呵呵”对待来往宾客的老板，一旦卯足了劲，说干就干，陈俊辉用行动向市场和消费者诠释了一个新生红木企业奋勇向前的正能量。</p> <p> 　　五年，东方古典不仅为自己赢得了一份市场份额，同时也得摘得了“福建省版权示范单位”、“福建省名牌产品”、“福建省著名商标”、“中国建材企业500强”、“福建省古典家具协会副会长单位”、“仙游县诚信促进会副会长”等多块牌子。</p> <p> <strong>　　明星，产品是最好的代言人</strong></p> <p> 　　问及企业文化建设时，陈俊辉开玩笑地说到，下一步他打算请“明星代言”，而后，他又笑着说道，其实好产品就是最好的“代言人”。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141631000323520969438.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141631000425293357740.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 东方古典红木家装体验中心内陈列的产品</p> <p> 　　红木家装是近年来推出的一个理念，是红木家具产业的一个重要延伸，也是东方古典近年来发展的主推方向之一。在东方古典一楼和五楼的体验中心内，从客厅系列、卧室系列到餐厅系列、书房系列，东方古典新中式红木家装在此得到了一一展示。以现代理念嫁接为主来体现家居氛围的设计手法，装饰家居的布局和情调，东方古典红木家装主要材料以缅甸花梨和非洲黄花梨，以及少数的大红酸枝为主，精雕细琢，在产品细节上毫不含糊，力造“仙作”精品，通过品质来赢得市场。</p> <p> 　　陈俊辉表示，“红木家装体验应该是行业发展的大趋势，现代人对家居装饰更追求个性化，通过家装带动行业的整体发展，我觉得是很有希望和潜力的。而无论何时，做好产品都是基础，好产品、好口碑打造出来了就不怕没有市场，所以我希望把产品做好，把红木家装大力推广。”</p> <p> <strong>　　品牌，东方古典文化之魂</strong></p> <p> 　　企业发展一定程度都会从追求销量向品牌推广转变。陈俊辉表示，全方位进行品牌升级推广是东方古典现阶段发展的重中之重，目前他已经组织了团队进行品牌线上线下多面推广，以多渠道、多方式构建“东方古典”品牌。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141631000075977947693.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 东方古典门头照</p> <p> 　　“我觉得实体经济一定要跟线上结合，我们已经开发了很多新渠道，包括我们组织开发的“东方云商”平台现在已经在筹备中。”陈俊辉表示，虽然红木家具是比较古典、比较贵重的用品，但它也要适应新时代要求，融入发达的网络经济，因此，东方古典推出了“云商”平台，就是希望以此来助推企业的发展及未来品牌升级，传播红木家具文化。而线下方面，陈俊辉表示，目前他们正在筹建一个红木家装研究院，主要是想通过大型活动及展会的形式推广好东方古典的品牌。</p> <p> 　　“做机器设备二十多年，做红木家具才四年多，这几年我们一直都在大步奋进，我认为市场没有后来者，只有肯下功夫敢闯敢拼奋进者。”陈俊辉在谈笑之间为我们总结他过去的几十年“生意经”。目前东方古典在仙游一共有四个展厅，加盟店也分布了北京、山东、深圳、西安等各地，他表示，未来，企业会向深挖和传承中华文化的方向去打造品牌。对此，陈俊辉充满期待而又自信心满满。(周一、庞翠华/文 庞翠华/摄)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福森家具：从坐商到行商，华丽转身掌握市场主动权]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0314/c392126-29867924.html</link>
            <pubDate>2018-03-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　莆田市福森古典家具实业有限公司是一家专业从事设计和生产各种古典家具、各种木雕工艺品的综合型企业，福森家具不仅在仙游当地享有声誉，在整个红木家具行业亦享有良好的口碑。</p> <p> 　　在仙游期间，听闻了许多福森董事长王福森的创业故事，参观完福森展厅后，令我们对这家企业的印象更加深刻。企业的发展历程于王福森而言仿佛历历在目，言谈之间透出的是他对这个行业的执着和对古典家具一份挚情。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141624000095299281457.JPG" /></p> <p style="text-align: center"> 莆田市福森古典家具实业有限公司董事长王福森</p> <p> <strong>　　富森忆往事</strong></p> <p> 　　首先感谢国家政府及协会的各级政策给我们产业带来了这么多发展红利。福森是我用自己的名字为企业命名。我与古典家具结缘几十年，一生没有从事过其他行业。从十五六岁时就开始跟着师傅学习雕刻，1992年开始创办福森工艺厂，随后开办了福森家具厂。正是由于早年的习得的扎实的雕刻基础，后来我的作品不但受到行内人士广泛认可，也深受韩国、日本、新加坡等地区客户的欢迎。</p> <p> 　　2005年之前，我的主要市场都是以东南亚为主，之后我就将市场主力转到国内。随着国力的不断强大，无论是市场经济还是文化实力，我觉得中国市场潜力非常大的，并且经济发展形势非常有利于红木产业的发展，所以我对我的决策充满信心。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141624000229944228784.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 福森家具工厂内工人正在进行生产操作</p> <p> <strong>　　定位差异化</strong></p> <p> 　　我这半辈子都待在红木行业，走访过国内外多个地区，也见过全国各大产业的品牌的特色产品。在制作设计福森家具上我时常考虑的是如何把全国各地同类产品的优点聚集到一起，采优补缺，创作出了具有自身特色的红木产品。</p> <p> 　　我刚开始是以做黄花梨、小叶紫檀这些名贵木材为主，2013年转战全国市场以后，我就将重心转向以巴里黄檀等为主的红酸枝材料，我觉得这类材料可以进行大众化生产，客户面较广，容易开拓市场，具有很好的前景。</p> <p> 　　我做事崇尚实实在在，我相信只有将每一件家具做到了极致，产品才能受到消费者喜爱。因此，我们在利用明清家具精品的结构、风格、工艺的基础上，力求让将每件家具都打磨得优雅、脱俗，让消费者能体会到增值潜力和收藏价值。最为重要的是，福森家具表面不上漆，注重保持原汁原味，在曲线、花纹、雕工及造型上力求完美，让每一款都能透出人文浸染的光辉。</p> <p style="text-align: center"> 　<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0314/MAIN201803141624000348938027439.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 福森家具的展厅</p> <p> <strong>　　品牌全覆盖</strong></p> <p> 　　福森家具有豪门、名门、御门三大系列品牌。豪门以中式传统为主，名门以新中式系列为主，御门以个性消费产品为主。另外还打造了一个独立品牌——福源森，福森公司不但发展得红红火火，还打造了另外一个独立品牌——福源森，旨在让更多优秀的人才加盟，使公司更好更快发展，因此起步时就实行股份制机制。</p> <p> 　　打铁还是要靠本身硬，品牌建设方面我觉得关键还是靠点点滴滴的积累。第一要把家具做好，产品做优。比如，在南方制作的家具要想拿到北方去销售，烘干技术就必须要全面到位，雕刻及制作工艺上要做到精益求精。特别是我们做的高端木材这一块，本身就价值不菲，如果粗制滥造那是暴殄天物，怎么打得开市场，所以在产品研制这一块我们下了很多功夫。我觉得企业品牌首先要从自身做起，从自己的团队建起，从每一位消费者的口碑中立起来，从点滴积累中把传统文化和品牌一起打造起来。</p> <p> <strong>　　前方路更长</strong></p> <p> 　　从过去的坐商到行商，从仙游到全国，我人生前面这几十年都是与木材打交道，以后我也还是会坚持做红木家具这一块。</p> <p> 　　关于未来，首先我想要把古典和其中的文化内涵做好;其次，打造好新中式品牌，适应年轻群体的消费需求;再者，不断完善自己的团队，实行股份制经营，不断引进人才，把公司打造成为集团化的企业;第四，就是“走出去”，中国有五千多年的历史文化，分布在世界各地的华人华侨很多，喜欢中国传统文化的人更是数不胜数，所以说红木家具行业发展前景非常乐观，而我未来努力的方向将不仅仅是国内市场，还要让富森古典家具家具走出国门，走向世界，为中国传统文化的传播做出自己的一份贡献。（周一、庞翠华/文 庞翠华摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黄福华：高端优质是仙游红木家具产业的发展方向]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0312/c392126-29863356.html</link>
            <pubDate>2018-03-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　编者按：</strong>新春之际，人民网红木频道记者走访的红木产区第一站为福建仙游。作为中国红木家具最大的产业基地之一，仙游无论是在产业发展还是在品牌构建上都走在了行业前列，其鲜明的地域特色和产品特征为业内外共睹;在此，名牌云集，大师辈出。此中有一个人的名字不得不提——黄福华。出生雕刻世家他，作为仙游红木产业发展的见证者和推动者之一，是中国木雕艺术大师(工艺家具)及“仙作”古典家具制作技艺代表性传承人之一，目前黄福华还担任中国家具协会传统家具专业委员会主席团主席、福建省古典工艺家具协会会长、三福古典家具公司董事长等多个职位，对于仙游红木产业的发展，黄福华为我们绘出了轮廓清晰的概貌。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121742000101233653548.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 中国家具协会传统家具专业委员会主席团主席、福建省古典工艺家具协会会长黄福华</p> <p> 　　记者：仙游是国内重点红木家具产区，发展成就令人瞩目，作为福建省古典工艺家具协会会长，您对本区域产业发展状况具有重要发言权，请您给大家介绍一下仙游红木产业的发展概况及区域特色。</p> <p> 　　黄福华：从改革开放至今，仙游从制作工艺品到生产红木家具，经过了几十年的发展，目前在册的红木企业已经达3300多家，手工艺品企业1.6万余家，从业人员约15万人，是目前国内最重要的红木集散地之一。红木家具可以讲既是仙游的文化产业，也是目前仙游的支柱产业，能够取得今天的佳绩，我认为首先得益于地方政府对产业的大力支持;其次是我们行业人在非常用心地做好这个产业;再者是受益于国家对传统文化的认可与推动。</p> <p> 　　随着经济大环境的调整，不管是红木产业结构的转型升级还是企业内部自身的不断优化，近几年的改变都是非常大，其中能坚持下来的企业都是非常不错的，因此，仙游产业整体发展比较稳定，形势比较好。目前，在新形势、新背景下，国家对传统文化产业发展关注度很高，加之地方政府、协会在各项工作中的大力推进，广大红木企业也对未来发展都充满信心。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121742000249540173321.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 2017中国(仙游)红博会上，黄福华代表福建省古典工艺家具协会致辞</p> <p> 　　记者：协会的工作与产业发展是息息相关，对于区域而言，协会的推动与引导至关重要，福建省古典工艺家具协会在推动仙游产业发展中主要做了哪些工作?</p> <p> 　　黄福华：行业协会主要职责是服务、引导企业共同来规范行业的发展，协会又是为产业提供服务的大平台，是做好企业与政府间对接的桥梁与纽带。我们协会的宗旨就是以服务为主，特别是在困难时期，来引导企业更规范地发展，注重创新，更注重品质与品牌的打造推广，以此使整个市场发展有序，特别是在企业碰到困难和问题的时候，譬如金融方面，协会会帮助企业向政府提出倡议，通过全面完善的措施来帮助企业度过难关，包括一些人才的引进以及一些市场监督体系的完善都是协会的工作重点。</p> <p> 　　此外，协会还有一大块工作就是每年举行的大型活动，譬如红博会，协会在其中功不可没，具有非常大的组织及带动，充分发挥出了市场与信息对接的桥梁作用。其实，现在整个行业不缺市场，缺的是好产品，所以协会也一直在努力，希望仙游能为大家提供更多更好的产品和品牌。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121742000367500111839.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 黄福华为年轻一代学子讲解古典家具设计</p> <p> 　　记者：仙游在红木文化与品牌建设方面可以说独树一帜，也颇受业内外关注。那么，仙游在红木文化与品牌构建上都是如何做的呢?</p> <p> 　　黄福华：仙游是一个文化底蕴很丰厚的地方，这里自古文人才子辈出，据地方史料记载，仙游已有一千多年的发展历史，体现在家具领域的工艺文化尤为明显，因为红木家具里涵盖了国画、围棋、雕刻、榫卯结构等多种元素，所以文人墨客在其中起到了积极的推作用。</p> <p> 　　文化是民族发展的灵魂，其对企业的发展非常重要，我们要提升文化自信就一定要做好每一件家具，特别是包含很多朝代文化符号的家具，它们融合了很多图腾、器型等元素;当然，现在市面上出现的一些具有特色的新主题家具也都有各自的文化内涵，所以文化在家具领域的如何表现非常重要，因此我们通过史料整理、举办活动、出版书刊、专业发布、新媒体等手段扩大影响，特别是“仙作”体系的打造，让大家认识到红木家具不仅仅是家具，它更多是工艺家具、文化家具、艺术家具，是传统文化的一部分。</p> <p> 　　记者：三福是红木行业内一个著名品牌和标杆性企业，三福艺术馆建筑面积达65000平方米，也是仙游古典家具文化的新坐标。您作为三福的董事长，在企业经营和文化建设方面有哪些秘诀和体会?</p> <p> 　　黄福华：三福这一路走过来我的感概和体会很多;首先非常感恩我们遇到了这个时代，以前没有这个市场(工艺城)的时候，我们这里的工匠都是走乡串户到各家以打造家具为生。我的祖辈一直坚持的原则是把品质做好，有品质才有口碑，所以才有了我们现在能够获得大家认可的三福。一路走过来，我们一直都在坚持做好产品、做好口碑，因为拥有了良好的口碑，才有了今天的品牌与积累。</p> <p> 　　另外，我们非常注重团队的打造。三福团队非常优秀，做事非常认真，我十分荣幸能遇到这么好的时代、这么好的市场，有幸我们早期所搭的班子十分团结给力。再者就是三福今天所取得的成绩离不开政府、协会以及广大消费者的支持。其中政府给了我们的很多的扶持与发展政策，而消费者对三福产品和品牌的信赖也是很成功关键要素之一，在此非常感谢他们。三福也希望与广大企业家们一起探索交流，将我们的红木家具市场做得更强更大。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121742000478658999341.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 黄福华工作照</p> <p> 　　记者：不久前您荣获了国家级的“非物质文化遗产传承人”的称号，对此，您有什么感想?</p> <p> 　　黄福华：前些日子，文化部刚给我颁发了一个国家级“非物质文化遗产传承人”的称号，这是我们工艺人最高的荣誉，是国家文化部对我们工艺人最高的认可。</p> <p> 　　作为土生土长的仙游人，这对我而言既是一种荣誉，也是一种责任，其意味着今后我的担子将会更重，责任与担当也更大，为此，我也会更加努力，将我们的红木家具工艺的非物质文化遗产传承下去，为大家生产制造出更多的红木精品。</p> <p> 　　记者：新的一年中，您对仙游产区的未来发展构想和期望是什么?</p> <p> 　　黄福华：首先，现在的经济环境是十分好的，虽然这几年经济发展速度有所放缓，但国家新环境下的经济政策都是十分有利于红木产业的发展，特别是地方政府现在对产业给予很大力度的支持，所以我们有理由相信红木家具在新一年会越来越好;其次是红木家具产业在仙游拥有几十年的产业基础，加之我们广大企业家都十分用心经营，产业未来也一定会在不断升级优化中进一步提升。此外，当代人对传统文化具有十分有情结，特别是近年来国家提出来要复兴中华传统文化的倡议，给与红木家具发展一个非常利好的机会。</p> <p> 　　对于未来，我觉得广大的红木企业第一要坚持做好产品、做好精品;第二要根据市场需求，打造出能符合消费者要求的新款产品;譬如，现在很多企业为满足年轻消费者而制作的新中式就有很大的市场，所以我们的企业一定要抓住这个机遇，在做高端产品的基础上，做好优质产品，做出有“文化”的家具，我想仙游将来应该往这方面去发展，这也是130万仙游人所追求的一个文化梦想。　(张桂贵、周一、庞翠华/文 庞翠华/摄)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“差异化”助力 仙游巧寻红木发展新春天]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0312/c392126-29863346.html</link>
            <pubDate>2018-03-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>编者按：</strong>差异化是指企业在顾客广泛重视的某些方面，力求在本产业中独树一帜。近年来，红木行情先后经历了相对低迷到不断稳定的过程，其中，差异化生产经营也让众多红木企业异军突起，占领了一份属于自己的市场。</p> <p> 　　2018年是新时代、新发展局势下的重要一年，红木家具行业也在不断发展调整中迎来了稳定到逐渐变好的过程。那么，现阶段各大产区平台、企业现状如何？对未来发展都有哪些需求及规划呢?为此，人民网红木频道记者走访了仙游多家红木家具企业，聆听了他们讲述企业故事，展望企业发展的未来。</p> <p> 　　作为全国重要的红木家具集散地之一，在福建仙游这篇沃土上，红木产业也在不断随着国家经济的转型升级而调整自己的发展步伐，积极探索新的发展之路，寻找“差异化”发展以开拓红木市场新的春天，这其中不仅包括政府的助力，很多企业也在行动中。</p> <p> <strong>　　款式差异化受现代人热捧</strong></p> <p> 　　在福建仙游金品世家古典家具有限公司的展厅内，一位30出头的女老板正在指导工人有序地进货摆放、出货装车，她正是该企业董事长林丽钗，是什么让他们展厅来往客人络绎不绝呢?林丽钗表示，关键是要有市场差异化的这种思路和想法。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121735000364470884334.JPG" /></p> <p style="text-align: center"> 仙游金品世家古典家具有限公司董事长林丽钗</p> <p> 　　创办于2008年的仙游金品世家古典家具有限公司，是仙游众多活力品牌企业代表之一。从教师岗位踏入古典家具行业的林丽钗，从原料的选择到款式的设计、市场的投放以及品牌的塑造，她都有自己独到而又清晰的定位。林丽钗表示，“时代的文化烙印呈现在家具上的形式各有千秋，在不断的市场研究与实践中，我们发现当代人更崇尚简约大方时尚的气息，因而就在结合清式、明式家具的基础上，找到了产品差异化的切入点。”</p> <p> <strong>　　材质差异化深挖中端市场</strong></p> <p> 　　差异化带来的生产福利，在红木家具行业深耕传统行业十几年的王福森颇有感受。莆田市福森古典家具实业有限公司于本人名字同名，1992年开始办厂的他，先后摸索辗转于国内国外多个地区的市场。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121734000415162380431.JPG" style="width: 550px; height: 367px" /></p> <p style="text-align: center"> 莆田市福森古典家具实业有限公司董事长王福森</p> <p> 　　“我一开始是做黄花梨、小叶紫檀这些名贵木材，那时候很多企业都在做这个木材，生产经营了一段时间，我发现自己的竞争优势不是很大。那时我就开始在不断调整自己的企业定位，究竟做什么种类的产品会更适合我的企业呢?我一直在思考这个问题。”王福森说：“2013年起，我转战全国市场，同时也将产品材质瞄准了以巴里黄檀等为主的材料，效果非常不错;巴里黄檀也是属于国标里的木材，并且现存量还比较大，可以相对大众化生产。这两年试水也比较成功，我觉得以此木材来开拓市场未来的前景是非常好的。”</p> <p> <strong>　　销售渠道差异化让“仙游标签走得更远”</strong></p> <p> 　　产品差异化在不断探索，销售渠道也在不断创新中。在榜头艺都路艺都电商城二楼内，仙游县电子商务公共服务中心副主任颜辉向笔者展示了在供销e家电商平台上的仙游特产及红木精品，往后将会有更多红木工艺精品逐步上线。他表示，“较以往的电商平台相比，在此供销e家的将审核更严格、产品质量更有保障。今后仙游的工艺美术精品将可以通过此渠道走向全国市场，‘仙游标签’走得更远。”</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121735000582869753057.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0312/MAIN201803121736000129377803436.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 仙游县电子商务公共服务中心</p> <p> 　　据了解，当地在政府的鼓励推动下，目前仙游县80%以上工艺企业建立了企业门户网站，搭建了中国网库、“仙作购”、阿里巴巴闲鱼拍卖“仙游红木产业馆”、海丝商品交易中心等电商平台，涵盖B2B、B2C、O2O等模式，主要形成了一个淘宝镇(榜头镇)、四个淘宝村(海安村、坝下村、紫泽村、泉山村)，三个电商集骤中心(环球工艺城、海艺雕旅游城、大学生创业中心)、四个专业市场(海峡艺雕城、芹山小件市场、坝下工艺品市场、赤荷佛珠批发市场)，成立了福建省红木行业电子商务协会、仙游县电子商务协会两个行业协会。据了解，去年，全县工艺美术电商年销售额达30多亿元。(张桂贵、周一、庞翠华/文　庞翠华/摄)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东阳红木家具市场“3.15”诚信在行动]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0306/c392126-29851479.html</link>
            <pubDate>2018-03-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京3月6日电 近年来，红木家具的身价年年看涨，然而部分商家却在材料、工艺上做了手脚，让消费者对红木家具望而生畏。3.15临近，多家媒体专访了东阳红木家具市场总经理曹伟，并见证了东阳红木家具市场在“最老最真”品质上下的硬功夫。曹伟表示：“红木行业的‘水太深了’，即便是业内资深人士，稍不留神就会‘打眼’。偷工减料、不采用传统榫卯结构、缺失内部重要构件，这些都会导致家具的使用和收藏价值大打折扣。”</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0306/MAIN201803061546000280260565624.jpg" /></p> <p> 　　作为东阳支柱产业之一，木雕红木产业的发展一直备受关注。2017年，东阳市《政府工作报告中》提出“买红木到东阳”的口号，东阳红木家具市场(世贸大道599号)作为东阳最早成立的专业红木交易市场，为响应政府号召，积极营造一个“公开、透明、公平、公正”的诚信红木交易氛围。在3.15来临之际，东阳红木家具市场将开展以“诚信经营、品质消费”为主题的系列活动。</p> <p> 　　3.15当天，东阳红木家具市场(世贸大道599号)将邀请政府、行业协会、媒体代表以及全体签约商户、市场全体导购人员、工作人员共同见证“买红木到东阳”的诚信经营宣言仪式。“要实现’买红木到东阳’的愿景，这样的活动开展得恰逢其时，极具正能量。无论对于行业的良性发展，还是对消费者的购买心理，都是一剂良药。”东阳红木家具市场总经理曹伟如是说。</p> <p> 　　市场将对所有入驻商户的在售产品逐一进行检查，检查品牌的标准执行、产品标签标识规范、材质情况等。向商家提出红木家具必须携产品合格证、产品使用说明书、产品质量明示卡“三证”进行销售的要求。同时，市场还将组织导购员学习“红木新国标”相关知识，让红木知识的新旧更替更及时地传达给每一位消费者。</p> <p> 　　为了让消费者得到更好地消费保障，东阳红木家具市场(世贸大道599号)还将在市场北大门设立“3.15”消费维权咨询台，接受广大消费者的消费维权咨询及投诉处理。曹总表示，举办此次3.15活动，也是给来到东阳红木家具市场的消费者吃一颗“定心丸”，让消费者明白消费、放心消费。此外，活动当天，凡到东阳红木家具市场消费的顾客，只要关注“东阳东作云”公众号，即可免费获得精美礼品一份。</p> <p> 　　2017年，东阳红木家具市场推出了“红木上门维保大派送”活动，活动一经推出就获得了众多消费者的点赞与认可。借着“3.15”的东风，第二期“红木上门维保大派送”已经上线，关注“东阳东作云”公众号，即可报名上门维保服务。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0306/MAIN201803061548000060622684037.jpg" /></p> <p> 　　据悉，除了“3,15”当天的诚信活动，东阳红木家具市场(世贸大道599号)四楼现代家居生活馆多家现代家居品牌举行“厂商联合，新春新品新款，精彩纷呈”活动，30余个国内一线品牌，千余款精品家居将会以超低的促销价回馈给消费者，这将是玩家和买家们“出手”下单的绝好机会。</p> <p> 　　多年以来，为将“服务为本、诚信为本”的企业理念落实到实处，东阳红木家具市场(世贸大道599号)不断提升消费者的满意度，树立了良好的品牌口碑，东阳红木家具市场(世贸大道599号)郑重承诺诚信经营，除了再次推动了市场管理水平的升级，增加了入驻品牌的含金量，同时也将对推动整个红木行业服务水平的提高产生积极的影响。(孙广文)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节后生意好 迎来开门红]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0302/c392126-29844235.html</link>
            <pubDate>2018-03-02</pubDate>
            <author>王江红</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180302/16/310246635920913024.jpg" /></p> <p> 　　昨日，来自衢州江山的祝先生和家人在花园红木家具城采购茶台、餐桌、沙发等红木家具。据了解，花园红木家具城2月24日（正月初九）开门营业后，全国各地的批发商和消费者就纷纷赶来，在这里选购红木家具，市场掀起了一个销售小高峰。 通讯员 王江红</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[御乾堂红木荣获两个“市长奖”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0302/c392126-29844237.html</link>
            <pubDate>2018-03-02</pubDate>
            <author>李亦民</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日上午，全市工业经济与科技创新大会在东阳剧院举行。会上，对2017年度各类先进进行表彰，御乾堂红木荣获两个含金量很高的大奖——市长质量奖（组织）、中小企业市长科技创新奖。会后，该公司董事长马海军在接受记者采访时说：“市政府授予御乾堂红木两个‘市长奖’，既是对我们的肯定，也是对我们的鞭策。我们将以此为起点，一如既往狠抓产品质量，推进科技创新，提升企业品牌，为我市木雕红木产业健康持续快速发展贡献力量。”</p> <p> <strong>　　狠抓产品质量 注重科技创新</strong><strong>&nbsp; 御乾堂红木荣获两个“市长奖”</strong></p> <p> <strong>　　重质量，品牌知名度高</strong></p> <p> 　　御乾堂红木是我市专业生产大红酸枝家具规模最大、品种最多、质量最好的企业之一，连续多年被评为市木雕红木家具龙头骨干企业。2007年创办伊始，马海军就给公司确立了“重质量、重品牌、重创新、重诚信、重服务”十五字方针，并把它很好地落实到生产经营的各个方面。</p> <p> 　　马海军认为，产品质量是企业的生命，是企业生存的根本、发展的前提。为此，御乾堂红木邀请了亚太地区手工艺大师、中国工艺美术大师冯文土担任首席顾问，建立了一个很好的设计团队，研发、设计出大批消费者喜爱的产品；在家具取材上，他们精选上好的材料，木材做到无白皮、无烂疤、无虫蛀，而且经过两次烘干处理，确保家具在任何气候条件下能安全使用；在制作工艺上，他们都会以“工匠精神”去做每一件产品，精工细作，精益求精，努力把品质从99%的好提高到99.9%的好。因而，御乾堂红木制作的家具以“选材精良、做工精细、雕刻精美”受到政府部门和行业专家的充分肯定，受到消费者的广泛好评。</p> <p> 　　在去年8月21日至24日举行的全国家具（红木雕刻）职业技能竞赛浙江东阳赛区选拔赛上，御乾堂红木选手黄志勤、朱金星获得了3个金奖中的两个。在去年11月10日至13日举行的全国家具（红木雕刻）职业技能竞赛总决赛上，该公司选手黄志勤获得唯一最高奖——“工匠之星·金奖”。</p> <p> 　　马海军说，他们就是要把每一件产品做成集实用、鉴赏、收藏于一体的精品。近年来，“御乾堂红木”品牌也越来越响。早在几年前，御乾堂红木就被市政府授予“东阳市木雕红木家具质量诚信信得过企业”称号。2015年以来，该公司先后被认定为“浙江省著名商标”“浙江省知名商号”“浙江名牌产品”。</p> <p> <strong>　　重创新，市场竞争力强</strong></p> <p> 　　“东阳市中小企业市长科技创新奖”是新设立的一个大奖，2017年度全市仅有10家企业获奖，御乾堂红木是唯一上榜的红木家具企业。</p> <p> 　　作为传统家具制造企业，御乾堂红木非常重视科技创新，并在向现代企业转型路上迈出了坚实的步伐。早在多年以前，该公司就已通过了ISO9001质量管理体系认证、ISO14001环境管理体系认证和OHSAS18001职业健康安全管理体系认证，从而实现红木家具的规范化、标准化生产。</p> <p> 　　为维护企业品牌，保护消费者权益，2012年御乾堂红木在全国红木家具企业中率先使用产品防伪“电子身份证”，在行业内产生很大的影响。为消除粉尘污染，改善生产环境，该公司于2014年率先在开料、木工车间安装了中央吸尘系统；两年后，又在刮磨车间安装了塔淋式吸尘装置，在全市红木家具行业率先实现生产车间除尘设备全覆盖。</p> <p> 　　御乾堂红木非常重视科技创新和研发管理，设有研发中心，拥有一批红木家具开发、设计技术人员。与此同时，该公司还非常重视新产品的研发，根据市场的变化，积极开发新产品来满足客户的需求，使企业的竞争力得到进一步提升。2017年7月，御乾堂红木被认定为金华市高新技术企业。</p> <p> 　　近年来，御乾堂红木非常重视知识产权工作，加大了专利申请、保护力度，并取得了可喜成绩。截至目前，该公司已取得外观设计专利38项、实用新型专利2项，有2项发明专利被国家知识产权局受理。去年，御乾堂红木被授予“金华市专利示范企业”称号。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新会区委书记文彦：突出“一个引领”，坚持“六个狠抓”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828675.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0222/MAIN201802221040000375940386342.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 新会区委书记文彦</p> <p> 　　记者：党的十九大报告描绘了新时代的宏伟蓝图，新会区今年将如何以十九大精神为引领推动工作？</p> <p> 　　文彦：习近平新时代中国特色社会主义思想和十九大报告对新会发展有着极其重要的意义。下一步，我们将做到突出“一个引领”，坚持“六个狠抓”：</p> <p> 　　突出“一个引领”，即以党的十九大精神引领新会发展。把学习宣传贯彻党的十九精神作为首要政治任务，持之以恒学懂弄通做实。</p> <p> 　　坚持“六个狠抓”，一是坚持狠抓管党治党，着力优化政治生态。推动全面从严治党向基层延伸，不断规范基层党建基础工作。</p> <p> 　　二是坚持狠抓工业立区，着力开创发展新局。倾全区之力加快建设3个万亩园区，谋划打造“334”产业体系。</p> <p> 　　三是坚持狠抓动力变革，着力提高发展质量。坚持把改革创新摆在重要位置，大力实施创新驱动战略，打造人才聚集高地，不断扩大新会经济质量优势。</p> <p> 　　四是坚持狠抓城市提质，着力融入湾区发展。围绕珠西门户定位，努力建设大湾区西翼重要枢纽城市，年内投入超50亿元推进20个重点交通项目。</p> <p> 　　五是坚持狠抓乡村振兴，着力激发“三农”活力。扎实推进全国农村集体产权制度改革试点，推动一二三产业融合发展，开展农村“三基四化”专项行动，持续改善农村人居生活环境。</p> <p> 　　六是坚持狠抓民生改善，着力共建美好生活。扎实推进义务教育“三二一”工程，提升群众健康服务，健全养老助残体系，切实补齐民生短板，以“十个一”文化品牌重塑“文盛武兴”。</p> <p> 　　记者：2018年是贯彻党的十九大精神的开局之年，是新会区决胜全面建成小康社会的关键一年，新会今年面临哪些重要机遇？</p> <p> 　　文彦：当前，新会正面临前所未有的发展机遇。第一，新会在粤港澳大湾区中区位优势突出，新会区高标准建设的银湖湾滨海新城、珠西枢纽新城，将成为全省加快沿海经济带开发，打造国际一流湾区和世界级沿海经济带的重要平台。</p> <p> 　　第二，市委、市政府倾力打造“5+1”重大产业平台，其中3个万亩园区坐落于新会，这将成为助推新会乃至江门加快发展、争先进位的强劲引擎。</p> <p> 　　第三，随着港珠澳大桥、深茂铁路江茂段的建成通车，中开高速、江门大道和江门站的加快建设，新会作为珠西综合交通枢纽的区位优势将更加突出。</p> <p> 　　新的一年，我区坚持新发展理念，抢抓机遇，以“一枢纽、两新城、三园区”为载体，突出创新驱动、深化改革、乡村振兴和生态文明建设，争当全市做大总量、提高发展质量的主力军，在全面建成小康社会进程中走在前列。</p> <p> 　　记者：在全面从严治党的大背景下，新会区如何抓好党建工作，优化政治生态环境，提升党员干部的素质、能力？</p> <p> 　　文彦：按照新时代党的建设总要求，我们要全面压实全区各级党委（党组）主体责任，不断提高执政能力和领导水平。</p> <p> 　　一是健全管党治党责任体系。推动全面从严治党向基层延伸，狠抓区、镇、村（社区）三级党建责任落实。</p> <p> 　　二是锻造信念坚定政治品格。继续推进“两学一做”学习教育常态化制度化，开展“不忘初心、牢记使命”主题教育，深化“主题党日+”活动。</p> <p> 　　三是建设高素质专业化干部队伍。坚持正确选人用人导向，提拔重用忠诚干净担当的干部。</p> <p> 　　四是打造坚强有力基层堡垒。建强基层党员干部队伍，加强机关、国企、“两新”组织党建，深化“红色+”城市基层党建。</p> <p> 　　五是构建风清气正政治生态。严格落实中央八项规定精神，坚决肃清发生在群众身边的“四风”丑陋恶习，重拳整治民生、扶贫领域“微腐败”和作风问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新会区区长梁明建：打造产业强区 提升城市品质]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828679.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center" style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0222/MAIN201802221043000059385544346.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 新会区区长梁明建 (资料图 人民网 张桂贵/摄)</p> <p> 　　记者：2017年新会区主要经济指标保持稳中有进的态势，今年新会在推动经济发展、提质提速方面有何计划？</p> <p> 　　梁明建：新的一年，我区将继续提升发展动能，打造产业强区，主要有以下三个方面的工作：</p> <p> 　　一是推动产业做大做强。继续壮大实体经济，落实市工业投资千亿计划，打造“334”产业体系，主动融入粤港澳大湾区建设。发展壮大三大主导产业，做大做强三大装备制造业，改造提升新会陈皮、小冈香、古典家具、五金不锈钢四大传统特色产业。</p> <p> 　　二是推动万亩园区建设提速。以超常规力度和举措建设3个万亩园区，夯实园区基础工作，完成系列规划编制。继续推进现有园区扩能增效，提升园区节约集约用地水平。</p> <p> 　　三是推动第三产业提质增效。全力构建以启超大道为中轴的枢纽新城商圈，优化旧城区商圈等。以全域旅游理念打造“大湾区休闲驿站”，整合乡村旅游资源，统筹策划四季特色节庆品牌，力争全年接待游客超2000万人次、旅游总收入超130亿元。</p> <p> 　　记者：去年新会出台了力度空前的“黄金十条”，新会区在引资引智方面的成效如何？今年在这方面还将有何举措？</p> <p> 　　梁明建：去年，我区成功举办了深江招商推介会，出台促进经济发展“黄金十条”，全年立项备案项目219个，计划总投资343.7亿元。出台“荐才奖励”措施，全市首创市场化引才理念，发放各类人才补贴约2000万元，新增高层次人才近500人，人才总量增至18万人。</p> <p> 　　今年，我们将坚持招商引资与招才引智并重，打造新会赶超发展双引擎。用足用好促进经济发展“黄金十条”等优惠政策，探索自动兑付机制。狠抓招商引资不放松，强化镇级招商作用，坚持精准招商、产业招商、敲门招商、以商引商，力促大项目招商有新突破。常态化开展“两看两比”活动，重点抓好超亿元项目落地建设。积极打造人才强区，完善落户配套政策，推动2个国际级生物医药团队项目建设，加快新会陈皮院士工作站落户。</p> <p> 　　记者：今年新会区在高起点谋划银湖湾滨海新城和珠西枢纽新城方面有何计划？如何开展好城市品质提升工程？</p> <p> 　　梁明建：围绕市政府工作报告提出的推进东部一体、高标准建设“四个新城”、搭建湾区合作新平台等工作部署，我区将以新城建设、城市品质提升、全域旅游发展为抓手，统筹区域协同发展。</p> <p> 　　一是高起点谋划两新城建设。枢纽新城发挥珠西枢纽江门站作用，打造以启超大道为中轴的枢纽新城商圈；银湖湾滨海新城要完成整体规划编制，加快布局滨海休闲度假、教育科创、海洋科技等高端产业，打造沿江出海的绿色智慧滨海新城。</p> <p> 　　二是大力实施城市品质提升工程。围绕珠西枢纽新城、江会片区、会城主城区等区域，投入超500亿元开展城市更新、市政基础设施提升等八大工程，全力推进我区城市品质在3—5年内实现质的提升。</p> <p> 　　三是加快建设旅游强区。以乡村文化、乡村美景、乡村美食为依托，全力推进香业小镇、石板沙水乡风情岛和陈皮村三产融合产业园等项目，打造大湾区知名乡村旅游“微度假”目的地。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[臻珑阁：借助互联网 将广东非遗文化推向世界]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828700.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　非物质文化遗产是人类文化传承的“活态灵魂”，是民族传统文化的珍贵记忆，对人类生存与发展具有独特的意义和价值。在新会古典家具城，有一间非遗传承人工作室，工作室的主人是江门市级非物质文化遗产项目代表性传承人、臻珑阁古典家具董事长李炳祺。</p> <p> 　　李炳祺祖、父辈都是制作古典家具的能工巧匠，他继承了父辈流传下来的制作技艺，并以身作则坚守、传承着这门技艺，影响了很多新会古典家具行业的从业者。2014年，李炳祺获评为江门市级非物质文化遗产项目代表性传承人。</p> <p> 　　去年底，联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台正式在北京上线，远在千里之外的李炳祺获得了该平台的认可，被联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台收录，成为广东省非遗文化在该平台的首批代表人，并负责主持该平台在北京的线下展馆之一广东馆的布置工作，承担起了宣传广东非遗文化的重任。</p> <p> 　　李炳祺表示，他十分珍惜联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台的信任，也非常希望能够借助互联网的影响力，推广广东非遗文化。</p> <p> <strong>　　传承古典家具制作技艺</strong></p> <p> <strong>　　获联合国教科文组织非遗大数据平台收录</strong></p> <p> 　　联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台由联合国教科文组织、全球希望联合会、永新华控股集团、永新华韵文化产业投资集团发起，中国联合国教科文组织全国委员会、中国非物质文化遗产保护协会指导，永新华韵文化发展有限公司主办，是以互联网为媒介的保护、传承和交流非物质文化遗产的重要平台。该平台通过建立准入制度、备案体系，为非遗项目和传承人提供专业的非遗展示平台，并通过大数据分析挑选对应非遗项目落位线下园区，打通O2O形成线上线下一体化运作体系，实现了“互联网+非遗”的活态传承。</p> <p> 　　目前，该平台已建立了非遗项目统一的分类标准和唯一的国际标识编码，搜集并整理了全球220万项语言版内容和超过3万项非遗项目，收录了3000余位传承人，范围覆盖105个国家和地区。李炳祺就是其中一位被收录进联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台的传承人，也是广东省目前唯一一位被收录进该平台的非遗传承人，他同时将负责该平台其对应的非遗项目落位线下园区广东馆的布置工作。</p> <p> 　　李炳祺的爷爷、父亲都是古典家具产业中的能工巧匠，他从小耳濡目染，不仅继承了祖、父辈家具制作的技艺，而且对古典家具产生了浓厚的感情，最终将古典家具作为自己的事业，创办了臻珑阁古典家具，并将其打造成新会知名古典家具品牌。</p> <p> 　　李炳祺将对古典家具的兴趣变成事业的同时，对古典家具传统制作技艺的痴迷也与日俱增，有时候为了制作出一件好的家具，他可以通宵达旦对一件家具进行重复打磨。因为对古典家具制作技艺的痴迷和坚守，李炳祺于2014年获评为江门市级非物质文化遗产项目代表性传承人。</p> <p> 　　联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台将李炳祺收录进该平台，看重的是李炳祺对古典家具制作技艺的这份坚守和传承古典家具制作技艺的决心。</p> <p> <strong>　　利用大数据平台</strong></p> <p> <strong>　　带动更多人推广广东非遗文化</strong></p> <p> 　　走进李炳祺的非遗传承人工作室，古色古香的摆设、精致的古典家具让人充分感受到古典家具文化的魅力。作为江门市级非物质文化遗产项目代表性传承人，李炳祺一直在努力传承着古典家具的制作技艺，传承着古典家具文化。他的秘诀就是精工细作和坚持创新。</p> <p> 　　臻珑阁出品的家具造型、工艺都是业内一流的水平。“坚持传统工艺，这是基础，也是根本，在此基础上，我们需要根据现代人的需求，不断在造型上进行创新，这样才有利于传统文化的传承。”李炳祺认为，传承传统经典文化，既需要坚守住经典，也要积极创新，这样才能赋予传统文化更多的内容，才更有利于文化的传承。</p> <p> 　　对于自己被收录进联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台，并负责该平台其对应非遗项目线下园区广东馆的布置工作，李炳祺认为这是一份肯定，一份荣誉，但也是一份责任。他说，联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台是一个面向世界的国际性展示平台，也是非物质文化遗产借助互联网进行宣传、传承的一次探索，“该平台的成立，为非物质文化遗产创造了更广的展示舞台，有利于非物资文化遗产的发展”。</p> <p> 　　对于未来该如何去布置联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台对应非遗项目线下园区广东馆。李炳祺表示，古典家具是展示的重点之一，但他不会局限于古典家具制作技艺，而会努力邀请、收集其他广东非遗文化共同参与，“线下展馆位于北京天安门附近，也是一个很好的展示平台，我希望能将更多广东非遗文化带到北京，带向世界，作为首批进入联合国教科文组织非物质文化遗产大数据平台的传承人，我也希望能够带动、推荐更多人加入这个平台，共同推广非遗文化”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[森木家具：为传统古典家具产业开辟现代化生产之路]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828693.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　去年，新会区促进经济发展“黄金十条”——《新会区促进招商引资支持经济转型发展办法》正式印发，进一步提升新会的投资吸引力，每年最高奖励资金近2亿元，部分单项奖励高达500万元，被视为“新会有史以来额度最高的奖励”。</p> <p> 　　今年1月26日，新会“黄金十条”落地取得了实质性进展，2018年第一批自动兑付活动走进企业，为企业送去奖励金。新会区森木古典家具有限公司（以下简称，森木家具）便是此行的目的地之一。</p> <p> <strong>　　专注于产品研发创新 探索传统产业发展新模式</strong></p> <p> 　　作为新会区四大特色传统产业企业的森木家具，2017年首次被纳入“四上”企业，且当年利润总额增长10%以上，根据新会“黄金十条”第四条第一款，政府给予该企业一次性50万元奖励。对此，森木家具董事长蒋华侨显得十分感恩，并表示将在古典家具行业中主动宣传新会“黄金十条”，会继续专注于产品研发创新，为行业转型升级作出应有贡献。蒋华侨表示，森木家具有幸获得奖励，更要对社会有所回报，为古典家具这一传统产业探索新的发展模式。</p> <p> 　　奖励的获得，让森木家具再次受到业内的关注。这家在2010年创办的企业，多年来扎根于新会这座“中国古典家具之都”，借助新会深厚的广作技艺资源，接连推出“刺猬紫檀整合专家”、“原生态古典家具”、“把森林搬回家”等环保理念和经营思路，在市场上站稳脚跟。作为一家古典家具企业，在新会“黄金十条”2018年第一批自动兑付活动中便获得奖励金，在不少业内人士看来，森木家具俨然已经成为新会古典家具的“行业标杆”。</p> <p> 　　森木家具为何得以茁壮成长？蒋华侨将其归功于规范化的经营与管理。“古典家具是传统产业，在外人看来，‘作坊式’的生产经营才是这个行业的常态。”蒋华侨说，森木家具并没有囿于传统的思维模式，自成立之初便立志打造现代化的古典家具企业。新年伊始，森木家具已经定下了今年的发展目标：大力引入机械化生产，打造一条古典家具生产的流水线，为古典家具这一传统产业开辟一条现代化智能化机械生产之路。“古典家具是朝阳行业，被赋予‘中国古典家具之都’称号的新会，发展空间是极大的。”蒋华侨对行业未来充满信心。</p> <p> <strong>　　打造流水线生产模式 进一步引入自动化设备</strong></p> <p> 　　“传统的古典家具生产模式要求工人做‘全能型人才’，从压料、刨料、断料到划线、打孔、出隼、开槽、拼板、安装……无不精通。一般情况下，生产一件古典家具，所有这些工序都要涉及，由一个熟练的木工师傅带领两三个徒弟全程完成，这就导致了古典家具生产企业对木工师傅的依赖度非常高。一旦有木工师傅离开，他的一群徒弟也会跟随离开，这样对生产及后续订单会产生严重影响。”蒋华侨对这一情况颇为忧虑，为此，他计划着要在森木家具打造流水线生产模式。</p> <p> 　　打破传统作业模式，在古典家具产业里引入流水线生产，蒋华侨看似大胆的计划并非异想天开。“古典家具的制作是一项博大精深的学问，每道工序都‘各有乾坤’。在古典家具产业里引入流水线生产，意味着要将古典家具的生产步骤逐一拆分开来，每个步骤都有工人专门负责，环环相扣，形成一条流水线。”蒋华侨说，此举有助于引导“专业的人做专业的事”，培养木工师傅成为“专才”，在各自的领域里精益求精。这样一来，古典家具企业对木工师傅的依赖程度下降，如果其中一两个岗位的人员离职，企业寻找替代人员也并非难事，即使找不到替代人员，企业也可以选择培养新的木工，因为是单一岗位、单一工种，培养的时间较短，相对于培养“全才”难度大为缩减，对生产的影响相对较小，而且用工风险也将大大降低。</p> <p> 　　出于对提高生产效率等方面的考量，蒋华侨还计划进一步引入自动化生产设备，加快实现“机器代人”步伐，“放眼国内古典家具几个主要产区，浙江东阳、福建仙游等地，早已加大力度，引入机械化生产设备，与之相比，新会的机械化生产程度还不算高，若想要提升新会作为古典家具产区的竞争力，实现现代化机械生产是必经之路”。</p> <p> <strong>　　环保与消防两方面着手 改善古典家具生产环境</strong></p> <p> 　　古典家具是新会区四大传统产业之一，多年来，新会古典家具从业者为这个产业倾注了无数心血。尽管如此，外界对于古典家具企业“脏、乱、差”的固有印象一直以来都没有得到彻底的扭转，蒋华侨在深感痛心之余，更是下定决心要扭转这种局面，引领行业一起转型升级。</p> <p> 　　“古典家具是美的代表，但这个产业却给人脏、乱、差的感觉，部分原因在于古典家具生产过程中所产生的‘三废’，即废水、废气、废渣等得不到妥善的处理，尤其是生产车间里扬起的粉尘，这些污染物一旦得不到良好的处置，轻则引起居民的不满，重则污染环境。”蒋华侨表示，森木家具将在引入自动化生产设备的同时引入“三废”处理设备，确保生产过程中产生的废水、废气、废渣得以全部收集，并进行妥善的处置。此外，森木家具还在着手申请环保认证。</p> <p> 　　在一般人眼里，古典家具企业总是一派“小作坊”的景象：狭小的空间里，随意堆放的木料，杂乱无章的电线……如此凌乱的作业环境，实在很难让人产生好感，更是存在一定的消防隐患。为改变这种现状，蒋华侨从源头着手，对厂房进行大改造。2015年下半年，森木家具建成了新的厂房。蒋华侨没有将厂房的每一寸土地都用于生产，而是按现代企业的标准，合理安排厂房的用途。在此基础上，森木家具计划在今年增设消防器材设备，还将聘请第三方消防检测机构担任顾问，提升企业内部的消防管理水平。</p> <p> 　　走进森木家具位于大泽镇的厂房，宽敞、明亮是笔者的第一印象。“我们唯有通过现代化的手段，才能将传统陋习剔除，最终实现传统产业的转型升级。”作为业内一家“标杆”企业的带头人，蒋华侨坦言身上的担子很重。</p> <p> 　　从革新生产模式，到改善生产环境，蒋华侨与森木家具一步一个脚印，踏在古典家具探索发展的道路上。为传统产业开辟一条现代化生产之路，则是蒋华侨当下正在思考的问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向美而生：打造东方美学生活方式]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828665.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/60/3555021839128696968.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　艺术家佘文涛的禅室</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/90/2966594188649715154.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　作家周华诚</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/67/9861461838737952439.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　《向美而生：众人受美的召唤》 周华诚 著 广西师范大学出版社</p> <p> 　　士农工商，自管仲如此划分社会群体以来，匠人这个群体就是中国社会的基本构成部分。他们在漫长的历史中留下数不尽的精妙技艺和作品。而新时代的匠人，在传承的基础上，还需引用新的工具，符合新的审美需求。作家周华诚对当代十六位知名艺术家和设计师的访谈集结成书《向美而生：众人受美的召唤》，展现独特的东方设计理念、精湛的工艺技术及对传统优秀文化的传承与创新，让我们看到中国的艺术家们用工匠精神打造东方之美。</p> <p> 　　文/图：广州日报全媒体记者孙珺</p> <p> 　　展示16位艺术家的美学理念</p> <p> 　　提到工匠精神，作家吴晓波这么理解：工匠精神，是对中国2000多年匠人道统的迭代式传承与更新。它既是传统的，又是现代的，既是私人价值观所追求的，又是必须带有公共属性。</p> <p> 　　而新时代的匠人，虽然从事古老的行业，但使用新的工艺和范式，服务于新的人。他们具有新审美、新技艺以及互联网条件下的新链接。所以，新匠人的标准，无关于年龄、行业、地域，仅在于是否在传承匠人道统的基础上，引用了新的时代工具，符合新的时代需求。</p> <p> 　　《向美而生：众人受美的召唤》这本书展现的就是这样一批新匠人。杭州作家周华诚从筹备到采访花了9个月时间，走遍大江南北，采访了敦煌研究院美术所所长侯黎明、中国琉璃第一人戴舒丰、日本知名景观设计师仓永秀夫、设计师陆嵘、建筑师毛厚德、木雕大师陆光正、音乐家何训田、生活艺术家佘文涛等20多位艺术家和设计师，成书时，因为要突出极致，所以一再忍痛割爱，最终保留了16位。</p> <p> 　　通过美和艺术提升人的幸福感</p> <p> 　　这些艺术家给他极大的启迪。有一次在北京，他们奔波了很久，来到琉璃艺术家戴舒丰的家。他的院子里樱桃刚成熟，于是大家坐到樱桃树下吃樱桃，一边访谈一边喝茶。到了中午，戴舒丰自己动手给大家做铁板烧。“这个过程，你就知道一个艺术家是怎么样生活的。他的生活观是什么，他的艺术观又是什么。我把这些都写在书里了。”周华诚说，“这样一本书，主题就是艺术与生活方式。比如音乐家何训田先生说，‘你是世间一朵花，你要找到自己的芬芳’，跟他们对谈，特别令人醍醐灌顶。”在他看来，这些艺术家为人天真，正是这种天真和真诚，使得他们的作品里有着浑然的大气象。</p> <p> 　　再比如，生活艺术家佘文涛，他是潮州人。潮汕人很注重生活文化，喜欢功夫茶。关注喝茶，生活自然会慢下来。在慢和得到内心安静的同时，很多智慧就会生发。“潮州的这种生活习惯，带给我的，就是让我与传统文化在生活方式上得到连接。我以前做过很多事，就像在挖井，都没有挖到水，最后通过一条隧道，把一口口井连通了。我以前画画，做设计，搞摄影，做展览，在追求‘心灵美学’的意义上是相通的。”</p> <p> 　　对话周华诚：</p> <p> 　　与时俱进的才是好工匠</p> <p> 　　广州日报：现在都在说“工匠精神”，您认为所谓工匠精神的核心是什么？</p> <p> 　　周华诚：工匠精神的核心，一是专注，二是坚持，三是创新。工匠精神并不排斥现代科技，创新更重要，与时俱进的才是好工匠。只是这样的前进，是不离自己的根本，然后运用新时代的科技手段、传播手段、交流手段，做更多的事情。固步自封的手艺一定会消失的。</p> <p> 　　广州日报：这本书的目的是为了表达审美回归的要求吗？</p> <p> 　　周华诚：审美只是一方面。另一方面，我更想呈现的是这些艺术家的人生观与世界观。他们对待生活的观念，看待人生的角度。我在访谈中常常关注到这一点：艺术家们的艺术追求与他们的人生道路选择之间的关系。这非常有意思。我发现，有大成就的艺术家们，往往他们的人生观、世界观与艺术观是合一的。</p> <p> 　　广州日报：在与这些艺术家打交道的过程中，您自己有何改变？</p> <p> 　　周华诚：整个采访下来，我非常受益。好的访谈其实是激发，是思想的碰撞，虽然我常常只是抛出一个引子，引出访谈对象更为精彩的话语。我拿到新书以后重读了一遍，在很多语句下划了线。我特别想跟读者分享我觉得最大的受益是，他们会告诉你他们是怎么想的。在整个采访过程中，我比较有意识地关注到这些，即那些人生中或艺术中重要的节点是如何到来的，他们又是如何处理的。对这些节点的处理，正是他们人生与艺术的道路走到今天的关键性因素。</p> <p> 　　往死里做好一件事</p> <p> 　　好的匠人都是在自己的手艺上不断精进的。精进就是创新。比如，设计师毛厚德。他1988年毕业于东京工业大学。东京工业大学是日本的名门，日本的工科第一号，当时毛厚德心想只要能进去，不管什么老师都行。结果选导师的时候，为确保能顺利进去他选了个看起来人气不高的老师，进去才知道，这是全校最好的老师坂本一成。严师出高徒，经过极其严苛的训练后，1992年，毛厚德获东京都立大学建筑意匠学硕士学位，代表作品有日本东京迪士尼主题乐园、日本东京品川新干线综合大厦、上海五角场万达广场、无锡灵山小镇拈花湾等。求学也好，工作也好，他养成了死磕到底的信念。他坚持认为，往死里做好一件事，就会慢慢形成自己的一套价值观。</p> <p> 　　周华诚说：“工匠精神包括坚持，坚持就是一条道走到黑，哪管它东西南北风。聪明人很多，聪明人往往主意多，一会儿做这个一会儿做那个的不是工匠，是投机分子。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工薪族该如何收藏红木家具]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828652.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在当下红木收藏热的情况下，许多工薪阶层望藏兴叹。那么，工薪族怎样进入红木家具收藏领域呢？其实，真正红木爱好收藏者，不在乎钱多钱少，工薪阶层尽管钱少，从以下几点入手，就能稳步进入收藏领域。</p> <p> 　　多学多看，先练内功</p> <p> 　　如果你不能以钱为基础，就必须以知识和经验为本钱。在鉴别红木家具的真伪好坏、价值大小上多下功夫，甚至要多学些历史、美学、文学等方面的知识。这是工薪阶层步入红木收藏领域的无形财富。此外还要利用一切可能的机会参观博物馆和民间收藏家的藏品，要通过观摩实物掌握古代遗存在材质、造型、装饰等方面的时代特征。</p> <p> 　　不怕辛苦，持之以恒</p> <p> 　　工薪阶层，不大会有人送货上门，更不能到拍卖会上拍回几件古董家具。这就需要付出比别人更多的劳动，在民间不懈地寻求，尤其是多逛当地的红木市场。无功而返是红木收藏者的家常便饭，一次没有收获，还有第二次、第三次。长期性坚持，获得真心实意之物的概率自然就比别人高。</p> <p> 　　避热寻冷，独辟蹊径</p> <p> 　　近几年国内红木收藏市场上热点不断，炒黄花梨、紫檀等，价格飞涨。工薪阶层实在不具备抢热点的实力。与其跟风追涨，不如反其道而行之，人弃我取，独辟蹊径。不如安分守己买一些地道的红木材质家具，如“红酸枝”“黑酸枝”“花梨木”等传统红木家具用材，切不可盲目跟风，反而失去了收藏的意义。</p> <p> 　　突出重点，兼顾其他</p> <p> 　　对于工薪阶层来说，致力于同一类材质红木家具的收藏与研究较易出成绩，也较为经济。然而现在的红木收藏热持续升温，收藏者越来越多，市场上较为精品的红木家具常常是供不应求。这就要求收藏者在以同一类材质家具收藏为主的前提下，兼顾其他，多学几手，以备将来与收藏者互通有无。</p> <p> 　　关键时刻，切莫手软</p> <p> 　　工薪阶层钱少，平时少买一般的“大路货”。一旦看准了用料好、工艺精的红木家具，要能果断决策，拍板买下。一旦相遇，切不可犹豫不决，不能在价格上斤斤计较，以致失之交臂遗憾无穷。（本刊综合）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[豪盛红木：传承与发展并重]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828438.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　明清古典家具是中国传统文化的经典，也是世界文明中的辉煌成就之一。而当代红木家具行业在工业化、机械化的推动下，以一种前所未有的速度在发展前进。但是在更便捷的生产流程、更多元素文化冲击的时代背景下，这让很多红木家具企业在传承的道路上，渐渐少了匠人精益求精的精神，反而是在生产效率上投入了更多的心思。但新会豪盛红木有限公司(以下简称豪盛红木)自从创建以来孜孜不倦，坚持以慢工出细活，细活出精品的理念，让自家红木家具传承与发展并重前行。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/60/16183371197232493232.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>豪盛红木老挝大红酸枝《皇宫椅三件套》</strong></p> <p> 　　豪盛红木经过十年的发展，打造了豪盛红木的代表作品牌“豪盛御宝”，一个主要以老挝大红酸枝、赞比亚小叶紫檀和缅甸花梨等高端材质制作的明清古典风格的家具品牌。正因为豪盛红木这种孜孜不倦、慢工出细活的匠人精神，“豪盛御宝”品牌已成为新会古典家具行业中佼佼者之一。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/52/3089961463932160188.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>豪盛红木赞比亚紫檀《新明式无束腰长桥案》</strong></p> <p> 　　豪盛红木有今天的成就，除了自身注重明清古典家具的传承外，在创新的道路上也是常与行业内的专家领导们交流与学习，保证“豪盛御宝”能够与时俱进，在传承中取其古典家具之精华，去其不尽人意之小细节。豪盛红木在制作“故宫系列”款式产品时，邀请了原故宫博物院文保科技部主任、全联艺术红木家具专业委员会专家顾问曹静楼作为造型顾问。在曹静楼老师的指导下，豪盛红木赞比亚紫檀《新明式无束腰长桥案》更具明式之韵，成为一件精品佳作。中国文物学会专家委员胡德生在豪盛红木参观交流时，更是对《新明式无束腰长桥案》现场赋诗。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/66/13730071087111755714.jpg" /></p> <p> 　　<strong>原故宫博物院文保科技部主任、全联艺术红木家具专业委员会专家顾问曹静楼(右)与中国文物学会专家委员胡德生(左)莅临豪盛红木合影留念</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/64/11063187399137289692.jpg" /></p> <p> 　　<strong>文化部恭王府博物馆馆长孙旭光(左)莅临豪盛红木，与董事长黄爱豪(右)共同探讨红木家具之精华</strong></p> <p> 　　红木家具发展至今，传承的力量一直不容忽视。传统不是守旧，传承不是固守，而是纯熟的工艺、坚定的信念以及对文化的独到理解和对创新的拿捏有度。这样的传承有一种不可抗拒的力量，为了突出传承的理念，豪盛红木特意邀请了央视鉴宝专家贾文忠作为豪盛红木的品牌代言人。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/37/16183769887865497001.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>豪盛红木品牌代言人贾文忠(左)亲临豪盛红木参观交流</strong></p> <p> 　　2017年，豪盛红木发展迅速，不仅被评为“新会区第一届传统特色产业(古典家具)十大品牌”企业，豪盛红木董事长黄爱豪还被评为“当代工匠”。传承，让传统散发新光彩;当代工匠，让传承更深入。“当代工匠”这个称谓，包含了荣耀与责任，透过豪盛红木董事长黄爱豪，我们看到的不仅是其身上荣誉职称，更多的而是一种深沉的责任。( 吴珊珊/文)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大城美术家协会活动基地正式揭牌]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0222/c392126-29828458.html</link>
            <pubDate>2018-02-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="大城美术家协会活动基地正式揭牌" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/28/12001029624257823024.jpg" /></p> <p> 　　近日，大城美术家协会活动基地暨富达红木家具艺术馆揭牌仪式在红木城举行。县人大副主任刘增怀出席揭牌仪式，县委宣传部、红木园管理办公室、县文联、大城美术家协会等主要负责同志参加了此次活动。</p> <p align="center"> <img alt="大城美术家协会活动基地正式揭牌" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/99/145904921883342855.jpg" /></p> <p> 　　大城县美术家艺术协会与富达家具红木艺术馆携手建立活动基地，旨在搭建书画界和社会各界互动交流平台，为活动开展、艺术研讨等方面提供支持，进一步丰富群众文化生活，同时推动了红木文化与传统文化的传承、融合与发展，为发展大城文化产业做出积极贡献。</p> <p align="center"> <img alt="大城美术家协会活动基地正式揭牌" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180222/46/10426327275494372486.jpg" /></p> <p> 　　在随后举行的交流笔会活动上，书画家们纷纷挥毫泼墨，潜心交流，创作出一幅幅艺术精品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拍场上的“一号先生”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0213/c392126-29821714.html</link>
            <pubDate>2018-02-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/31/16440543139833152467.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　1994年嘉德首拍，张宗宪举起1号牌竞拍第1号拍品。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/85/13559478331381562717.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　李昶伟</p> <p> 　　张宗宪是香港成功的古董商，游走于海内外各大拍场，是最早一批出现在伦敦苏富比拍卖会上的来自香港的中国人之一。他凭借独到的眼力和丰富的经验赢得了世界收藏界的信赖和尊重。20 世纪 90 年代之后，张宗宪开始孜孜不倦地为中国文物拍卖市场的开拓和发展而努力。如今，国内数家拍卖公司仍为他保留拍卖的“1号牌”，以此作为对他早年专业启蒙、市场引领和行业提携的感念。嘉德艺术中心总经理寇勤先生认为，没有张宗宪先生的专业引领和商业推动，就没有中国文物拍卖市场的今天。本文选摘自《张宗宪的收藏江湖》。</p> <p> 　　嘉德首拍的1号牌</p> <p> 　　梳理中国艺术品市场的历史，中国嘉德国际拍卖有限公司（简称“嘉德”）的第一场拍卖是一个重要的里程碑。在2009年播出的纪录片《辉煌六十年》中，当讲解中国文化拍卖事业的发展时，画面上出现了1994年3月27日中国嘉德国际拍卖有限公司首场拍卖时的两张照片：一张是徐邦达敲响第一槌的瞬间；另一张就是张宗宪举1号牌买下第1号拍品的瞬间。</p> <p> 　　创立嘉德的想法肇始于20世纪80年代，嘉德创始人陈东升曾在《一槌定音——我与嘉德二十年》一书中，回忆那时他在电视里看到的新闻：一条不足一分钟的简讯出现在《新闻联播》最后五分钟，说的是伦敦克里斯蒂（即佳士得）拍卖行拍卖的印象派大师梵·高的《向日葵》创了天价，被一个神秘的买家在电话里买走，据说这个买家来自日本。陈东升在新闻中看到的这幅梵·高作品，当时被著名的安田火灾和海事保险公司以3900万美元的高价买下。之后，在纽约的克里斯蒂拍卖行，梵·高的《加歇医生肖像》被同样来自日本的第二大造纸商齐藤了英以8250万美元的价格拍下，创下了当时艺术品拍卖的最高价格。</p> <p> 　　当时还在国家部级单位上班的陈东升在这一幕中看到的“拍卖”，感叹道，“电视画面里的情境与我们的现实境遇反差太大，相差甚远，似乎跟我们可能永生都没有关系”。 而这时，张宗宪作为古董界响当当的“1号先生罗伯特·张”，已经跻身于亚洲数一数二的大古董商之列，频繁地周旋于全世界最重要的拍卖行，主战苏富比和佳士得，是清官窑市场最重要的买家和卖家之一。他不仅将全球范围内流通的重要中国古董带给他身后的大藏家，也为自己积累了日益丰厚的收藏。</p> <p> 　　张宗宪和嘉德，两条线索的相遇是在20世纪90年代初。</p> <p> 　　正式创办嘉德之前，陈东升带着从没接触过拍卖业务的嘉德一行人去香港，观摩佳士得、苏富比两大拍卖行。他调侃道，那时候刚从国家单位下海，头次到香港见到这花花世界，感觉都是有钱人，无法区别他们的身份，更不知道谁是行家。而接触到张宗宪的时候，感觉这位大拍卖行的座上宾对自己很客气，也很好奇：“哦，大陆也开始搞拍卖行了。”张宗宪特别支持内地发展更多拍卖行，他经常举一个例子：“拍卖行就像以前卖酱油用的漏斗，全世界找到的好东西，都可以通过这个漏斗流进藏家那里。”而且内地艺术市场物美价廉，是一个稳定的艺术品来源。</p> <p> 　　1993年5月18日，中国嘉德国际文化珍品拍卖有限公司在北京长城饭店成立。按市场经济办事儿的嘉德，一开始遇到的阻力比朵云轩大。朵云轩有文物商店的货源垫底，而嘉德是新的企业体制，拍品完全要靠征集，客户在哪，买家在哪，一无所知。文物商店还不支持拍卖，担心拍卖来抢自己的饭碗。张宗宪对草创期的嘉德极为重要。而且他还义务给嘉德做顾问，给从业者做培训，指导他们到香港去学习苏富比、佳士得的拍卖，给他们打气，给他们信心。</p> <p> 　　1994年3月27日，嘉德的第一场拍卖终于在长城饭店开槌了。罗伯特·张照例拿的1号牌，买了第1号拍品，“所以在嘉德我是绝对的No.1！”说起这段经历他也当仁不让。</p> <p> 　　中国嘉德的首场拍卖会推出了书画和油画拍卖品245件，拍卖师是半路入行、自学成才的高德明先生，当年他正好60岁，后来也成为了中国艺术品拍卖业公认的“首席拍卖师”。午后1时开拍，除了100多名中外收藏家前来竞标外，还有应邀嘉宾、观众及新闻记者，场内挤进了上千号人。1号拍品是吴镜汀的《渔乐图》，这不是一件特别有名头的作品，之所以作为第一件是因为寓意收获，算讨个口彩。</p> <p> 　　首件拍品的起拍价是8000元，“1号先生”张宗宪率先出价：“我出1.8万元。”全场立即活跃起来，一个台湾买家举到2.8万元，张宗宪马上举3.8万元，别人再举，张宗宪干脆站了起来：“今天嘉德店开张，祝他们兴旺发达，8万8。”</p> <p> 　　这一喊再没人跟他争了，一落槌只听全场啪啪鼓掌。直到若干年后，嘉德的几位创办者回忆起当时这一幕，都不约而同地表达了感激之情。王雁南说，第一场拍卖会，自己站那儿就慌了，基本什么都看不清楚，但就记得张先生一开场就站起来举牌，还说了那么多鼓励的话，真的是又感激又感动。</p> <p> 　　“我对先生一直有一个歉疚，”陈东升则说，“张先生支持嘉德，买了东西给嘉德提气，实际上说白了他是帮我们抬庄。但是我们刚进入这行不懂规矩，不知道该怎么处理，拍完还照样收了他佣金，他也没吭声。我心里一直觉得欠他一笔账。”</p> <p> 　　张宗宪买的《渔乐图》当时市价基本上在1万5左右，8万8都够买到一张比较好的齐白石作品了。后来《渔乐图》9000元就卖了出去。捧了场，买得贵，还付了佣金，别人笑张宗宪“要面子，吃大亏”，张宗宪自己可不这么想，“如果不是这样，大家怎么会记得这个事？”</p> <p> 　　结缘上海博物馆</p> <p> 　　张宗宪对上海有特别的感情。他跟上海博物馆的渊源要追溯到20世纪80年代。上海博物馆前馆长汪庆正的太太薛惠君出身苏州评弹世家，父亲薛筱卿曾经是上海评弹团的台柱，薛惠君自己也是上海评弹团的演员，因为这层关系，爱听评弹的张宗宪跟汪庆正一家很熟。上世纪80年代，香港和内地之间开始有了文物艺术品的交流，上海博物馆出国办展览遇到文物保险、运输估价这些专业问题的时候，汪庆正就会请教见多识广的张宗宪。</p> <p> 　　那时，上海博物馆还在河南南路16号的旧中汇大楼，从1959年10月迁入到1993年搬出，上海博物馆在这座原中汇银行总行的写字楼待了34年。张宗宪对当时博物馆的印象是，好东西很多，但是场地破旧，防潮不好，靠地板的墙都是鼓出来的。他总觉得这太不像一个大博物馆的规格了，还跟汪庆正提议过把河南路老馆的楼卖了，找一个好地段盖个新楼。而汪庆正也很无奈，弄钱不容易，搬家更不容易，只能先在内部搞搞装修。张宗宪帮着“化缘”，凑了人民币16万元。这钱还不够，后来是马承源陪着汪庆正到文物商店挑了10张可外销的作品，拿到香港苏富比卖了400万元，才算解决了上海博物馆的装修问题。这段交情，成了后来张宗宪妹妹张永珍向上海博物馆捐献雍正官窑粉彩蝠桃纹橄榄瓶的序曲。</p> <p> 　　故事要从这只独一无二的橄榄瓶说起。这只瓶来自美国外交大使理事会主席奥格登·里德家族，是在里德母亲的纽约住宅里发现的，多年来这件花瓶一直被作为普通的家居摆设，没有人知道它真正的价值。当奥格登打算把祖父留下来的一批古董出售时，苏富比拍卖行的专家无意中发现了这个沾满尘埃的珍宝。</p> <p> 　　雍正早期粉彩尚有康熙五彩风格，纹饰多绘团花、团蝶、八桃、蝙蝠、过枝花卉、水仙灵芝、仕女、麻姑献寿、婴戏等。其中，八桃和蝙蝠的纹饰多见于瓷盘，“蝠”是“福” 的谐音，桃是“寿”的象征图案，“蝠桃”即是“福寿”的意思。这种以“蝠桃”为题材的吉祥图案若出现在雍正及乾隆两朝的官窑器上，一般都见于盘子，将之作为橄榄瓶的主题纹样就十分罕见了。而这件“雍正粉彩蝠桃纹橄榄瓶”瓶体上，恰恰绘有粉彩八桃二蝠，传世作品中，目前只见到一件。这也是此瓶被视为“全世界收藏的瓷器中独一无二的精品”的原因。</p> <p> 　　2002年，张永珍在回香港的飞机上看报纸，拍卖消息中这件橄榄瓶吸引了她。她暗下决心，一定要拍下这件精品。5月7日苏富比春拍，张宗宪也在现场，拍卖刚开始时，他就告诉妹妹，如果价位被抬得太高就别再举了。但张永珍觉得多贵也值得，根本没有想过上限，所以一直气定神闲、不急不躁。拍卖师朱汤生从900万元起拍，一路抬到3600万元时，全场只剩下两人，而张永珍坚守到最后，终于以4150万港币竞得这件绝世珍品雍正橄榄瓶。结束拍卖后兄妹二人还共同捧起这件珍贵文物，在现场拍下合影，张宗宪脸上的喜悦一点不比妹妹少。借他最常用的一个说法就是：买到这样的宝物，是让全世界都“吊眼珠子”的大事件！</p> <p> 　　后来张永珍想捐出这只粉彩橄榄瓶时，征询哥哥意见，张宗宪的建议就是上海博物馆。除了跟上海博物馆的交情之外，他的考虑也蛮周全：一来上海是他们出生之地，有感情；二来在张宗宪观念中，捐献文物就像嫁女儿，一定得找个好人家，上海人做事周到体面，对得住这样一件善举。</p> <p> 　　2003年国庆节刚过，汪庆正就接到张宗宪电话说张永珍有意捐赠的事情。当天夜里，时任上海博物馆馆长的陈燮君就得到了这个消息，三天后他在上海南伶酒家专门宴请张宗宪，请他转致上海博物馆对张永珍的谢意。10月28日下午，在汪庆正和流散文物处处长许勇翔赴港登门拜访张永珍的两天之后，他们在张永珍家中完成了对这件天价文物的捐赠交接。当晚，汪庆正和许勇翔二人带着珍贵的雍正粉彩瓶自香港返回上海，深夜23点，将其顺利入库上海博物馆。</p> <p> 　　整个过程简单而迅捷，没什么繁琐的形式。张宗宪就是这一历史性捐赠事件从头到尾的推动者和见证人。</p> <p> 　　内地拍卖业的导师</p> <p> 　　张宗宪是在拍卖行业刚起步时进入内地市场的，那时拍场上的所有人都还很生涩。他常感叹，现在刚入行的年轻人恐怕已经不认识他了，更不知道自己吃的这碗饭和他还有千丝万缕的关系。</p> <p> 　　自从20世纪90年代内地拍卖行兴起后，张宗宪一直担当着拍卖职业启蒙和提携的角色。内地的拍卖业者中许多人都跟他很熟，称他是中国拍卖业的“教父”。他对内地的拍卖行业最重要的支持是“传帮带”——传授经验，帮助提高，带领方向。二十多年中，他几乎担任过所有大拍卖公司的顾问，尤其乐于提携年轻人，手把手指导他们拍品的征集、鉴定、入库、编辑图录，甚至接洽大客户，预展布展，拍卖现场把控这些细致繁琐的工作。有的拍卖行连一整套系统，从经营理念到实际操作都是张宗宪教的。二十年来，拍卖行里和他打过交道的年轻人，名单一拉出来，个个都是业务骨干，中流砥柱。</p> <p> 　　北京翰海首拍前的筹备，张宗宪积极参与。1993年的夏天，秦公去上海把张宗宪请到北京，到翰海所在的文物公司给大家做拍卖培训。“那时候我们对拍卖真是一无所知，”当时曾在文物公司任部门经理的王刚成了翰海第一个自主培养的拍卖师，接受张宗宪手把手的指导：“他告诉我什么叫底价，什么叫起拍价、落槌价、成交价，我真的给绕晕了，这么多怎么能记得住？”张宗宪跟他耐心解释：“估价跟你没有关系；成交价是落槌价加上佣金，那是会计要跟人收的，跟你也没关系；你就负责好起拍价、底价、落槌价，最重要的是底价，不到底价你别落槌，落了槌就赔了。”</p> <p> 　　到了1994年夏天，翰海首次拍卖前夕，秦公带着全体员工在保利剧院进行了一场实地拍卖模拟。练习得不错，但第二天正式拍卖还是出了意想不到的纰漏：那天藏家陈德曦想买的一件东西，底价60万元，起拍价50万元，陈德曦出了一口50万元后，下面没人再跟了。王刚没经验，一看还不到底价，就当流标处理了。陈德曦一下场就跟他急了：“这东西我要啊，你干吗就流标了？”事后王刚才懂，在实际操作中，拍卖师不仅仅是个念价格的，还得想办法让东西不流标。</p> <p> 　　张宗宪还告诉王刚，好的拍卖师不能急功近利，拍场上一瞬间做出的决定，牵扯到三方利益——卖方希望价格越高越好；买方想越便宜越好；拍卖公司则是甭管什么东西什么价格，成交了最好。这时候拍卖师落槌的时机就至关重要：落早了卖便宜了有可能损害了卖家委托方的利益；迟迟不落会损害前面举牌人的利益。“本来我60万元就买着了，你磨磨蹭蹭又加了一口62万元，我要再买就得65万元”，到底该怎么处理这一类的问题？张宗宪告诉王刚，原则是一定要公正，“技巧再高，你选择的方向错了，结果就是南辕北辙。”这句话王刚一直记得，“我能干这一行，能够持续坚持到现在，就是因为张先生那个时候告诉我，要那么做。”</p> <p> 　　有意思的是，王刚却首先把原则用在了张宗宪的身上。翰海首拍，张宗宪在台下举牌，王刚一边纠结张先生对自己有授业之恩，想早点落槌感谢他，但另一边又想着张先生告诉他的公正原则，不能违背。结果最后也没给张先生“放水”。</p> <p> 　　后来每逢翰海拍卖，张宗宪都去，除了教技术，张宗宪还帮他们非常细致地总结经验。很多行业的细节和规则，大到如何在日期选择上避开其他大拍卖行的时间，拍品的遴选，参考价设定规矩；小到拍卖图录的编排，拍卖师报价的速度，都事无巨细地提出意见。</p> <p> 　　张宗宪对嘉德也颇为关照。在嘉德长城饭店的办公室简陋的小圆桌旁，张宗宪给员工们开了不少次拍卖的实际操作课。“我们逮到张宗宪什么都问，问题现在看来很幼稚，简直小儿科，但是因为没做过拍卖，什么都好奇，什么都担忧。”陈东升回忆道：“预展的展柜玻璃应该多厚？图录做多大尺寸合适？举牌整个流程怎么走？拍卖成交了怎么找客户签单？都是张宗宪一点点教的。”</p> <p> 　　张宗宪教的都不是纸上功夫，全是实打实的经验：价格怎么定？他会告诉你这个东西香港卖多少钱，台湾卖多少钱，内地定多少才能既吸引来买又不亏本；选什么拍品？他告诉你百人买百货，不可能方方面面都照顾到，但得满足各个层次的需求，不同的价位，不同的品位都得有；图录怎么吸引人？他建议图录制作不能做得太漂亮，重要的是要专业地传达信息，不要做得花里胡哨、华而不实；流标怎么办？他会说，艺术品不是萝卜白菜，这次北京卖不出去没关系，下次拿到上海、香港卖，关键是找到对的人；卖家价钱要的高怎么办？他告诉嘉德先收下，表示对他东西的认可和尊重，等到拍卖前再慢慢跟卖家商量降价，保证成交。</p> <p> 　　对客户服务的核心不是一味殷勤，而是专业。这一点，张宗宪身体力行。“张先生的手机是永远开机的，拍卖行不管什么时候打电话，他都会接。”王雁南说，“有时急了顾不上时差，赶上他那边半夜时间打了电话，张先生也从来没怪罪时机不对，因为在他的观念里面，让客户随时能找到他是一件天经地义的事情。”</p> <p> 　　还有一条拍卖的原则和底线，张宗宪在不止一家的拍卖人员培训中讲：“拍品必须是真的，这是这个行业根本性的价值。”张宗宪打起假来嘴巴不留情，有疑问的东西，不管卖方解释是文物公司的，还是哪位著名收藏家提供的，在他那里都不管用，只看东西，不看来历。</p> <p> 　　张宗宪也会传授自己珍贵的经营理念，他总说：卖出一半就是成功。意思是成本回来了就是成功了。他还说生意难做，但“转起来就是生意”。接受过张宗宪耳提面命的甘学军说，这些话当时跟小时候背书一样地记住了，很多年后在实践中不断摔打磨炼，才慢慢体会到其中的滋味。2001年甘学军主持华辰拍卖成立时，张宗宪去捧场，一样投入热情去支持。张宗宪经常鼓励他：“别着急。最重要不要想着暴发，而是怎么活下去。”有时张宗宪甚至会主动打电话问甘学军有什么需要帮忙的。</p> <p> 　　这位启蒙了整个行业、提携了很多拍卖行的前辈，不仅没拿过一块钱的顾问费，而且也从没有要求这些拍卖公司给他一些优惠，买货便宜一些，或者佣金少收一些。</p> <p> 　　给市场以信心的人</p> <p> 　　古董行都知道，定真假是一难，定价钱是另一难。张宗宪对内地艺术市场的启蒙教育中就包含“定价”环节。</p> <p> 　　张宗宪敢买，一是身后有财力雄厚的收藏家资源，二是熟悉国际艺术品市场价格体系，这正是当时国内藏家所不具备的。所以，他给内地带进来一种新的对价格的认知——什么是好的作品，应该是什么样的价格。当时不懂行情的内地买家和投资家，就看着“罗伯特·张”举牌，跟着买。他对精品大作每一次执着地举牌，持续地加价，都使他无意中成了作品的定价者，市场的坐标。</p> <p> 　　北京翰海首拍很多重要拍品的定价，秦公都是跟张宗宪沟通商量出来的。1994年中国嘉德首拍，张宗宪跟另一个买家竞拍张大千的《石梁飞瀑》和齐白石的《松鹰》。《石梁飞瀑》是文物级别的作品，但当时在定价上显不出太大优势，齐白石一流的画应该卖多少钱谁也没底。一番厮杀《石梁飞瀑》成交价209万元，《松鹰》176万元，虽然张宗宪没争到，但是他顶得每一口都意义很大。</p> <p> 　　如今担任嘉德董事总裁的胡妍妍还讲过一个故事：有一次在嘉德拍卖，一位客户想买一件乾隆时期的青花盘口樽，举到53万元拍卖师落了槌，但同时后面还有人举牌，拍卖师没看见，怎么办？只好重拍，最后落槌60万元，还是前面举53万元的这位客户。虽说拍卖师有权力定夺现场情况，但平白多出7万元，这位客户不乐意，拍卖行做工作也不听。僵持中，张宗宪在旁讲话了，“这件东西在香港150万元分分钟卖出去，你要不要？”一听这话，这位买家心里就踏实了，“罗伯特·张说的，那肯定没问题。”高高兴兴签单去了。</p> <p> 　　张宗宪一出现在拍场上，拍卖行的人就很高兴，因为他看上什么就不会放手，而且他看上的东西往往能卖到最高价。“那个时候我们真是井底之蛙，以为真的太贵了，”王雁南说，“时间证明了张先生是有远见，那个时候不买就真的错过了。”张宗宪高价买下来的东西，若干年后拿出来个个都翻番。在他身上，内地拍卖行看到这个行业的要诀——钱不是关键，货是关键。那时各大拍卖行找到好东西都跟张宗宪汇报，希望他帮忙找一些客人来竞买。张宗宪去看预展，拍卖行的人就在旁边察言观色，看他对哪个有兴趣，他能说一两句好，心里立即踏实一半，就有了底气。</p> <p> 　　早年张宗宪买东西是只要看中，只要财力允许，就志在必得。后来市场发展了，东西贵了，他就淡然多了，有喜欢的举一下，买不到也就算了。如今除非他特别想要某件东西，周围人才能偶尔领略他的彪悍风格。</p> <p> 　　可以确定的是，对市场的熟悉让张宗宪比很多人站得更高，看得更远，所以他对艺术品的价值，比绝大多数人更有慧眼。他一举牌就会产生无形的作用，他的身影飘到哪儿，哪儿就有人跟进。这位业界楷模九旬之年不服老，日程安排得满满当当的，伦敦、纽约、巴黎的拍卖会他都依然会去，他的1号牌很多拍卖公司也给他留着。</p> <p> 　　艺术品市场归根到底是一种“信念经济”,只有笃信它的价值时，它才能有价值；如果观念中怀疑它是一堆破烂，没人掏钱去买，就一文不值。甘学军对张宗宪的评价极高：“他对内地拍卖业的贡献和作用几乎无人可及。”艺术品拍卖收藏行业是一个很小的群体，不管是过去、现在还是未来，参与艺术市场的人永远是少数；而与此相对应，市场的信息传播很快，一个事件，一个价格，对关注市场的人的心理冲击会很大。市场的涨和跌更多是取决于信心而不是资金，而拍卖某种程度上，是激发各方信心的过程。在这个意义上，张宗宪的出现给了内地艺术市场最初的信心支撑。</p> <p> 　　持同样观点的还有北京匡时董国强。他说张宗宪愿意在拍卖场上举牌不放，意味着他心里笃定艺术品是有文化价值，是肯定值这个钱的，基于此才有他所谓的预见性。“过去这一百年，中国文化艺术的优质资源在社会动荡的背景下，一直没有得到正确的认识，正是张宗宪这样的藏家的坚持，用购买、收藏、研究，把文物艺术品的价值呈现出来了，使得一个价值错配的市场变成了正配和优配。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过鹏儒：让珐琅彩在银器上起舞]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0213/c392126-29821721.html</link>
            <pubDate>2018-02-13</pubDate>
            <author>杨丽娟</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/76/16194841931212550196.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/9/9894925042384267945.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/73/9387376841059819805.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/64/16981067070998412160.jpg" /></p> <p> 　　提起景泰蓝，第一印象是“国礼”，从北京APEC峰会到“一带一路”国际合作高峰论坛，再到不久前的特朗普访华，都有非遗技艺景泰蓝的身影。作为彰显大国风范和传统艺术的“国礼”，景泰蓝人人皆知。鲜为人知的是，北京的景泰蓝竟源自远在云南的银胎珐琅。</p> <p> 　　珐琅，是将矿物质颜料填嵌或绘制于金属胎上，经高温烘烧而呈色的釉质，也指覆盖有珐琅的金属制品。按照金属胎材质的不同，珐琅制品可以简单分为铜胎珐琅、银胎珐琅、铁胎珐琅（搪瓷）、陶瓷珐琅等。景泰蓝，特指“铜胎掐丝珐琅”，自明朝景泰年间得名至今，传承不息。而云南的银胎珐琅却因种种原因差点失传。</p> <p> 　　一个偶然的机会，从小喜欢手工的云南人过鹏儒听说了银胎珐琅，自此，这个“门外汉”变成了最投入的匠人。在他艰难的坚守中，曾经濒危的银胎珐琅重获新生。炫彩的珐琅舞动在雪白的银器上，焕发出了这门云南非遗技艺的新华彩。</p> <p> 　　手艺濒危——</p> <p> 　　“你们这个‘去良’是什么？”</p> <p> 　　云南阿哥过鹏儒的童年记忆里，有一个彩色的手镯。</p> <p> 　　手镯戴在母亲的腕子上，内侧是雪白的银，光泽柔润，外面是晶莹剔透的彩，绚丽明快。母亲烧饭时、洗衣时、拾掇地里的青菜时，那一圈彩色总是不停地晃啊、晃啊，仿若一幅精美的画，一直晃到了过鹏儒的心底。</p> <p> 　　童年的记忆是浅浅的、缥缈的，如果不去唤醒，可能就永远沉淀了。如果不是一次闲谈，过鹏儒关于手镯的彩色记忆或许真要永久地封存起来了。</p> <p> 　　那是一次聚会，席间一个朋友偶然提到珐琅彩银。这个陌生的名词一下子抓住了过鹏儒敏感的神经——银器，是云南历史悠久且闻名遐迩的“特产”，当地从事银器制作的工匠更是数不胜数。可是“珐琅彩银”是什么，和当时的很多人一样，过鹏儒完全没有概念。起初，他以为是在银子上画出色彩，稍稍了解，才发现原来彩色竟是高温烧制出来的。</p> <p> 　　作为土生土长的云南丽江人，过鹏儒在旅游业的大潮里摸爬滚打多年，开过旅行社，经营过酒店，开发过旅游产品，还张罗过餐馆，对市场的敏感也得到了充分的锻炼。就在那次聚会上，直觉告诉过鹏儒，珐琅彩银肯定是一个绝佳的旅游产品。</p> <p> 　　他开始去搜集珐琅彩银的资料。就在他看到第一张珐琅彩银的图片时，童年的记忆瞬间被唤醒：原来，母亲手腕上那一圈彩色，就是一只珐琅彩银镯子呀！他赶紧跑回家询问年过花甲的母亲。在专家的研究和对各种史料的相互求证中，过鹏儒一点点厘清了珐琅彩银的历史——</p> <p> 　　元代忽必烈西征时，珐琅工艺从西亚、阿拉伯一带传入中国。1253年，忽必烈与丽江阿良联合攻打大理国，曾在丽江短暂停留，留下了部分珐琅彩银器及制作工匠。这门工艺由此在丽江市永胜县永北镇和金官镇一带代代相传。</p> <p> 　　过鹏儒惊奇地发现，珐琅彩银最早在云南的流传地之一永胜县金官镇，就是他的家乡，今天的三川镇。可是，在永胜生活了几十年的他，为什么只知北方的“景泰蓝”，却从未听说过本地的珐琅彩银呢？</p> <p> 　　他很快在史料中找到了答案——明代曹昭的《格古要论》中曾记载：“以铜作身，用药烧成五色花者，与佛郎嵌相似，尝见香炉、花瓶、盒儿盏之类……又谓之鬼国窑，今云南人在京多作酒盏……”也就是说，早在明代，已经有许多云南工匠带着珐琅工艺到了北方，并且将价格昂贵的银胎改成了更为低廉的铜胎。后来明朝景泰年间开始大量烧制并得名的“景泰蓝”，即铜胎珐琅便由此而来。</p> <p> 　　而在云南永胜，银胎珐琅一直到民国时期还颇为兴盛，是名人和官宦极看重的工艺品。据说，抗战时期飞虎队的陈纳德将军就买去了不少。时任省主席龙云也喜爱收藏珐琅彩银，官吏们还经常用珐琅银器奉送上司，以求升迁。民间因此有戏言：“云南的一些官是永胜银匠一锤锤打出来的。”</p> <p> 　　过鹏儒的母亲年幼时，大户人家办喜事，从来少不了珐琅彩银的绚丽身影。那一件件光彩夺目的银器，高贵典雅，象征着身份，更蕴含着彩云之南独特的审美和文化。可惜，这种盛况至民国之后逐渐衰落，加之银子属贵金属，价格昂贵，到了上世纪七十年代，永胜本地几乎已无人完整掌握珐琅彩银的工艺，存世的珐琅彩银也日渐稀少。过鹏儒记忆中母亲的手镯，其实只是最简单普通的款式，可在那时也不太常见了。</p> <p> 　　最令他难以接受的是，他母亲那代人至少还都知道银胎珐琅，而到了他这一代乃至更年轻的一代，生长在银胎珐琅的滥觞地，竟然根本不知这项拥有800年历史的工艺为何物。2009年，丽江珐琅彩银入选云南省第二批非物质文化遗产名录，可是与大部分非遗技艺一样，这门工艺依然处境艰难，且鲜为人知。最初，为了调查市场，过鹏儒曾问过不少年轻人是否知道银胎珐琅，结果不是茫然摇头，就是把银胎珐琅和景泰蓝混为一谈。后来，他去注册公司，当地的工作人员竟然不认识“珐琅”二字，还特意问他：“你们这个‘去良’是什么？”</p> <p> 　　这一问深深地刺痛了过鹏儒，这位原本只是打算开发旅游产品的中年商人，暗自下定决心：总有一天，要将这种传统工艺传承起来、发扬光大。那时的他并未意识到，童年记忆里的那只珐琅彩银手镯，已经开始在他心底生根发芽。</p> <p> 　　再现绝技——做试验差点把院子烧了</p> <p> 　　过鹏儒是个敢想敢干的人，决心已定，他只用了不到一个星期时间，就完成了公司注册，专门从事珐琅彩银的研发、制作和传承。可是，这个他完全没有料到，从零开始复原一门几乎被世人遗忘的工艺，竟是如此不易。</p> <p> 　　永胜虽是珐琅彩银最早流传的地方，但如今也只有屈指可数的民间手艺人还掌握一些简单技艺。过鹏儒曾试图去拜访这些老人家，但他们大多年事已高，并且其原始的家庭式作坊还坚守着“传内不传外”的老传统。拜访了一个又一个村子，他几乎一无所获。</p> <p> 　　过鹏儒不肯放弃，在搜集资料的过程中，他了解到北京的景泰蓝和银胎珐琅在制作流程上有很多相似之处，河南、河北等地也有一些珐琅厂。他并不确定，这些各式各样的珐琅工艺是否能对自己有帮助，可他还是义无反顾地踏上了参观学习之路。</p> <p> 　　从北京到河北香河，从河南郑州到洛阳，从天津到广东深圳，从陕西西安到贵州贵阳、凯里，再到云南省内的罗田、建水、祥云、鹤庆……，过鹏儒从各地的博物馆寻觅银胎珐琅的踪迹，在各个手工艺品厂家参观各种珐琅工艺品。几年东奔西跑走下来，过鹏儒对珐琅工艺有了不少感性认识。但参观和学习只是浅层的，没有哪个博物馆或厂家会把工艺秘诀公之于众。何况，珐琅的材质有银胎、铜胎、铁胎、陶瓷等多种，不同的材质，烧制的关键温度完全不同，而过鹏儒希望复原的银胎珐琅又极少见。</p> <p> 　　就在这时，过鹏儒从岳父家里翻到了一本发黄的旧书《化学工艺宝鉴》。因为太旧，书的具体年代已经弄不清楚了，但他惊喜地发现，繁体字的旧书里竟然记载了珐琅釉料的烧制过程。于是，过鹏儒决定用最笨的办法，参考旧书，通过试验，一步步摸索银胎珐琅的烧制技艺。</p> <p> 　　在丽江郊区一个100多平方米的小院里，过鹏儒开始了漫长的试验。珐琅彩银的制作需要经过设计、制胎、绘画、錾刻、掐丝、酸洗、点蓝、烧蓝、抛光等20多道工序，就算是一个熟练的匠人，制作一套珐琅彩银器具，至少也得两个月。而过鹏儒一步步摸索这些流程，用了好几年。问他：“哪个步骤最难？”他认真地思索半晌，无奈笑道：“每一步都难呀！”</p> <p> 　　指着画册上的一把珐琅彩银壶，过鹏儒滔滔不绝：“譬如上蓝，上多上少都不行，上多了会漫过隔挡釉料的银丝，与其它颜色的釉料混合，影响图案的美观，釉料上少了，烧出来的色彩又不均匀不饱满；又如掐丝，银子的材质比铜软很多，要在银质的壶体上，用细细的银丝掐出细密的图案花纹，太考验耐心了！刚开始时掐出来的图案都是歪歪扭扭的、不规则的，辛辛苦苦根据设计图掐出了形状，经过胶水粘在壶体上时，好不容易将图案粘稳，但手指上的皮肉也跟着被粘掉了……”</p> <p> 　　听到此处，笔者下意识朝他手上匆匆一瞥，果然手指上的伤疤隐隐还在。过鹏儒却似乎完全没意识到，他的注意力还在那把银壶上。“再譬如配色，珐琅彩为什么漂亮？就是因为颜色完全是矿物质颜料通过温度烧出来的。颜料烧之前和之后色彩大大不同，烧的温度不同，颜料出来效果也不一样。烧好了色彩就晶莹透亮，烧坏了就暗沉无光。开始只能把几十种颜料在不同温度下挨个试烧，然后把颜料和烧过的颜色一一对应、编号，制作色板，等几十种基础色确定了，再混合颜料、开发新色彩……”</p> <p> 　　其实，上蓝、掐丝也好，配色也罢，多少还是与铜胎珐琅有相似之处的。要说与铜胎珐琅工艺最大的区别，便是烧蓝，也就是在银胎上点完颜料后，进行高温烧制。这是珐琅制作最讲功夫也最变幻莫测的一步，稍一疏忽，就得全盘推翻，从头再来。</p> <p> 　　相比于铜胎，银胎对这一步的要求更高。因为珐琅颜料的烧制温度通常在800摄氏度左右，而银的熔点大约是960摄氏度，银比铜的熔点低得多，这无形中就对烧蓝火候的控制提出了更高的要求。</p> <p> 　　“传统的珐琅都是用炭烧，火候的掌握全凭经验。有的颜料甚至要求温差不能超过5摄氏度，一旦温度过高，不仅烧出来的色彩难看，而且银胎也很可能变形甚至烧化。”过鹏儒说，最初试验时，他们也像传统的做法一样，用炭和汽油在露天小院中烧蓝。对于“门外汉”的过鹏儒来说，这件事儿不仅困难，而且危险。曾经有一次，因为过于全神贯注寻找最精确的温度，他一不小心碰倒了汽油桶，火苗“腾”地一下就蹿了起来，所幸小院里备了灭火器，一群人和简陋的工厂才幸免于难。</p> <p> 　　就在这样日复一日的重复和危险中，曾对珐琅彩银完全没有概念的过鹏儒，终于摸到了这门古老工艺的秘诀。在丽江郊区的小院里，通过他的巧手，流光溢彩的珐琅彩银酒具、手镯、花瓶一件件出炉。尽管每烧一件成品都要用掉几十斤炭，而十件成品中大概也只有两三件可以称得上成功，但他还是欣喜不已，因为那些璀璨华丽的色彩，比起童年时母亲手腕上的镯子，有过之而无不及，用母亲的话说，他可以出师了。</p> <p> 　　与此同时，过鹏儒公司打造的珐琅彩银，也得到了一些专业奖项。此时，如果将目前的作品稍加改造，批量生产旅游产品，对于商人而言也算一笔不错的生意了。但此时的过鹏儒早已不是一个纯粹的商人，成为匠人和传承者的他，希望向更多的人普及、传播这种古老的文化遗产。</p> <p> 　　创意传艺——</p> <p> 　　融入东巴文化，古老工艺焕发新彩</p> <p> 　　要耐得住寂寞，要坐得住冷板凳，市场经济的大潮中，非物质文化遗产的传承常常遭遇这样令人心酸的境况。过鹏儒的想法不同：“雕琢工艺时当然要静心、耐心、细心，但要保护非遗，传承文化，还是离不开市场和年轻人的力量。”他相信，只有市场认可了，年轻人喜欢了，古老的工艺才能永久地传承下去，而要做到这些，必须创新。</p> <p> 　　他到朋友家里做客，看到别人客厅里悬挂着一幅中国传统水墨山水画，寥寥几笔，俊秀山水跃然纸上，大片留白，却是“无声胜有声”，意味无穷。看着这幅画，过鹏儒琢磨起了珐琅彩银：传统的珐琅器色彩都很“满”，从外观上甚至看不出金属胎的材质，如果像水墨画一样留白会不会更美？与铜胎相比，银胎本身就具备吸引人的光泽，如果要打造“留白”的珐琅器，银胎应该具有先天的优势。过鹏儒越想越觉得这创意可行。很快，他研发出了一系列“半珐琅”彩银器：通体雪白的茶壶，仅在一侧用珐琅点缀出几竿翠绿的竹子；纯银的手镯，仅在搭扣处点上几朵珐琅祥云；现代的打火机外壳上，简单配上中国的12生肖图案……这些“半珐琅”彩银器，很快成了国内外展会上的新宠。</p> <p> 　　他到山脚边的束河古城闲逛，头上是蓝得透亮的天，脚边是清澈见底的龙潭水，“烧蓝”俩字突然蹦了出来，过鹏儒突发奇想：蓝是珐琅彩最具代表性的颜色，也是七彩云南的经典色彩之一，能不能设计一把以碧水蓝天为主题的珐琅银壶？2015年，他的奇想变成了现实，一把“碧水微蓝”珐琅银茶壶惊艳亮相。没有传统珐琅图案的繁复，壶身只有简洁的银纹镶嵌大块的蓝，蓝白相间，纯净得如一池碧波，一方晴空，令人不由感慨，大美至简，便是如此吧。</p> <p> 　　不过，你若以为至简的珐琅银壶，制作起来相对容易，那就大错特错了。大面积的色块其实更难烧，一不小心融化的颜料就会流淌下来，所以不仅对温度要求更高，而且烧制时还要不同方向来回转动壶体。为了让壶体更加流畅、圆润，银胎也不是传统的焊接方式，而是特意请来了具有30多年制作经验的银匠大师，手工将一块银片一点一点敲成了没有任何接缝的一体壶，然后再在壶体上施展传统少数民族的錾刻工艺和内填珐琅工艺。</p> <p> 　　“可以说，‘碧水微蓝’融入了云南的银匠工艺、珐琅工艺，还有最具特色的天然风景。”聊起这件作品，过鹏儒颇为自豪。遗憾的是，笔者只看到了“碧水微蓝”的照片，因为纯手工制作，每一件珐琅彩银都是独一无二的孤品，而这件孤品甫一亮相，就被一位喜爱珐琅工艺的台湾人收入了囊中。</p> <p> 　　2017年开始，过鹏儒最新的创意方向是把纳西族的东巴文化融入珐琅彩银。</p> <p> 　　众所周知，丽江一带迄今流传着一种原始的图画象形文字“东巴文”，是纳西族所使用的文字。东巴文有1400多个单字，甚至比甲骨文的形态还要原始，属于文字起源的早期形态。因为是世界唯一存活着的象形文字，被誉为文字的“活化石”。2003年，东巴古籍被联合国教科文组织列入世界记忆名录，并进行了数码记录。</p> <p> 　　东巴文这样极具民族特色的文化遗产，自然勾起了过鹏儒的兴趣。他从东巴文单字中，精挑细选出符合传统文化、又有美好含义的文字，请教纳西族的老人，从东巴图画、舞蹈、神话故事中，撷取有文化内涵的图像，再请来设计人员以文字和图像为原型加以设计。</p> <p> 　　从不辞辛苦重现珐琅彩银的光彩，到融入东巴文化加以创新，支持过鹏儒的，是传承中国传统文化和民族文化的初心。除了国内的文博会，他还不惜花费大量资金和精力，带着珐琅彩银到迪拜、印度等国参展，一次次将这门中国传统工艺介绍给外国友人。2015年开始，过鹏儒与云南艺术学院、云南大学丽江旅游文化学院展开深入合作，其工作室成为丽江旅游文化学院的实践教学基地。如今，每年都有几百名年轻的学子来到珐琅彩银工作室学习、参观、交流。为了吸引更多的年轻人了解珐琅彩银，过鹏儒每年都拿出一笔专项资金，组织设计大赛，让年轻人感受这门传统工艺的奇妙。</p> <p> 　　他的种种努力没有白费，珐琅彩银已经从默默无闻的非物质文化遗产项目，发展成了丽江乃至云南的一张文化新名片，不仅远销缅甸、印度、英国、法国等国家，而且在各大工艺大赛中捧回了一座又一座奖杯：“牡丹花开”银茶壶荣获第二届中国民族工艺美术“神工·百花奖”金奖；“花开富贵”掐丝珐琅彩银茶具和“国色天香”掐丝珐琅彩银花瓶同时荣获云南省第八届工美杯金奖；“喜鹊登梅”银茶壶荣获第三届中国民族工艺美术“神工·百花奖”银奖；“繁花似锦”银胎珐琅茶具荣获2017年“金凤凰”创新产品设计大赛铜奖……</p> <p> 　　如今，再提起珐琅彩银，不少云南人都会自豪地竖起大拇指。就连2017年11月在云南举办的国际马拉松比赛，其主办方也慕名而来，请过鹏儒为他们设计制作珐琅彩银马拉松纪念奖牌和纪念币。</p> <p> 　　而赋予珐琅彩银工艺新生命的过鹏儒，2015年被云南省工艺美术行业协会破格评选为“云南省工艺美术行业领军人物”，荣获“中国民族金属艺术大师”称号。2017年7月，过鹏儒被评为云南省首席技师，省里每年拨付10万元，专门资助他设立工作室，培养珐琅彩银的新传人。</p> <p> 　　千工百序，大器始成。而今，过鹏儒欣慰地看到，古老的珐琅彩在银器上重新起舞，焕发新彩。而他最终的目标，是将这样的光彩打造成中国的一张名片，让这门民族工艺走出国门，走向世界。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[九件“国家宝藏”亮相故宫箭亭]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0213/c392126-29821693.html</link>
            <pubDate>2018-02-13</pubDate>
            <author>刘冕</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180213/10/14275942942333842674.jpg" /></p> <p> 　　本报讯（记者 刘冕）“中华第一古物”石鼓、懿德太子墓壁画《阙楼仪仗图》、唐摹王羲之一门书翰卷……9件来自全国9大博物馆、出现在热播电视节目《国家宝藏》中的国宝，昨日亮相故宫箭亭广场。</p> <p> 　　原本空旷的箭亭广场上，如今布置了9座“小阁”，9个阁都是独立的LED高清展柜，9件国宝就“藏”在柜壁上。故宫博物院藏石鼓、陕西历史博物馆藏懿德太子墓壁画《阙楼仪仗图》、辽宁省博物馆藏唐摹王羲之一门书翰卷、湖北省博物馆藏云梦睡虎地秦简、湖南省博物馆藏皿方罍、河南博物院藏云纹铜禁、浙江省博物馆藏玉琮、上海博物馆藏大克鼎、南京博物院藏大报恩寺琉璃塔拱门，一一呈现。</p> <p> 　　9件文物的前世今生也都印在柜壁上，娓娓讲述每一件国宝的故事。代表故宫博物院参展的文物是石鼓，被称为“中华第一古物”。通过LED高清液晶屏，先秦时期的石头被赋予生命，晦涩低调的石鼓文也被勾勒出来，突出展示。特展为期两周，覆盖2018年整个农历新年假期，2月25日结束。</p> <p> 　　故宫博物院院长单霁翔说：“六七年前，故宫办公室接到采访函，都会回复两个字‘婉拒’，现在我们的态度转变了，我们要通过各种形式宣传藏品，讲好中国故事。一部电视节目《国家宝藏》，让9家博物馆的工作人员都很兴奋，节目中不仅讲述了文物的故事，也展现了博物馆人对待文物、对待观众的态度，勾起了更多人走进博物馆的兴趣。”</p> <p> 　　数据统计，每一期《国家宝藏》播出后，相应博物馆的客流量就会出现增长。“以前，人们想到博物馆时，第一印象是冰冷、单调，很多人只是在相机里留下几张影像便匆匆离开了，无从谈收获。”单霁翔说，故宫近年来一直在尝试改变，希望融合先进的文物保护理念和数字化技术，让人们能够在参观的同时增强互动体验，更加直观地欣赏文物、了解文物和探知文物。这一次《国家宝藏》特展是故宫首次尝试通过LED高清液晶屏，在户外展示文物。</p> <p> 　　昨天，《国家宝藏》特展在故宫箭亭广场揭幕。九件文物的数字影像通过LED高清液晶屏一一呈现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[泉润德化 施于无形]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0212/c392126-29821130.html</link>
            <pubDate>2018-02-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/91/4160476974342923467.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>施德泉工作照片</strong></p> <p> 　　东阳木雕，在中国文化中占有举足轻重的地位。这门游走于刀尖上的神奇艺术，千百年来造就了诸多匠心独具的名家和大师。今天也不例外。</p> <p> 　　不过在这个以“快快快”为节奏的当下，潜心于创作的人却是不多，一向考量匠心、创新、技艺及工艺的工美行业，不少人也日趋浮躁起来。但来自东阳的木雕大师施德泉却丝毫不受影响，仍遵循着“慢工出细活”的原则。就拿他创作的红木家具来说，难见工业生产的痕迹，而是滋味甚浓地用榫卯结构来打造，费工费料不说，其间的投入也是巨大的。</p> <p> 　　“这就像做人一样，要的就是本真。”施大师的这句话道出了他的创作理念，正因如此，也缔造出一件件不一般的红木家具——精湛的工艺、独特的品位、极高的收藏价值，打造出当今东阳木雕红木家具中的经典。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/75/13184609920582321819.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>《和谐宝座》</strong></p> <p> <strong>　　【图说】作品获2009年度“东阳红木家具精品奖”，高110厘米、宽105.5厘米、进深78厘米，三屏式座围，梯形曲边。面下束腰，直牙条，正中垂洼地堂肚。直腿回纹马蹄，足下按托泥。边沿浮雕蝙蝠纹、缠枝莲纹、回纹、拐子纹。选用老挝大红酸枝木，所有用材无白皮、无嵌补，木料的纹理生动活泼、光泽动人。作品完全采用传统的榫卯结构工艺，所有部件均可现场拆装。重新组合后，各部件衔接依然平整如初。接缝宽度一致平整，用手抚摸也无高低错落，严丝合缝。整体雕刻精细圆润，呈现较强的视觉冲击力。</strong></p> <p> 　　东阳木雕红木家具与传统的木雕装饰家具一样，在讲究用料、功能的同时，更注重雕刻、造型与图案的和谐统一。而中国木雕艺术大师、浙江省工艺美术大师、高级工艺美术师、“东阳木雕”非物质文化遗产传承人施德泉，便是现今东阳木雕红木家具行业的翘楚。他制作的红木家具，既有明式家具的简练挺秀，又有清式家具的华丽厚重：独到的造型使其形美，令人悦目；精湛的雕刻让其神美，使人赏心；名贵的红木令其材美，可以久藏。</p> <p> <strong>　　选材严苛 做家具如做人</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/6/27470269476163626.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>《福祉长瑞》中堂</strong></p> <p> <strong>　　【图说】选择了以五福捧寿、灵芝图案为基本构图元素，巧借“谐音寓意”的创作方法，将“蝙蝠”的谐音“福”、“灵芝”的谐音“祉”，连成福祉的原意，构成作品主题。松鹤连用寓意高洁长寿，呼应了主题创作。</strong></p> <p> 　　名贵木材的价值往往按斤计算，而施德泉选用檀香紫檀、交趾黄檀、大果紫檀等珍贵木材时却将白皮切去，全部用心材，尽显材质的天然纹理。但凡见过施德泉家具的，无不感到木材色泽柔和，纹理清晰，摸之如婴儿肌肤般嫩滑，令人赏心悦目。</p> <p> 　　家具的牢固耐用与否，取决于榫卯结构的制作。但要做好榫卯结构，投入巨大，费工费料。尽管如此，施德泉却绝不偷工减料。“做至真至纯的红木家具，就像做人一样，要的就是本真。”施德泉做家具始终坚持这个原则。他认为：“五年家具见优劣，十年家具现人心”。</p> <p> <strong>　　技艺精湛 自成风格</strong></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/16/11448203200836926140.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>《阳春紫藤宝座》</strong></p> <p> <strong>　　【图说】该作品在造型设计时从实际情况出发，考虑到现在很多红木原料的边材有厚有薄，表面有树眼或有孔洞，将宝座造型设计成紫藤形的肌理，以期充分利用稀缺珍贵的红木资源。结合双燕于紫藤间飞舞嬉戏的图案，以紫藤的寿象结合燕子灵动的形态，借喻老少健康长寿、紫气东升、生活美满。</strong></p> <p> 　　中国传统家具之所以能达到几近完美的水平，正是由于对榫卯结构的运用。榫卯结构的牢固度、结构合理性、隐蔽性、装饰性堪称完美。施德泉娴熟地运用榫卯结构，将不同方向、不同维度的木件之间用不同榫卯巧妙连接组合，形成复杂而微妙的木制结构，利用木材刚柔兼济的特性，借鉴建筑结构力学设计极富韧性和弹性的整体框架结构，确保家具结构的稳定。“精雕细凿，视觉是圆润的，手感是细腻的，它使我们内心拥有更多的闲适和惬意”。施德泉希望通过他的技艺做成的家具使人得到这份享受。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/81/16757486447766478361.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>《太平春市罗汉床》</strong></p> <p> <strong>　　【图说】作品在结合古典、挖掘传统文化的基础上构思设计、创作完成。不仅在罗汉床的文化附加功能上进行了精心构思，更在罗汉床的外形设计、整体布局上匠心独运，大胆突破。让人有“人在书中坐，书在人边围”的感觉，更能感慨“翻卷间阅览人间胜景，开合处饱读天地春秋”之意境。</strong></p> <p> 　　同时，东阳木雕的技法也为其提供了创作艺术珍品的平台。他通过运用东阳木雕的技法和技艺，特别是东阳木雕平面浮雕技艺中散点透视的构图方法及线面结合的造型技巧，将界面的艺术形态和神韵用木雕语言表达出来，一凿一铲间传递着其对工艺的追求。观施德泉大师的作品，刻画层次分明，具有以小观大的艺术效果。这便是其超越传统家具之处，家具也就不只于家具，可以称为艺术品。施德泉亦不只是雕刻工匠，便具有了木雕大师的风范。</p> <p> 　　此外，施德泉的红木家具，无论一桌一椅、一床一榻，其造型无不雍容端庄结构对称，高低长短比例协调。每件家具空间的虚实分割，构件的粗细短长，弧度的弯转急缓，线脚的锐钝凸凹，都恰到好处。一件件作品无不传达出施德泉大师神奇的刀尖艺术，展现着扑朔迷离的美感，蕴藏着无穷的美学内涵，是为中国传统家具中的奇珍。</p> <p> <strong>　　汲古创新 经典不断</strong></p> <p> 　　身为东阳木雕“非物质文化遗产传承人”的施德泉，在传承古典家具制作的同时，不断创新发展。他遍翻典籍，拆装无数家具，在博大精深的东阳木雕艺海里苦心钻研，为红木家具传承发展不倦求索。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/93/2822806854534493749.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>施德泉工作照片</strong></p> <p> 　　有一种说法叫作“当你看到有铁钉的家具被冠以传统家具的称号时，请退避三舍”。施德泉不仅对传统榫卯结构驾轻就熟，其创新的榫卯结构成为东阳木雕技艺中的又一经典。在桌案或椅凳家具的支撑腿同面板等进行结合时，使用粽角榫、夹头榫、插肩榫、抱肩榫、挂榫、勾挂榫；椅凳、桌案、橱柜类家具中横材与竖材组合时用格肩榫、飘肩榫、双头榫；拼板结构使用龙凤榫、穿带榫、银锭榫；桌案、椅凳、橱柜等家具中板面框角结合等采用格角榫；套榫、嵌夹式牙条榫接则用于圆材连接，圈椅的扶手用楔钉榫等；为使家具灵活拆装则用走马销等。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180212/50/4147523134935854026.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> <strong>《玉锦连绵》座椅</strong></p> <p> <strong>　　【图说】创意清新自然、简约干练。贯通接连的线条在座椅上连绵行走，环顾有情，而无论怎样折返，其都有峰回路转之时，使整个作品平素光润中多了流畅线条的点缀，呈现静中动、动中灵的特点，寓意“玉锦吉祥，连绵富贵”。</strong></p> <p> 　　除了结构创新，施德泉还追求家具设计理念及图案造型的创新。施德泉设计时对家具的细小构部件和与人体接触的任何线、面部件，都给予充分的注意和恰如其分的处理，做得含蓄、圆润，而不是锐棱劲起、锋芒毕露，看上去富于情趣，触及时柔婉滑润。</p> <p> 　　施德泉的红木家具展现的美是低调、隐匿、婉转的，其内在的不张扬恰如他的性格，然而它外在的坚实牢固又代表着施德泉精益求精的不懈追求。正是其艺术和材质自然和谐地融合，道与器之间的完美承载，他的作品遂成当今东阳木雕红木家具的经典。</p> <p> 　　（编者注：本文原标题为《泉润德化 施于无形》，登载于2017年11月出版的《中国收藏》杂志，作者为木子和杜宣平。人民网获出版方授权转载此文，以此纪念木雕艺术大师施德泉先生。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红木家具失而复得市民送锦旗谢民警]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0212/c392126-29819539.html</link>
            <pubDate>2018-02-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　珠江时报讯（见习记者/邹振艺通讯员/陈伟杰）前日，桂城平洲派出所举行被盗家具发还仪式，12张被盗家具归还事主。家具失而复得，失主黎先生连连点赞，并向夏教中队民警送上两面锦旗致谢。</p> <p> 　　事发于1月4日约凌晨3点，黎先生家被窃贼破门而入，屋内12张红木家具被连夜运走。当天早上8时许，黎先生的亲戚起床后发现失窃情况，立即报案。</p> <p> 　　平洲派出所接案后即时行动，成立专案组开展侦破工作。专案组民警对现场进行深入细致侦查，最终锁定了以陈某为首的5人犯罪团伙。1月24日，民警兵分多路，分别在贵州、佛山及肇庆等地将涉案嫌疑人全部抓捕归案，被盗家具悉数追回。目前，涉案5人已被刑事拘留，案件在进一步审理中。</p> <p> 　　“这个案件的难度比较大，因为作案时间是凌晨，面包车车牌被遮掩，附近道路也没有安装监控，幸好黎先生家中安装了‘110报警系统’，为我们提供了准确的作案时间，以便我们开展排查工作。”平洲派出所刑警中队副中队长梁建峰说。</p> <p> 　　年关将至，警方提醒，广大市民要增强防范意识，家中无人尽量不要放置大量现金或贵重物品；回家进门后随手将门反锁，不随意给陌生人开门。一旦遭遇盗窃等侵财类案件，要冷静处理，及时报警。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中山市大涌镇多举措建设红木特色小镇]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0211/c392126-29818439.html</link>
            <pubDate>2018-02-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　 大涌是第二批全国特色小镇、首批广东省特色小镇示范点，中山第一批特色小镇。通过一年的创建，其进展如何？去年12月29日，大涌镇党委副书记、镇长贺修虎等嘉宾做客周五民声直播室与市民互动交流。贺修虎介绍说，除了已动工的六个重点项目顺利推进外，拟动工项目有5个，总投资额48 亿元。这些项目将使特色小镇既增添 “颜值”又提升“内涵”。</p> <p> 　　 贺修虎说，目前，大涌镇已经动工的重点项目共有6个，2017年1至11月合计完成投资额7.23亿元。眼下拟动工项目有5个，预计总投资额为48亿元。这些项目极具特色，又具有较强的带动力。其中，大涌红木品牌园成功实现民营资本和村集体的联动开发，可谓民营企业、村集体和村民三方共赢。土地资源方面，大涌大力做好存量土地文章，通过促“棚”进“楼”、退“低”进“高”，为小镇发展腾出新空间。同时，该镇重点引入商贸、会展、文化、人才培养、设计研发等产业链高端项目，通过打造和完善红木家具产业生态圈，提升产业竞争力。中国首座红木家居学院已招收首批学生，着力打造成为红木产业高技能人才培养的重大平台。特色小镇龙头项目——红博城去年5 月成功创建为国家AAAA级旅游景区，红博城二期还将打造新型文创空间，红木小镇的魅力和影响力将不断凸显。</p> <p> 　　 互动交流中，市民提到交通是特色小镇大涌的发展短板，将如何破解？贺修虎说，大涌正着力打通对外交通动脉，加紧谋划途经该镇的中山城际轨道1号线、5号线，以及西环高速等多元化交通路网建设。同时，加快推进接驳广珠西线高速入口的道路建设和连接横栏、南区的跨石岐河大桥建设。这些道路打通后，将使小镇内连外通更加方便。</p> <p> 　　 文化建设方面，贺修虎说，大涌深入挖掘红木文化、隆都文化等传统文化内涵，将文化基因植入小镇发展全过程，形成“人无我有”“人有我特”的区域文化标识。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[马海军：红木行业闯出的“黑马”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0211/c392126-29818397.html</link>
            <pubDate>2018-02-11</pubDate>
            <author>李亦民</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/15/17675993784718894175.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/58/15298910990113212686.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 金华市工艺美术大师、御乾堂宫廷红木家具有限公司董事长马海军</p> <p> 　　去年11月10日至13日，2017年中国技能大赛——全国家具（红木雕刻）职业技能竞赛总决赛在东阳中国木雕城国际会展中心举行。经激烈角逐，市御乾堂宫廷红木家具有限公司（下称“御乾堂红木”）选手黄志勤获得唯一最高奖——“工匠之星·金奖”。在去年8月21日至24日举行的全国家具（红木雕刻）职业技能竞赛浙江东阳赛区选拔赛上，御乾堂红木选手黄志勤、朱金星获得了3个金奖中的两个。这场全国性的职业技能赛事，使御乾堂红木和董事长马海军又一次名声大噪。</p> <p> 　　10年时间，他把“御乾堂”打造成东阳生产大红酸枝家具规模最大、质量最好的企业之一</p> <p> <strong>　　马海军：红木行业闯出的“黑马”</strong></p> <p> 　　御乾堂红木创建于2007年，马海军用了10年时间，把它打造成了东阳市专业生产大红酸枝家具规模最大、品种最多、质量最好的企业之一，公司连续多年被评为市木雕红木家具龙头骨干企业。业内人士评论，御乾堂红木的“崛起”真是一个奇迹，马海军是东阳红木家具行业闯出的“黑马”。</p> <p> <strong>　　他，有马的闯劲</strong></p> <p> 　　马海军与“马”有缘，他姓马，属马，更主要的是，他有马的坚毅和闯劲，有马的志向和理想。</p> <p> 　　1966年，马海军出生于南马镇下安恬村的一个普通农家。因家境贫寒，他15岁时（1981年）就辍学，拜名木匠郭天龙为师，学做木工手艺。而后，远赴广东、江苏、北京等地做木工活，挣钱养家。</p> <p> 　　上世纪90年代初期，中国保健品市场兴起。1994年，善于捕捉商机的马海军毅然回到家乡，创办了东阳市乐芝保健品有限公司，专业生产保健食品——胖大海梨膏糖。</p> <p> 　　因产品定位准确、市场需求量大，马海军凭着东阳人特有的吃苦耐劳精神和诚实守信品格，加上在市场营销方面有很好的天赋，他不但掘到了人生的“第一桶金”，还带动了一大批人发家致富。一时，马海军成了家乡父老眼中的传奇人物。</p> <p> 　　后来，东阳红木家具产业蓬勃兴起。出于对中国传统家具文化的热爱，2007年，马海军又回归老本行，创办了东阳市御乾堂宫廷红木家具有限公司，专业制作高档红木家具。公司创办伊始，马海军就根据自己的经济实力，把“三大贡木”之一的大红酸枝（交趾黄檀）定为制作家具的材料，把“满足高端客户需求”作为企业的生产经营宗旨，并坚定不移地走专业化、品牌化发展道路。</p> <p> <strong>　　做，就做最好的</strong></p> <p> 　　“做，就要做最好。”马海军经常是这样说的，他也是这样做的。御乾堂红木创办伊始，马海军就给公司确立了“重质量、重品牌、重创新、重诚信、重服务”十五字方针，并把它很好地落实到生产经营的各个方面。“十五字方针”成了企业稳健发展的根本保证。</p> <p> 　　马海军认为，产品质量是企业的生命，是企业生存的根本、发展的前提。</p> <p> 　　为了做好产品质量，御乾堂红木在家具的设计上，邀请了亚太地区手工艺大师、中国工艺美术大师冯文土先生担任首席顾问，建立了一个很好的设计团队，研发、设计出大批消费者喜爱的产品；在家具取材上，他们精选上好的材料，木材做到无白皮、无烂疤、无虫蛀，而且经过两次烘干处理，确保家具在任何气候条件下能安全使用；在制作工艺上，他们都会以“工匠精神”去做每一件产品，精工细作，精益求精，努力把品质从99%的好提高到99.9%的好。</p> <p> 　　因而，御乾堂红木制作的大红酸枝、小叶紫檀家具以“选材精良、做工精细、雕刻精美”受到政府部门和行业专家的充分肯定，受到消费者的广泛好评。马海军说，御乾堂红木就是要把每一件产品做成集实用、鉴赏、收藏于一体的精品。多年前，御乾堂红木就被东阳市人民政府评为“东阳市木雕红木家具质量诚信信得过企业”。</p> <p> <strong>　　敢为人先争第一</strong></p> <p> 　　“敢为人先，勇创第一”是马海军的性格，也是御乾堂红木取得快速发展的秘诀之一。</p> <p> 　　为维护企业品牌，保护消费者权益，2012年，御乾堂红木在全国红木家具企业中率先使用产品防伪“电子身份证”，在行业内产生巨大的影响，当时国内众多新闻媒体纷纷作了报道。</p> <p> 　　为消除粉尘污染，改善生产环境，御乾堂红木舍得投入，于2014年率先在开料、木工车间安装了中央吸尘系统；2016年5月，该公司又在刮磨车间安装了塔淋式吸尘装置，率先实现生产车间除尘设备全覆盖，得到政府部门的肯定和行业同仁的好评。</p> <p> 　　其实，御乾堂红木创造的第一远不止这些，马海军“敢为人先”的创新意识总是让业界同仁折服，这也是他事业能取得不凡成就的重要因素。</p> <p> <strong>　　呕心沥血创品牌</strong></p> <p> 　　马海军深知，好的质量是创牌的基础和前提。为创品牌，御乾堂红木除做好产品质量外，其他还做了很多。</p> <p> 　　御乾堂红木积极参加各种展会和评比。该公司每年都会参加一些全国性的展会和评比，屡获大奖，曾荣获中国传统家具设计大赛“金斧奖”之精品奖、全国红木家具制作“金刨奖”；连续多次荣获中国（东阳）木雕竹编工艺美术博览会金奖、中国红木家具“东作”金奖；连续多年荣获东阳市木雕红木家具十大精品奖。</p> <p> 　　御乾堂红木积极参加“著名商标”“名牌产品”等评定。公司创建后，就注册了“御乾堂”商标，并开始品牌培育，从东阳市级，到金华市级，再到省级，品牌档次不断升级。2015年，“御乾堂”红木被认定为“浙江省著名商标”和“浙江省知名商号”；2016年底，御乾堂红木生产的家具又被认定为“浙江名牌产品”，有了这三个称号，御乾堂红木的知名度和美誉度跨上了更高的台阶。最近，御乾堂红木又荣获东阳市质量最高奖——“市长质量奖”。</p> <p> 　　马海军说，成绩只代表过去，企业发展还有很长的路要走。创品牌只有起点，没有终点，他将怀着谦卑之心，虚心向行业前辈学习，向优秀企业学习，带领全体员工弘扬工匠精神，传承红木文化，追求卓越品质，打造百年企业，为消费者提供更好更美的红木家具精品。</p> <p> 　　马海军在公司中层以上管理人员会议上指出，所有人员都要重质量、重品牌、重创新、重诚信、重服务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三福集团开创“和木生彩”新生代红木品牌]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0211/c392126-29818424.html</link>
            <pubDate>2018-02-11</pubDate>
            <author>郑丽 谢凌帆</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/13/7976893287734963721.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 毓秀玲珑餐台</p> <p align="center"> <img src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/3/7429636134357284951.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 毓秀玲珑沙发</p> <p class="pictext"> 　　一块雕花板，一把雕刻刀，落下的是碎末木屑，挺起的是恒久艺术。带着木器文明的胎记，三福历经六代传承开创的新生代红木品“和木生彩”日前正式发布。</p> <p class="pictext"> 　　据介绍，洞察到年轻精英对中式文化美好生活的消费需求，三福集团于去年12月实时推出了“和木生彩”品牌，并启动品牌加盟及多元化合作模式，以“合伙人”的理念吸纳产业链上中下游的各种力量，确保各方力量都能共赢未来。</p> <p class="pictext"> 　　“可以说，现在红木家具市场上年轻消费者的数量正在逐渐增加，而随着阅历和财力的累计，这些消费群体更青睐红木家具的材质、工艺和文化。”三福集团一名销售员告诉记者。</p> <p class="pictext"> 　　记者采访中了解到，在一些70 后和80 后的年轻消费者眼中，当前多数古典家具，样式沿袭传统，过于刻板，使用时也缺少舒适度。“和木生彩”品牌正是基于这一市场需求问世，这款轻奢品牌，主要以满足年轻人对新式现代红木家具的消费需求。</p> <p class="pictext"> 　　“我们首先沿袭了传统技艺的生产要求，采用上好的红木材料加工制作。其次在家具尺寸、外观设计上进行了一些改良和创新，使之更加符合现代人，特别是年轻人的审美趣味和生活习惯。”三福集团黄锦龙介绍，“和木生彩”定位于“年轻人的现代中式家居体验”，可以说是仙作的现代改良版，线条更加简洁，舒适度也更高。</p> <p class="pictext"> 　　除此之外，“和木生彩”新品牌在发展模式上也可以说是“第一个吃螃蟹”。</p> <p class="pictext"> 　　据悉，这是一个面向行业和社会各界开放的创新平台，正以“合伙人”模式吸纳产业链上中下游的优质资源，这成为对当前共建新生态、共商新模式等理念的先行先试。</p> <p class="pictext"> 　　“以前我们专注做好一个店，现在我们想在原有基础上更进一步，开拓更年轻、更大众的市场。‘和木生彩’会是一个汇集资源的平台，有手艺缺资金开店的人、有店面缺红木设计人才的人都可以成为我们的合伙人，我们根据对方的需要，提供不同的支持，分工协作，一起把仙作的品牌做大做强。”三福集团董事长黄福华说。</p> <p class="pictext"> 　　具体而言，该品牌在五个方面有所创新:一是合伙人制度，在全国范围内甄选优质合伙人，开设品牌专卖店，共同拓展市场;二是区域定制，根据合伙人所在区域的文化特性，量身定制产品;三是产品年轻化，创造符合年轻人品味的新式红木家具;四是跨界联合，与博物馆、房地产企业等机构合作，共同开发红木文化产品;五是智能家具，结合现代家具的实用、舒适特点，研发智能化、人性化的红木家具。</p> <p class="pictext"> 　　对此，作为三福红木新生代代表黄锦龙表示，在新时代“红木人”应当有的新使命，那就是创造年轻人对中式美好生活的需要，努力推动仙作技艺、红木文化走向世界。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0211/c392126-29817918.html</link>
            <pubDate>2018-02-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/20/11663690018927782004.jpg" /></p> <p align="center"> 　　截止发文，ARTIST.CN 网站截图依然显示为coming soon 升级中</p> <br /> <p> 　　近日，艺术圈的朋友圈有件事闹得沸沸扬扬，几十位艺术家发起声讨ARTIST.CN 网，原因是付费用户们的个人网站处于瘫痪状态，艺术家们为个人网站不能使用而急得焦头烂额。大约自去年6月以来，这家给不少艺术家和艺术机构制作个人网站的团队突然迁往苏州，老板李M“间歇性”联系不上。<br /> <br /> 　　无奈之下，艺术家准备组团提起诉讼。李M于2017年年底突然现身，发表了声明，表示让用户耐心等待，网站升级改版会于近期完成。直到近日，承诺艺术家的期限已过，ARTIST.CN老板却再次消失在人们的视线，艺术家被再次发起声讨，要求给个明确说法。声明发出后，李M开始归还部分艺术家的费用。这场风波，再次引发了艺术界对于个人网站服务和数据安全的讨论。</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/61/5341342735099936497.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/29/13056317356492809937.jpg" /></p> <br /> <br /> <p> 　　<strong>艺术家维权</strong><br /> <br /> 　　先来回顾一下事情的来龙去脉。艺术家史昊鹏在微信平台发起一篇声讨ARTIST.CN的长文，作为用户之一，史昊鹏于2016年8月与ARTIST.CN 签订一份合同，委托其搭建个人网站。网站建好后，史昊鹏开始往个人网站输入作品资料和数据，时间不到一个月，网站就处于间歇性瘫痪状态。艺术家便咨询ARTIST.CN的客服群一问，才发现不止他一个人网站出了问题。之后的两个月里，客服群里对 ARTIST.CN网站质问的声音就越来越多。<br /> <br /> 　　2016年12月，ARTIST.CN老板李M在客服群里做了一个正式的书面解释，原因是网站升级改版。但此后的几个月，网站的使用状况并没有因此而得到全面的改善。这时，史昊鹏试图再次咨询客服，客服已经人去群空。史昊鹏隐隐觉得ARTIST.CN公司内部可能发生了大的变动，但那时候网站还能正常用。</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/55/13086862750376578947.jpg" /></p> <br /> <br /> <p> 　　2017年7月份，史昊鹏因工作需要使用网站，输入网址，发现已经查无此域名，前后试了几次都无效，感觉网站已经彻底瘫痪了，史昊鹏再次联系李M，没有得到回应。通过打听，得知李M的公司处境艰难。出于创业艰难的同情心，史昊鹏决定再等等看。<br /> <br /> 　　一直到2017年11月，用户们终于失去了耐心，公开在朋友圈里质问ARTIST.CN的消息。通过互相联络，艺术家建立了维权的群，希望拿回域名和相关赔偿。迫于压力，12 月 11 日，李M再次开通了所有付费用户的网站，同时在微信朋友圈公开发了一篇道歉声明。(此声明详见文末)直到今年1月，艺术家用户再次反映网站又上不去了，而李M也再次失联。艺术家们决定通过法律途径寻求解决的办法。<br /> <br /> 　　不少拨打ARTIST.CN老板李M电话的用户，大多时候处于不接听或停机状态。在此事件过程中，艺术家更在意的是ARTIST.CN在对待用户上的差异化。艺术家史昊鹏向媒体透露，很多画廊机构和一线艺术家的网站一直没有出现问题，他质疑的是为什么只有他们这些付费用户的个人网站处于瘫痪状态?</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/72/11907369227104073908.jpg" /></p> <br /> <p> 　　“你说资金上周转不开，我们都能原谅，不是说非逼你马上要钱，可以先把你能做的做完，先把域名转给我，但是这些东西一拖再拖，完全什么都不作为。其实这个态度把我们激怒了，他根本没有把我们当成一个对等的地位，没有把我们当成甲方来看待。”史昊鹏说到。<br /> <br /> 　　<strong>艺术家的信息风险</strong><br /> <br /> 　　唐佩贤三年前通过朋友介绍找到李M建立空间的网站，用了一年的网站一直没有更新，到后来网站直接全是乱码，处于瘫痪状态。唐佩贤一直让助手联系ARTIST.CN团队，得到的回复是网站在升级改版，不久后便能恢复使用，但此后网站一直没有恢复正常状态。因为网站不能使用，唐佩贤申请的国外基金会项目也泡了汤。“因为国外检测你个人或者机构必须得通过你的个人或机构网站，这个是在申请签证和提报项目的时候就必须得有的。国外的艺术家全是靠网站来找到我的，可是因为网站不能用，所以别人会认为我是一个不存在的机构或不可信的，后来这个项目就没有通过。”这样的问题给唐佩贤造成了极大的困扰，因为域名已经被注册，她的空间再申请一个网站必须得换名，而因为网站不能使用也使她的诚信遭到了质疑。<br /> <br /> 　　艺术家邱飞则因为个人网站的瘫痪，而失去了一个重要双年展的参展机会：“当时对方要你提供作品，其中有一条必须有你的个人网站。在申报材料的时候写的很清楚，你的个人网站一定要属实，如果不属实，你将会有可能取消资格。然后我就填了ARTIST.CN给我开发的个人网站。那天是4月17号，凌晨两点半左右我接到我的推荐人给我的电话，他说我的网站打不开，因为那个时候在评选。作品已经到了，网站打不开，非常着急，问我有没有补救方法。凌晨两点钟是没有任何补救方法的，早上起来7点钟开始找李M，我想只要能打开就可以。对方说你只要能打开，证明不是假的就可以。但是我的网站打不开，我一直和李M协调，我说你一定要让它在下午之前打开，因为有时差，所以下午之前打开就没有问题。当然他没有修好，他当时跟我讲系统升级，我说我要求不高，打开就可以，他说根本打不开。到了下午四点半左右我一看没有任何办法了，就找了一个法国的朋友临时给我攒了一个网站，但由于我第一次填报信息时，填的网站不能换，造成我这个展览干脆没有入选。2017年4月19号我就报警了，但是3000块钱根本构不成诈骗，也构不成商业的问题，如果涉及到商业可以去法院起诉他。当时我是有一个私人网站的，找他做是是因为自己做的没他的好看，我觉得设计挺好看的就用了。我跟李M还是见面聊过这个事就微信转账给他费用，觉得对他信任。我们之间没有合同，我是2016年5月给他的钱，到了2016年9月份就不太好用了。”</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/66/18293297655801139598.jpg" /></p> <br /> <p> 　　截止发稿时，有艺术家向媒体透露，ARTIST.CN的老板李M已经开始联系声讨的部分艺术家，并将当时建立网站的款项返还给艺术家。但事态的进展远没有返还款项这么简单，毕竟ARTIST.CN对外透露的用户有两万多。有的艺术家将焦点放在了诚信的问题上，像邱飞和唐佩贤这样的用户就表示钱不是重要的，他们无法再将以个人命名的域名网站交给这样的机构保管。出现这样的事情，这样的机构是否有能力保证艺术家数据的安全保障问题是被质疑的。<br /> <br /> 　　在ARTIST.CN用户中，多数表示之所以选择ARTIST.CN是老板李M先前在业内口碑还不错，甚至有的用户是直接交的钱建立的网站，连合同都没有选择签订。因为其团队设计的网站界面美观，并且费用低廉，也是吸引艺术家合作的重要因素。但眼下因为团队的实力和诚信等问题，艺术家纷纷表示将停止和ARTIST.CN的合作。</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/54/11204695195861783978.jpg" /></p> <br /> <p> 　　<strong>“大数据+互联网+艺术”生态如何实现保护数据安全</strong><br /> <br /> 　　艺术家安先生则谈到，商业社会的艺术推广，采取付费的方式是无可非议的，只是就艺术家与艺术商业平台合作的环节来说，各自都要尽量坚守住规范与诚信的原则，好的规则和好的商业运行机制对艺术与艺术家和艺术机构的商业利益的推广有益无害，对大众社会对艺术的认知也有着积极的意义。这个过程中就牵涉到艺术与商业机制的设定是否完善，这包括版权意识是否到位，以及艺术家个体对次的认知是否清晰明确，以及对自我作品版权保护的态度。<br /> <br /> 　　“要知道商业本质是无孔不入的，但是有人类以来的任何商业交易都是有商业规则、法律道德等等来约束的，因此艺术的商业规则也不会逃离这个大趋势之外。我觉得艺术家要增强版权保护意识，也要对商业规则、商业机构有一个基本的自我判断。目前，我本人在雅昌艺术网也有一个官网，我个人还是比较认可该网的行业形象和商业模式。官网的宣传虽说也会有不尽人如意的地方，但是就国内现阶段的状况来看，个人的资料汇集、网站的客户服务改进的空间还是有的，但是不是一蹴而就的事情，我们共同进步吧。”</p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/84/1819851097993484076.jpg" /></p> <br /> <p> 　　“艺术网页的建立并没有门槛，但数据安全建立在一整套系统的支撑下，这是数据服务公信度的保证。”一位艺术家谈到，以雅昌的艺术家官网为例，不仅仅为艺术家提供数据服务，还包括数据库、鉴证备案、媒体、VR线上展览、法律服务的生态系统。艺术家官网形成的艺术家数据库、拍卖和画廊等交易数据库为艺术家在交易信息认证上提供了互为镜像的可能，为艺术家的展览和市场交易提供参考。而鉴证备案更是为艺术家建立起保真数据库，让艺术作品有自己的身份证，让艺术数据更具公信力和公共价值，几个数据库构成了完善的数据生态，这是保障艺术家数据安全的第一步。<br /> <br /> 　　同时，完备专业的媒体内容也为艺术家提供了更加丰富深入的文献资料，另一方面线上线下的支持团队，也为艺术家提供艺术品鉴证备案、法律维权等系列服务，这就构成了纵深的服务体系，进一步延伸了数据整合，保障艺术家信息安全。<br /> <br /> 　　雅昌文化集团董事长万捷先生曾谈到，要借助科技的力量传承、提升、传播艺术之美。雅昌文化集团历时四年完成了布达拉宫壁画的数字采集工作，雅昌的智慧博物馆在深圳文博会上特别建立了“故宫体验区”，通过数字技术，让这些千百年的文明成果得以全方位呈现。雅昌通过自身的计算机技术、影响数字技术、数码显微技术、三维虚拟技术，实现了文化艺术品数字化保护。不仅在文物保护，VR技术也同样应用于现当代的艺术展览和艺术品数据保护，在这样的“大数据+互联网+艺术”生态系统中，不仅实现了艺术家的个人信息安全，而且用数字建立起动态的人类艺术文化遗产库，在历史坐标系上不断传承和发展下去。<br /> <br /> 　　<strong>附： 33 位 ARTIST.CN 付费用户一同向李 M 发出的联合声明</strong></p> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/66/12648964845869671762.jpg" /></p> <p class="pictext"> <br /> 　　<strong>附：artist.cn网站页面上显示的致歉与声明</strong></p> <br /> <p align="center"> <img alt="【观察】艺术家集体维权 数据安全谁来护航?" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180211/17/10409166862625914037.jpg" /></p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宣城厚植文房四宝产业发展优势]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0201/c392126-29800303.html</link>
            <pubDate>2018-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180201/85/17797359240703130957.jpg" /></p> <p> 　　旌德县“宣砚小镇”白地镇获批全国首批特色小镇，“宣笔”地理标志证明商标获核准注册，成功举办第八届文房四宝文化旅游节并首推“笔墨纸砚”吉祥物卡通形象……今年以来，宣城市坚持文旅融合、守正创新、转型发展，不断开拓文房四宝传统产品和特色产业的新境界。</p> <p> 　　宣城市有 “中国文房四宝之城”的美誉，现有文房四宝各类企业620家，年产宣纸900吨、书画纸8500余吨，宣笔825万支、徽墨约440吨、宣砚2.6万方，年销售额超过16亿元；拥有大国工匠2人，国家级文房四宝非遗传承人4人、省级10人。其中，宣纸生产企业主要集中在泾县，已初步形成宣纸书画纸生产集群；宣笔生产主要集中在泾县黄村镇、宣州区溪口镇；徽墨生产主要集中在绩溪县及旌德县，逐步形成以“艺粟斋”“苍佩室”等为主打品牌的徽墨产业集群。</p> <p> 　　宣城市地处皖南国际文化旅游示范区核心区，积极构建文化与旅游产业融合发展新机制，将地域历史文化符号注入生态休闲旅游。该市紧扣宣纸及其衍生品、宣笔、徽墨、宣砚，凸显现代旅游的文化元素，着力打造中国文房四宝探秘之旅、徽文化体验之游等文化研学旅游产品。其中，宣纸文化园跻身全国首批研学旅游示范基地。传统文化和现代体验相融合，促进了文化旅游产业和传统文化产业的创意融合发展。今年前三季度，该市接待国内外游客预计超过2195万人次，实现旅游总收入179亿元。</p> <p> 　　传统文房四宝产业的快速发展，带动了文房用品相关产业的崛起。宣城市紧扣宣纸及其衍生品、宣笔、徽墨、宣砚，培育和挖掘了一系列书画旅游产品和文房用品，开展了文房四宝卡通人物形象评选及系列文创产品研发，泾县的书画纸、油画笔、水彩笔、化妆笔、油画框、画架、画板及各种笔杆笔套产品生产已初具规模，绩溪县部分印泥、印石等相关产品生产企业不断壮大。</p> <p> 　　在转型发展、擦亮品牌的同时，该市还积极推动文房四宝产业和特色小镇建设的“同频共振”，让传统产业发展和美丽乡村建设相得益彰。其中，入选全国首批特色小镇的旌德县白地镇，将宣砚特色与集镇风貌融为一体，积极开展“走古道、游江村、赏宣砚、品白茶”等旅游活动，让传统名品走进现代旅游。泾县榔桥镇依托境内中国宣纸股份有限公司打造“宣纸小镇”，成功入选首批省级特色小镇。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工艺造假 成红木制假新手段]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0129/c392126-29793722.html</link>
            <pubDate>2018-01-29</pubDate>
            <author>蒋劲东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，红木家具价格几乎年年看涨，一些不法厂家为了牟利，在红木家具的材料、结构上做起手脚，导致部分劣质家具进入市场，影响了红木家具的声誉。材料充假、做工低劣的红木家具，投资价值会大打折扣。而现在，红木家具上又出现了新的制假方式——工艺造假。</p> <p> 　　<strong>工艺造假方式之一：胶磨</strong></p> <p> 　　现在，很多红木家具消费者为了检验材料的真假，往往会要求厂家不在家具表面进行任何处理，等验货后再打蜡或上漆。但是，胶磨家具不打蜡、不上漆，与“白胚”家具几乎完全一样。有了胶磨这种手法，“白胚”家具的真实性也不能够保证了。</p> <p> 　　使用胶磨的方法是为了掩盖使用白皮、拼补料以及烘干不到位等问题。而胶磨的操作非常简单，就是在打磨的时候涂上胶水，然后用力抛光，如此反复操作两三次让胶水渗进家具。为了掩盖白皮或拼补料，在胶磨之前还会涂上颜色。经过胶磨处理的家具在品相上几乎可以以假乱真，一些红木家具甚至还具有“包浆”的光泽。实际上，胶磨的危害性极大，由于胶水含有大量的甲醛和苯，这些有害物质渗入木材，在家具使用过程中不断挥发，对人身健康会造成较大危害。</p> <p> 　　<strong>工艺造假方式之二：榫卯结构偷工减料</strong></p> <p> 　　榫卯结构让红木家具不用一钉一铆就能牢固地结合起来。但是，现在一些厂家为了降低人工和材料使用成本，在榫卯结构上偷工减料，甚至用胶水、汽枪钉进行连接。这样一旦家具出现问题根本就无法修复，让高价购买的红木家具成为一堆废物。</p> <p> 　　在结构制作上偷工减料，至少可以降低一半的原料和做工成本。例如，用铆钉代替榫卯连接，抱肩榫、插肩榫没有“肩儿”，原本需要四五毫米厚的支撑框架，现在只有两毫米。由于“深埋”在家具内部，结构上的东西消费者根本无法看到，即使了解榫卯结构相关知识的人，也很难发现厂家是否造假。这些偷工减料的方法将会直接影响家具的使用寿命，这种家具更不具备人们想要的投资价值。</p> <p> 　　红木家具制作工艺上的造假比材料假冒具更大隐蔽性和欺骗性，几乎让消费者无法辨认，同时也给质量监管增加了难度。</p> <p> 　　<strong>消费提醒：</strong></p> <p> 　　①切勿盲目追求低价</p> <p> 　　现在一些消费者购买红木家具时，盲目追求低价格，这样很容易陷入消费误区。如果家具的价格过低，那么厂家只能从家具的材料、结构上降低成本，这样势必会导致家具偷工减料。因此，在购买家具之前，消费者必须要货比三家，了解同一种产品有哪些不同的价格，并且要求销售人员仔细介绍产品，以此了解价差的原因。此外，对原材料的价格也应该有所了解，如果家具成品的价格比原材料价格还要低，家具的品质就可想而知。</p> <p> 　　②仔细查验家具及合格证明</p> <p> 　　消费者在查验家具用材真实性的同时，还要关注家具制作工艺等方面的问题；购买前，要查验红木家具“一证一书一卡”及质量检验报告。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[六项行动促规范提升 东阳推动木雕红木产业稳健发展]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0129/c392126-29793720.html</link>
            <pubDate>2018-01-29</pubDate>
            <author>李亦民</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180129/7/18181722196866724283.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　资料图片</p> <p> 　　2017年，东阳市以“整合重组行动、平台建设行动、标准化实施行动、市场规范行动、品牌推广行动”等六大行动为抓手，全面开展木雕红木产业规范提升工作，取得了明显成效。</p> <p> 　　出台产业扶持政策。2017年，东阳市政府出台了《东阳市木雕竹编红木产业规范提升实施方案》、《东阳市木雕竹编红木产业效能评定工作实施方案》，明确了产业发展思路和目标；出台了《东阳市木雕竹编红木产业管理专项扶持资金管理办法》，明确将木雕红木产业作为传统文化产业进行培育，并建立了产业发展基金。据了解，该基金主要用于销售额增长、企业重组、企业技改补助等12个方面的奖励。</p> <p> 　　推进规上企业培育。东阳市木雕红木办按照规范提升方案要求，扎实开展企业整合重组行动，引导企业通过联合、兼并、重组等方式做大做强。同时，东阳市还通过开展木雕红木企业效能评定工作，引导企业“上规”。</p> <p> 　　打造系列发展平台。2017年，东阳市木雕红木办协助经济开发区对木雕小镇进行特色打造，完成了小镇建设规划的调整，与高等院校建立了合作关系（高校学生实训基地）；基本完成了国家木雕及红木制品质量监督检验中心筹建工作，并通过了省级认证考核验收；推进中国东阳家具研究院、木材交易中心等多个平台的建设，木材交易中心入驻企业17家。</p> <p> 　　提升东阳制造品质。东阳市鼓励和引导企业采用《东阳市木雕红木企业联盟标准》，积极参与红木家具“浙江制造”标准制定和认证。东阳市申报的红木家具、深色名贵硬木家具分别列入2017年度“浙江制造”标准制修订工作，并启动制订工作。</p> <p> 　　促进市场规范发展。2017年2月起，东阳市开展了“利剑一号”专项执法行动，以横店、南马、画水镇和南市街道为重点区域，对东阳市生产企业和专业市场进行了专项整治，进一步净化了市场环境；从2017年7月底开始，在木雕红木家具行业开展“双随机”抽查监管，通过“木雕红木企业抽查系统”摇号软件，抽取出150家专业市场销售企业和24家生产销售企业进行“双随机”执法检查。此外，还开展了跨区域打假行动，先后赴外省、市开展执法打假行动8次。</p> <p> 　　打响东阳产业品牌。2017年，东阳市成功举办了第十二届“东博会”、全国红木雕刻竞赛浙江东阳分赛区选拔赛、全国总决赛等赛事，进一步扩大了东阳木雕红木产业的品牌影响力。另外，东阳市还设立了木雕红木产业诚信基金，推行“先行赔付制度”；修改完善东阳市木雕红木家具行业诚信促进会章程和“黑名单”制度，进一步提升了东阳木雕红木产业的整体形象。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金不换红木楼伟程：匠心独运，传承红木文化]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0119/c392126-29775801.html</link>
            <pubDate>2018-01-19</pubDate>
            <author>骆雅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“一木一器，一器一形。”每件红木家具皆不相同，各具特色。</p> <p> 　　近年来，材质珍贵、独具匠心且经久耐用的红木家具愈发受到人们的喜爱，在某种程度上，已成为了使用者品位、修养的一种标志。红木家具带来的文化及艺术享受，让接触过的人，在不经意间就爱上它。近日，笔者走进东阳金不换红木家具有限公司，品味红木魅力，了解生产过程，对话金不换红木总经理楼伟程。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0119/MAIN201801191525000596319357414.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <strong>金不换红木家具公司总经理楼伟程近照</strong></p> <p> 　　金不换红木家具位于闻名中外的“世界木雕之都”---浙江省东阳市，自2008年成立以来，凭借着对传统古典家具的执着和热爱，金不换红木始终坚持工匠精神理念，用“精品”铸就未来。</p> <p> 　　“型、艺、材、韵，这是判断好红木家具的标准，也是中国红木古典家具强大市场竞争力的核心”见到记者，金不换红木总经理楼伟程打开了自己话题。楼总表示，为了达到红木“好”家具的境界，金不换没少在这几方面下功夫。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="金不换红木家具公司产品展厅" src="/NMediaFile/2018/0119/MAIN201801191527000039900359022.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <strong>金不换红木家具公司产品展厅</strong></p> <p> 　　首先，在选材上。金不换红木选择了与黄花梨、小叶紫檀并称为宫廷专用“三大贡木”的大红酸枝。不只在历史上是皇权贵族喜欢的红木用材，在当代红木商场上，大红酸枝也已被消费者视为红木中的经典用材，其历史地位、文明意义、商场价值无可代替。</p> <p> 　　“自上世纪八十年代明清老家具收藏热鼓起之后，红木家具很快进入人们视界，它和陶瓷、青铜器、书画、玉器一样成了世界收藏家竞相追逐的中国古董艺术品。而红木家具中能进入收藏家眼中的上品，唯有黄花梨、小叶紫檀、大红酸枝这老三样。”金不换楼总还告诉笔者，也正因为如此，才选择了同样定位中高端的东阳红木家具市场(世贸大道599号)作为金不换红木家具的对外展示窗口，楼伟程觉得唯有相符合的市场定位，才有助于金不换红木的品牌树立。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="金不换红木家具公司产品展厅" src="/NMediaFile/2018/0119/MAIN201801191527000410383842741.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <strong>金不换红木家具公司产品展厅</strong></p> <p> 　　其次，在工艺上。一件精良的红木家具，除了选材的优良之外，也离不开精湛的工艺赋予红木家具独特的韵味。有鉴于此，金不换红木在制作家具的过程中，对家具的每个环节都把控得非常严格，一心追求极致和完美。每一道工序都有专人监控，真正做到了无白皮，不以次充好;家具品质上，用料考究，雕工细腻，结构精巧，造型美观。</p> <p> 　　最后，在韵上。如果说“材”和“艺”是红木家具成为艺术品的基础，那么“韵”则是红木家具的精髓所在，尤其是雕工，精湛的雕工更能使得红木家具的艺术价值和收藏价值锦上添花。</p> <p> 　　笔者跟随楼伟程来到金不换红木的雕刻车间里，工人们正在用手里的工具，仔细的雕刻出一幅幅栩栩如生、精美绝伦的作品，他们精湛熟练的手法，与旁边成堆的成品形成了鲜明的对比，让人不由升起敬佩之心。楼总告诉笔者，手工艺就是红木家具的心脏，虽然现在可以用电脑来替代人工雕刻，但是那样的作品是没有灵魂的，只有通过双手一点点雕刻出来的，才会更加的有生命力，更加的独一无二。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="金不换红木家具公司产品生产现场" src="/NMediaFile/2018/0119/MAIN201801191528000046007686076.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <strong>金不换红木家具公司产品生产现场</strong></p> <p> 　　十年来，金不换红木一直致力于古典家具的专业制作，不断进行技术工艺的创新，产品质量的提高和服务品质的加强。关于最有效的经营，楼总信奉的是“诚信待客，专业服务”，对生产师傅掏心，对经销商用心;对每一个有缘合作的客户，不管是零售还是批发的态度都是一致的，金不换在乎的不是卖了多少产品，而是服务了多少人，付出了多少努力。让楼总深刻的一次是一对父子跑来看货，那位父亲认真地说：“我儿子看的是家具，我看的是人品，我就认定了你的人品。”这是收获了一种信任，也认定了楼伟程的做人和品质。话轻虽只几语，但来时那条荆棘路是他一步一个脚印走出来的。</p> <p> 　　红木家具功能上实用性、牢固性且结构合理;其讲究经久耐用和韵味，敦厚牢固。这种品质与楼伟程做人处事风格一样，四平八稳、实实在在。在楼伟程眼里：经典的东西一如红木制品，或许不会一下子喜欢上，但是越用越喜欢，在时光长河里默默散发自身独有的气质。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国家具协会陈宝光：以中国技艺挖掘红木之美]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0117/c392126-29771045.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　按语：进入新一年，大家对未来都充满期待。为此，红木频道采访了中国家具协会专家委员会副主任、“中国家居制造大会”总策划陈宝光。他以自己的亲历及独特视角，为我们分享了其在行业内“深耕”多年的体会和看法。对于2018以及行业未来发展，陈宝光为业界提供了一些新见解，新建议。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171619000166278451838.JPG" /></p> <p style="text-align: center"> 陈宝光接受人民网专访</p> <p> <strong>　　陈宝光谈红木家具之美：这是中华民族的一笔财富</strong></p> <p> 　　我是个有红木情节的人，不管到何处，只要看到有红木家具的地方心里就特别高兴。我与红木打交道有20多年了，中国有句俗语，20年一轮回出条好汉，20年大闺女也是出阁的年龄。在这20年长河里，磨练也铸造了我对红木的认识，特别是近几年，在不断思考交流中，我的收获更是良多。</p> <p> 　　这几年中，我去了很多国家，行程囊括非洲、欧洲及亚洲东南亚地区。特别走访了一些热带红木原材料生产输出国，这些走访经历促使我从更多角度、更多层面来看待我们的红木家具。其中有一个感悟想和大家分享一下，这就是红木家具及其艺术品是我们中华民族特有的文化财富，将红木这种材料做成家具，做成工艺品，而且做得如此精致，在世界上其它国家和地区真的十分少见。</p> <p> 　　我去非洲及缅甸考察期间，有机会近距离接触了这些生长中的木材。有一个问题我不知道大家有没有思考过，“为什么红木家具采用的这些木头会有如此的密度和硬度?”我想它们其实也是在随着大自然变化而不断进化，是为了更好适应环境的结果。</p> <p> 　　行内人都知道这些木材，除了树芯，还有一层白皮和一层表皮。表皮和白皮都是用来负责输送养分的，不适合制作器具，尤其是白皮是木材的边材部分，颜色和密度以及质量均不能和芯材相提并论，且易腐朽虫蛀变形，不适宜制作高档家具。而红木家具所采用的树芯则是在缓慢成长过程中不断演化升华，使其硬度越来越高，经过多年的生长才累计成材，如此得来的精华才来，更加弥足珍贵。</p> <p> 　　此外，我还有一个重要的发现，其实在国外，很少人去利用这些木头制作生活用品，特别是在一些产原材国家。这些材料质地坚硬又沉重，其利用率非常低。当然，也见过少部分用来做家具的，但很少能有像我们中国那样将其打磨抛光得如温玉一样润滑细腻，比如我们日常所用的红木家具及工艺品，大到客厅、书房系列，小到笔筒妆盒等精美无比，所以说是我们中国文化、中国技艺挖掘出了红木之美，它其实也是中华民族所创造出的一笔财富。</p> <p> 　　当然，我们在使用这些红木木材的同时，有责任、也有义务保护生态环境，要合理科学地加以利用这些珍贵资源。这与当前我们行业存在着一些问题有关，其中一个很突出的问题就是有相当的从业人员文化素质偏低，从而造成行业文化结构偏低，这也是引发行业内很多问题出现的关键之一，使得木材使用率不高、做出的产品没有文化内涵，这些都是非常不利于我们发展的。所以，行业发展到这个阶段，广大红木企业一定要重视这个问题。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171620000055525386454.JPG" /></p> <p style="text-align: center"> 陈宝光走访红木家具企业（资料图）</p> <p> <strong>　　陈宝光谈展会经济：这是企业和设计师展示实力的舞台</strong></p> <p> 　　现阶段，整个家居行业以及整个会展行业都非常活跃，甚至会越来越活跃，2018年的3至9月份，我了解到信息就有包括北京、上海、杭州、广州、苏州都有多场展会在筹办，此中映射出展会的火爆。对于会展，我们首先要了解的是它的功能，第一个功能就是交易平台，但现在会展的功能更多在由交易逐渐演变为交流的平台，它是对创新设计的引领，企业品牌的打造，先进技术的交流，是企业和设计师展示的一个重要平台。</p> <p> 　　展览会成为家具设计发展重要推手和展示平台的作用越来越突出。这种现象在前几年就已经显现，只不过去年演绎进化的更加突出明显。展览会现在的功能趋于多样化。先是成为行业交流的平台，同时突出了其形象展示平台的作用，成为品牌打造和传播平台，也是目前除交易作用之外最重要的一个平台。早在1999年，位于上海的“中国国际家具展览会”就开始在展览会中运用设计创新，作为推动发展的驱动力量，这种做法无疑是成功的，也得到后来全国各个家具展览会的效仿。更重要的是，大家忽然发现这个空间很大，而且很出彩。不同的展览会逐步在创新设计这个板块都做出一定的特色来。</p> <p> 　　的确，随着经济发展模式的转变，在家具行业以及整个家居行业创新设计展现出极大的发展机会。相对于已经竞争十分激烈的产品制造领域，创新设计是一个方兴未艾的领域，这里有一个很大的舞台，施展余地大。特别是应该看到，我国未来下一个发展阶段就是更多地靠软实力的提升，必定以文化为产品和产业为主干。生产家具可能会遇到增长的天花板，而在创新设计上的提升是永远没有止境的，而展览会提供了极好的平台。大家都认识到，这个领域刚刚开发，这个空间大有可为。所以，在未来，会展无论在家居还是其他行业都还将是活跃市场的一个很重要的手段。</p> <p> 　　此外，据我了解，2018年新一届的“中国红木家具精品博览会”也在紧张筹划中，这将是今年行业里很重要的一次展会，主办方希望通过这个展会来活跃我们的红木家具市场，让我们红木行业特别是新中式这支新生代力量有更多机会展现自己。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="陈宝光" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171749000134369605584.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 陈宝光在展会上与企业家探讨（资料图）</p> <p> <strong>　　陈宝光谈市场前景：制作精良的家具依然抢手</strong></p> <p> 　　我们现在处在社会发展快速变化的时代，这几年以来，中国家具行业发生了非常大的变化，先后经历了从快速发展到逐渐变缓的过程，特别是这几年，正在经历原材料稀缺、环保问题等等，此中的每一项都在渗透到行业里面，对每个企业生存与发展都具有深远的影响。</p> <p> 　　在这里，我个人觉得，企业家要想突破，最大的希望就是要抓紧提升创新设计和开发的能力，不管是生产制作还是设计创新，一定要和社会潮流紧密结合，企业才有生命力，才不至于被市场淘汰。</p> <p> 　　2018年，工艺精湛、制作良好的家具还是非常抢手的。所以我们仍要开拓，要创新，要着眼未来，让我们一起努力，携手并进。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="陈宝光做客人民网" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171751000348992762026.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 陈宝光做客人民网（资料图）</p> <p> 　　(周一、庞翠华/文 庞翠华/摄)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学好传统文化，才能传承大师精神]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0117/c392126-29771077.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171641000037994196034.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 中国美术馆去年年底展出齐白石、徐悲鸿、李可染、叶浅予等绘画大师的作品，引发观展热潮。北京日报记者 武亦彬摄</p> <p> 　　北京日报记者 陈涛</p> <p> 　　相信不少人对“故宫跑”还记忆犹新，这个因2015年故宫博物院展出《清明上河图》激起人们蜂拥看展而催生的词汇，如今有了孪生兄弟“美术馆长队”。中国美术馆去年底推出的一场馆藏精品特展，展出一批现代绘画大师的力作，参观人群排出一二公里长队，成为艺术圈年度大事件。而在美术界人士看来，潘天寿、李桦、李可染、叶浅予等大师能创作出历久弥新的画作，原因在于他们打下了扎实的中国文化底子。</p> <p> 　　<strong>艺术前辈名家不少系多面手</strong></p> <p> 　　去年年底亮相京城的热门美术展的确不少。从中国美术馆的“美在新时代——庆祝‘十九大’胜利召开中国美术馆典藏精品特展”，到中央美术学院的“桃李桦烛——李桦先生诞辰一百一十周年纪念展”，一次次引爆艺术爱好者的朋友圈。</p> <p> 　　“数九寒冬里，七八十岁的老人排上两三个小时，只为进展厅瞅一眼那些书画。”前天，在纪念潘天寿、李桦、李可染、叶浅予、张仃百年诞辰座谈会上，中国美术馆馆长吴为山透露，不久前出现在美术馆门口一二公里的参观长队，在国内美术界已多年未见。</p> <p> 　　当天，为了纪念美术家潘天寿诞辰120周年，李桦、李可染、叶浅予诞辰110周年，张仃诞辰100周年，由中国文联、中国美协主办，中央美术学院、中国美术学院、潘天寿纪念馆、北京鲁迅博物馆等多家艺术院校、机构协办的艺术界“五老”百年诞辰座谈会在京举行。“纪念是一方面，更为重要的是他们身上体现出来的民族文化精神，值得后人总结规律，从中获得启示。”中国美协秘书长徐里说。</p> <p> 　　“无论是中国美术馆排起的长队，还是中央美院许多校友重回母校观看李桦先生的纪念展，无不佐证他们的艺术创作真是历久弥新。”中央美院院长范迪安把这些艺术名家的人生和作品比作一部大书，“他们不少人在多个领域都作出过创造性贡献，比如张仃从国徽设计、动画、壁画到晚年的焦墨山水;叶浅予从早年间的民间美术、漫画到国画。正是这种艺术多面手的角色，帮助他们打通贯穿从传统到当代、从东方到西方的宽阔道路。”</p> <p> 　　<strong>植根传统方能避免随波逐流</strong></p> <p> 　　在不少人印象里，老一辈艺术家大多是老派画法，已经过时了。“其实叶浅予在20岁的年纪就凭借漫画艺术和速写人物在上海红极一时，拍成多达11部电影。”中国美术馆原馆长杨力舟回忆，1948年徐悲鸿就曾预言，今后要是出现十个叶浅予，中国文艺复兴时代就来临了。他认为叶浅予凭借变形的漫画功底和娴熟的速写艺术，让画笔下的舞蹈人物、戏剧人物都浸润着中国画本色。著名美术史学家薛永年也极为认同这一点：“他们几位对民族优秀文化传统非常重视。比如叶浅予对被称为中国艺术之核心的书法相当看重;张仃很早以前就强调不要粗暴对待传统，现在不能用，将来还有用处。”</p> <p> 　　20世纪“中国水墨四绝”——齐白石的虾，徐悲鸿的马，黄胄的驴，李可染的牛。上世纪80年代，“中国画到了穷途末路”的论调在美术界甚嚣尘上，李可染借用苏东坡《赤壁赋》末句只道出四字“东方既白”，表明自己对东方文艺复兴很有信心。知名美术批评家刘曦林还记得李可染说过这样的话：“如果守着这样好的传统不学习，等同于傻瓜。”</p> <p> 　　北京画院院长王明明认为，这些大师在那个纷乱的社会和多元文化氛围中把握住了自己的文脉，解决了体用问题。他解释，中华民族很多特有的精神气质与审美取向是为体，单纯套用西方的东西只会把本该展现美好的艺术弄得不伦不类。“改革开放到今年足足四十年，我们很多艺术家依然很迷茫，就是在文化根基上没能喝到纯正的‘第一口奶’，导致往往注重了技法而忽视了人文精神，往往偏重风格的表现，丢掉了艺术最根本的情感。”</p> <p> 　　对于这种不正常现象，原中央工艺美术学院院长常沙娜痛心疾首：“我们现在的建筑，怪异的东西太多了。绘画层面也是想怎么弄就怎么弄，好像越怪异才越有个性，其实还是缺少文化根基，导致随波逐流。”</p> <p> 　　<strong>追求中国画意境记录时代</strong></p> <p> 　　在五位艺术前辈中，潘天寿对于传统文化根基的较真儿近乎咬文嚼字。先后执掌中国美术学院、中央美术学院的潘公凯，还记得父亲潘天寿常为了诗句里的一个字与母亲争论。如“睡醒锁窗无意趣，默看细雨湿桃花”，母亲坚持用“静看”要比“默看”好，可父亲经过反复掂量还是坚持己见。“现在看来，还是‘默看’更好些。如果没有这种对细微差别的字斟句酌态度，是当不好艺术家的。”</p> <p> 　　蒋采萍是1953年考入中央美术学院第一班国画系的学生。她回忆，当时还不到40岁的张仃领着他们全班到颐和园写生一个星期，画佛香阁、玉带桥、十七孔桥，交上作业后，张仃认为没有一个有意境，全是跟景点旅游照片一样。“他说我们崇拜西方却忘掉了自己的文化根基，只会画表面的造型，而丢掉了如何追求画内在的东西。”</p> <p> 　　而对于古今中外的诸多艺术形态，潘天寿曾经主张既不做“洋奴隶”，也不当“笨子孙”。前者是说国人学西画，不可一意效仿西人，无点滴民族特色;后者意为国人学国画，不能一味泥古，无丝毫推陈出新。潘公凯说，“他并不反对中西绘画融合，只是需要在具备相当学术素养后作出理性思考再谈融合。”</p> <p> 　　在继承传统文化时，这些艺术大家还强调创新。1978年考入中央美院的吴长江还记得，上世纪80年代初，李桦就开始倡导中国要发展包括石版、铜版、丝网版画在内的“三版”艺术，注重关注社会现实。“老先生批评我们不要画那么多头像，要多留意社会正在发生的千变万化。他说各色人种都有非常多的生活形态，你们应该用速写摹写记录时代，而不能只是埋头重复已有的母版，弄得暮气沉沉。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新会“鲁班”迎客]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0117/c392126-29770999.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171557000245171709068.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 卢贵星20多年来一直钻研“榫卯结构”，可以制作出几十款不同类型的“榫卯结构”样板。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171557000482436641920.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> “榫卯结构”代表作品——“鲁班锁</p> <p> 　　日前，以倡导中国传统手工技艺的新会“鲁班馆”对外迎客!这间共600多平方米的“鲁班馆”，坐落在新会“中国古典家具之都”5楼，首期陈列着87款不同形式的红木艺术家具的“榫卯结构”，这些“榫卯结构”是中国传统手工艺技术的结晶。新会“鲁班馆”通过实物、图纸等形式，再现了20多年来一名名新会手工艺人追寻中国传统精湛工艺的故事。</p> <p> 　　文/图广州日报全媒体记者黄文生</p> <p> 　　<strong>87款传统手工艺“榫卯结构”</strong></p> <p> 　　昨天，记者在新会“鲁班馆”看到，600多平方米的“鲁班馆”，陈列着几十款清代、民国以及上世纪70年代的红木家具，这些红木家具，有的已经有100多年的历史，且都是近年从新会民间收购回来，款式各样，有八仙桌、太师椅、圈椅、条案、大床、条柜、坐墩、盆景、屏风等，造工精美。</p> <p> 　　江门市工匠协会工作人员邓钦昌告诉记者，这里所有的红木家具，都体现了中国传统手工技艺，其中一个特点就是每套红木家具都是以中国传统榫卯技术制作，每套红木家具，都采用了多种榫卯拼接技术，一套皇宫椅，由10多种不同的榫卯技艺制作而成。</p> <p> 　　而另一边，则陈列着87款“榫卯结构”样板，记者看到，这些“榫卯结构”结构复杂，造型精美、紧密，形状多种多样。据介绍，在“鲁班馆”陈列的87种款式的“榫卯结构”，按照结构造型，分为三大类型：一类是面与面的接合，也可以是两条边的拼合，还可以是面与边的交接构合;另一类是点结构，作为“点”的结构方法。主要用于作横竖材丁字结合，成角结合，交叉结合以及直材和弧形材的伸延接合;还有一类是构件组合，将三个构件组合一起并相互连结的构造方法，这种方法除运用以上的一些榫卯联合结构外，都是一些更为复杂和特殊的做法。</p> <p> 　　<strong>“榫卯结构”样板均由新会工匠制作</strong></p> <p> 　　据了解，新会是“中国传统古典家具之都”，是广式红木家具的发源地之一，从明代开始，当地木匠已经开始制作红木家具，到了上世纪70年代，一批批“收买佬”从民间收购一些红木家具，这些红木家具几经辗转，销售到香港、澳门等地。自此，一批批工匠从全国各地来到了新会，按照中国传统手工技艺制作红木家具，而这些手工技艺精髓就是“榫卯结构”。</p> <p> 　　新会“鲁班馆”陈列的87款“榫卯结构”，均由新会工匠制作而成，他们当中有一群技术高超、手艺超群的鲁班传人，如谭礼华、赵裕兴、卢贵星等人，他们为保护和发展传统手工技术，在新会工作长达30年之久。</p> <p> 　　<strong>人物故事</strong></p> <p> <strong>　　20多载钻研“榫卯结构”</strong></p> <p> 　　1995年，17岁的卢贵星来到新会，以传统家具修旧为生。据介绍，新会是广作古典家具的发祥地，上世纪70年代中叶，许多旅居港澳的同胞和海外华侨，通过新会的乡亲选购古典家具。收购古典家具的收买佬，带起了新会乃至全省广式古典家具产业的复兴。17岁的时候，卢贵星来到了新会，卢贵星跟着“收买佬”从城市到乡村，跑遍新会等地，后来，又到广东省内及福建、北京、上海，专门学习“榫卯结构”制作技艺。</p> <p> 　　“我们把一套套收回来的大红酸枝八仙桌、条案、官帽椅等拆开，深刻感受到传统工艺的精髓，因为这些古旧家虽走过100多年的风雨，但榫卯结构完美，具有独特的韵味!”卢贵星说，他从此步入中国传统家具行业，到北京故宫博物院及上海、天津等地的博物馆学习、探索。卢贵星说他特别喜爱王世襄的作品及其对明式家具的研究，故收集了王世襄《明式家具珍赏》《明式家具研究》《明式家具萃珍》等作品，并深刻体会到明式家具的精髓——淳朴、厚拙、凝重、雄伟、圆浑等等。</p> <p> 　　<strong>“榫卯结构”是红木家具灵魂</strong></p> <p> 　　“我是从做拆装旧家具走过来的，又通过学习，对前人的手工工艺有着深刻的理解，所以特别注重拆装工艺，注重红木家具的榫卯结构。”卢贵星说，榫卯结构是红木家具的灵魂。榫卯是在两个木构件上所采用的一种凹凸结合的连接方式。凸出部分叫榫(或榫头);凹进部分叫卯(或榫眼、榫槽)，榫和卯咬合，起到连接作用，而这是中国古代建筑、家具的主要结构方式。</p> <p> 　　据介绍，榫卯结构是榫和卯的结合，是木件之间多与少、高与低、长与短之间的巧妙组合，可有效地限制木件向各个方向的扭动。最基本的榫卯结构由两个构件组成，其中一个的榫头插入另一个的卯眼中，使两个构件连接并固定。榫头伸入卯眼的部分被称为榫舌，其余部分则称作榫肩。</p> <p> 　　每做一件“榫卯结构”样板，卢贵星都要亲自画图。据介绍，中国传统家具的榫卯结构多种多样，有“材丁字结合榫”“柜子底枨结构”“格坚榫”“帐子底榫”等多种传统榫卯结构。在制作榫卯结构时，还要注重榫卯的平面平直度、光滑度、结合处间隙大小、安装外观完整度、结构横竖面标准垂直度、榫头完整度、大小比例、榫孔的完整度、榫卯结构承受拉力等多个方面，</p> <p> 　　卢贵星表示，经过数百年的发展，古典家具在制作上亦有所改变，木材选择趋于多样化，家具款式不再拘泥于古制，然而无论如何更改，榫卯结构却是唯一不可改变的，榫卯是古典家具的灵魂、精华、核心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“90后”小伙用花梨木造自行车 获设计界大奖]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0117/c392126-29770935.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171536000530710152748.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> “90后”小伙杨洋自主设计的自行车。　王昊昊　摄</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171537000260477553786.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 原材料巴西花梨木的价格约占一辆成品自行车价格的50%。　王昊昊　摄</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171537000567767651142.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 2017年，杨洋自主设计制作的自行车获德国红点奖“中国好设计”优胜奖。</p> <p style="text-align: center"> 王昊昊　摄</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171539000340736154691.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 自行车制动系统为皮带传动。　王昊昊　摄</p> <p> 　　“90后”重庆小伙杨洋从小喜欢自行车。在长沙上大学期间，他萌发了研发一辆手工自行车的念头。绘图、选材、制作、打磨，杨洋对每一个设计细节都反复推敲，最终在毕业时成功发布了首批“幻想家”自行车。自行车车身采用巴西花梨木制造，制动系统为皮带传动，脚踏板部位则比一般自行车低，便于城市内短暂停驻。2017年，杨洋自主设计的自行车获德国红点奖“中国好设计”优胜奖。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽庐州木雕非遗传人修复百座祠堂 传承面临后继无人]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0117/c392126-29770840.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>张强 夏莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新社合肥1月15日　1000平方米的毛坯房，桌上堆积了厚厚的木尘与图纸，木材立在加工室的一角。这是坐落于安徽省合肥市的三河古镇南街的徐明安木雕工作室。安徽庐州木雕非遗传人徐明安在这里向记者讲述了徐氏家族与木雕的故事。</p> <p> 　　徐明安的祖上是一位裁缝，清末年间，一位进过京的木匠常来做衣服，二人成为了好友。在徐明安祖父13岁时，父亲去世，木匠便将他收为义子，教他手艺。民国时期，徐明安的祖父成为三河古镇上有名的木雕艺人。徐明安作为庐州木雕的第三代传人，13岁就跟着祖父学习木雕，至今已有三十余年。“我小时候就喜欢木雕，每次祖父做木雕，我就在旁边观摩，闲来无事就拿着木头自己刻。”</p> <p> 　　徐明安的雕刻天赋被祖父发觉，初中毕业后便放弃学业跟随祖父学习木雕。在徐明安的学习过程中，他逐渐积累了对雕刻的知识。“我现在出去雕刻，八仙、关公这些人物信手拈来，因为他们的形象就刻在我的脑袋里。”</p> <p> 　　扁凿、通心凿、圆凿……三十多种木雕工具，摆放在他的工作台上。“这些工具有的是买的，有的是专门打造的，比如雕刻这个蝙蝠的眼睛，就需要用小剜刀。”</p> <p> 　　“我从雕刻的设计图、雕刻、后期的拼装，都能一个人完成。”徐明安带着记者来到了仙姑楼，本是“泾县会馆”旧址的它，却在徐明安的刻刀下，变得精致又充满韵味。“卍”形纹、八珍八宝、琴棋书画……充满寓意的雕刻，均出自徐明安之手。他告诉记者，庐州木雕每一处雕刻都有内在的寓意，每一间房的雕刻也有规则，不能随意改变且讲究精美。</p> <p> 　　在古朴的小镇里，以木雕手艺养家的徐氏家族，修复了镇上80%的古建筑。如今，49岁的徐明安仍然坚持修复祠堂，安徽省境内，百余座祠堂均是由他修复完成，其中渡江战役馆中的章氏祠堂由他重修后，得到了章氏后代的一片赞许。</p> <p> 　　“我现在最头疼的就是没有传承人。”徐明安告诉记者，初中毕业的他，由于学历低又没有技师证，无法让学徒在学习后获得相关资质证明。同时，木雕入门就需三年时间，学徒也很难静下心来学门手艺。“我觉得做木雕与做人一样，最重要的就是踏实、认真，要想学到本事，必须要经得起时间的考验。”(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“原创之殇——维权仅止于道德谴责?”主题研讨会在京举办]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768521.html</link>
            <pubDate>2018-01-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月13日，由北京宣明典居古典家具牵头组织的“原创之殇——维权仅止于道德谴责?”主题研讨会在北京举办，中国家具协会传统家具专业委员会秘书长姜恒夫、北京市消费者协会副秘书长屈鹏、北京工艺美术行业协会副会长兼秘书长宋印伟、北京工艺美术行业发展促进中心部长李晶、北京市通州区工艺美术行业协会会长孟虹等多个领域的专家、学者、代表共同参加了研讨会。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161630000033962134975.JPG" /></p> <p style="text-align: center"> 主题研讨会现场</p> <p> 　　研讨会就当前家具行业外观设计抄袭现象及如何搭建维权渠道等话题进行了讨论。会上，北京宣明典居古典家具厂及其创始人傅军民委托北京市安桥律师事务所向浙江天猫网络有限公司发出了外观设计侵权声明并现场宣读律师函。</p> <p> 　　律师函中指出，“傅军民于2015年8月31日向国家知识产权局申请“五足圆凳”的外观设计专利权，并依法获得《外观设计专利证书》(专利号：ZL201530331661.8)，该专利权至今合法有效;专利权人傅军民除授权北京宣明典居古典家具厂实施该专利外，未授予其他任何单位或个人实施本专利。"</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0117/MAIN201801171428000074521585447.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 　　平仄鼓凳正品，图片由宣明典居提供</p> <p> 　　傅军民认为，苏州卓匠家具有限公司在天猫网店所销售的“豪帝雅森”牌“红木鼓凳”外观设计侵害了其享有的“五足圆凳”的外观设计专利权。故要求浙江天猫网络有限公司监督卓匠公司并立即停止对其外观设计专利权的侵害，即停止制造、许诺销售、销售“豪帝雅森”牌“红木鼓凳”产品，关闭该侵权产品在天猫商城的销售信息、页面及链接。否则，将根据委托人的授权，依法追究贵公司的法律责任。“据悉，目前该律师声明已由北京市安桥律师事务所正式受理发出。</p> <p> 　　外观设计是影响家具产品生产销售的重要元素之一，关于如何保护原创家具外观设计一直备受行业关注，研讨会现场，专家学者以及消费者给出了众多建议：</p> <p> 　　首先，从企业角度来看，广大家具企业和设计师应从自身做起，坚持原创设计原则，开发符合自身企业特色的家具产品去占领消费市场，提高企业软实力，保证文化、设计、工艺的传承。其次，要加大处罚力度，提高违法成本，政府、行业组织、行业协会携手加强立法工作，营造一个公平公正的市场环境，同时媒体给予监督。而作为消费者角度，则要提高品牌认知力，找正规渠道购买产品，以备将来出现质量问题之时有据可依。</p> <p> 　　另据北京工美艺术行业发展中心部长李晶现场介绍，为加强市场秩序的管理和规范，从前年开始该机构就一直在致力于推行行业鉴证系统，希望通过新技术、新手段保护企业和设计师的知识产权。该系统有望在2018年上线，届时将以政府授权、企业运作的形式来保证原创设计，保证守法合规企业的权益得到维护，消费者通过鉴证也能买到自己逞心如意、物美价廉的产品。(庞翠华/文)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文房艺术与文人生活特展亮相国家典籍博物馆]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768193.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　(记者 王岩)文房用品是中国古代文人生活中不可或缺的器具，它的发展与演变深刻影响着中国文化的历史传承。日前，在国家图书馆读书周期间，“器用为尚——文房艺术与文人生活特展”在国家典籍博物馆第八展厅正式开展。</p> <p> 　　本次展览由国家典籍博物馆联合安徽省文房四宝协会举办。展览分为笔、墨、纸、砚与雅室清赏五个单元，精选了《文房四谱》《考槃馀事》等馆藏古籍文献，以及178件民间收藏文房精品，加之以富有知识性和趣味性的图文介绍，分门别类梳理中国文房用品的发展脉络，包括历史沿革、制造工艺、形制分类、著述典故等。展览将持续至3月18日，参观者可持有效身份证件或国家图书馆读者卡免费参观。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江东阳：国家木雕及红木制品质检中心通过现场初评]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768131.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　东阳日报讯&nbsp; 1月14日，由浙江省木雕红木家具产品质量检验中心负责筹建的国家木雕及红木制品质量监督检验中心(浙江)，通过由中国合格评定国家认可委员会和国家认证认可监督委员组织的CNAS实验室认可及国家质检中心资质认定三合一现场初次评审。</p> <p> 　　国家木雕及红木制品质量监督检验中心于2015年6月经国家质检总局批准在东阳市筹建，是全国木雕及红木制品领域获批的第一个国家级质检中心。该中心建成面积近6000平方米，拥有木材鉴别、家具外观、漆膜理化、力学性能、木家具有毒有害限量、石材放射性元素、纺织品、皮革安全等多个检验室;配备了60余台套顶级国际知名品牌仪器设备，价值1200万元。检测范围涵盖各类木雕及红木制品的产品性能评价检验及相关原辅材料评价分析，具备红木家具、木雕制品及原辅料全项目检验能力。</p> <p> 　　评审组专家依据《检测和校准实验室能力认可准则》、《检验检测机构资质认定评审准则》要求，通过现场试验、演示、提问，查阅记录和报告，核查仪器设备等方式对中心的人员、设施设备、样品管理、检验检测方法、试验环境等方面进行了考核，一致认为，中心的质量管理体系符合《准则》要求，能够保证有效运行，与实验室认可、资质认定能力相适应，确认推荐认可、认定的实验室检测能力范围包括红木、红木家具通用技术条件、深色名贵硬木家具等共104项，同意国家中心通过本次现场初次评审。</p> <p> 　　国家木雕及红木制品质检中心建成后，将为东阳、浙江，乃至全国的木雕及红木制品提供质量检验检测、技术创新验证、标准认证等服务，为木雕红木产业的发展提供强有力的质量技术支撑与保障。</p> <p> 　　国家木雕及红木制品质检中心评审顺利通过，说明该中心的检验、检测能力提高到了先进水平，能力得到了国家认可，检测数据得到国际互认，为下一步申报国家质检总局能力建设验收奠定了良好基础。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三里屯文化周启动]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768114.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯(记者 陈强)2018年三里屯文化周昨日在太古里红馆拉开帷幕。据了解，本次文化周分别有摄影作品展、体验式文化讲座与创意文化市集三个主题，活动将一直持续到本月21日。</p> <p> 　　摄影作品展将紧扣建筑、人文、历史三个主题，分别呈现出三里屯地区充满时尚感与设计感的建筑群、地区艺术人文风貌及三里屯悠久的历史;体验式文化讲座将邀请文化专家，联合推出摄影、茶艺、书法、绘画、插花等一系列讲座，让大家亲身体验文化的魅力。</p> <p> 　　三里屯也在潮流定位的基础上越来越重视文化活动。“去年，我们已经在有意识地着手打造‘文化三里屯’。”三里屯街道工委书记唐涌涛介绍，“2018年，三里屯街道将立足潮流定位，继续大力发展地区文化事业，打造更多文化活动，鼓励地区企业、居民参与到街道文化建设的工作中来。”</p> <p> 　　据悉，三里屯街道将按照“一河、一区、一街、三园、一基地”打造亮马河景观带，太古国际时尚文化区，酒吧文化街，机电院文化创意园、工体体育文化休闲园、飞宇国际艺术交流园，华视影视传媒基地的文化格局，对“文化三里屯”进行精细的研究和打造，推动整个三里屯文化事业的发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[塘栖木匠“宫崎骏” 雕琢出爱情最美的样子]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768104.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161340000536145709367.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161343000444175491087.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 郑爸做给郑妈的发簪</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161344000357032109222.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 蛐蛐笼：小时候在塘栖，大家喜欢斗蛐蛐玩。比较考究的人家会用这种蛐蛐笼。郑爸做了一只古筝造型的小木笼，顶部凸起的三块木片可以抽出来，左右两边各放一只蛐蛐，抽掉中间那块板就开斗了。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161345000067139341291.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 七夕节，郑爸做给郑妈的项链</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161345000309782083047.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 郑爸做给郑妈的两把木剑</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161345000598102569923.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 郑爸郑妈老家家具的微缩版</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161351000414724401582.jpg" /></p> <p> 　　24集，每集短短3分钟，一部叫《爸爸的木匠小屋》的纪录片最近开始走红网络。它讲述的是一个曾经是木匠的爸爸，在漫长的岁月里，怎样用爱为妻子为女儿亲手制作出一件又一件精美的木艺手工。在女儿的眼里，父亲对母亲的宠爱，就是为妻子纯手工打造的木艺生活。</p> <p> 　　这部纪录片的导演是个杭州姑娘，叫郑若行，现在在上海创业。</p> <p> 　　片子主角就是她的爸爸，叫郑安全，年少时在老家塘栖做过木匠。今年61岁有余，与郑妈妈婚姻32载，实打实的宠妻狂魔一枚。他从年少就爱捯饬木匠活，最喜琢磨些浪漫木器送给妻子，郑妈妈身边的小物件几乎全是他亲手做出来，件件真心，千金不换，一做，就是一辈子。</p> <p> 　　在豆瓣上，网友们为它打出了9.1的高分。“好羡慕被郑爸宠爱着的郑妈，也羡慕导演有这么一个好爸爸!”片子在网上播出后，圈粉无数。大家还发现，酷酷的郑爸爸，居然还和日本著名动画导演宫崎骏撞脸!</p> <p> 　　由于网友们呼声太高，本来已经杀青的《爸爸的木匠小屋》决定开拍第三季。</p> <p> 　　近日，钱报记者来到杭州城中他们的家，见到了这位塘栖木匠爸爸，还有人人羡慕的郑妈妈。</p> <p> 　　为女儿，捡起荒废已久的手艺</p> <p> 　　女儿是学电影的，从香港浸会大学毕业后，留港工作过，结婚后在上海和同学开了家传媒公司。最初接到女儿的拍摄邀请时，郑爸爸并未多想，做木工是自己擅长的，无非就是照着传统的做做凳子之类的。但他没想到的是，女儿对他的要求是打破传统，要和节气挂钩，每个节气发明一样作品。</p> <p> 　　“让我做木工可以，但要跟节气挂钩，这有点难。”郑爸说。</p> <p> 　　片子开拍时，是芒种。</p> <p> 　　女儿说，爸爸，你可以做只鸟窝。于是，郑爸做了一只可以拆卸的鸟窝。郑妈妈说，真可爱。</p> <p> 　　“要不是她让我这么做，我是不会去做这些东西的。”爸爸嘴上这么说，行动却截然相反。</p> <p> 　　重阳时，女儿建议：“爸，你就做个拐杖得了。”</p> <p> 　　“拐杖，也太没意思了。”郑爸冥思苦想，敲敲打打了两天，居然把拐杖做成三折式，打开就是一个小板凳。</p> <p> 　　快七夕了，爸爸又削了六根小木棍，交错穿插成项链，送给郑妈妈，简单而美丽。</p> <p> 　　片子要收尾时，女儿说，爸爸做个有机关的东西吧。于是，郑爸又绞尽脑汁，做了个让人猜不透的密码盒。最近，郑爸又开动脑筋，把密码盒升级成了四位数。他悄悄告诉钱江晚报记者：“密码的设置，其实利用的是榫卯结构。”</p> <p> 　　退休后的郑爸，要筹备拍第三季《爸爸的木匠小屋》，还要开课教年轻人学木工，比从前更忙碌。郑爸下过乡，后来参加工作就不再做木匠了。闲来做点小手工，只是他的业余爱好。</p> <p> 　　2018年，61岁的郑安全退休了。</p> <p> 　　因为女儿的片子，郑爸成了网红，现在还时不时开木艺课堂，教年轻人学木工。“木匠这个行当，年轻人不愿意做。我想，太传统的东西，可能年轻人不喜欢，就想着要改变，做点大家喜欢的。”郑爸说，他最欣慰的，还是片子播出后，许多“80后”、“90后”告诉他，自己也想学做木工了。</p> <p> 　　他们的爱情，是纯手工打造的生活</p> <p> 　　郑爸来杭州30年，但他觉得，塘栖才是自己魂牵梦萦的家，“古镇水北街上的老房子很小，我们正在装修，打算要搬回去住。”</p> <p> 　　他们在杭州的家，处处是记忆的气息——卧房挂着两人当年的结婚照、女儿五六岁时的家庭合影以及结婚十年纪念照。</p> <p> 　　打开客厅的橱窗，郑爸比较得意的，还是自己鼓捣的小木艺，“塘栖老房子里的家具，她(郑妈)很喜欢，可惜带不来杭州，我就仿制了一套迷你的。”</p> <p> 　　“我老家是余杭五杭的。那会儿，家里要做套家具。”郑妈回忆，“他17岁时，来我家做木匠，吃住了一个月。我当时觉得这个木匠人挺聪明的。”</p> <p> 　　后来，郑爸下乡去了崇贤，之后又回塘栖工作。郑妈读完书，却去了杭州上班。那个年代，交通不便。两人谈了十几年恋爱，却没在一个地方待过。郑爸只好写了无数封信，寄给心爱的人。</p> <p> 　　郑爸30岁的时候，终于和心爱的人结了婚。塘栖水北街的老宅，就是两人的婚房。当年，房间里的家具，每一件都是郑爸设计、亲手打造的。</p> <p> 　　家里的雨伞架、台灯，还有很多送妻子的小玩意，都是郑爸的手作。郑妈拿出一根“老头乐”，“你看，他做的东西，就是和别人不一样。人家的都是有齿的，他做这把没有齿，更好看，用起来也更舒服。”“这个中国结形状的东西是被掸。我们家的被掸坏了，他就做了这个给我用。”郑妈笑着说。</p> <p> 　　40年前，郑爸初识郑妈时，送给她一把亲手做的木剑，因为她喜欢舞剑。几年前，郑妈退休了，郑爸做了一把更轻盈的木剑送她，剑柄上是妻子的生肖——狗。“还有他给我做的发簪，真的很好用，上面还有一只小狗，很可爱吧。”郑妈如数家珍般介绍着郑爸的手工，眼里满满地都是爱意。</p> <p> 　　不过，这么多有设计有造型的作品，都是郑爸废物利用，用家里装修剩下的地板料做的。</p> <p> 　　（施雯 文/摄 王璐/绘）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李泽添：老祖宗留下的技艺不能丢]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29768015.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161312000101544597778.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 李泽添</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161312000445544059816.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 李泽添仍然坚持手工制作古典家具</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161313000194947437946.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 李泽添制作的老挝大红酸枝群狮贺寿大中堂。 资料图片</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161313000451906075109.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 印度小叶紫檀精雕花鸟画台。 资料图片</p> <p> 　　初识李泽添，是在十年前。当时，他以一名古典家具商人的身份，登上了《江门日报》的“财富故事”栏目。而他当时那句话——“我卖的不是家具，是艺术品”，一直让记者印象深刻。所以，十年后，当得知这位集多所院校客座讲师及专家学者“头衔”于一身的工艺师，被评为江门市首批文化名家时，记者一点也不惊讶。</p> <p> 　　十年后再访李泽添的建宇轩，发现当年他说过的话，做过的计划，憧憬的场景……一样样都变成了现实。建宇轩规模不断扩大，已然成为了古典家具博物馆;大型红木浮雕作品《清明上河图》也如愿完成，并广受好评;这位古典家具迷仍在不遗余力地传播古典家具文化，这位企业家常挂在嘴边的话就是——“老祖宗留下的技艺不能丢。”</p> <p> 　　十年前的他，如果说是一位有情怀的商人;那么十年后的他，则是一位实至名归的文化名人。</p> <p> 　　党的十九大报告指出，深入挖掘中华优秀传统文化蕴含的思想观念、人文精神、道德规范，结合时代要求继承创新，让中华文化展现出永久魅力和时代风采。其实，李泽添这些年一直在努力践行着。他在古典家具行业浸润20多年，不仅仅把古典家具当作一种商品在经营，更注重对古典家具这文化和技艺的传承，通过自己的身体力行，在继承中不断创新，努力让这些老祖宗留下的技艺一代代传承下去。</p> <p> 　　文/图 江门日报记者 宁园</p> <p> 　　人物档案</p> <p> 　　李泽添，著名中国古典家具设计师、工艺美术师、收藏家、鉴赏家。现任中国红木古典家具理事会副理事长，江门市工艺美术协会副会长，江门市古典家具协会常务副会长，江门市新会区传统古典家具行业协会副会长，江门市传统家具专业委员会委员，建宇轩古典家具有限公司董事长。2011年获得由广东省人力资源和社会保障厅评审通过的“广东省高级工艺美术师”资格。2012年被广东省文化厅评定为“广东省省级非物质文化遗产项目家具制作技艺的代表性传承人”。2015年其创办的建宇轩古典家具有限公司被广东省文化厅评定为“广东省非物质文化遗产生产性保护示范基地”。2016年被广东省委宣传部评选为“广东省基层宣传文化能人”。2017年底入选江门市首批20名文化名家，而其创建的建宇轩古典家具制作技艺非遗工作室，更成为江门市首批3个名家工作室之一。</p> <p> 　　<strong>他，最得意之身份</strong></p> <p> <strong>　　家具制作技艺 省级非遗传承人</strong></p> <p> 　　李泽添是土生土长的会城人。读中学时，他就十分迷恋历史、文学，经常阅读相关书籍。高中毕业后，李泽添考上了电大中文系。从小，李泽添便跟着父辈和哥哥，踩着自行车，走街串巷收买旧家具。在不断的买卖中，他逐渐掌握了古典家具的结构、特点和神韵。接触多了后，他对古典家具产生了浓厚的兴趣。1992年，哥哥李泽成毅然离开不错的单位，率先闯进了新会古典家具行业。年仅30岁的李泽添，也放弃了在新会棉纺厂的工作，成为了哥哥最得力的助手。两兄弟同心协力，共同携手开创了新会古典家具行业的一次又一次奇迹。2004年，李泽添开始了单干，5月份，李泽添在大泽镇五和农场选择厂址，创办了江门市建宇红木家具厂有限公司。</p> <p> 　　李泽添的身份很多，各种“家”和“长”的称呼、名号一大堆。可是对于李泽添本人，他最得意，也最看重的身份，莫过于广东省省级非物质文化遗产项目家具制作技艺的代表性传承人及高级工艺美术师。2012年，在古典家具行业浸润20年的他，成为新会区唯一的家具制作技艺省级非遗传承人。</p> <p> 　　有一件小事，一直让李泽添印象深刻。几年前，他应邀参加在浙江省举办的一个全国性的家具行业大会。与会者中，各种领导、大企业家云集。然而主办方在安排座位及介绍与会嘉宾时，介绍完两位级别极高的领导后，就开始介绍他这位来自小城市的“小”企业家，而介绍他的身份就是非遗传承人及高级工艺美术师。这让他颇感荣幸，同时也深深体会到国家对传统工艺、传统文化的重视以及对工艺美术人才的尊重。</p> <p> 　　新会作为中国古典家具之都，从业者甚多，有家具制作手艺的人不在少数。为什么李泽添会成为代表性传承人?对于非遗传承人，李泽添是这样理解的：“不仅要有高超的技术，还要有传承这门工艺的热心和能力。”</p> <p> 　　李泽添爱古典家具，爱家具中蕴藏的文化及艺术元素。在他眼里，古典家具不仅仅是家具，更是艺术品。如果有人要破坏古典家具的美，这桩生意他情愿不做。而对于自己特别喜欢的古典家具，他也不舍得卖，甚至愿意花大价钱买回来。正是这样，他费尽心力打造的建宇轩规模越来越大，并于2012建成建宇轩古典家具制作技艺非遗工作室。2017年底，这个工作室获评江门市首批文化名家工作室，目前江门市仅有3个。</p> <p> 　　<strong>他，最执着之人生追求</strong></p> <p> <strong>　　不遗余力传播 古典家具文化</strong></p> <p> 　　新会的古典家具老板大多都是从“收买佬”做起。李泽添也如此，然而对古典家具的热爱，让他不断学习。他先后买了数百册书，苦心钻研，不断提高自己，最终成为中国古典家具设计师、高级工艺美术师。</p> <p> 　　年过半百，功成名就，在很多人看来，李泽添完全可以进入享受人生的阶段。然而，李泽添却不愿歇着，他说，他每年要坚持做三件事：第一件，坚持收徒弟;第二件，坚持用手工做两件古典家具;第三件，坚持走进院校，向年轻一代传播古典家具文化。</p> <p> 　　李泽添带过很多徒弟，这么多年，跟着他学过古典家具制作的人成百上千，不少人还当了老板，也在带徒弟。可是带徒弟毕竟人数有限，所以这些年来，他就开始走进院校，向更多人传播古典家具文化。建宇轩古典家具有限公司与江门职业技术学院、新会时年技工学校等都建立了校企联动关系，李泽添常常作为讲师站上讲台。“上一次课至少能给两三百人传播古典家具文化，这比带徒弟效率高多了!”虽然干这些工作都是免费的，但他乐此不疲。这种亏本的事，他常常干，他甚至还自费印制各种古典家具文化的宣传资料，派发给学生。</p> <p> 　　而每年手工制作两件古典家具，这是李泽添对自己企业的要求。在科学技术高速发展的今天，古典家具行业电脑雕花越来越普及，毕竟比手工制作省时省钱。“我的要求是，公司不计成本，每年必须手工制作至少两件。”李泽添说，如果所有人都一味追求速度快、追求高利润，那是对传统文化的摧残和摒弃，而这种传统技艺也就失传了。</p> <p> 　　<strong>他，最忧心之技艺传承</strong></p> <p> <strong>　　怕老祖宗留下的 宝贝消失</strong></p> <p> 　　每年盛大举行的各类古典家具文化博览会，越来越多的人购买古典家具……在我们普通百姓眼里，中国古典家具行业一片繁荣景象，不少古典家具行业老板赚得盆满钵满。然而，李泽添却看到了古典家具行业发展繁华背后的隐忧，并且不断为此奔走呼号。</p> <p> 　　他说，目前，古典家具行业生产规模化、商业化严重，这与传统的古典家具文化相去甚远。有时候，走遍古典家具市场，你会发现，很难找到一两件真正的古典家具。很多家具只是打着古典家具的幌子，压根算不上真正的古典家具。同时，科学技术的迅猛发展，传统技艺越来越没有生存空间。很多古典家具企业为了追求利润，完全摒弃了对传统技艺的追求。</p> <p> 　　比如，中国古典家具中神奇的榫卯结构，享誉中外，是我国古代木艺上的伟大发明创造，达到了世界家具技艺的最高峰。其采用凹为卯、凸为榫相结合的连接方式，不用一钉一铆，就可以让建筑、家具结构坚实牢固。越南作为红木生产大国，却怎么也学不会这门技术!“你说这样的技术，如果有一天真的消失了，那是多大的损失!”李泽添说。</p> <p> 　　而让李泽添最忧心的便是古典家具制作技艺后继乏人。有些老师傅想教给子女，可是子女不愿学。而且，现在不少年轻人心态急躁，并不愿意沉下心来学。所以，李泽添认为要打破这种子承父业的传统模式，扩大传授面，必须要走院校路线。李泽添带徒弟有个习惯，那就是先让徒学习了解古典家具的文化、历史渊源等，而有些人一来就催促他快点教技术。“古典家具制作这门技艺易懂难精，必须要有足够的文化底蕴、艺术修养，否则只能成为普通技工，而不能成为工艺大师，一辈子都难出精品。”</p> <p> 　　正是凭借20多年的工艺基础、独特的审美感悟与精益求精的制作精神，李泽添创作出了一系列颇负盛名的工艺美术作品，如大型红木浮雕作品《清明上河图》《九龙戏珠·万里长城图》《百子百福图》《四库全书柜》等。其工艺美术作品在各类展会中屡获殊荣，其中2010年创作的《花鸟大画台》更获得中国工艺美术最高奖项——百花奖金奖，并获邀参加国家工美双年展，走进国家博物馆。</p> <p> 　　对于一个家具商人来说，获评文化名家，那是一种至高无上的荣誉。不过，李泽添却不愿把它当成荣誉，“于行业来说，获此称号，我很开心，因为这体现了政府部门对这项传统文化技艺的重视;于我自己，只觉得肩上的担子更重了，责任更大了!因为我怕老祖宗留下的宝贝在我们这一代人手中消失。我希望你们媒体不要宣传我个人，而是宣传这个行业，让更多人关注。”</p> <p> 　　<strong>他，最期待之行业发展前景</strong></p> <p> <strong>　　把古典家具行业 当文化产业来打造</strong></p> <p> 　　对于新会古典家具行业的发展，作为行业协会副会长的李泽添，也有着自己的想法和期待。</p> <p> 　　采访中，他多次向记者提及浙江东阳红木小镇的发展模式。东阳的木雕红木家具企业达2000余家，专业市场面积120余万平方米，从业人员10余万人，年产值200亿元，占全国木雕红木产业的20%以上，是全国红木家具生产销售的重要产区。当地政府为了扶持红木家具行业发展，不惜给钱给地，建设红木小镇，实行对美术工艺大师免税等各种优惠政策。同时，不断开发配套产业，使木雕小镇集木雕、休闲、人文、旅游为一体，大大促进了红木家具行业的发展，也成为了当地的一张亮丽的名片。</p> <p> 　　李泽添说，现在，各级政府对传统技艺、传统文化高度重视，古典家具行业遇到了前所未有的好时机，希望能够借鉴别人的成功经验，在政府的支持帮助下大家共同努力，把古典家具这项传统产业当作一个文化产业来打造，不断发展壮大。</p> <p> 　　中国的古典家具传统技艺是中华民族的宝贵文化遗产，是历朝历代无数工艺师心血的结晶。这种技艺始于唐宋，到了明清时期达到了世界家具史的最高峰，一直延续到现在。“作为当代的工艺师，我们有责任把这一传统技艺传承与发展下去，至少在我们有生之年不在我们手中失传。”这是李泽添最大的愿望。</p> <p> 　　<strong>评价</strong></p> <p> <strong>　　新会区传统古典家具行业协会会长黄惠满：</strong></p> <p> <strong>　　他孜孜不倦钻研古典家具传统技艺</strong></p> <p> 　　李泽添先生日前被评为江门市首批文化名家，他创立的建宇轩工作室被评为首批文化名家工作室。这是对他一直以来对新会传统古典家具行业发展所作贡献的充分肯定，也是对他长期以来孜孜不倦，对古典家具传统技艺刻苦钻研、不遗余力地传承与发展传统技艺的充分肯定。称号来之不易，荣誉实至名归，希望他籍此契机，更加努力，引领行业，继续前行。</p> <p> 　　李泽添先生获得的荣誉不仅仅是他的个人荣誉，也是我们全行业的荣誉，是各级政府对古典家具行业的肯定，反映了市(区)政府对中国传统技艺、传统文化的高度重视和全力支持，使我们行业协会深受鼓舞。</p> <p> 　　新会区委、区政府对传统古典家具行业的发展历来非常重视，近期已出台一系列规范行业的政策措施并将逐步实施。可以预见，在政府、协会及企业的共同努力下，新会传统古典家具产业将会迎来美好的未来，我们将要打造一个不仅仅是古典家具之都，更是传统文化之都、传统艺术之都。</p> <p> 　　(陈丝柳)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“山花”盛放!第十三届中国民间文艺山花奖揭晓]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0116/c392126-29767935.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>杨逸 肖雄</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0116/MAIN201801161134000122138300782.jpg" /></p> <p> 　　第十三届中国民间文艺山花奖颁奖盛典1月13日晚在广州中山纪念堂举行。来自北京、天津、河北、西藏等20个省份的近500名民间文艺家、民间文艺工作者将出席颁奖活动，当代著名作家、文学家、民间文艺家冯骥才、著名民俗学家乌丙安荣获“中国文联终身成就民间文艺家”荣誉称号。</p> <p> 　　在名为《恰是山花烂漫时》的颁奖晚会上，第十三届山花奖优秀民间艺术表演、优秀民间工艺美术作品、优秀民间文学作品、优秀民间文艺学术著作四个子项20朵“山花”及“中国文联终身成就民间文艺家”这一最高荣誉称号在万众瞩目中一一揭晓。广东在本届评选中一共夺得两个“山花”奖，广东云浮民间广场歌舞《禾楼舞》和范安琪的陶瓷《戏曲人物》分获优秀民间艺术表演和优秀民间工艺美术作品奖，广东现共获得中国民间文艺最高奖“山花奖”40个。</p> <p> 　　晚会压轴环节最终揭晓“中国文联终身成就民间文艺家”，当代著名作家、文学家、民间文艺家冯骥才、著名民俗学家乌丙安获此殊荣，中共中央委员、中国文联主席、中国作协主席铁凝为两位“中国文联终身成就民间文艺家”颁奖。</p> <p> 　　据悉， 中国民间文艺山花奖是中国文学艺术界联合会和中国民间文艺家协会联合主办的国家级文艺大奖，是全国民间文艺最高奖，颁奖活动两年一届，自1999年以来已经成功举办了十二届。第十三届中国民间文艺山花奖，是党的十九大胜利召开后，中国民间文艺界迎来的一大盛事!本届山花奖颁奖盛典主题为《恰是山花烂漫时》，为春寒料峭的岭南大地带来传统民间文艺的“一把火”，这也是山花奖颁奖活动首次在广东举行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从“弘治”到“正德”：两代君王的德行与“瓷色”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29764966.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/63/15757402100516874671.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/22/17271095273727333106.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图1 弘治青花瓷</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/68/18300516933611491724.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图2 黄地青花折枝花果纹盘</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/71/15112661841047347739.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图3 浇黄釉尊</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/1/9925527365073329301.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图4 茄皮紫釉描金牛纹双耳尊</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/40/16163693413105223176.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图9 孔雀绿釉碗</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/66/13282385065109780614.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图8 出土青花八思巴文款“正德年制”碗底</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/26/12917448193761178418.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图7 青花阿拉伯文盒</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/40/16953666534746770876.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图6 青花阿拉伯文笔山</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/16/17793444322806864440.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图5 明正德青花阿拉伯文出戟尊</p> <p> 　　◎丁雨</p> <p> 　　从“弘治”到“正德”：两代君王的德行与“瓷色”</p> <p> 　　展览： 明代御窑瓷器——景德镇御窑遗址出土与故宫博物院藏传世弘治、正德瓷器对比展</p> <p> 　　时间： 2017/09/29 - 2018/02/28</p> <p> 　　地点： 故宫博物院斋宫、诚肃殿</p> <p> 　　哪一种颜色最能代表皇家？可能你会脱口而出：黄色。印象中，宫廷剧里的皇上总是黄袍加身，端坐于金灿灿的龙椅之上。金銮殿上，触目皆黄。皇帝对黄色有所偏执，则皇室诸般器用也力求此色。不过，即便是皇家，于瓷器上却难得见此色调。直至明代，浇黄釉瓷的日渐成熟才弥补了皇室这一缺憾，而浇黄瓷器至臻完美之作则出现于弘治时期。</p> <p> 　　故宫博物院已举办多次明代御窑瓷器对比展览，却以此次“弘治、正德瓷器对比展”海报（图1）最为简洁——展览信息之外，仅以一袭纯黄背景示人。虽然简约，却意涵丰富：既暗示了此次展览的主角与色调，又将皇室自信高贵之态展示得淋漓尽致。观此海报，不由得让人加快步伐，直奔斋宫，一睹弘治、正德皇室用瓷的风采。</p> <p> 　　“恭俭有制”弘治皇帝：我不学我爸</p> <p> 　　一入斋宫前院，便可见窗棂门框，处处皆黄，至于斋宫殿内，展板、说明牌亦作黄色。如此开宗明义，展览意图强调的主色调一览无余。黄色为弘治时代瓷器最为明艳之色彩，黄釉、黄彩瓷器自然贯穿展览弘治部分始终。</p> <p> 　　弘治时代上承成化，瓷器风格与成化朝者一脉相承。成化皇帝雅好文艺，品位不凡，于瓷器生产一事颇为用心，因此，成化朝瓷器色彩缤纷，开一代之新风，为弘治朝所继承。就青花而言，弘治朝青花瓷与成化瓷器极为相类，亦用产自江西乐平县的“平等青”，因此青花发色自然接近，较为浅淡，皆有明净素雅之风（图1）。弘治朝青花瓷类之中，以黄地青花（图2）最为突出。这一品种的烧制始自宣德时期，需经两次烧成。先按常规程序制成青花瓷，再以浇釉方法施以黄釉，然后将青花处黄釉剔除，入低温窑二次烧成。弘治朝黄地青花黄釉凝厚光亮，施釉匀净，与普通青花瓷相比，更增柔和暖意。实际上，除可与青花结合之外，黄釉亦可做地与紫彩、矾红彩、绿彩相配，给人以不同的视觉体验。</p> <p> 　　色彩搭配固然缤纷绚丽，然而若一色匀净，亦可不落凡俗。展厅西侧可见浇黄釉描金尊三件并列（图3），低调地处于展柜一侧。若细细观之，可见色调明黄，釉色娇嫩，釉面如水，仿佛吹弹可破。黄釉瓷器烧造困难，明代以前，瓷器上鲜见纯正的黄色，以偏深黄乃至黄褐色者居多。明代浇黄釉瓷器烧制成功，黄釉瓷器放趋于明艳亮丽。收藏界为形容弘治朝黄釉之娇嫩，称之为“鸡油黄”，以油脂比拟，足见其柔滑细腻。其亦被谐称为“娇黄釉”，对比明代历朝御器，所谓“娇黄”，实唯弘治器实至名归。弘治黄釉器厚于成化，又淡于正德，色调雅正，气质非常，配以古朴器形，相得益彰，更显皇家风范。如此前所提三尊，以金彩相描，更增华贵之气。其实弘治朝黄釉器釉色几乎能够保持一致，可见弘治朝时，窑工已经较为熟练地掌握了浇黄釉器物的烧成技术。</p> <p> 　　浇黄釉为颜色釉之一种。中国陶瓷原以青釉为自然瓷色，肇因于瓷土中多含铁元素，制釉时难以尽除，只得因势利导，成就一番青瓷的如冰似玉。后于长期窑冶之中，渐得黑、白、酱等釉色，亦偶见红、绿色彩，然而终不过寥寥数色而已。至于明代，官方于景德镇投入甚多，历朝多有创造，颜色釉瓷器遂层出不穷，瓷器釉色由此方争奇斗艳。弘治朝除以浇黄釉闻名外，颜色釉瓷器方面亦有其他紫金蓝釉、孔雀绿釉等颜色釉产品，还创烧有深茄皮紫釉瓷器。展厅中以一独立展柜陈列有茄皮紫釉描金牛纹双耳尊（图4）。此器紫中泛蓝，釉质肥厚，器体规整雍容，为弘治朝瓷器中之佳作。</p> <p> 　　展厅中弘治瓷器光彩夺目，种类甚多，但若从传世收藏和出土资料来看，弘治时期所见瓷器在品种、数量方面远逊于成化朝。目前可知，成化朝御窑有品类29种，弘治朝御窑瓷器却仅见16个品种，刚过其半。而就风格而言，其因循成化者极多，少有创造，后世遂有“成弘不分”的说法。御窑瓷器风格继承前代，恐非弘治帝刻意效法其父，而烧造不振，产量不高，却应与皇帝无心于此相关。</p> <p> 　　弘治皇帝朱祐樘幼年身世坎坷，受万贵妃阻挠，其出生多年后方与成化帝相认，这自然给朱祐樘心中留下了些许阴影。或许正因如此，朱祐樘即位之后，为政态度与其父大不相同，他勤勉宽厚，励精图治，体恤民力，躬行节俭。既然诚心于治国之道，自然难有闲暇关注瓷器生产。</p> <p> 　　文献中有关弘治御窑瓷器烧造情况记载较少，而其中出现的又多是罢废中官烧造瓷器的记录。这一点与其父成化皇帝差别很大。成化皇帝即便遭逢灾年，亦不减烧造瓷器经费。而弘治皇帝则是国家稍有风吹草动，便裁撤督窑中官。瓷器烧造于一国之治乃是细枝末节，弘治帝于此尚谨慎克俭，亦可窥其为人为政风格之一斑。成化帝恣情文艺，虽有不少作品传世，但于朝政却颇多倦怠，以至国力凋敝。弘治帝力图扭转局面，十几年来苦心经营，终得“弘治中兴”。</p> <p> 　　弘治朝瓷器虽少有创造，于黄釉瓷器却属例外，这或许与黄釉瓷器的特殊功用有关。黄色在明代是宗庙祭祀所用之色，浇黄釉器物可做祭祀器用。如浇黄釉描金牺耳尊，器形仿古，明显应为礼器之用。宗庙祭祀是国家大事，事关国家福祉。弘治朝独黄釉凸显，或许正显示出弘治皇帝于国家大事的重视与诚恳。史书称，“孝宗独能恭俭有制”，由瓷器而观，诚不我欺也。</p> <p> 　　“大玩闹”正德皇帝：你可以叫我“翻译家”</p> <p> 　　穿过斋宫前殿，便至诚肃殿。诚肃殿门扇以白地红框装饰，底绘青花图案，风格较斋宫为之一变，这便来到了展览的正德朝瓷器部分。正德朝瓷器仍以青花为大宗，青花器物仍可见成化、弘治清新之气（图5），但青花呈色较成化、弘治已有所不同，正德后期产品尤为明显，部分青花器改用石子青，呈色较深，为嘉靖、万历时期青花瓷风格的变化伏笔，呈现出承上启下的过渡特征。</p> <p> 　　若细细欣赏正德御窑青花，最令人印象深刻的应是青花瓷上频繁出现的阿拉伯文。用阿拉伯文字装饰青花瓷器并非正德朝首创，不过正德朝所见用阿拉伯文装饰瓷器数量、形式之多，令人惊讶。若转念回想，青花瓷之出现原本也与伊斯兰世界有着千丝万缕的联系。不仅青花瓷出现之时所用的钴料来自伊斯兰世界，而且其出现以来种种器形，如折沿大盘、八方烛台、天球瓶等，亦与伊斯兰铜器、陶器等工艺品联系密切。青花瓷的产生与发展，原本便流淌着众多伊斯兰文化基因。然而为何至正德朝，这一基因开始多以阿拉伯文字的形式呈现？这些文字又是什么内容呢？不少文字均匀分布在瓷器不同部位，又该如何阅读呢？</p> <p> 　　实际上，正德青花瓷上不仅有阿拉伯文字，亦有波斯文等。根据专家研究，正德青花瓷上的文字组合形式不一，有些青花瓷将完整的内容写于同一处，有些则将一句话拆成几部分，根据装饰需要安插在瓷器的不同部位。如此次展出的一件笔山（图6），其一侧文字与大英博物馆所藏的一件正德青花笔山相类，而大英笔山前后两面皆有阿拉伯文，合在一起即为一句话，意思是“笔是优于一切的”。另有一件青花阿拉伯文盒（图7），其器盖侧面平均分布有八处开光，开光内书写有波斯文，将这些波斯文合在一处，就构成一句话：“哦，那些听我话的人，现在要来看我的表现。”文字内容之中，似有训诫之意。实际上这些正德青花瓷器上的中东文字不少出自伊斯兰教的宗教经典，更有一些直接出自《古兰经》。因此，在正德御窑瓷器上的中东文字绝非单纯的装饰，更有一层宗教文化的影响渗透其中。</p> <p> 　　事关御窑，就不得不提当朝“窑主”正德皇帝。正德皇帝朱厚照于史书中恶名赫赫，正与其父相反。而史家对他的诟病多在于这位皇帝实在太爱玩闹了。紫禁城自开放以来便门庭若市，至今更是频现“故宫跑”，可见对人的吸引力。可是正德帝却嫌紫禁城不够好玩儿，偏要建个豹房以供嬉乐。皇帝之位已登峰造极，他却偏要cosplay一位大将军，还给自己起个别名朱寿，时不时跑去边镇宣府溜达一圈儿——大概觉得自己是一匹野马，而北京家里没有草原吧。不理朝政，好大喜功，强抢民女，荒淫无度……感觉说多了都是正德朝大臣的口水和泪。</p> <p> 　　固有印象之余，众多书写中东文字的青花瓷器却给予了我们另一个观察正德皇帝的面向。正德御窑瓷器上伊斯兰因素如此常见，或正暗示了朱厚照本人对伊斯兰教的兴趣。实际上，文献中有所记录，正德豹房中，多有回人。而正德帝南征北讨，左右也常有回人侍奉。此外，正德帝对朝贡回人也礼遇有加。由此可见，正德帝应特别看重回人，并与其关系密切。或许正是在与回人的交流中，正德帝开始对伊斯兰教及其背后文化产生了浓厚兴趣。</p> <p> 　　然则，若仅是对伊斯兰教兴趣浓厚，尚不足以解释阿拉伯文、波斯文盛行于御窑瓷器之上。毕竟，青花瓷上早有伊斯兰文化种种印迹，何以在正德朝，文字图案之风骤起？实际上，正德帝个性突出，虽举止荒诞，自幼便智商极高，亦应具语言天分。《明实录·武宗实录》中说他“佛经梵语无不通晓”。《皇明世法录》则称，正德帝贯通回经（即《古兰经》）三十卷。据目前的研究状况，《古兰经》在明代时似尚无汉语译本。若果真如此，则意味着正德帝所贯通的是阿拉伯文的《古兰经》。除此之外，正德帝对藏文、八思巴文（图8）亦有所涉猎。种种迹象表明，学习外语是正德帝的一项重要的业余爱好。正德帝嬉乐之余，掌握的外语有三四种之多。语言学习绝非易事，正德帝热衷学习的语言，多为邻国或国内番众之语，恐怕绝非仅为逸乐。至于在皇家瓷器上设计一二，“显摆显摆”自己外语、研习外来文化的种种成果，可能只是正德帝语言学习之余的一种自我陶醉娱乐之法吧。</p> <p> 　　当然，正德皇帝对瓷器生产颇有激情，有乃祖之风，不似其父。这或许是将其所重视的语言学习投射于瓷器之上的另一重原因。也正因如此，正德朝时，御窑烧造的瓷器品类恢复至22种，有所复兴。除青花瓷外，孔雀绿釉类瓷器（图9）发色纯正，最受后世称道。孔雀绿釉这等蓝绿色系瓷器，经数百年发展，至此臻于至善，或许亦是正德帝醉心于伊斯兰文化的结果？</p> <p> 　　弘治上承成化，正德下启嘉万。两朝皇帝一冷一热，一静一动，让三十年间的明代朝廷张力十足，却也在瓷器细微之处，留下他们个性中极富特色的一面。时代随风而逝，目之所余，是温柔细腻的单纯色釉，张牙舞爪的青花龙纹，眉飞色舞的异域文字……是弘治朝瓷器的循规蹈矩，是正德朝纹饰的别开天地。冰凉瓷面上留着的，是历史的花色，是时间的沉默，还有皇帝人生的余温与面容。</p> <p> 　　本版摄影/丁雨</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“野人”齐白石]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29764974.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/92/5169896122847252828.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　红线盗盒</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/97/2685871952356556917.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　人骂我我也骂人</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/33/3337552332636474305.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　齐白石绘胡沁园肖像</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/19/8526762680037799247.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　星塘白屋不出公卿</p> <p> 　　◎罗元欣</p> <p> 　　展览：我生无田食破砚——齐白石笔下的书法意蕴之二</p> <p> 　　时间：2017年12月22日至 2018年02月28日</p> <p> 　　地点：北京画院美术馆</p> <p> 　　《说文解字》中“野”的涵义：郊外也。</p> <p> 　　“郊外也”论白石，贴切。</p> <p> 　　白石乃一枚出生湘潭乡土的汉子，他晚年自述：“穷人家孩子，能够长大成人，在社会上出人头地，真是难若登天。”这喟叹的开头，已经极有乡下阿公讲故事的调子——平实又勾人。</p> <p> 　　乡下土娃齐白石，彼时不叫白石，而叫阿芝。家里穷，只读蒙馆半年便辍学还家，放牛砍柴，与一群放牛娃终日游荡、嬉戏于乡野。于山坡上看四时更替，骑牛时读唐诗几首，池塘中钓虾捉蟹，年荒时牛粪煨芋头。这与何绍基从小就受到严格的精英式教育截然不同。儿时的齐白石没人管教写字，相反念书太多，反倒引起祖母担忧：“哪见文章锅里煮？”言外意是，生而清贫，尔要识命，做非分之想只能害人害己。在他人学颜体欧体楷书，发奋读书，读八股文章，誓要考中科举的时候，阿芝在村头的田野中肆无忌惮地放飞自我。</p> <p> 　　给予他野的底气的，还有家人朴实的爱。冬天，祖父以唯一一件破皮袄裹住阿芝，教他认字；祖母系予他铜铃一枚，听见铃声便知阿芝放牛归来，把饭热好；阿芝体弱不能食荤，母亲便忌口怕奶水混了荤气不好。从现在心理学的角度看，无条件的爱往往能培养出内心强大的人。</p> <p> 　　齐白石这份童年的野气，融到了他的骨子里，组成了他生命真我的一部分。</p> <p> 　　少年白石，以长子长孙的身份要承担养家之责。身体羸弱，作农民无法扶犁，作粗作木匠无法上椽子，总之百无一用。唯机缘巧合，入了雕花木匠一门，与周之美师傅，二人相看甚欢，一个手巧愿学，一个爱才愿教。应了“天生我材必有用”那句话，文艺细胞膨胀的齐白石必须走精工巧作的文艺路线，才符合他的天赋。</p> <p> 　　习得雕花手艺之后，他又拜萧芗郂学习“揭白传神”之技。何谓“揭白传神”？古时无照相术，人去世后要揭去盖在死者脸上的白布画像，要画出活人的神态。现能看到其时白石所画碳擦画，明暗有序，神态自然，眉目传神，白石是画像高手。</p> <p> 　　因而，齐白石的艺术发端于乡野的民间艺术。民间艺术不同于文人画，这是吃饭的手艺，马虎不得，要有烟火气接地气，为民众喜爱，才有活路。民间艺术虽有技术范式，但只要民众喜爱，范式可以改变。</p> <p> 　　民间艺术的乡野美，成为齐白石艺术的底色。</p> <p> 　　二十七岁的青年白石，被同乡乡绅胡沁园相中，收入门下免费学习绘画，同时恶补文化课，学习诗词歌赋，并被赐名齐璜，号白石。他收起斧凿工具，开始“我生无田食破砚”的生活。与士人子弟结成诗社，开始看似高端的文人生活，也临习四王的作品。可是从小吃牛粪煨芋头的齐白石，和吃米面细粮的士人子弟，骨子里怎么可能相同？在他眼中，绘画与雕花没有本质不同，都是手艺，用于糊口吃饭，让我画花鸟，我就画花鸟，让我画美人儿，我就画美人儿，因而还得了雅号“齐美人”。出于此单纯目的，齐白石的绘画从开始便不囿于文人一路，无俗雅之分。</p> <p> 　　他刻印章，自学成才，朋友玩笑：“刻满三四个点心盒，都成了石浆，那就刻好了。”他果真将借住的屋子，搞得四面泥浆。没有规范，也就是野路，凭着几本印谱，他以热忱、努力和天赋，篆刻自成一家，“野”得有趣。</p> <p> 　　在白石人生中，有至关重要一人——王湘绮。王湘绮博通经史，虽未中举，但为肃顺赏识，常出入于肃顺住所，又入曾国藩幕僚，想以经世致用之学挽历史狂澜。他门下有三位匠人弟子：铜匠曾招吉、铁匠张仲飏、木匠齐白石。他特立独行，不入俗流，诸多惊世骇俗之举。王湘绮的诗摹古而不泥古，他的诗类魏晋古风，语言古朴抒情。如《雪弄登玉皇顶》：黄河如线海如杯，表里映映四望开。战国曾嫌天下小，登封常见圣人来。扶桑浴日光先照，匹练浮云首重回。一片空明尽冰雪，便疑身在九珑台。白石的诗虽被王湘绮评为“薛蟠体”，但日后的齐白石的诗风与老师一脉相承。在野的硕儒王湘绮，往齐白石的画里注入了诗的美感。这在野的自由感，也是任何官员的学问无法给予的。</p> <p> 　　跟随这位老师，齐白石的人生观必受其影响。他日后不做官，并频频以真性情示人，让人感慨他性情中的“野”。他那众人皆知、看了要笑的“人骂我我也骂人”，直抒胸臆让人痛快。他的“星塘白屋不出公卿”的印章，有一介草民的豪气。在他初至京城，被同行讥为“野狐禅”，他就用他的“野”法，应对周旋，自信自己高人一筹。</p> <p> 　　五十七岁的白石，开始变法。他的路子依然是“野”的。无论何人之法，入得我门，化为我法，他学过四王、金农、八大、徐渭、吴昌硕，他学爨龙颜和爨宝子碑，学李北海书风，一切由我所需为我所学。他又不忘家乡野趣，养虾，养鸡，从中获取笔墨灵感，野性生动。当这一切在他生机的野性下融汇，新的风格便诞生了。</p> <p> 　　野，郊外也。在郊外呼吸自由空气，无俗世的拘囿。野是生命的原始动力，推动本质变化，齐白石若没有了野的欲望，何来“衰年变法”？何有勇气“衰年变法”？若没有了“野”气，何来那许多生机勃勃的画作，小虾、小鱼、小鸡、甚至乱荷、山水、钟馗？“野”的自由，对白石来说，让他寻到自我，坚持真我，把一切野，化为天然之趣，化为真。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西洋工匠首次助修故宫西洋钟表]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29764960.html</link>
            <pubDate>2018-01-16</pubDate>
            <author>王岩</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/90/12047894585596870386.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/72/18390100643986358396.jpg" /></p> <p> 　　本报讯 （记者 王岩）六件来自故宫博物院的西洋钟表藏品首次走出国门，经过瑞士卡地亚拉夏德芳制表工坊的专家修复机芯后，终于恢复了生机——沉默百年之久的钟表再次响起滴答滴答的悦耳声。</p> <p> 　　1月8日，故宫博物院与卡地亚共同推出纪录片《唤醒时间的技艺》。该片由著名导演李少红带领团队制作，记录了故宫博物院与卡地亚的钟表保护修复专家携手修复六件故宫院藏钟表文物的合作历程。</p> <p> 　　故宫博物院拥有着世界上独一无二的钟表院藏，千余件18至19世纪机械钟表藏品堪称世界之最。康乾时期，很多收进宫中的西洋钟表都是为取悦中国君主而专门设计的，绝无仅有。2014年夏，故宫博物院主管文物保护和科技工作的副院长宋纪蓉博士在欧洲参加国际会议期间，访问了位于瑞士钟表制作核心区拉夏德芳的卡地亚制表工坊，并成为刚刚建成的卡地亚大师工艺工坊的第一批参观者。卡地亚制表工坊所展示的不凡实力以及与博物馆合作的深厚传统，给故宫方面留下深刻印象。最终，在上级主管部门的大力支持下，故宫所藏钟表文物的机芯破天荒地走出国门，与非文博机构的国际社会力量合作进行修复。</p> <p> 　　历经三百年风雨，这六件待修复的机芯均面临零件缺失、氧化严重、夹板断裂、表盘损毁等问题，完全超出卡地亚钟表保护修复专家日常解决问题的难度。为了保证机芯的运作，某些零部件可能需要重制。大多数情况，重制的新零件会尽可能“做旧”，以保证和机芯内其他零件的一致性。其中一件表盘指针缺失的藏品曾令修复工作陷入僵局，故宫保护修复专家不同意重新制作指针，因为这一改动会影响文物原有的时代风貌。为此，卡地亚保护修复专家们查询了数千件古董钟表资料，又深入拉夏德芳地区的博物馆查阅了大量历史文献。得益于瑞士钟表业保存完整的档案资料，专家们最终找到了约18世纪末英国制造的同款表的资料，并循迹从当年留存的零部件里找出了备用的指针。</p> <p> 　　日前，这六件修整一新的故宫藏西洋钟表已经回到故宫文物医院，未来有望与观众见面。故宫博物院院长单霁翔表示：“故宫博物院与卡地亚的合作渊源可以追溯到上世纪90年代。我们非常感谢此次卡地亚制表工坊为六件故宫博物院院藏钟表文物机芯修复工作所提供的技术支持，期待今后与卡地亚有更多合作。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贾一平举办红木家具个人作品展]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29764994.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="blob.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/95/2125500683646360827.jpg" /></p> <p> 　　近日，位于浙江省东阳市大联后庄工业园区的街头热闹非凡，围观群众看着眼前一件件精雕细琢的家居艺术品，脸上流露出惊讶的表情，这一件件精雕细琢的艺术品正是国家一级美术师贾一平先生近十年来的创作。</p> <p> 　　这场名为“明清宝典艺术·贾一平作品展”的艺术品展览，不仅仅吸引了很多艺术爱好者、业内人士，还吸引了很多群众驻足围观。</p> <p> 　　记者了解到，在东阳市，很多人都知道贾一平这个名字，但贾一平的亲自创作的作品却是难得一见，同时，这也是贾一平先生首次举办个人展览。贾一平表示：希望通过此次展览，让更多的人去了解明清艺术和中国的传统雕刻艺术。</p> <p align="center"> <img alt="blob.png" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/53/3504549162598839605.jpg" /></p> <p> 　　明清宝典的红木家具，在结构方面也堪称精致。众所周知，榫卯结构是中国家具文化的精髓所在，一件家具是否能耐得住时间的检验，能否在历史的洗礼中传承下来，结构是最基本的因素。因此，贾一平格外看重榫卯结构的合理性与科学性。比如，什么样的部件，榫头要开多大，开在什么部位，都有非常多的讲究。而贾一平的榫卯，有一个极为科学的做法，即根据家具用料的大小来决定榫头和卯眼的尺寸。哪怕是再小的器型，也根据这个原则。贾一平认为，榫卯就如同人的关节，具有连接身体各个部位的功用。料细，榫头开得大，就好比一个儿童长了一个成年人的关节，显然是极为不合理的。也因此，明清宝典的红木家具结构稳定性非常好，贾一平说，他们的榫卯，可以确保家具牢固达到百年以上。</p> <p> 　　贾一平，明清宝典艺术家具有限公司总经理，世界非物质文化传承大师、国际注册高级工艺美术大师、国家级中国工艺美术师、中国古典家具理事会员、中国工艺美术学会会员、明式家具专业委员会会员、东阳红木家具协会副会长、明清宝典艺术古典家具总设计师。</p> <p> 　　用己所长，以术为艺，是明清宝典产品的另一个亮点。作为明清宝典总设计师的贾一平，自17岁起就开始学习木雕技艺，经他手雕刻出来的木雕艺术品数以千计。30年的雕刻经历使其技艺日久弥精，他不仅对东阳木雕、徽州木雕、福建木雕、剑川木雕有着非常深的研究，对各个木雕流派的技法与艺术特征更是了然于心，从而将其所长的东阳木雕技法发挥得淋漓尽致。在他的小叶紫檀雕刻作品《清明上河图》中，其运用东阳木雕浅浮雕、深浮雕等技法，清晰地展现了北宋年间汴河两岸的民俗与民风，其中人物、建筑、街道、酒肆、虹桥、牲畜、树木等，无不纤毫毕现，生动之至，因此，这幅雕刻作品一问世，即得到某国家级博物馆的青睐，欲收藏为馆藏佳品。而这幅作品，也获得了当年工艺美术博览会的最高奖。什么叫以术为艺？贾一平说雕刻仅仅是一个手段，是实现作品艺术价值的基础。艺术，是文化的升华。</p> <p> 　　1970年生于“百工之乡”东阳的贾一平，与许多东阳的年轻人一样，拜师学手艺做木雕，寻找生活出路。随着南下“淘金”的大潮，贾一平去了广东，在红木家具厂做雕刻师傅。后来，他凭着自己的能力，担任了产品设计和生产主管。在广东的10多年里，贾一平不仅获得了丰厚收入，还练就了家具设计能力，学会了企业管理。</p> <p> 　　1998年，贾一平有机会去了一趟北京，在故宫博物院游览时，隔着紧锁的窗户，见到了深藏在皇宫里的红木家具，他不由得怦然心动。他在心里说，今后也要做这样的富丽堂皇的家具。</p> <p> 　　2001年，贾一平回到家乡，他仔细研究从北京带回来的宫廷家具图集，画出一张张宫廷家具图纸，租下一个旧的农村大会堂，创办了艺术家具厂，开始实现自己的梦想。他把东阳木雕技艺与红木家具制作结合起来，匠心独运，突出了红木家具的艺术性和观赏性。</p> <p> 　　贾一平设计的家具，最大的特点就是颇具皇家之风，南京“总统府”、洪秀全与太平天国宫殿大殿24k纯金箔油漆雕龙大地屏、龙椅、龙柱以及古典装潢、木雕家具，一系列宫廷家具纷纷问世。贾一平也凭借自己在红木家具设计方面取得的成就，跻身于浙江省红木艺术大师的行列。</p> <p> 　　随着东阳红木家具产业的发展，贾一平的艺术家具厂实现了“个转企”，更名为明清宝典艺术家具有限公司。现今，东阳市明清宝典艺术家具有限公司已经成为当地颇具影响力的企业。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/20180115/11/12712836856210682963.png" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海博物馆公布2018年展览计划 五大特展三大境外展值得期待]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29765453.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　央广网上海1月12日消息(记者杨静 林馥榆)近日，上海博物馆对外公布了2018年特展计划，五大特展三大境外展值得期待。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151239000017200865524.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 元代 剔红东篱采菊原盒</p> <p> 　　据了解，在2018年即将开幕的《心灵的风景：十八至二十世纪英国风景绘画(暂定名)》、《走向现代主义：美国艺术八十载，1865-1945(暂定名)》、《千文万华：中国历代漆器艺术展(暂定名)》、《董其昌书画艺术大展(暂定名)》等几大特展。其中，将在12月7日推出“董其昌书画艺术大展”最引人注目。作为中国书画史上承前启后、影响巨大的一代书画大师，晚明时期的董其昌(1555-1636)是上海松江人，然而上海乃至中国大陆却一直没有举办过一次真正的大展。作为董其昌书画的主要收藏机构之一，此次将以馆藏为主，同时向海内外机构商借相关重要作品，重点呈现艺术性、经典性与学术性的高度统一。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151238000264103631807.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 明 彩色釉陶仪仗俑队一套共66件</p> <p> 　　此外，上海博物馆也将走出国门，赴美国芝加哥艺术馆、法国巴黎池努奇博物馆、俄罗斯克里姆林宫博物馆《吉金鉴古：皇室与文人的青铜器收藏》、《中国芳香：中国古代香文化》、《上海博物馆藏明代艺术珍品展》，涵盖青铜器、书画、香具、家具、文房用品、陶瓷、漆器、首饰等各类文物。</p> <p> 　　上海博物馆馆长杨志刚表示，2017年，上博共接待观众210万余人次。在2018年，上博还将继续履行博物馆社会职能，进一步探索原创性、主题性展览策划机制，同时积极“走出去”，为市民提供更好更全球化的文化产品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[洛杉矶艺博会再现“中国风”]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29765465.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国当地时间2018年1月10日晚7点，第23届洛杉矶艺术博览会(以下简称“洛杉矶艺博会”)在洛杉矶会展中心启幕。在文化部支持下，由中国文化传媒集团主办，中传财富(北京)投资管理有限公司具体实施的中国国家展区第四次亮相洛杉矶艺博会。此次中国国家展区携“东方气韵”“墨意檀香”“品味风格”“时代镜像”四个板块，在美国西部规模最大、历史最悠久的艺博会上刮起了又一场“中国风”。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151252000594009232725.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151253000212346031257.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 第23届洛杉矶艺博会中国国家展区开幕现场</p> <p> 　　记者 景晓萌</p> <p> 　　<strong>文化“走出去”品牌优势显现</strong></p> <p> 　　当晚9点，中国国家展区开幕式拉开帷幕。中国驻洛杉矶总领事馆文化参赞古今、文化领事王瑾，洛杉矶艺博会合伙人、艺术总监金·马汀戴尔，棕榈滩会展集团总裁、洛杉矶艺博会合伙人斯科特·迪亚门特，中国文化传媒集团副总经理、中国国家展区总策划江心，河北省委宣传部副部长、河北省对外文化交流协会副会长史建伟，全国工商联民间文物艺术品商会会长宋建文等嘉宾出席开幕式。</p> <p> 　　古今在致辞中表示，中国国家展区选择在洛杉矶展出，有着重要的意义。它让美国人民有机会近距离地欣赏到中国当代艺术家创作的作品，从而了解中国当代文化艺术的发展状况。此外，展览让中国艺术家通过参加国际展会的方式，把自己的作品推向世界。“通过文化贸易的平台把中国的艺术品推向世界，是长久的、让艺术充满活力的方式。”古今表示。</p> <p> 　　金·马汀戴尔在致辞中表示，中国对他来说有着特殊的重要意义，他曾经在中国旅行，也收藏了不少中国艺术品，其中一部分作品正是来自中国国家展区。“我们很荣幸能够在新一届的艺博会中，继续与中国国家展区合作，并欣赏到精彩纷呈的中国艺术品。”他说。</p> <p> 　　“今年是洛杉矶艺博会的第23个年头，我们很高兴能够成为中国的伙伴，并有机会呈现中国文化艺术当下生动、丰富的状态。”斯科特·迪亚门特说。</p> <p> 　　江心表示，今年是中国国家展区在洛杉矶艺博会的第四次亮相，连续四年选择美国西部影响力最大、历史最悠久的艺博会作为中国国家展区的展示平台，共享一个艺术空间，在促进中美文化深入互动的同时，更增加了中国优秀文化从“走出去”到“走进去”的自信。“作为中国文化传媒集团的品牌项目，在推动中国文化‘走出去’的过程中，我们更为注重‘传统文化的当代阐释’和‘中国道路的学术表达’。”江心介绍，中国国家展区力求以此为宗旨，秉承“传承的渡过”这一核心理念，在传承中华优秀传统文化的基础上，将有发扬、有创新的艺术佳作源源不断地展示给世界，在促进世界文化交流与文化贸易发展中，弘扬中华文化、讲好中国故事、传播好中国声音。</p> <p> 　　<strong>特色突出 亮点精彩纷呈</strong></p> <p> 　　从2015年开始，连续4年登陆洛杉矶艺博会，使中国国家展区成为艺博会最大的亮点之一。从2015年首次展出开始，中国国家展区以“传承的渡过”作为核心理念，旨在打破精英艺术与民间艺术的分野，通过当代艺术与非遗作品的并置，立体化地呈现出中国文化艺术的传续与创新。自此之后，当代艺术与非遗作品成为中国国家展区的特色板块，并始终沿用在此后的展览中。</p> <p> 　　在本届中国国家展区中，“传统”与“当代”继续实现了和谐共生，并以“东方”元素作为展览的一大亮点：“东方气韵——刘以林的艺术空间”展现了一个创造力旺盛的艺术家艺术表达的多重方式;“墨意檀香——中国文人的诗意栖居”和“品味风格——传统工艺的古典与浪漫”两个板块呈现了政府及机构对中国国家展区这一平台的重视，由于他们的支持，区域和行业成果得以在统一的策划中集中展示;“时代镜像——点彩当代艺术”注重艺术元素的丰富多彩，特别是海外华人艺术家的集中亮相，展示出中国艺术家走向世界的艺术之路及身份归属，也从另一侧面体现了中国国家展区更为丰富的内涵。</p> <p> 　　除了中国国家展区之外，洛杉矶艺博会也以好莱坞明星助阵、参与性强的互动艺术项目、丰富多元的独立展示单元为主要特色，使其在美国众多艺博会中脱颖而出。</p> <p> 　　此次洛杉矶艺博会VIP之夜也是星光熠熠。好莱坞演员、金球奖最佳男主角得主、知名美剧《广告狂人》男主角乔·哈姆等明星的出现，引发粉丝尖叫;当代艺术综合特展“Little Topia”精选美国当地的新生代艺术家，呈现出美国当代艺术创作的多元面貌;参与“游牧雕塑计划”的古巴艺术家安吉尔·里卡多·里奥斯作品，将在洛杉矶会展中心展出后前往墨西哥;UCLA Art|Science Center展出的新奇有趣的交互式展品，让观众零距离体验艺术的再创作……2017年，第22届洛杉矶艺博会创下了7万人次参观量、近2000万美元成交量的优秀成果，今年虽然北美多地遭遇暴风雪，但四季如春的洛杉矶仍然人潮涌动，艺博会有望再创佳绩。</p> <p> 　　<strong>人气爆棚中国国家展区热度高涨</strong></p> <p> 　　通过中国国家展区连续四年在海外主流艺术平台的大力推广，中国文化艺术作品实现了大体量、高规格的规模化推广，在社会效益、学术高度、市场反响等方面均收获颇丰。</p> <p> 　　首次参加中国国家展区的当代艺术家刘以林成为当晚的“艺术明星”，收藏家、爱好者纷纷与艺术家合影交流，其中一件不锈钢雕塑作品已得到藏家预定。曾在2017年洛杉矶艺博会购买艺术家张国龙作品的美国藏家朗德·爱普尔与中国国家展区结下了不解之缘。今年，他携妻子、女儿特地来参加中国国家展区开幕式，并对展览赞不绝口。</p> <p> 　　“中国国家展区的参展作品非常丰富，让我们对中国文化艺术的成就有了很全面的了解。”朗德表示，他尤其钟爱刘以林的作品，当得知刘以林的创作包括雕塑、油画、钢笔画等多种材质之后，他连连用“震撼”“不可思议”表达激动的心情。他表示，同一位艺术家可以在如此丰富的媒介之间转换，且游刃有余，这是难以想象的，“这说明艺术家拥有充沛的创造力”。</p> <p> 　　来自美国加州的当代艺术家特琳与刘以林作品频频合影，她向刘以林展示了自己的作品照片：“我认为刘以林的作品有着充沛的、天马行空的想象力，我可以感受到这些饱满的颜色、流畅的造型中所蕴含的奇思妙想。”在特琳看来，她的作品在形式上与刘以林的作品有着异曲同工之妙，并希望在未来与刘以林进一步探讨艺术创作。</p> <p> 　　首次与中国文化传媒集团合作参展的河北省对外文化交流中心展位人头攒动，其携带的水墨作品和红木家具均受到广泛好评。史建伟表示，不同国家的艺术家、艺术作品琳琅满目，他们用各自的艺术理解表达自身的观念，给观众带来思维的拓展。“这次展览对我们来说非常有意义，对于提升河北文化艺术发展水平非常有帮助。艺术作品是文化交流的重要载体，承载着中国人对文化的理解，以及生动的故事。中国国家展区能够把这些优秀的作品向世界传达，是促进中国和世界各国交流的很好载体。”史建伟说。</p> <p> 　　在全国工商联民间文物艺术品商会展区，技艺精湛、造型优美、材质精良的红木家具及非遗艺术品收获了海内外观众的不住赞叹。现场家具均允许观众试坐体验，让海外观众能够零距离感受中国古典家居文化魅力。同时，既具备宫廷富贵、又拥有文士雅趣，集实用性、艺术性于一身的经典艺术家具，也实现了穿越时空的对话。与往届展览类似，红木家具在开幕当晚即达成多笔成交意向，又一次实现了“开门红”。</p> <p> 　　在“时代镜像——点彩当代艺术”展区，无论是融合鱼皮镶嵌与漆艺技术的鱼皮画，还是兼容西方艺术观念与东方审美趣味的抽象油画作品，均吸引观众驻足细细品味。特别是海外华人艺术家的加入，在丰富展览内容的同时，对展览整体的策展思路和板块架构进行了优化与提升，形成中国国家展区的又一亮点。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[蓉平：修复战国漆床是成都文化基因的现代表达]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29765420.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151122000226823750634.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151122000424875881157.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 对修复好的漆床进行保养维护</p> <p> 　　1月8日，2000年从成都商业街出土，长2.55米、高1.8米、宽1.3米的战国漆床，在成都文物专家的精心修复下得以重现天日。拂去厚重的历史尘埃，越过长长的时空隧道，我们的目光与古蜀祖先再次相遇。</p> <p> 　　用整整17年时间来修复一件文物，这在中国文物修复史上实属罕见。这是现代成都人与远古祖先跨越时空的一次对话，表达了这座城市对待文物的珍视态度，对古蜀文明的崇敬情感，对天府文化的传承精神。</p> <p> 　　这架中国年代最久、体量最大、结构最复杂的漆床，床身上雕刻的精美回龙纹、蟠螭纹令我们惊奇与咏叹，铭刻其上的神秘符号更令我们对留有空白的古蜀文明有了最新的敬畏与领悟。它或许将为我们解密古蜀文明开辟新的路径，甚至解开古蜀文明的部分千年之谜。</p> <p> 　　战国漆床的重新问世，为成都厚重的文化底色再添一笔浓浓的华彩。千百年来，三星堆青铜器、金沙太阳神鸟、古蜀鱼凫、都江堰水利工程以及李冰父子、李白杜甫们，架构起了天府文化的深厚骨架。随着我们对“蜀文化”的逐步还原、了解和发扬，天府文化的血与肉正日益丰满愈显辉煌。以武侯祠为核心的三国文化、杜甫草堂为灵魂的诗歌文化、太阳神鸟为代表的金沙文化、以大熊猫为代表的生态文化等为代表的层次鲜明、纬度深厚的古蜀文化，每年吸引着海内外络绎不绝的游人。</p> <p> 　　成都人并不满足于简单呈现先祖的智慧，而是始终致力于历史文化与现代文明的融合、古蜀文明与天府文化的串联，营造交相辉映相得益彰的文化成都。我们整理传承三星堆文化、金沙文化、三国文化，也致力于工业文明、田园文化、工匠精神的塑造;我们吟唱古代巨匠的诗作，也为新时代谱写新诗篇。古柏森森的武侯祠与精致的锦里比邻;神秘迭现的金沙遗址与面向世界的非遗公园并肩;幽深静谧的草堂与时尚的宽窄巷子呼应。</p> <p> 　　但成都的目标远不止于此。去年召开的成都市第十三次党代会、成都市委十三届二次全会，提出要把成都建设成为“全国重要的文创中心”和“世界文化名城”。对成都这座立城3000多年的城市而言，意味着对其文化影响力和国际知名度、美誉度提出了更高的要求，将城市品牌和文化品质能否得到全世界的认同升级为终级目标。</p> <p> 　　<strong>打造“全国重要的文创中心”、“世界文化名城”，需要发掘保护文物和遗址，不断丰厚城市历史文化底蕴。</strong></p> <p> 　　成都的历史文化底蕴积淀深厚。包括战国漆床在内的每一件历史文物、每一处历史遗址、每一条古老街道，以及“杜鹃啼血”“江口沉银”等种种美丽的传说，它们像一粒粒绚丽的珍珠，令成都3000年始终沐浴于灿烂文化之下，共同构成了“全国重要的文创中心”和“世界文化名城”的核心要素支撑。在此基础上，我们还要更加注重历史文物和文化遗址的挖掘、保护和梳理，打造更多体现蜀风雅韵的历史文化品牌，勾勒更丰富、立体的天府文化脉络，如近年来对诗歌文化和酿酒文化的深化历新。此次，历时17年精心修复战国漆床之举，不仅体现了保护文物的工匠精神，而且体现了成都寻求和壮大文化支撑的辛勤努力。</p> <p> 　　<strong>打造“全国重要的文创中心”、“世界文化名城”，需要市场化转化历史文化资源，不断繁荣文化创意产业。</strong></p> <p> 　　围绕“全国重要的文创中心”，成都以成都音乐坊为谱，吟唱时尚共赏的雅韵;以三国蜀汉城、天府芙蓉园为墨，挥洒浓淡相宜的蜀风;以数字媒体和出版为格，编织新潮奔放的锦绣;依托龙门山和龙泉山文化产业带的打造，将大熊猫、都江堰等极具成都特色的符号串联在一起，绘出天人和一的山水丹青。</p> <p> 　　建设“世界文化名城”，成都以武侯祠三国城文化旅游区、水井坊酒文化旅游区等为材，调制醉美天地的佳肴;以大慈寺文化商业区、宽窄巷文化旅游区、浣花溪历史风景区为核，复刻纵贯古今的名片;成都还着力天府自然博物馆、天府文化国际中心等重点文创产业项目的实施，给予古老文明新的风骨。</p> <p> 　　如果说“全国重要的文创中心”以创新的文创产业赋予历史文明和文化新的含义和生机，那么“世界文化名城”的建设又为文创产业的发展提供了源源不断的营养和创意。</p> <p> 　　<strong>打造“全国重要的文创中心”、“世界文化名城”，需要全方位对外传播，不断向世界呈现天府文化的魅力。</strong></p> <p> 　　无论是建设“全国重要的文创中心”还是“世界文化名城”，其重要功能之一就是以文化沟通世界、让世界了解成都。前不久，法国总统马克龙首访中国，首站选择了西安。马克龙先后造访了秦始皇陵博物馆、大雁塔和大明宫。某种程度上，承载和联结过去、现在以及未来的优秀历史文化，往往更能打动我们内心，引发情感共鸣，进而促进国际间的交流和合作。</p> <p> 　　2016年12月至2017年4月，成都举办了“丝路之魂——敦煌艺术大展暨天府之国与丝绸之路文物特展”，吸引了100多万人前往观展。身处“一带一路”和长江经济带重要节点的成都，正努力建设全国重要的对外交往中心，更迫切需要以大规模的人员交往、贸易往来和文化交流来促进。</p> <p> 　　在这样的时空背景之下，我们就不难理解为什么成都人要花17年的时间来修复这架战国漆床：我们珍视它本身的文物价值，借由它构筑和传递成都对文明薪火相传、文脉千年延续的执着;我们珍视它承载和累积的天府文化叠加效应，在新时代赋予其多重崭新的价值再造;我们珍视它向外界传播的人类文化共同基因，达至沟通世界的愿望，并将其融入于实现全国重要的文创中心以及世界文化名城的宏图中去。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[112层国际家具总部大厦落户厚街]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29765361.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151049000316243470463.jpg" /></p> <p> 　　信息时报记者 阳 军</p> <p> 　　从1998年3月首届广州家具展拉开序幕至今，广东家具会展业已走入第20年。昨日，国内三大家具展之一的东莞名家具展宣布，2018年3月的第39届名家具展达77万平方米规模，8月的第40届名家具展将涉足大家居领域。同时，名家具世博园二期和112层国际家具总部大厦为主体的总部集群核心体达到57万平方米，成为全球家居业规模最大的永久性家具大本营。</p> <p> 　　<strong>家具会展业20年三次升级</strong></p> <p> 　　中国家具协会秘书长张冰冰表示，从上世纪90年代末的展会1.0时代开创“前展后厂”模式，到2014年的展会2.0时代启用40万平方米的名家居世博园一期，开创“展贸一体化”模式，再到2017年的“展会+”3.0时代，东莞名家具展一直在模式上走在国内家具会展业前列。“设计GO”、“品牌独立大店”、“全屋定制”以及“新中式品牌”、“童趣生活”等等主题馆纷纷出现，“金羿奖”应运而生，“中国家居制造大会”、“中国家居产业绿色供应链论坛”、“亚洲家具设计论坛”、“定制中国论坛”等家居行业高端活动在名家具展平台举办，引领行业向大家居融合稳步前进。</p> <p> 　　<strong>定位为家居全业态国际核心体</strong></p> <p> 　　据名家具展总经理方润中介绍，东莞名家具展的定位将是“家居全业态国际核心体”，核心体项目总建筑面积达202万平方米。其中，展贸综合体是由一年两季的40万平方米动态展览和70余万平方米的常态展贸组合形成，总展览面积达116万平方米，是全球最大的展贸综合体，超越目前全球排名第一的米兰展览中心;其次，以112层国际家具总部大厦为主体的总部集群核心体达到57万平方米，是全球家居业规模最大的永久性大本营。</p> <p> 　　同时，第39届名家具展将是一场设计师的盛宴。朱小杰、沈宝宏、赖亚楠、侯正光、陈燕飞等几十位知名设计师都将展示自己的作品，设计家居馆还增加了新锐设计师品牌板块，让获得IF、红点设计大奖的新锐设计师沣茂、乔戈、凡物、橙舍、唯诗等与设计名家交流对话等等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外销扇行销欧洲十三行“扇”动世界]]></title>
            <link>http://hongmu.people.com.cn/n1/2018/0115/c392126-29765399.html</link>
            <pubDate>2018-01-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151059000150409535149.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 象牙镂雕扇柄花卉人物纹团扇</p> <p style="text-align: center"> 清乾隆（1736-1795）</p> <p style="text-align: center"> &nbsp;<img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151100000390886654043.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> &nbsp;象牙雕扇骨双面广绣百鸟纹折扇 清道光（1821-1850）&nbsp;</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151106000225852440754.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 黑漆描金扇骨庭院人物纹折扇 清末</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151102000399742390618.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 檀香木雕扇骨纸本彩绘花鸟纹折扇 清道光（1821-1850）</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151105000343551815659.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 玳瑁扇骨广绣贴象牙画人物纹折扇 清道光（1821-1850）</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151107000120451662130.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 贝雕扇骨纸本彩绘贴象牙面戏剧纹摺扇 清道光（1821-1850）</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2018/0115/MAIN201801151108000089933314931.jpg" /></p> <p style="text-align: center"> 玳瑁扇骨广绣贴象牙画人物纹折扇</p> <p style="text-align: center"> 清·道光（1821-1850）</p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　本版撰文、摄影 信息时报记者 刘玉倩</p> <p> 　　在17、18世纪，大量中国丝绸、瓷器和茶叶通过广州十三行销往欧洲。与此同时，中国的扇子、墙纸、漆器、家具等生活艺术品也在欧洲刮起了一股时尚中国风，在18世纪70-80年代达到鼎盛。据记载，清光绪六年(1880年)中国出口货品清单中，各种类扇子的数量达到6287989把，共值银38881两。</p> <p> 　　如今，广州十三行博物馆展出很多外销扇，种类丰富。倘若你来，便会明白，在那个时代，外销扇是如何“扇”动世界的。</p> <p> 　　<strong>馆藏外销扇种类丰富</strong></p> <p> 　　十三行博物馆展出的外销扇，由王恒、冯杰伉俪无偿捐赠，其中不少扇子产自19世纪到20世纪初。</p> <p> 　　根据材质的不同，馆内展示的外销扇共有象牙扇21把、玳瑁扇4把、贝雕扇4把、漆扇15把、檀香木扇8把、银缧丝扇2把，其他类型的外销扇4把。此外还有外国扇13把，也就是外国工匠在十三行时期制作的扇子。</p> <p> 　　<strong>外销扇损坏修复不易</strong></p> <p> 　　十三行时期的外销扇漂洋过海，历经百年再回到广州，许多扇子都有不同程度的磨损。而修复扇子也是一项不简单的任务。</p> <p> 　　“爱心人士捐赠的许多扇子需要修复，而文物工作人员仅仅修复一把扇子的几个很小的点都需要二十几天。”博物馆工作人员告诉记者。</p> <p> 　　据了解，目前为止，在广州市内公开展出过的象牙团扇仅有两把，一把在广东省博物馆，另一把则是十三行博物馆长期展出的“象牙镂雕扇柄花卉人物纹团扇”。正是由于它精湛的工艺和珍贵的艺术价值，这把扇子的巨幅海报被作为“代表”之一，悬挂在广州十三行博物馆大楼正面。</p> <p> 　　“象牙镂雕扇柄花卉人物纹团扇”原本共有51片扇骨，每一片都薄如蝉翼，由于不幸缺失了2片扇骨，现在仅剩下49片。博物馆工作人员介绍，由于修复难度较大，博物馆几乎是原封不动地展出了该扇，连裱扇的盒子也未更换，“当初收到时它是什么样子，现在展出的就是什么样子。”</p> <p> 　　<strong>曾流行于西方的扇语</strong></p> <p> 　　外销扇工艺精美，通常被欧美上流社会人士用于装饰、欣赏或显示身份。由于方便随身携带，外销扇曾被欧洲上流社会贵妇、少女们当做比拼时尚的工具，风靡于各种社交场合。就连玛丽女王和维多利亚女王也对它爱不释手。因此，一套流行于西方的扇语逐渐形成。</p> <p> 　　十九世纪流行于欧洲的扇语(采自：沐文堂收藏全集《中国扇具》)</p> <p> 　　扇柄放在唇上：请你吻我</p> <p> 　　左手拿着扇子：来跟我谈</p> <p> 　　手指扫过扇面：想亲近你</p> <p> 　　扇子横放颊前：我爱上你</p> <p> 　　右手执扇置脸前：请跟随我</p> <p> 　　左手执扇置脸前：想认识你</p> <p> 　　扇子搁在右颊上：对</p> <p> 　　扇子搁在左颊上：不对</p> <p> 　　慢慢关上张开的扇子：愿嫁给你</p> <p> 　　扇子掉在地上：交个朋友</p> <p> 　　百余年前，包括外销扇在内的出口器物让西方人了解中国文化。今天，这些文物的回流又让世人重新认识了当年的十三行文化。在文化公园的腹地上，诞生于百余年前的十三行还有更多未知的传奇，等待着世人去发现、珍藏。</p> <p> 　　<strong>外销扇赏析</strong></p> <p> <strong>　　象牙扇</strong></p> <p> 　　外销扇风靡欧洲时期，象牙扇可谓经久不衰。最初出口到欧洲的折扇，其主要材质就是象牙。从17世纪晚期一直到18世纪末，象牙折扇一直是外销扇中的“霸主”。因为象牙材质难得，广州的象牙工艺又格外精湛，象牙扇成为欧洲贵族送礼和收藏之必备佳品。</p> <p> 　　由于销量大，象牙扇的组合材质也细分得十分丰富。有团扇，也有折扇;有几乎全是象牙材质的折扇，也有以纸面、广绣、羽毛为扇面的象牙扇;既有彩绘和油画的，也有象牙贴面的。</p> <p> 　　<strong>漆扇</strong></p> <p> 　　馆藏漆扇中，有黑漆描金扇和黑漆描银扇两种，两者中又以黑漆描金居多。</p> <p> 　　黑漆描金的物件大多给人一种“高调的奢华”之感，似乎比较符合欧洲贵族们的气质。不过，黑漆描金折扇只流行了50年左右，于清嘉庆初年(即19世纪早期)大量出口，道光晚期渐渐退居潮流二线，被纸面折扇所取代。</p> <p> 　　<strong>檀香木扇</strong></p> <p> 　　馆藏的檀香木扇大多是折扇，扇骨由檀香木制成，镂雕花纹。檀香木扇古色古香，扇面图案大多数以中国的花鸟虫鱼、宫廷院落和人物为主。</p> <p> 　　<strong>玳瑁扇</strong></p> <p> 　　玳瑁是海龟科动物，分布于东南亚、海南岛、西沙群岛、广东、福建、台湾等地。玳瑁甲片坚韧，不易折断，半透明，有明显的斑纹。据《风从广州来》一书记载，由于玳瑁本身就有光、色和斑纹美，制作时会施加减地平凸等镂刻或镂空技法以显示其玲珑剔透，纹饰则以人物图案最为常见。</p> <p> 　　玳瑁扇在广州十三行博物馆数量较少，只有4把。《中国扇具》一书中称，中国外销玳瑁折扇的活跃时期甚短，大概只在嘉庆、道光之间，公元1800至1850年前后，年期较短，玳瑁材料贵重，雕刻困难，道光以后即已停产，因此传世甚少。</p> <p> 　　<strong>贝雕扇</strong></p> <p> 　　与玳瑁扇一样，贝雕扇也有着天然的色彩与斑纹。不同的是，贝壳材质更脆、更薄，不同的贝壳还有各自不同的特色，因此在贝壳上施展工艺不是一件容易的事情。十三行出口的贝雕扇都是匠人精雕细琢出来的珍贵工艺品。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
