<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[房产频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[房产频道]]></title>
            <link>http://house.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[房产新闻]]></description>
        <link>http://house.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:28:53</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[恒大4月销售681亿 50新盘黄金周抢闸入市]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0512/c164220-32100819.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img src="/mediafile/pic/20210511/77/13262410363758797013.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，中国恒大发布公告，4月实现销售额681.4亿元，同比增长4.5%，实现销售面积813.5万平方米，同比增长14.1%。今年1-4月累计实现销售额2213亿元，同比增长4.1%，实现销售面积2601.6万平方米，同比增长9.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4月销售创今年单月新高的同时，恒大5月继续加大营销力度。据了解，恒大“五一”<span style="text-indent: 2em;">黄金周期间，在全国推出50个全新项目，分布在大湾区、长三角、华北、西南等区域，物业类型涵盖洋房、高层、别墅等，满足市场的多种需求。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东亚新华开海季北戴河三盘联动盛典收官]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0427/c164220-32089388.html</link>
            <pubDate>2021-04-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月23日，“啟开新生活 山海烂漫间”——东亚新华开海季北戴河三盘联动盛典落幕。会议指出，东亚新华集团深入践行城市建设者的担当，积极响应京津冀一体化战略，以东亚·云溪潮畔、东亚·紫云府、东亚·香誉三盘同时亮相京津冀。</p> <p> 　　东亚新华集团执行总裁夏智刚发表致辞并介绍，自2005年成立至今，东亚新华已有16年的发展历程。与城市共同成长的东亚新华，融合家庭、企业、社会三大责任，不忘“做开创性的多元化企业”的愿景，布局了全国39个省市，打造了66个精品项目，拥有以地产为基础的5大产业链生态。</p> <p style="text-align: center;"> <img src="/mediafile/pic/20210427/97/12649816296627823017.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">实拍图。受访者供图</span></p> <p class="pictext"> 　　当日晚，北戴河三盘联动盛典启动仪式正式开始，东亚新华集团相关领导与股东代表共同参与启动仪式。（香誉）</p> <p> 　　</p> <p> 　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力构建绿色交通运输体系 首届中国慢行交通大会召开]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0423/c164220-32086151.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210423/31/3619542855721550763.jpg" /></p> <p> 　　4月22日，由住房和城乡建设部指导，中国城市公共交通协会、清华大学中国城市研究院主办、中国城市公共交通协会慢行交通分会承办，中国电动汽车百人会、清华大学气候变化与可持续发展研究院等单位共同支持的首届中国慢行交通大会召开。大会旨在推进城市慢行交通绿色、智慧、创新发展，新时期城市建设管理任重而道远，需要城市管理者不断开拓创新，共同建设好美好人文城市。</p> <p> 　　住房和城乡建设部市场管理监督局一级巡视员丁树臣在会上表示：慢行交通是城市的生活品质重要方面，不仅丰富了人们的出行方式，解决市民短途出行的舒适感和体验感，也解决城市交通最后一公里。他讲到，在实际工作中一要提高政治站位，在贯彻新发展理念上发力；二要发挥主体作用，在发展慢行交通上发力；三要依法治理，在管理好城市上发力。</p> <p> 　　中国城市公共交通协会理事长许中志致辞说，当前我国慢行交通领域迎来新的要求，慢行交通分会及其专委会将成为推动我国绿色交通行业创新驱动发展，让城市居民出行更方便、更舒心、更美好的推动力量。</p> <p> 　　清华大学中国城市研究院秘书长林澎表示：慢行交通需要城市、政府、企业共同努力推动，需要制度性建设、创新性驱动，搭建平台，群策群力，用新的技术、新的理念去推动。</p> <p> 　　会议现场还举行了慢行交通行业企业信用评级工作启动仪式。启动仪式中，原国家质检总局总检验师项玉章讲到，从战略高度推动社会信用体系建设势在必行。行业协会诚信纪律建设对于加强和改进行业协会商会管理，提高公信力，推进行业治理体系和信用体系建设，促进市场健康发展具有重要意义。</p> <p> 　　青桔副总经理宋志伟表示，通过技术迭代和科学监管，共享两轮出行可以更好地服务社会，实现健康、良性、可持续发展，成为城市公共交通运力的有效补充。小遛共享同期宣布了小遛的“城市放心战略“，未来6个月内小遛将在已落地的100多个城市和即将落地的城市，将严格执行”放心100条“，让政府放心、让管理部门放心、让市民放心。共享电单车充换电安全服务签约仪式也在同期举行。</p> <p> 　　此次会议搭建了中国慢行交通行业城市建设的三方共商平台，第一次让慢行城市规划直面城市场景应用。城市的慢行接纳绿色新业态，城市的慢行微循环伴随着规划先行，规范先定已悄然展开。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国建筑2020年度归母净利润同比增长7.3%]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0420/c164220-32082678.html</link>
            <pubDate>2021-04-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月19日，中国建筑（601668.SH）发布2020年报显示，全年实现营业总收入16,150.23亿元，同比增长13.7%；归母净利润449.44亿元，同比增长7.3%；首次进入《财富》世界500强前20强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，2020年，中国建筑全年完成新签合同额首次突破3万亿元，新签合同总额32,008亿元，同比增长11.6%,其中房建合同额首次超过2万亿，新签合同额20,779亿元，创历史新高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告期内，公司营业总收入大幅增长，全年实现营业收入16,150.23亿元，同比增长13.7%；各项业务收入均衡构成，其中房建业务占比61.36%，营收首次突破一万亿元；基建业务占比21.36%，地产业务占比16.63%。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0420/MAIN202104201020000006411177143.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">4月19日，中国建筑发布2020年报。 受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在分红派息方面， 2020年，公司计划每10股派送现金红利人民币2.147元（含税），计划现金分红90.06亿元，分红数额再创新高，现金分红金额增速高于营业收入、归母净利润增速。以2021年4月15日收盘价计算，公司股息率达4.14%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分业务看，报告期内，公司房建业务中标6个300米以上超高层项目，高度位列世界第十八、中国第十高的苏州国际金融中心竣工亮相。同时，保障全球最大的量子信息实验室——中国科学院量子信息与量子科技创新研究院1号科研楼、首都体育馆改扩建工程等大型复杂工程的顺利交付。医疗设施类新签合同额翻倍，会展中心和工业厂房领域新签合同额同比增速近50%，教育设施类新签合同额同比增速超过40%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公司在基建领域持续为国家“补短板”持续贡献“中建力量”，中标“一带一路”区域交通枢纽重庆江北机场T3B航站楼项目等，在轨道交通领域持续做强做优，中标西安、南京、合肥、大连等地重点工程。公司参建的雄安高铁站正式投入使用；建造的首个大型水利工程赣江井冈山航电枢纽，实现首台机组并网发电。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 地产业务方面，公司全年实现合约销售额4,287亿元，同比增长12.1%。公司经过多年拓展，目前拥有写字楼、酒店、公寓、商业地产等持有型物业1,254万平方米，账面净值922.8亿元，占公司总资产4.2%。旗下中海地产销售额增长高于行业增速，土地权益投资额排名行业第一，在“三道红线”监管政策下属于绿档企业，发展持续稳健。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自主研发出全球加载能力最强、加载空间最大、功能最领先的土木工程实验设备“中建万吨级多功能实验系统”，成功实现世界首例“五桥同转”……这一批具有标志性和影响力的创新成果背后，是中国建筑始终牢牢把握创新驱动，把加快科技作为根本战略，不断提升企业核心竞争力。截至2020年末，中国建筑拥有中国工程院院士2名、中国工程建设最高科学技术奖获得者1人、全国创新争先奖先进个人1人、全国工程勘察设计大师12名、享受国务院政府特殊津贴专家276人。中国建筑正在“碳达峰”“碳中和”政策背景下，全面贯彻新发展理念，积极探索绿色发展新路径，推动“绿色建造、智慧建造、建筑工业化”，引领行业完成新时代的转型发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告显示，公司持续在“六个专项行动”方面下功夫，提升防范债务风险能力，年末资产负债率73.7%，较年初下降1.6个百分点；强化现金流管理，多措并举加快工程款等资金回收，经营性现金流实现202.72亿元净流入，同比多流入超500亿元，实现近四年来最佳水平。加权净资产收益率上市以来持续保持15%以上的行业高位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，中国建筑2021年的经营目标是营业总收入约1.76万亿元、新签合同额约3.50万亿元，较2020年保持平稳增长。中国建筑表示，2021年是“十四五”开局之年，公司将坚持稳中求进的工作总基调，立足新发展阶段、贯彻新发展理念，服务构建新发展格局，围绕建设人民美好生活需要，乘势而上、勇创一流，更好回报公司股东和投资者。（王仁宏）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长租房，让更多人安居乐业（民生视线）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0416/c164220-32079832.html</link>
            <pubDate>2021-04-16</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210416/1618517822444_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　数据来源：住房和城乡建设部</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“十四五”规划纲要提出，“加快培育和发展住房租赁市场”“完善长租房政策，逐步使租购住房在享受公共服务上具有同等权利”。作为解决大城市住房问题的重要途径，我国长租房的政策措施不断创新完善，各地也正在积极实践探索，让更多人安居乐业，向全体人民住有所居的目标不断迈进。</P><P>　　市场体系、保障体系“两条腿”走路，加速补齐租赁短板</P><P>　　眼看下个月房子就要到期了，租住在北京市东四环自如长租公寓的萧琳马上续签了两年合约。租期长了，安全感也足了，萧琳准备买点鲜花绿植，装点一下“小家”。</P><P>　　刚来北京工作时，萧琳经过多方比对，选择了房源信息相对透明、可以拎包入住的分散式长租公寓。“可以稳定长期租，不用担心老搬家，极大地提升了工作生活幸福感。”</P><P>　　长期以来，我国住房市场存在“重购轻租”的现象，而在租赁市场发展的短板中，租赁周期较短的问题尤为突出。发展长租房，不仅可以有效提升租客的租房体验，提高租房品质，也有利于增加租赁市场有效供给、改善租赁供需结构。另一方面，租购“两条腿走路”还能够缓解整体住房市场的供需矛盾，营造一个更加理性租购的市场环境。</P><P>　　因此，近年来租赁关系和租金水平都较为稳定的长租公寓等租赁形式受到年轻租客的欢迎。自如相关负责人介绍：“自如在全国10个城市管理房源超过100万间，服务400万左右租户。”他表示，很多像萧琳一样在大城市工作的青年人，暂时没有能力买房，对居住品质又有一定要求，分散式长租公寓满足了部分这样的住房需求。</P><P>　　近年来，我国长租房市场蓬勃发展。但总体来看，大城市租赁供需仍然存在不小缺口。</P><P>　　“解决大城市住房突出问题，当前重点是要解决新市民、青年人特别是从事基本公共服务人员等群体的住房问题，要增加小户型、低租金的租赁住房供给，为人们提供与其经济能力相匹配的‘一张床’‘一间房’或‘一小套房’，让他们能够先在城市安居。”浙江工业大学副校长、中国房地产估价师与房地产经纪人学会副会长虞晓芬表示。</P><P>　　增加长租房供给，市场化租赁住房之外，保障性租赁住房正在加速建设。</P><P>　　“4人一间，离公司不远，而且餐饮、娱乐、运动等设施配套齐全，还提供就业创业服务。”苏州宝时得公司员工吴琼最近入住苏州润家乐璟东景社区的集体宿舍楼。这一社区经过改造后纳入苏州市保障性租赁住房的试点，相比市场化的租赁住房，保障性租赁住房租金更低，住房品质和配套也不错。“让我们这些年轻人在苏州工作很有归属感。”吴琼说。</P><P>　　据了解，保障性租赁住房已经逐步从城镇户籍家庭拓展至新市民、青年人及从事基本公共服务人员等群体。虞晓芬介绍，“十三五”期间，由政府主导建设运营的公租房已经实现对城市低保、低收入住房困难家庭应保尽保。目前在苏州、广州、沈阳等13个城市开展保障性租赁住房试点，主要瞄准量大面广的新市民住房需求。经过一年多实践，试点城市初步探索出政府给政策、银行给支持、市场主体积极参与的保障性租赁住房可持续运作模式。</P><P>　　市场体系和保障体系“两条腿”发力，加速补齐租赁短板，也为促进国内大循环增添了动力。“解决居住问题，居民才更敢消费、更有能力消费，加速发展租赁市场，特别是提高长租房的比重，有利于拉动消费增长。”国务院参事室特约研究员姚景源表示。</P><P>　　盘活存量、发展增量，政策多方位支持社会力量参与</P><P>　　今年3月22日，在浙江温州工作的朱女士喜迁新居，成为聚鑫苑长租公寓的第一批租户。“我跟朋友合租了一个两室一厅，家具电器齐全，一楼大厅还配有自助咖啡机、书吧和会客厅，周边生活配套齐全，交通方便，距离公司也很近。”对新居所的环境和服务，朱女士赞不绝口。</P><P>　　一年前，这座7层建筑还是一个办公楼。将它改造为长租公寓，在物业持有方温州现代锦华置业集团有限公司董事长邱振光看来，是一件“一举三得”的事儿。“原有办公楼利用率不高，改为长租公寓，既盘活了企业的存量资源，作为房地产企业又对转型发展进行了有益探索，同时还为其他企业参与发展住房租赁市场起到引领带动作用。”邱振光说。</P><P>　　这不是锦华置业的第一次尝试。2019年8月，锦华置业将温州饭店4—5层改造成的长租公寓就已经开业运营。因为这两处改造物业都位于市中心，租赁行情不错，出租率一直都保持在80%以上。</P><P>　　盘活存量资源发展长租房，在不少试点城市已经形成了一些有益探索。国务院发展研究中心市场经济研究所副所长邓郁松认为，盘活闲置的存量资源应该成为发展长租房的首选。“如果有相应的政策扶持，相对新建租赁住房来说，改建的成本低一些，而且很多闲置商业物业的位置往往较好，用于租赁也有利于职住平衡。”贝壳研究院首席市场分析师许小乐认为，“商改租”存在现实基础，“据我们统计，截至2020年底全国主要城市中适合改造为租赁住房的闲置商办面积总量约为5.5亿平方米。”</P><P>　　盘活存量的同时，发展增量不能停。在各项政策的扶持下，新建长租房稳步扩充。</P><P>　　去年7月，全国首个集体土地长租公寓项目北京万科泊寓成寿寺社区开业，首批235套房源提前全部租罄。这一社区由村集体提供土地的经营权，企业负责建设运营。“利用集体土地建设租赁住房，企业节省了土地获取的成本，也最大限度降低了租客的租金成本，租金只有周边同品质一居室的七八成。”该社区有关负责人表示，通过设计运营，能够实现村民和村集体、企业多方长期可持续的收益。</P><P>　　不只在北京，上海、沈阳、南京、杭州等10多个城市也开展了集体土地租赁住房试点。贝壳研究院数据显示，2017年以来，全国18个集体土地租赁住房试点城市推出了超过150个试点项目地块，去年开始陆续建设完成入市。</P><P>　　加强扶持、建立机制，进一步解决试点中凸显的难题</P><P>　　为了加快长租房发展，各项扶持政策正在加速布局完善。</P><P>　　财政补。2019年，北京、长春、上海、南京、杭州、福州等16个城市纳入中央财政支持住房租赁市场发展试点，2020年又有天津、石家庄、太原等8个城市入选。</P><P>　　金融扶。2020年，住房和城乡建设部推动建设银行三年内提供3000亿元贷款，引导企业参与发展保障性租赁住房。</P><P>　　土地增。北京、上海等地已经纷纷开展利用集体经营性用地、调整商业用地等措施扩大租赁住房土地供给。“十四五”规划纲要明确“单列租赁住房用地计划”，专家分析，这意味着未来城市土地供应要进一步向租赁住房建设倾斜，更好地从源头保障租赁住房建设需求。</P><P>　　记者在采访中也了解到，随着试点深入推进，建设长租房在用地、规划、审批、项目盈利能力等方面还存在一些困难。专家们表示，推动长租房市场规范发展，需要进一步完善机制，加强政策扶持力度，在多领域协同发力。</P><P>　　优化审批流程、制定建设标准，完善长租房建设运营机制。专家表示，以长租房改建项目为例，当前还没有专门的租赁住房建设改造标准，改造项目又涉及土地、规划、消防等多个监管部门，一些城市采取一事一议的方式，审批周期较长。邓郁松建议，应尽快出台统一的建筑设计标准，建立适合非住改租项目的消防安全、建筑容积率、采光排风等建筑标准。同时在项目申请、审批条件、改建验收等环节进一步明确细则和流程指引。</P><P>　　加大财税支持、畅通融资渠道，进一步鼓励企业参与建设运营。投入大、收益低、资金平衡难的问题影响市场主体建设租赁住房的积极性。“无论是新建还是改造，企业参与建设运营长租房都面临成本高、投资回报率低的问题，政策扶持至关重要。”邱振光对此深有体会。清华大学房地产研究所所长刘洪玉认为，要鼓励商业银行等金融机构提供专项贷款支持，为改建、新建租赁住房提供多渠道、制度化的长期融资渠道。</P><P>　　发展长租房，不仅供给端要完善政策支持，也要从需求端着手拉动租赁消费。“要逐步解决租住家庭在享受公共服务上与自住家庭不同权的问题。”刘洪玉建议，推动租购同权是完善租赁消费政策的重点，同时也要落实住房公积金支付租金政策、住房租金支出税前抵扣政策等。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月16日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿色建筑面积占比将达70%]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0413/c164220-32076563.html</link>
            <pubDate>2021-04-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京电&nbsp;（记者丁怡婷）记者从住房和城乡建设部获悉：截至2019年底，全国累计建设绿色建筑面积超过50亿平方米，2019年当年占城镇新建建筑比例达到65%。根据相关行动方案，到2022年，当年城镇新建建筑中绿色建筑面积占比达到70%。</P><P>　　住房和城乡建设部同时公布了2020年度全国绿色建筑创新奖获奖名单。北京大兴国际机场旅客航站楼及停车楼工程、首钢老工业区改造西十冬奥广场项目、2019年中国北京世界园艺博览会中国馆和国际馆、雄安市民服务中心、上海中心大厦等61个项目获奖。获奖项目涵盖住宅、办公、医院、学校、商业综合体、展览馆、机场等主要建筑类型，以及新建建筑和既有建筑改造项目。</P><P>　　中国绿色建筑工作起步于本世纪初，比发达国家晚30年左右，但发展进程比较迅速，到目前已基本形成了目标清晰、政策配套、标准完善、管理到位的推进体系，实现与国际接轨。</P><P>　　与普通建筑相比，绿色建筑有何特点？住建部相关司局负责人介绍，一是节能水平更高。通过优化围护结构热工性能，提升暖通空调、照明与电气设备能效水平，充分利用太阳能、地热能等可再生能源，能够有效减少化石能源消耗，降低建筑碳排放。二是资源消耗更少。通过采用高强、高耐久性材料，推动绿色建材应用，推广全装修、装配式建筑等绿色建造方式，能够有效减少建筑材料资源消耗水平，并带动降低材料生产、运输能耗。三是生态环境更好。通过高效集约利用土地资源，保护建筑场地生态，增加绿化面积，能够营造绿色宜居的工作生活环境，提升生态碳汇能力，充分固碳释氧。四是节水效果更明显。通过提升给排水系统节水效率，采用节水器具，利用非传统水源，能够有效节约建筑水资源消耗。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贝壳找房推出签约服务中心：已营业超100家]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0409/c164220-32074078.html</link>
            <pubDate>2021-04-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">4月8日，贝壳找房签约服务中心开放交流会在深圳举办。</span><span style="text-indent: 2em;">会上，贝壳找房新居住服务中心负责人宋兴华表示，二手房交易过程长、流程复杂、风险点多，贝壳找房通过专属签约服务场景、培养专业签约经理，并深度联动整合资金存管、线上贷签等多项服务，为用户和行业带来安全、高效、优质体验的新一代签约服务。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，贝壳已在全国铺设超300家签约服务中心，正式营业超100家。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0409/MAIN202104091357000184268902212.jpg" style="width: 600px; height: 373px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">贝壳签约服务中心开放交流会。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在签约服务中心，用户可以办理房屋资质审核、合同拟定及签约、线上贷签等多项业务，基于贝壳找房打造的线上化签约产品和标准化流程工具，用户签约效率和体验得到提升。除此之外，在交易安全感的提升上，签约服务中心在新场景中也尝试了不同的方式。从服务中心庄重、舒适的设计风格到人性化的细节，如签约室的隔音墙、服务中心的儿童区设置等细节，贝壳力求在交易过程中为提供最全面的安全保障，减轻顾虑，有效提升用户的签约体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宋兴华表示，在房产经纪行业中，经纪人的服务能力因人而异。好的经纪人在选房、带看、签约、交易等流程中都能提供顾问式服务，但也有不少经纪人能力不均衡，尤其在签约、交易环节需要大量对于购房政策、税费交易的了解，由此产生了“服务方差”的问题。此外，以往签约过程中，部分经纪门店缺乏基本的签约设施如签约室，同时经纪人和用户、业主办理签约交易时，由于需要在银行、门店往返多次，完成签约流程短则需要一周，长则需要半个月，极大程度影响了经纪人的作业效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “通过创造新的签约场景、培养专业的签约经理，签约服务中心重构了房产交易流程链条，创造了一个全新的服务体验场景。”宋兴华表示，在这个新的场景中，经纪人聚焦于核心业务能力的提升，发挥协同效应实现合作共赢，专业化的分工将成为行业趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如，在签约环节，签约经理将会全程基于专业知识储备解答用户疑问，弥补部分经纪人交易知识内容短板，辅助经纪人向用户提供交易咨询，有效提高经纪人签约的成功率；另一方面，通过在贝壳签约服务中心的多边合作，经纪人被从签约的繁琐流程中解放，可以有更多的时间精力聚焦于前期找房、带看等核心环节，实现从看房到签约的全流程服务品质提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贝壳找房粤闽区域总经理兼贝壳深圳城市总经理戴明奎表示，自2018年上线以来，贝壳围绕用户需求，推出真房源、服务承诺、VR看房、资金存管线上化等各种服务，签约服务中心这个“新物种”的创造，是贝壳找房又一次品质服务探索。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[住房和城乡建设部公布“2020年度全国绿色建筑创新奖”获奖名单]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072923.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">近日，住房和城乡建设部正式发布“</span>2020年度全国绿色建筑创新奖<span style="text-indent: 2em;">”获奖名单。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，该评选得到住房和城乡建设领域热烈响应。经各省（区、市）住房和城乡建设部门精心组织遴选和推荐，133个项目参选。住房和城乡建设部依据《全国绿色建筑创新奖管理办法》，组织专家评审，并向社会公示，最终确定获奖项目61项。其中，北京大兴国际机场旅客航站楼及停车楼工程等16个项目获一等奖、2019年中国北京世界园艺博览会国际馆等20个项目获二等奖、北京科丰万达广场购物中心等25个项目获三等奖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次全国绿色建筑创新奖获奖项目具有以下特点。一是地域分布广泛，覆盖了我国不同气候分区。二是类型丰富，涵盖住宅、办公、医院、学校、商业综合体、展览馆、机场等主要建筑类型，以及新建建筑和既有建筑改造项目。三是代表性强，如北京大兴国际机场旅客航站楼及停车楼工程、首钢老工业区改造西十冬奥广场项目、2019年中国北京世界园艺博览会中国馆和国际馆、雄安市民服务中心、上海中心大厦等具有一定社会影响的项目均在获奖名单中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 获奖项目均为取得绿色建筑标识且竣工验收一年以上的工程项目，在安全耐久、健康舒适、生活便利、资源节约、环境宜居等方面技术体系具有突出创新性，关键技术达到行业领先。在规划设计、施工建造及运行等阶段采用了创新管理模式，工程质量优良，实际运行效果良好。通过技术和管理创新，获奖项目均取得了显著的经济、社会、环境效益，使用者满意度高、体验性好、获得感强，具备良好的推广应用价值，有力推动绿色建筑高质量发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海银保监局：3.39亿元经营贷和消费贷涉嫌被挪用于房地产市场]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072861.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0408/MAIN202104081008000247399636836.jpg" style="width: 600px; height: 336px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">图片来源于上海银保监局官网</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京4月8日电 （记者李楠桦）据上海银保监局信息，近日，上海银保监局组织辖内商业银行开展个人住房信贷管理专项自查，并进行了监管稽核调查。自3月1日开始，上海银保监局选取辖内16家银行开展了经营贷、消费贷违规流入房市专项稽核调查。截至目前，本次监管稽核调查已发现123笔、3.39亿元经营贷和消费贷涉嫌被挪用于房地产市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过稽核调查，上海银保监局发现六类典型违规案例，包括：个人经营贷款违规用于支付购房首付款；企业经营贷违规用于支付购房款；消费贷违规用于本行住房贷款首付款；部分空壳公司集中作为受托支付交易对手，接收多笔个人经营贷款，部分贷款资金涉嫌回流至借款人并用于购房；房产企业违规向购房客户提供首付资金；小额贷款公司贷款用于购房认筹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海银保监局根据辖内商业银行自查和监管稽核调查情况，对银行就切实防控经营贷、消费贷违规流入房地产市场，提升金融服务实体经济质效等工作提出要求，主要内容包括：对照有关监管要求，限时整改问题贷款；对于违规获取首付款资金、存在造假行为等申请个人住房贷款的借款人，应拒绝其房贷申请，并作为失信行为信息报送上海市公共信用信息服务平台；对于经营贷、消费贷等信贷资金违规挪用于房地产领域的，应及时采取实质性管控措施；加强银行员工管理，强化员工法制合规教育，在开展业务中正面引导借款人合法合规使用信贷资金；对于存在违规行为的银行员工，应予以内部问责或纪律处分等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，上海银保监局已将稽核调查中发现的有关小额贷款公司、典当公司、房地产公司及房产经纪公司违规问题线索移交地方政府相关部门，形成监管合力，共同打击房地产市场违规行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直击房企业绩会]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072846.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>编者按：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年年报季如约而至，各家房企又到了“总结与展望”的时刻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在经历了2020年上半年的新冠疫情冲击，下半年“三道红线”压身、融资监管环境收紧后，房企的业绩究竟如何？2021年各家又会作何调整？透过一片数字矩阵和高管表态或许能找到答案……</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“双轮”折戟，“黑马”弘阳千亿爽约，百店落空</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 经历了高管离职潮的弘阳在3月30日召开了线上业绩会，老板曾焕沙携带新晋总裁袁春、执行董事及副总裁雷伟斌、首席财务官孙广平亮相。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，连年下跌的毛利率、千亿规模的爽约、百店计划的搁浅以及高管团队的瓦解，都为公司高管口中的“稳健增长”打上了问号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>毛利率三连降</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，弘阳实现营收201.6亿元，同比增长32.9%；归母净利润同比增长13.2%至16.61亿元；毛利则同比增长18.2%至45.1亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于毛利的增长，弘阳在年报中直言，“增加原因主要为年内交付项目增多所致。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但在上述指标增长的同时，弘阳2020年的毛利率仍在延续下跌的态势。2020年，弘阳毛利率为22.4%，较2019年的25.1%下跌2.7个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是弘阳毛利率下跌的第三个年头。2018年，弘阳以“黑马”之姿登陆港交所，公司当年毛利率为31.25%，较2017年的40.6%下跌9.35个百分点;2019年，弘阳毛利率继续下跌6个百分点至25.1%，2020年则继续下跌至22.4%。按弘阳所言，2019年、2020年毛利率的下跌是由于毛利率较高的产品确认收入比例有所下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有数据显示，在新冠疫情影响下，2020年上半年行业179家样本房企的毛利率中位数同比下跌2.4个百分点至31.3%。而经历了下半年市场复苏的弘阳，毛利率仍远低于上半年的平均水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“双轮”折戟</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 业务板块来看，2020年，弘阳来自物业销售已确认收入同比增长33.3%至196.16亿元，商业经营业务同比增长22.8%至5.05亿元，酒店经营则同比下降5.3%至3763.2万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尽管物业销售以及商业经营确认收入有所增长，但二者远未达到弘阳的预期水平。2017年7月，曾焕沙提出“百店千亿”的三年发展规划，即在2020年，弘阳房地产业务要实现千亿销售额，弘阳广场则须开业100座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年报显示，2020年内，弘阳开业了6座弘阳广场，另有9座正在筹备。算上2019年开业的4座，弘阳在建及运营的弘阳广场仅有19座。这一数字与曾焕沙计划的“百店千亿”相差甚远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了发展商业板块，弘阳于2020年初挖来万达高管沈嘉颖分管商业。彼时，有业内人士称，沈嘉颖团队与其适配性并不高，“万达商业高举高打、一城一广场，而区域房企起家的弘阳并没有强大的品牌背书”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，合共19座的弘阳广场似乎正印证了曾焕沙战略失策。除了商业地产目标遥遥无期，弘阳的千亿也未如期而至。2020年，其合约销售额仅为865亿元，距离千亿目标尚有135亿元的差距。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>不安全的“绿档”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “三道红线”来看，截至2020年末，弘阳剔除预收款后资产负债率为69.4%、净负债率为50.3%，现金短债比为1.6倍，步入“绿档”阵营。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但弘阳的达标存在较大“水分”。截至2020年，其账面货币资金为185.3亿元，其中受限资金数额为28.6亿元，已质押存款约为32.5亿元。除去受限资金及质押存款，弘阳实际可用的现金数额将大幅缩水至124.2亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 借款方面，弘阳2020年的借款总额为323.1亿元，其中计息银行贷款及其他借款为220.5亿元，优先票据为102.6亿元。以还款期限来看，公司一年内到期的债务数额为114.39亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 124.2亿元的账面资金勉强能够应付114.39亿元的短期借款，弘阳现金情况显然紧张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，弘阳年报中增加的少数股东权益与减少的少数股东利润也颇令外界“看不懂”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，弘阳少数股东权益较2019年的41.59亿元增长近194%至122.23亿元。而公司同期的少数股东的应占利润为1.94亿元，仅较2019年增长约15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，弘阳对联营公司的投资为95.73亿元，较2019年的55.84亿元增长71.44%，但同期来自联营公司的利润却较2019年的5.95亿元下跌至5.28亿元。同时，弘阳来自合营企业的利润也由2019年的9772.4万元变为-8503.4万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 增长的少数股东权益与下降的少数股东利润颇为蹊跷。诸葛找房数据研究中心分析师陈霄告诉记者，“少数股东权益的异常波动经常被作为判断是否存在明股实债的一个指标。整体而言，弘阳地产少数股东权益的大幅增长，或使其难脱明股实债的嫌疑。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>世茂：潜心高质量发展 铸就长期价值</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月30日，世茂集团控股有限公司（813.HK，下称“世茂”）发布2020年度业绩报告。报告期内，世茂合约销售额3003亿元，同比增长15.5%，增幅持续领跑头部房企；销售均价17536元/每平米，位列TOP 8房企第二；行业排名连续三年稳步上升，晋升至第八。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>盈利“稳”赢</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 巩固核心优势，聚焦提质增效，盈利稳步提升。报告期内，世茂营业额1353.5亿元，同比增长21.4%；毛利额396.7亿元，同比增长16.2%；毛利率达29.3%，始终维持行业优势；核心利润191.4亿元，同比上升24.9%；股东应占核心利润152.2亿元（包含物业股权处置收益），同比大幅上升45.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 持续稳定投资收益，不断提升投资者服务水平，为股东及投资者创造长期回报。2020年，世茂全年建议派息1.8港元/股，同比增长24.1%，其中特别股息0.3港元/股；已连续15年持续派息，每股派息额复合增长率约17%，累计派息达351.9亿港元；过去4年，世茂连续以超40%的派息率稳居行业前列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>财务“稳”固</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对房企“三道红线”、房贷“两道红线”等房地产金融调控政策，世茂成功由“黄档”转“绿档”，将各项金融风险指数控制在安全线以内：净负债率下降7.1个百分点至50.3%，已连续9年维持在60%以下；资产负债率（扣预收款）68.1%；现金短债比（扣预售监管资金）1.16倍。以充裕的储备额度和优越的资金流动性，为企业应对复杂的经济和金融环境及未来发展夯足底气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 得益于安全健康的财务管理体系，境内外各大机构均对世茂给予认可。除国际评级机构惠誉维持世茂“BBB-稳定”投资级评级外，穆迪、标普分别上调世茂评级至“Ba1正面”、“BB+正面”，资本市场的长线看好，亦将进一步支撑世茂释放经营红利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>供货“稳”足</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 把握拿地窗口，实现精准投资，世茂紧随国家战略方针开疆拓土，深挖核心战略城市群发展红利。截至2020年12月31日，世茂权益前土地储备约8175万平方米，货值约13800亿元，同比增长6%，总项目达434个，遍布核心城市超100个；一二线城市货值占比72%，其中，粤港澳大湾区、长三角及华北区分别增长至3950亿元、3450亿元和2500亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 先见备仓，土储势能充足。2021年，世茂手握超5500亿元可售货值，其中87%布局于一二线及强三四线城市，75%为提供充裕现金流的住宅类产品，货值充裕且具备结构优势，业态类型与货源周期等亦均显利好。在产品与服务优势的加持下，世茂将策略性调整供货节奏，为土储红利的加速释放及3300亿元销售目标的实现提供强力支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>两翼“稳”飞</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，世茂“大飞机战略”全面腾飞。长期主义的战略韧性，以及多元轮动的协同优势，赋予“两翼”加速稳飞的内生动力。报告期内，世茂酒店、商娱、服务三大专业公司冲破疫情的不利影响，实现收入86.3亿元，计划完成率达99%，同比增速33%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 世茂服务，开拓资本市场全新征途。2020年10月，世茂服务（873.HK）正式在香港联合交易所主板挂牌上市，成为世茂集团旗下第三家上市公司。凭借规模和品质实力，世茂服务连获多家国际投行一致看好。截至2020年12月31日，世茂服务营业收入50.3亿元，复合年增长率达94%；合约面积2.01亿平方米，复合年增长率达83%。上市仅两个月，世茂服务即与投资者共享收益红利，实现31%派息率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酒店、商业、主题娱乐，发展航道愈发稳实。2020年，世茂酒店全年签约32个项目，以香港东涌世茂喜来登酒店、世茂御榕·武夷度假酒店、武汉江滩世茂凡象酒店等为代表的众多新开酒店，为中国酒店业及城市再添新地标。商业及主题娱乐方面，亚太区首座蓝精灵乐园——上海世茂精灵之城主题乐园蓝精灵主题园区盛大开业，长沙世茂环球金融中心、深圳前海世茂大厦如期入市，青岛世茂52+、长沙世茂52+正式开业，加速实现对城市的深度赋能与扎根。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>责任“稳”行</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 世茂在实现高质量发展的同时，始终积极践行企业社会责任，着力推动和谐社会与绿色环境的可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 绿色赋能方面，世茂获明晟ESG评级从B级提升至BB级别，并纳入恒生国指ESG指数，充分反映世茂在可持续发展领域的成绩。截至2020年底，世茂绿色建筑总面积达6463.58万平米，同比增长28.44%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公益慈善方面，世茂坚持积极投身于文化传承、医疗扶贫、爱港共融、点亮生命等社会公益事业领域。2020年，在抗击疫情的第一时间，世茂捐款3000万港币、捐献防疫口罩超过100万个，为市民的健康安全保驾护航。截至2020年12月31日，世茂公益累计覆盖人数超过2200万，累计捐款金额超17亿元人民币，为成千上万个家庭和个人带去了梦想和希望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 功崇惟志，业广惟勤。2020年，世茂战略优势有序释放，稳步实现第四年高质量增长，为用户、投资者和社会创造了更大价值。2021年，世茂仍将一如既往坚守“稳”的主旋律，勤修内功，勇抓机遇，为企业、行业和城市的稳健发展赋能，做时代的参与者、行业的奋进者和责任的担当者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新城控股2020年营收大增七成，净利润152亿</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>王晓松：三道红线、集中供地均为行业利好</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月29日，新城控股集团召开2020年度业绩发布会。到场的除了新城控股董事长王晓松外，还有董事兼总裁梁志诚、董事兼联席总裁曲德君、高级副总裁兼财务负责人管有冬、董事会秘书陈鹏等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为新掌门王晓松任职后的第一个完整的报告期，新城控股2020年实现营业收入1454.75亿元，同比增长69.46%，归属于上市公司股东的净利润152.56亿元，同比增长20.56%；报告期末，新城控股总资产达5337.53亿元，同比增长16.37%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 稳健发展下，新城控股拟向全体股东每10股派发现金红利20.5元（含税），预计派发的现金红利共计46.33亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一张不错的成绩单，可见新城控股2020年由“增量”到“提质”卓有成效。而关于2020年内，房地产行业高度关注的“三道红线”“信贷收紧”“集中供地”等大事件，王晓松更是表达了积极的态度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王晓松表示，“三条红线”管着房企、“贷款五档”管理管着银行、集中供地则管着政府，这些政策对于行业来说都是利好，避免行业被过度透支。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>住宅+商业双驱动</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>夯实双轮驱动基本面</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 年报显示，2020年新城控股实现销售金额2509.63亿元，累计销售面积约2348.85万平方米。据克而瑞数据，新城控股2020年销售金额排名第12位，销售面积位列第10位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年初的业绩会上，王晓松曾表态，“新城并不会往收缩的方面走，从推货货值和去化率来看，2500亿是属于比较中性的数据。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在稳中求进的发展基调下，新城控股以区域深耕为运营抓手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，新城控股采取“市占率超10%做熟、市占率超20%做深、市占率超30%做透”的区域深耕标准，进一步提升了天津、江苏、浙江等深耕区域的市场份额。全年，新城控股的住宅开发事业部出现了8个百亿级销售额的地方公司。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这样的布局，与新城对行业的竞争现状判断有关。业绩会上，王晓松分析，在当前调控下，行业很难再出现黑马，资源会逐步向头部房企集中与倾斜。未来的竞争比拼的更多的是房企的管理能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在商业地产领域，经过13年的探索与沉淀，新城控股在享受先发者规模优势的同时，也享受着管理红利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受益于开发运营能力及团队人才优势，截至报告期末，吾悦广场开业面积超940万平方米，平均出租率达99.54%；客流总量达6.55亿人次，同比增长13%；销售总额达319亿元，同比增长20%；会员人数达983万，较2019年末增长73%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这直接带动了新城控股2020年的商业运营总收入增长至57.21亿元，其中吾悦广场商业运营总收入增长至56.70亿元，超额完成55亿租金的目标，同比上涨超过30%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年12月30日，随着温州龙湾吾悦广场开业，新城控股已开业吾悦广场及委托管理在营商业项目达到100座，仅去年一年就有38座落地开业（含5座委托管理项目），在建拟建的吾悦广场仍有56座。截至2021年3月25日，新城控股开业、在建及拟建吾悦广场总数量已达到163座，进驻全国122个城市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与行业内其他聚焦商业运营的公司相比，新城的住宅开发业务在具有较高的项目操盘与资金回笼能力；而相比更聚焦住宅开发的公司，新城在商业地产的规模化开发与运营方面则具有一定优势，并且能够以此持续创造稳定的利润。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然目前来看，商业地产总体的销售额还并非新城控股总体销售额的“大头”，但物业出租及管理的毛利率为70.76%，这将是新城控股一道持续强劲的利润来源。新城控股董事兼联席总裁曲德君在业绩发布会上回答投资者提问时也提及，未来吾悦广场商业管理的毛利率将保持在70%以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，新城将销售目标定为2600亿元，全年计划新开业吾悦广场30座，全年商业运营总收入目标为85亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>评级提升</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>持续优化财务指标</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样面对“三道红线”的压力，新城控股的步调要比同行从容不少。截至2020年年底，新城控股在手现金624.24亿元，现金短债比2.61倍，完全能够覆盖短期债务，净负债率为35.61%，剔除合同负债和预收款项后的资产负债率为74.12%，经营性现金流连续三年为正。除此之外，新城控股加权平均净资产收益率（ROE）为33.89%，相比同行业而言处于较好水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，房地产行业融资环境前松后紧，随着“三道红线”的新规出台，融资监管持续收紧。面对融资难度不断攀升的局面，新城控股在强化现金管控的同时积极融资，缓解资金压力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新城控股在交易所平台先后发行公司债、CMBS和应收账款ABS，募集资金80.94亿元人民币；在中国银行间市场完成多笔超短期融资债券的发行，共募集资金30亿元人民币；在境外通过发行高级美元债券，募集资金8亿美元。2020年，其整体平均融资成本为6.72%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新城颇为亮眼的的财务表现也吸引了国际评级机构的青睐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年11月2日，国际评级机构标普宣布，将新城发展和新城控股的评级展望从BB“稳定”上调至BB“正面”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12月4日，惠誉将两家公司的本币及外币发行评级由“BB”上调至“BB+”，评级展望为“稳定”；同时，将新城发展、新城控股及新城环球的高级无抵押债券评级上调至“BB+”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年1月22日，穆迪宣布将新城发展及其子公司新城控股的企业家族评级（CFR）从“Ba2”调升至“Ba1”，同时，将新城控股现有票据的高级无担保债务评级从“Ba2”调升至“Ba1”，将新城发展现有票据的高级无担保债务评级从“Ba3”调升至“Ba2”，上述评级展望均为“稳定”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对信用评级问题，新城控股高级副总裁兼财务负责人管有冬在业绩会上表示，2020年新城因稳健的财务表现不断收获了国际评级机构的认可。但短期来看，境内融资仍具有波动性，新城控股将不断优化财务指标，拓宽融资渠道，降低融资成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>龙光深耕战略优势凸显：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>近期增长有保障，远期开发有资源</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在多数房企销售规模增速下降时，龙光集团(3380.HK)凭借丰厚的可售资源及强大的执行力持续实现了业绩的高速增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月26日，龙光披露了2020年业绩。年报显示，全年权益合约销售额约达到1206.9亿元，同比大幅增长32%，超额完成年度1100亿元权益合约销售目标。据第三方研究发布的数据显示， TOP 20房企，权益销售额平均增速约为11.6%，龙光权益销售增速处于领先水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告期内，龙光实现营业收入约为710.8亿元，同比增长23.7%。归母核心利润达120.4亿元，同比增长20.1%；毛利率30%，核心利润率17.4%，居于上市房企前列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 规模快速扩张的同时，龙光还顺利实现了“三道红线”的达标。截至2020年底，龙光净负债率下降6个百分点至61.4%，剔除预收款后的资产负债率下降6.2个百分点降至69.8%，现金短债比1.8倍，成功跻身“绿档”房企。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>长三角布局卓有成效</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 龙光城市深耕优势凸显，市场领先和销售超百亿城市增多，市场占有率前五的城市数量占公司布局城市总量比例超40%。一二线城市销售占比连续两年超80%。同时，在布局城市中，其单城平均权益销售额同比增长22%至44.7亿元，行业居前，在深圳、佛山、珠海、南宁、汕头及长三角区域销售均过百亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得一提的是，龙光在长三角区域实现权益合约销售额101.22亿元，进入长三角区域两年时间，龙光便突破了百亿销售额，异地布局获得了明显的成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，龙光正式了成立上海区域公司，开始向长三角市场进军；2020年，该公司在长三角区域销售额同比增长236%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据龙光集团管理层披露，“在过去一年，我们新进入了上海、南京、宁波、温州等长三角的核心城市，可以说我们在长三角的发展已经进入了新阶段。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去打下的良好基础，让龙光在面对未来时充满信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来3年，龙光权益合约销售目标年均增长20%。安信国际证券研报显示，龙光2021年销售目标增长20%，相当于1448亿元，增长率高于同业平均水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据披露，龙光2021年全年推售货值2400亿元，这意味着，其基本实现60%的权益销售额的去化率水平，便可实现全年目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>高质量土储优势显著</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 龙光集团定下如此高销售增速的底气来自于其优质而充裕的土储。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着各大开发商把目光聚焦在一二线，聚焦在核心、高能级城市，二级市场土拍的利润率越来越薄，不少开发商又开始将注意力转移到城市更新上。而在这条赛道上，龙光集团已处于领先地位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，龙光集团新增68个项目、建筑面积1857万平方米，合计货值3865亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体来看，城市更新项目新增货值达到3003亿元，同比增长78%，其中有91%位于大湾区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在深莞惠、广佛、珠中，土储面积占比分别是45%、30%、20%，珠江的东岸是最有价值的地方，我们的分布比例是最高的”，龙光集团管理层介绍，“其次是广佛，再次是珠中，这种结构保证了我们未来在粤港澳大湾区龙头地位的持续优势。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年末，龙光集团的城市更新项目可转化土地储备达到了3278万平方米，货值7100亿元，同比增长77%，净利润率则在15%-20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据龙光集团方面披露，过去3年，其城市更新项目累计孵化货值超900亿元；预计到2023年城市更新货值翻一倍，未来3年城市更新孵化货值超1500亿元，每年贡献核心利润约20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转化加速的同时，龙光集团在拓展方面也要加速，“预计到2023年城市更新货值翻一倍”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 城市更新项目储备的发力也推动龙光集团粮仓的丰富。截至2020年末，其拥有总土储约7200万平方米，总货值达12322亿元，其中一二线土储占比达93%，大湾区与长三角土储占比合计达85%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从土储结构看，公司土储开发周期较为合理，近期可开发土储面积3922万平方米，土储货值5222亿元，占总货值比例42%，可保障未来3年权益合约销售增长需求。城市更新土储货值7100亿，占比58%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这样充裕的土储形成了“近期增长有保障、远期开发有资源”的良好格局，成为龙光集团未来快速发展的重要引擎。“如果我们一年卖1000万方的话，土储足够我们卖7年。从质量上来讲，平均地货比是32%，从此可以看出，未来这部分土储蕴含的利润是有保障的。”龙光集团管理层如是表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>归母净利暴跌97%，禹洲集团遭遇“股债双杀”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对很多中小房企而言，“千亿”是一道槛，越过千亿之后他们或许会看到更美的风景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而禹洲的千亿却是劫难，合约销售额创新高的它也迎来了上市以来的净利润新低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，禹洲以1049.67亿元的合约销售额跻身千亿房企阵营，然而其也迎来牺牲权益冲规模的阵痛。在下半年受唐山疫情以及交楼入账等问题影响，禹洲全年归母净利润由2020年上半年的10.19亿元降至1.17亿元，营收较2019年腰斩，毛利率更是降至个位数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>欲“作假”被驳回</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 年报数据显示，2020年禹洲实现营收104.12亿元，较2019年的232.41亿元下跌55.2%；归母净利润同比暴跌96.76%至1.17亿元；毛利则同比下跌92.12%至4.8亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《国际金融报》记者注意到，截至2020年上半年，禹州的归母净利润数额尚有10.19亿元。这也就意味着，禹州2020年下半年的归母净利润反而倒亏了逾9亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按禹洲所言，公司报告期内收入减少主要是由于受新冠肺炎疫情影响，上海的若干物业项目的开发进度及于武汉及唐山的物业交付有所延期，导致收入递延确认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体来看，2020年，禹洲四大业务板块所得收入较2019年均有所下降，其中跌幅最大的为物业销售业务。该板块业务同期实现收入97.39亿元，较2019年的224.7亿元下跌约56.66%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 管理层在会上将业绩大跌归咎于下半年唐山、河北地区的疫情始料未及。另外，精装修的交付失误则将禹洲的业绩又向下拉了一把，“现在很多项目都需精装修完工才可以整体交付，以前有些是可以分批次交付的，毛坯先交再交精装修。但是现在因为当时的合同约定，我们只能精装修完工才能交付”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 管理层的言论也验证了日前的传言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月25日晚间，禹洲披露盈利预警，称公司2020年归母净利润同比暴跌96.76%。受此影响，公司3月26日股价急挫逾14%。彼时，有市场消息称，禹洲下半年利润暴跌与其交楼入账问题有关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，禹洲拟将与另一家内房的合作项目入账列作收入，但因实际未达交楼标准而遭审计师驳回，公司更需重新审核。由于禹洲一向交楼都集中在年底前最后两个月，重新审核牵一发动全身，导致禹洲下半年多个项目无法在截止时间入账。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>扭曲的毛利率</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 但归根结底，导致收入腰斩与净利润暴跌最核心的原因仍是禹洲跌至个位数的毛利率。用管理层的话说，“2020年整个的毛利率是有点扭曲的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年末，禹洲的毛利率为4.61%。该指标2019年同期为26.21%，2020年上半年则为23.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于毛利率暴跌，禹洲在年报中解释称，主要是受到若干项目所在当地的限价政策的影响而导致微薄毛利率情况，以及年内因结转物业(主要位于苏州、扬州及合肥)而释放公允值调整，合共7.39亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 剔除以上非现金调整后，禹洲2020年的毛利率为18.19%。但这个数字仍远低于行业水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “如果说单看整体住宅开发的毛利率的话，大约是在27点多。”管理层在业绩会上坦诚，2020年上半年公司将住宅开发物业按照非全资子公司的处理放在了收入里面。但上述操作在年报的审核中行不通，审计师出于并表的要求将这部分业务放在了联营、合营公司里，同时这一块是利润比较高的项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而由于联营、合营公司中有部分物业开发的低毛利率项目，二者相冲抵，加之合肥项目的亏损等其他因素的叠加便导致了整体毛利率的拉低，“这些项目里面有一些是车位，车位占了大约10个亿，这车位基本上都是没有什么毛利的”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，截至2020年末，禹洲合营公司的毛利率为21.87%，集团应占盈利为2.07亿元，2019年同期为亏损6349万元。其联营公司的毛利率为5.83%，集团应占盈利较2019年的2.29亿元跌至2337万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>扩张“后遗症”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，禹洲如今的困局与公司当初高调冲规模、激进拿地脱不开干系。其管理层在业绩会上直言，“公司在2016年至2018年的高地价项目未来会陆续入市消化，对整体的毛利率依然有影响。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 兴业证券研报指出，2015年以来，禹洲的新增土地金额占销售金额比例基本保持在50%以上的水平。2020年上半年，禹洲拿地金额占销售金额比例超过70%，高于行业平均水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，以牺牲权益冲规模的阵痛已经显现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 管理层在会上坦言“过往三年冲规模牺牲了权益，在报表层面确实未来还要承受一定的阵痛。经过2020年的这一次影响，我们已经知道问题的存在，未来还是会力争把这个局面扭转过来。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业绩“一言难尽”的同时，禹洲的债务仍在攀升。截至2020年，禹洲的净负债率同比上升15.63个百分点至85.8%。公司同期流动负债总额同比增长26.94%至950.16亿元，其中公司债券、优先票据及计息银行贷款总额达到188.84亿元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：房地产开发商不得代收代缴契税]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072836.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　对于开发商提出的代收、代缴契税和住宅专项维修资金的要求，购房人可以明确说不。昨天，市住建委发布《关于禁止房地产开发企业违规收取契税和住宅专项维修资金有关问题的通知》，明确房地产开发企业不得代收、代缴契税和住宅专项维修资金。</p> <p> 　　当初买房时，开发商承诺可以代为缴纳契税和住宅专项维修资金，省得购房人再跑一趟。然而，房子交付1年了，这笔钱还“趴”在开发商的账户上，甚至被偷偷用作他途，被“耽误”的购房人却因此迟迟拿不到房本。</p> <p> 　　因此，该通知明确对开发企业提出三“不得”。第一个“不得”，是在新建商品房交易过程中，应由购房人缴纳的契税和住宅专项维修资金，购房人应自行缴纳，房地产开发企业不得代收、代缴。第二个“不得”，是房地产开发企业不得将代收购房人应缴契税或住宅专项维修资金，作为商品房销售和交付的前置条件。也就是说，开发商不得将代收契税或住宅专项维修资金作为销售房屋的附加条件。第三个“不得”，是购房人缴纳契税或住宅专项维修资金，确需要代办的，可委托开发企业或第三方办理，但相应款项不得转入开发企业或其它第三方账户。</p> <p> 　　“在商品房交易中，购房人为纳税人，征收机关为税务部门，开发企业代收、代缴应由购房家庭缴纳的契税，本身就是违法行为。”市房协相关负责人表示，明确禁止开发企业代收、代缴契税，是依法依规解决民生痛点的具体措施。（赵莹莹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：11家银行卡可用来提取公积金]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072838.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者昨天从北京住房公积金管理中心获悉，公积金缴存人可使用本人在北京地区11家合作银行的银行卡作为“公积金用卡”，用于提取住房公积金。</p> <p> 　　2006年3月，北京住房公积金管理中心开始与银行合作制发住房公积金联名卡，缴存职工可使用联名卡提取公积金。“但随着业务和技术的不断发展，联名卡已无法满足公积金缴存人多元化的需求，部分职工要求不再重新制卡，而是使用本人任意的一张银行卡用于提取住房公积金。”北京住房公积金管理中心相关负责人介绍，新推出的“公积金用卡”服务，即提取人可以使用本人在北京地区11家合作银行发放的Ⅰ类银行卡（不受额度限制的银行借记卡）作为“公积金用卡”。</p> <p> 　　“公积金用卡”能做什么？据了解，提取人在网上或柜台办理提取本人住房公积金时，可选择已添加的任意“公积金用卡”作为提取收款用卡，提取事项审核通过后，北京住房公积金管理中心将提取金额打入该“公积金用卡”账户。同时，如提取人已存在约定提取，也可以通过变更约定提取收款卡，使用已添加的任意“公积金用卡”作为约定提取收款用卡。</p> <p> 　　据了解，这11家合作银行包括中国工商银行、农业银行、建设银行、中国银行、华夏银行、招商银行等。每名缴存职工本人名下可持有多家发卡银行的“公积金用卡”，但每家银行限一张。（赵莹莹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[咖啡，上海的“第三空间”（“我们的城市”系列报道）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072851.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-04/05/08/gjjrb2021040508p21_b.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-04/05/08/gjjrb2021040508p18_b.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-04/05/08/gjjrb2021040508p17_b.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-04/05/08/gjjrb2021040508p16_b.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-04/05/08/gjjrb2021040508p19_b.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　吴斯洁 摄</p> <p> 　　一杯小小的咖啡，背后串联起了巨大的产业链。在上海，遍布大街小巷的近7000家咖啡馆，成为这座城市不可或缺的“第三空间”。</p> <p> 　　“截至2021年1月，上海共有6913家咖啡馆，是全球咖啡馆最多的城市”“上海的每万人咖啡馆拥有量为2.85家”……这是3月29日发布的《上海咖啡消费指数》中披露的数据。</p> <p> 　　“在咖啡馆密度最高的中心城区，只要走几十步路就能找到一家咖啡馆”“在一些不为人知的小角落，总能找到一家融入街景的咖啡馆”……这是《国际金融报》记者在探访中的切身感受。</p> <p> <strong>　　各美其美的“第三空间”</strong></p> <p> 　　漫步上海，你会发现，数量众多的咖啡馆，已然成为城市的一部分。以南京路为核心，从外滩一直延伸至静安寺的带状区域，和以淮海路中段为核心，并向南扩展至复兴中路的连片聚集区，是上海咖啡馆密度最高的两片区域。其中，沿线咖啡馆最多的街道是淮海中路和南京西路，分别有49家和41家。</p> <p> 　　在走访中，记者发现众多独具特色的咖啡店，或是海外咖啡品牌在中国的首店，或是出现在影视作品中的“网红店”，更有不少咖啡门店的设计与城市紧密融合，地域特色浓厚。轻松的环境、相对不高的价格，可以和朋友坐聊几个小时，各式各样的咖啡馆，成为人们小坐休憩、情感交流的“第三空间”。</p> <p> 　　从业态成熟度看，上海咖啡馆的连锁率高达42.99%。其中，七成连锁咖啡馆来自星巴克、瑞幸、麦咖啡、Tims Hortons和COSTA五个品牌。</p> <p> 　　“得益于上海前瞻性的城市战略导向和多元发展的商业环境，星巴克已在上海试点开出多个‘首店’，如海外首家臻选烘焙工坊、全国首家星巴克臻选·酒坊、星巴克臻选咖啡·焙烤坊、中国大陆首家集装箱店……”星巴克方面向《国际金融报》记者表示。</p> <p> 　　在上海，星巴克已布局超800家门店，上海是其在全球范围内门店数量最多的城市。星巴克方面表示，“上海的咖啡爱好者很多，也非常专业，这些消费者对精品咖啡的体验有更高需求，这也是我们推出星巴克臻选店的原因，只有少量且独特风味的咖啡品种才会在臻选店销售。我们深耕上海二十余年，了解这块市场的巨大潜力，如手语门店、宠物友好门店、社区体验店、啡快概念店的相继推出，都是为了满足顾客的多元化需求。”</p> <p> 　　除了上述连锁品牌，残疾人做咖啡的公益型咖啡店、可带宠物的宠物友好店、咖啡杯可以吃的曲奇杯咖啡……上海咖啡馆和咖啡新模式层出不穷，但从众多门店前的长队，就可知道市场并未饱和。</p> <p> <strong>　　“咖啡+”背后的大市场</strong></p> <p> 　　咖啡店能够在上海迅速生长，庞大的需求市场无疑是关键。</p> <p> 　　华东师范大学城市发展研究院院长曾刚向《国际金融报》记者表示，“上海的消费业发展水平相对较高，同时也是一个中西方文化交融的城市，咖啡口味佳、能提神，还代表着一种时尚，购买和饮用都很方便，受到当代都市人尤其是职场人士的欢迎。同时，与饭店不同，咖啡店环境好，但是消费更低，买一杯饮料就可在店内坐更长的时间，便于社交，也便于发呆独处。”</p> <p> 　　与此同时，“咖啡+”已然成为不少行业的标配。</p> <p> 　　书店中设置咖啡区，让消费者既可以坐下来看看书，又可以轻声聊天，给热爱读书、喜好安静的年轻人提供了一种社交选择。近年来，在实体书店在互联网冲击下遭遇挫折时，“阅读+咖啡”的形式席卷大江南北，不少书店成功逆袭。</p> <p> 　　上海上生新所茑屋书店店长祁祺告诉《国际金融报》记者：“咖啡是书店不可或缺的部分，茑屋书店一直主张咖啡区和书店二合一的形式；在书店设计上，我们也特意将咖啡区和杂志区、生活方式区安排在相邻的位置，希望顾客能有复合的文化生活体验。比起销售，我们认为书店可以更注重输出内容的契合度。”</p> <p> 　　“这些结合咖啡区的书店有很多个性化的设计，让消费者在视觉和味觉都有很好的享受。有些家长甚至将书店作为一个教育场所、亲子场所，带孩子在书店内读书、做作业。传统的书店只卖书，现在的书店满足消费者的多重需求。”曾刚表示。</p> <p> 　　曾刚认为，上海咖啡店的繁荣及其多元化形式在全国都是一种趋势，适合社交的咖啡店、可以喝咖啡的书店等，相信以后会在全国各地会越来越多。</p> <p> 　　“多元的业态丰富了我们城市的消费功能。我想，中国传统的茶文化也可以借鉴上海咖啡店的成功模式，让我们自己的文化可以更好地流传，也为爱好茶艺的消费者提供更多的选择。”曾刚说。（吴斯洁）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长三角揽才放大招]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0408/c164220-32072855.html</link>
            <pubDate>2021-04-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 更宽松甚至“零门槛”的落户政策、更优惠的创新创业扶持政策……长三角多地在吸引人才方面持续加码。不过，在业内人士看来，相比“抢到人”，“留住人”“用好人”更为重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口是一切经济社会活动的基础，人才更是第一资源。在长三角一体化背景下，各地在“招智引才”领域的竞合日趋白热化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“引才”各有妙招</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 户籍，一直是一二线城市吸引人才的重要砝码。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海近日出台的《关于本市“十四五”加快推进新城规划建设工作的实施意见》明确，五大新城（嘉定、青浦、松江、奉贤、南汇）将制定差异化的人口导入和人才引进政策，完善居住证积分和落户政策，加大新城对紧缺急需人才和优秀青年人才引进力度，拓宽海外人才引进渠道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南京也有相同操作。今年2月，南京在《关于进一步推动非户籍人口在城市落户的实施意见》中明确，全面放宽浦口、六合、溧水、高淳区城镇地区落户限制，对持有上述四区居住证、缴纳城镇职工社会保险6个月以上的人员，即可办理落户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苏州去年底发布《市政府办公室关于进一步推动非户籍人口在城市落户的实施意见》提出，落实租赁房屋常住人口在社区公共户落户政策，经房屋所有权人同意可以在房屋所在地落户，也可在房屋所在地的社区落户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在少子化和老龄化的双重作用下，包括人口需求缺口持续扩大，引发了人才乃至人口的总体性紧张。”江苏省社会科学院区域现代化研究院战略研究中心副主任何雨接受《国际金融报》记者采访时表示，同时，在新发展阶段，高质量发展是时代主旋律，而人才是高质量发展的关键，“高质量发展下的产业转型升级对人才的强劲需求，构成了人才资源紧缺的结构性背景”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “此外，主要城市能级不断提升，城市间的进位竞争加剧，客观上也推动了以人才为战场的争夺战进一步白热化。”何雨说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “各地大力吸引人才，是推动城镇化的手段之一。”易居研究院智库中心研究总监严跃进在接受《国际金融报》记者采访时表示，大力推动人才引进，对优化人口结构具有积极导向作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“留人用人”更关键</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果说“抢人”是道必答题，在城市发展这场考试，能否答好“留住人、用好人”这道自选题，才是“得高分”的关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在何雨看来，人口流动的主要动力，是获得更好的发展机会与更优的生活质量。“要留住人才，让他们在城市扎根。核心是营造良好的创新创业环境，让人才在事业上有成就感，在生活上有获得感，在宜居上有认同感。”何雨进一步表示，“那些创新创业环境优越、新经济新业态不断涌现、公共服务高质充裕、宜居体验良好的城市，有望笑到最后。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华略智库合伙人、金融研究院院长赵永超告诉《国际金融报》记者，随着我国产业转型升级不断向深度推进，人才的涵义不断变化，除传统意义的高层次人才外，一些代表新兴行业发展方向的科技型人才、创新型人才、资源型人才、复合型人才、持续创业者、大型企业高管等都将是人才争夺的热点。引入人才后，要进一步鼓励其在本地发展事业，以“事业合伙人”的心态和机制吸引集聚新兴人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，赵永超建议，要突出留人用人的法治化环境。法治化的留人用人环境，是各地营商环境的具体体现，要将人才作为区域经济发展的战略资源看待，在保护人才合法权益方面发力，除在交通、医疗、教育等方面提供便利化服务外，要格外重视营造公平环境，尊重人才的合理激励权和知识产权，发挥人才潜在价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 城市文化软环境也至关重要。赵永超认为，留“人”更要留“心”，建议各地重视挖掘本地文化中有关“创新”“开放”等方面的文化要素。“上海、广州、深圳等地的人才吸引力，不仅源于高端岗位、发展潜力，更得益于文化方面兼容并蓄、海纳百川的包容性，要在日常工作和人才服务中体现这种导向，逐步培育人才的归属感。”赵永超说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严跃进建议，吸引人才的同时，应该给予更好的发展环境空间，让人才可以随着城市发展而成长，而不是受制于诸如评职称等行政性规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吸引人才在城市扎根，住房是绕不开的话题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “引进的人才往往是潜在购房群体，客观上将增加本地房地产市场需求。”严跃进指出，要坚持“房住不炒”定位，应注意防范市场风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在何雨看来，人口流动的直接影响是资源的空间大腾挪。“财与物是随着人走的，可能会加剧区域间房地产市场的失衡：吸引了更多年轻人口与优质人才的中心城市、大城市、沿海城市，房价应该会获得进一步支撑。相反，那些人口、人才净处于流出状态的城市，房地产市场的前景需要审慎研判。”何雨说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[碧桂园服务：2020年全年实现营业收入156亿元 同比增长约61.7%]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0329/c164220-32063979.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，碧桂园服务（股份代号：6098.HK）发布2020年度业绩。业绩显示，碧桂园服务2020年全年实现营业收入156亿元，同比增长约61.7%；税前利润约37.1亿元，同比增长约78.9%。截至2020年12月31日，物业服务合同管理面积约8.2亿平方米，同比增加约1.4亿平方米，另（三供一业）业务的物业服务的收费管理面积及合同管理面积均约为85.2百万平方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，碧桂园服务的物业管理服务收入约为人民币86亿元，较2019年实现同比增长约49.7%，占总收入比例下降至约55.2%，毛利率上升4.5个百分点至约34.6%。业绩公告显示，碧桂园服务物业管理规模及全国性地域覆盖进一步扩大。截至2020年12月31日，除（三供一业）业务及城市服务外，其合同管理面积约为8.2亿平方米，收费管理面积约为3.8亿平方米，管理共3277项物业，向境内外约424万户业主及商户提供物业管理服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，碧桂园服务社区增值服务已形成具规模的六大业务，包括到家服务、家装服务、社区传媒服务、增值创新服务、房地产经纪服务及园区空间服务。2020年，社区增值服务收入约人民币17.3亿元，同比增长约100.1%，占总收入比例提升至约11.1%，占整体毛利比例提升至约21.3%，成为碧桂园服务利润第二大来源业务板块，毛利率保持稳定约为65.1%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业内人士指出，物业管理行业已迎来4.0价值服务时代，服务的内涵与边界不断延伸，行业模式迭代升级，对物企提出更高的要求和挑战。而多元化且专业的服务、科技含量及商业模式创新将成为物企的核心竞争力。碧桂园服务于城市环卫、社区传媒、社区保险、专业虫控消杀、电梯维保等专业领域已战略布局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，碧桂园服务将持续聚焦大物业管理和大社区服务的业务组合战略，开拓新服务、发展新科技、打造新生态、创造新价值，深化服务能力、科技能力、渠道能力、投资能力四大核心能力，运用包括合作、收併购、自身发展等方式打开更大的发展空间，持续推动战略落地转化，打造业主和客户信赖的品牌。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[老旧改造焕发新活力 闲置大院化身青年租赁社区]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0329/c164220-32063622.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 租房，成为许多年轻人前往大城市打拼，解决住房问题的主要途径。据《2020中国青年租住生活蓝皮书》数据显示，目前中国房屋租赁人数已超过2亿人，其中大部分集中在一线、二线城市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何保障年轻人在大城市的住房问题？近年来，集体土地入市、存量资源改造、闲置房屋盘活等政策创新项目不断落地，多元化保障租赁住房供给，盘活存量闲置用地。租赁这个大市场也吸引了包括房地产企业在内的社会各界力量参与其中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以龙湖冠寓为例，2016年上线的龙湖冠寓是龙湖集团面向年轻群体租住生活形态和消费升级需求推出的首个租赁住房品牌。2019年4月，北京龙湖冠寓关庄项目正式推出。改造前，这里原本是一处国企单位大院，在企业转型的过程中成为一处闲置资产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年10月，龙湖冠寓通过租赁方式获取了合法物业使用权，定期支付业主固定租金。基于多年深耕空间开发运营的经验，项目将公寓、联合办公和院落公共空间进行有机结合，灵活采用多种方式盘活闲置资产，提高了存量资产的利用水平，将废弃的园区重建为富有活力的青年社区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在改造过程中，冠寓联合专业设计师对园区的小市政及机电现有情况进行综合梳理及容量分析，集中解决了老建筑可能存在的设备老化、功能缺失的问题。同时，将曾经的办公楼和宿舍更新为长租公寓，食堂和浴室调整为联合办公区域，建筑功能也根据当下年轻人的居住需求做出调整和改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对闲置住房的改造，不仅让老旧建筑被注入了新的功能，重新焕发出新的活力与价值，也生活在周边的年轻新市民解决住房问题、实现“职住平衡”提供更多的可能性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据工作人员介绍，关庄冠寓坐落于北京市朝阳区地铁15号线关庄地铁旁，临近亚奥和望京两大商务办公区，周边坐落几大文化创意园区，选择在这里租住的人群范围基本覆盖了北至中关村、东至国贸三元桥的大片商业办公区域。项目周边2公里内有大型购物商场，能够满足居民日常生活的基本需求。此外，关庄项目对整个社区进行了整体规划，除了基本的303间长租公寓，还配备有联合办公空间、咖啡厅等辅助住户的工作需求，广场和小型运动设施满足住户休闲活动需求等。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0329/MAIN202103291010000428115686924.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 北京龙湖冠寓亚运村关庄店（受访者供图）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0329/MAIN202103291010000551634759004.png" style="width: 550px; height: 347px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0329/MAIN202103291011000067143203320.png" style="width: 550px; height: 320px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 北京龙湖冠寓亚运村关庄店改造前后对比图（受访者供图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至目前，龙湖冠寓在全国布局30余个高量级城市，累积服务用户超90万人，服务覆盖全国武汉、南京、重庆、深圳等十余个城市，与当地相关事业单位、公租房管理机构、国家科技园区等合作落地近40个项目，提供近2万套人才住房，协助当地政府解决人才安居问题，助力提升城市吸引力。未来，龙湖将继续匹配市场资源，盘活存量市场，积极配合各地人才引进安居政策，为城市租住人群打造更加优质的生活体验。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字化让城市更智慧（思想纵横）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0326/c164220-32061447.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>郁建兴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年3月，习近平总书记在考察杭州城市大脑运营指挥中心时指出，推进国家治理体系和治理能力现代化，必须抓好城市治理体系和治理能力现代化。运用大数据、云计算、区块链、人工智能等前沿技术推动城市管理手段、管理模式、管理理念创新，从数字化到智能化再到智慧化，让城市更聪明一些、更智慧一些，是推动城市治理体系和治理能力现代化的必由之路，前景广阔。</P><P>　　随着经济社会发展，社会治理更加注重满足人民群众美好生活需要。城市治理不仅要给人们提供一般的公共产品和公共服务，还要注重满足人们多样化、个性化的需求，不断增强人们在城市治理中的获得感、幸福感、安全感。如何才能更加清晰、更加准确地了解和把握这些需求？数字化治理可以发挥重要作用。</P><P>　　数字化治理的基础是公共治理活动的数据化。海量数据的背后，隐藏着人们对公共治理需求的偏好，也隐藏着公共治理需求的优先顺序和变化趋势。数字化治理致力于运用大数据、云计算、区块链、人工智能等技术，优化甚至重塑传统的治理流程、组织结构、运行机制。通过数字化改革，治理主体能够更加精确地掌握不同区域、不同群体甚至不同个体的治理需求及其动态变化，进而优化公共资源配置和服务流程，实现城市治理的智能化。</P><P>　　当前，不少地方的政府部门出台了数字化改革实施方案，积极扩大数字技术在城市治理场景中的应用，加快数字技术与传统治理工具融合。同时，积极运用政策工具，以政府治理的数字化转型带动其他部门、其他治理主体的数字化转型，进而推动全领域、全周期的数字化改革，让社会组织、企业和居民等多元治理主体都参与到数字化改革进程中，共同提升城市治理的质量和水平，给城市治理增添新的活力。</P><P>　　数字化改革不是对已有的治理形态做简单的加减法。数据驱动意味着以数据为要素、技术为载体，运用大数据、人工智能等技术，通过“数据业务化”推进组织架构、人员配置、内部沟通方式的全面优化。一些地方还设置了首席数据官和数据专员等新岗位。</P><P>　　在数字化发展过程中，政府需要为多元主体共同参与的数字化改革提供基础性规则，包括数据获取范围、数据权属、数据流通等数据治理相关规则，以及数字基础设施和数字治理应用的开发、运营、升级等一系列规则体系。必须看到，数字化本身并不是目标，让城市更智慧、让生活更美好、不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感才是政府部门的追求。</P><P>　　近年来，各地在数字化改革方面积极探索，取得了明显成效。比如，浙江省建立了浙江政务服务网、“浙里办”、12345市民热线等平台，在汇集民意、服务群众方面发挥着重要作用。</P><P>　　在统筹推进疫情防控和经济社会发展中，杭州推出防控健康码系统，成为互联网助力疫情防控的生动案例。在疫情防控斗争中，一边是全力阻击、须臾不能放松的疫情防控，一边是复工返岗出行的群众实际需要。如何解决这一矛盾？杭州用健康码找到了最佳解决方案，运用科技手段，同时满足疫情防控和经济社会发展需求。同时，扫码登记代替线下登记，也大大减轻了基层表格填写和汇总的负担，为疫情防控提供了详实数据支撑。健康码还可以协助政府部门精确掌握复工返岗人员的来源、批次、数量等情况，有利于提前做好应对工作，并且可以帮助企业随时掌握员工的健康数据和动态。健康码很快从杭州走向全国，这是以数字化方式应对风险挑战的一次成功探索。</P><P>　　未来，可以让数字技术在更多场景得到应用，在社会治理领域发挥更大作用。政府部门可以根据需要设立专门的运营和维护团队，形成数字化应用更新迭代的优化机制。还可以借鉴企业的经验和做法，聘请不同行业、不同年龄段群众担任数字体验员，让线上政务服务更好用、更易用，让数字化改革为人民群众营造更美好、更舒心的生活环境。</P><P>　　（作者为浙江工商大学校长）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月26日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打通社区治理“微循环”]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0326/c164220-32061443.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>任 勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　市域社会治理涉及方方面面工作，在国家治理中起着承上启下的重要作用。市域社会治理现代化，是国家治理现代化的一个重要环节。随着我国住房商品化、社会化稳步推进，社区在市域社会治理中的作用越来越重要。社区治理是市域社会治理的基础单元和“神经末梢”，社区治理水平在很大程度上决定着市域社会治理现代化水平。在新冠肺炎疫情防控中，社区是疫情防控第一线，是外防输入、内防扩散的前沿阵地。据统计，全国共有400多万名社区工作者日夜值守在65万个城乡社区，构筑起一道道联防联控、群防群控的坚固防线，为抗击新冠肺炎疫情斗争取得重大战略成果作出了重要贡献。</P><P>　　市域社会治理是一个系统工程，在很多方面需要具体到社区治理中。例如，市域社会治理中的风险隐患很大程度上需要在社区层面进行防范和化解。可以说，社区治理效能直接影响市域社会治理现代化的成效。当前，应立足我国社区治理的实际，坚持系统思维，推动共建共治共享，打通社区治理“微循环”，不断提高城乡社区精准化精细化服务管理能力。</P><P>　　增强社区自治能力。在解决群众关心和揪心的一些生活难题方面，如停车问题、买菜问题、垃圾分类、噪音污染等，社区自治往往效率更高、成本更低。在城乡社区治理、基层公共事务和公益事业中应不断推进群众自我管理、自我服务、自我教育、自我监督，不断健全基层党组织领导的、充满活力的基层群众自治机制，增强社区自治能力。以党建为引领，充分发挥社区中自治组织的独特作用，有序承接下沉到社区的各种力量与资源，完善社区自治中的议事、协商、述职等不同程序和环节，保障社区居民依法享有民主权利，强化社区自治力量，力争把各种小矛盾、小问题化解在社区。</P><P>　　发挥市场主体作用。当前，物业服务企业等市场主体在社区治理中发挥着越来越重要的作用。这些市场主体对社区居民的多样化、个性化需求及其变化具有较强的敏感性，也更有积极性去满足社区居民的各类需求，可以为不同人群提供特定服务。应完善物业服务企业等不同市场主体参与社区治理的激励约束机制，鼓励市场主体围绕人、组织、物等社区治理基本要素，聚焦社区居民关心的问题，以多种方式参与社区治理创新。积极推动市场主体对接业委会、居委会等组织，在明确各自责任基础上协商共治。</P><P>　　培育社区居民参与热情。建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体，需要促进社区居民相互了解，增强彼此信任，激发社区居民参与社区公共事务的热情。可以充分利用业主微信群等各类载体，通过线上线下多种方式，加强社区居民间的有机联系，为社区居民参与各种形式的社区公共生活创造条件。在参与公共事务和相互交往过程中，培养社区居民对社区制度和规则的尊重，形成良好社区文化氛围。同时，采用多种方式激发社区居民参与社区治理的积极性主动性创造性，使社区治理始终充满生机活力。</P><P>　　（作者为华东政法大学政治学与公共管理学院教授）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月26日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合生创展：2020年实现营业收入343.71亿港元 同比增84.8%]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0325/c164220-32060901.html</link>
            <pubDate>2021-03-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月24日，合生创展集团有限公司（以下简称“合生创展”）发布2020年度业绩。年报显示，报告期内合生创展实现营业收入343.71亿港元，同比增84.8%；期内毛利218.32亿港元，同比增133.17%；归属股东净利润为136.34亿港元，同比增长43.73%；核心净利润127.84亿港元，同比大幅增长295.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前， 合生创展构建了地产、商业、合生活、基建、投资等五大板块并驱发展的全产业链。在稳健成长的主基调上，成功转型为科技赋能及产业驱动的综合性投资控股平台公司。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 销售业绩方面，期内，合生创展实现合约销售额约人民币358.34亿元，同比增长约53.7%，包括物业销售合约金额人民币344.56亿元以及装修业务合约销售人民币13.78亿元。这背后，是提质增量下销售均价的抬升。据悉，2020年，合生创展销售均价为22025元/㎡，同比上升56%。地产板块收入204亿港元，同比上升61%，是业绩贡献最大者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 土地储备方面，截至2020年12月31日，合生创展的土地储备约3044万平方米。合生创展拿地策略基本围绕三大经济圈，其中一线城市土储高达2449万平方米，占比80%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在负债数据方面，合生创展三道红线全部达标，继续保持“零踩线”。现金及银行存款达296.50亿港元，比2019年的141.02亿港元大幅增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 商业板块目前已发展商业不动产与合商科技两大平台，据2020年数据显示，商业不动产及合商科技收入分别为33亿港元和5亿港元，板块整体收入同比上升24%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合生活社区科技及物业板块，作为提升用户粘性的重要路径，也成为合生创展近年来发力的重点领域。分级星级服务和增值服务双管齐下，客户满意度创新高，总收入迅速增长的基础下，社区科技收入占比高企。2020年报显示，合生活社区科技及物业收入分别为16亿港元和11亿港元，收入同比上升56%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基建板块产值同比上升20%，收入增至85亿港元，着力打造的云建设科技平台系统落地实施，已实现实时监督工程质量和进度，为集团升级转型提供更广阔前景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，合生创展2020年投资板块，一级和二级投资额分别达到40亿港元和219亿港元，一级和二级的投资收入分别为3亿港元和78亿港元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，2020年，合生创展正式将股权投资业务纳入主要业务板块，该板块收入81亿港元，业绩亮眼贡献利润，利润水平超过传统业务板块，投资方向主要为高科技、医疗健康、新消费类产业，以中长期持有为目标进行配置，在低息环境下为现金盈余寻找更高的资本回报及稳定现金流，进一步提升股东价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，合生创展用大量时间和精力进行布局，加速了科技赋能变革发展之路，相应成果不仅体现在产品创新、内外部运营效率提升上，还体现在平台端的服务赋能上，实现了从地产旗舰向“科技赋能及产业驱动的综合性投资控股平台公司”的成功“蝶变”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建证“十三五”：共筑高质量发展新格局]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0322/c164220-32057308.html</link>
            <pubDate>2021-03-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“十四五”开局之年，中建集团立足新发展阶段，明确完整、准确、全面贯彻新发展理念，扭住构建新发展格局的目标任务，汇聚勇创一流的奋斗合力，为“十四五”起好步打下坚实基础。回顾过去五年，改革与成长交相辉映，中建集团在前进的道路上奋力奔跑，实现“十三五”的圆满收官。</p> <p> 　　五年来，营业收入增长将近1倍，从世界500强第37位跃升至第18位，连续保持全球最大投资建设集团地位；五年来，加快改革步伐，成功入选国务院国资委10家创建世界一流示范企业，确立并加快迈向“一创五强”战略目标；五年来，科技创新、工程创优成果不断涌现，获得国家科学技术奖 13 项、土木工程詹天佑大奖 25 项、鲁班奖 141 项、国优奖301 项；五年来，扎实履行社会责任，主动服务民生改善，圆满完成定点帮扶任务，甘肃三县全部脱贫摘帽……</p> <p> 　　这份来之不易的成绩单，记录了中建集团足履实地的改革发展历程，凝聚了勇创一流的奋进精神，彰显了“稳定器”“压舱石”的责任担当。</p> <p> 　　<strong>坚决扛起央企责任担当 不忘初心筑牢高质量发展“根”与“魂”</strong></p> <p> 　　国有企业是党执政兴国的重要支柱和依靠力量。过去五年，中建集团坚决贯彻党中央、国务院各项决策部署，在党和人民最需要的时刻冲锋在前、担当作为。</p> <p> 　　2020年初，在抗击新冠肺炎疫情的大考中，在湖北武汉疫情肆虐、急需专门医院救治患者的关键时刻，中建集团听党召唤、不畏艰险、团结奋斗、使命必达，仅用十余天，建成武汉火神山、雷神山医院，为坚决打赢湖北保卫战、武汉保卫战发挥了重要作用。</p> <p> 　　在统筹做好疫情防控和生产经营的大考中，中建集团担纲央企力量、发扬“火雷”精神，克服人员组织、物资采购、设施设备调配等诸多困难，优质高效完成全国 119 所应急医院建设任务，全力保护人民群众生命安全和身体健康。</p> <p> 　　在服务支持“六稳”“六保”大局中，中建集团全力推进重点区域、重点项目建设，为地方经济恢复做出重要贡献；全力保障产业链供应链稳定，发行疫情防控ABS，及时解决供应链上下游中小企业资金所需；全速加快防疫产品科技研发进度，确保每一位职工健康，营造安全环境；全情帮助中小商户共渡难关，在全国数十个在营购物中心主动减免租金数千万元。</p> <p> 　　唯其艰难，方显担当。五年来，中建集团投身抗击九寨沟地震、利奇马台风、南方洪水等灾害救援，承担大量援建任务；高质量完成G20杭州峰会会场、中国国际进口博览会会场等项目，服务大国主场外交，优质高效完成了各类急难险重任务，彰显了中央企业的责任担当。</p> <p> 　　中建集团党组书记、董事长周乃翔在集团2021年工作会上表示，中建集团始终坚决做到“两个维护”，贯彻落实党中央重大决策部署，毫不动摇坚持和加强党的领导。</p> <p> 　　五年来，中建集团始终牢记初心使命，夯实“两个基础”，践行“六个力量”，把党建作为改革发展的先导工程，筑牢高质量发展的“根”</p> <p> 　　“魂”优势，推动党建工作与企业生产经营深度融合，用高质量党建引领高质量发展。</p> <p> 　　建立“第一议题”制度，健全学习贯彻落实党中央决策部署的传达学习、集体研讨、督查督办、考核问责等长效机制；创新建立领导联系区域党建工作机制，进一步打通基层党建“最后一公里”；扎实开展“建证力量·红色基石”“建证匠心·红色先锋”党建品牌创建活动，不断激发基层党组织的生机活力；深入开展“不忘初心、牢记使命”主题教育，开设“学习‘建’行”交流平台，推动党的创新理论“四个走进”；深植《中建信条》，深入开展系列文化品牌活动、“十典九章”等志愿服务，推动社会主义核心价值观深度融入企业发展战略、制度规范和行为准则；加快推进媒体融合，建成央企首个融媒体中心；构建“113”海外传播工作体系，以埃及跨文化融合专项工作为引领，打造中国建造、中国友谊、中国精神“三张名片”，国际影响力不断增强。</p> <p> 　　<strong>主动融入国家重大战略 抢抓机遇打造高质量发展新增长极</strong></p> <p> 　　国有企业是实施国家重大战略的重要力量。五年来，中建集团积极主动服务和融入国家重大战略，抢抓机遇培育高质量发展新动能，在服务国家重大战略中实现企业更大发展。</p> <p> 　　2020 年 12 月 27 日，随着 C2702 次复兴号列车从雄安站首发驶出，中建集团参建的雄安新区首个重大基础设施项目——京雄城际铁路雄安站正式投入使用，落下服务雄安建设新足迹。自 2017 年雄安新区设立以来，中建集团先后投资运营雄安市民中心，建设雄安新区“千年秀林”，助力建设京津冀“一核两翼”，为京津冀协同发展注入新动能。</p> <p> 　　服务雄安新区，只是中国建筑服务国家重大区域战略的一个缩影。从巴山蜀水到白山黑水，从东海之滨到黄河之津，中建集团建设脚步所到之处，一条条大道飘若玉带，一座座大桥跨越险隘，一座座高楼鳞次栉比。北京大兴国际机场、杭州萧山机场、成都天府国际机场，深圳地铁9号线、成都地铁6号线、西安地铁15号线，华丽高速、京秦高速，福建龙岩大桥、浙江舟岱大桥，北京中信大厦、深圳平安金融中心等一大批重点项目已成为“十三五”时期区域经济快速发展的最好注脚。</p> <p> 　　数据显示，2015 年至 2019 年，中建集团在京津冀、长三角、粤港澳大湾区、长江经济带等国家战略区域，累计完成投资额 2203亿元。</p> <p> 　　始终把服务国家战略作为重要政治任务，始终站在党和国家事业发展全局的高度谋划推动企业改革发展工作，这是中建集团坚定不移的改革发展航向。</p> <p> 　　坚定践行国家“一带一路”倡议，中建集团聚焦“海外优先”战略，持续优化顶层设计，推进同有关国家和地区多领域互利共赢的务实合作，助力国家打造陆海内外联动、东西双向互济的开放格局。截至2019年，中建集团在海外业务累计签约9478亿美元，完成营业收入 5102亿美元，共进入 130多个国家和地区市场，实质经营国别77个。</p> <p> 　　五年来，中建集团始终深入贯彻共商共建共享原则，以重大基础设施和民生工程建设为主要抓手，充分发挥全领域、全产业链优势，服务东道国经济社会发展，得到了东道国政府的高度评价和人民的充分信任。</p> <p> 　　中建集团在巴基斯坦、斯里兰卡、阿尔及利亚等国建设的一大批重点基础设施，打通了区域内交通和物流设施瓶颈；在科威特、马来西亚、印度尼西亚等国建设了一大批百米以上高层建筑，为当地打造了阿尔及利亚大清真寺、埃及新首都中央商务区项目等国家地标；在新加坡、阿尔及利亚、加纳等多个国家累计建造了约30万套保障房，为当地人民拓展幸福空间。</p> <p> 　　<strong>深入推进改革创新 创新驱动点燃高质量发展主引擎</strong></p> <p> 　　创新是引领发展的第一动力。抓创新就是抓发展，谋创新就是谋未来。五年来，中建集团始终牢牢把握创新驱动，点燃集团高质量发展主引擎。五年来，中建集团不断强化创新主体地位，取得了一批具有标志性和影响力的创新成果。在海南文昌，新一代运载火箭力学试验与发射测试厂房成功投入使用；在广东、江苏等十余省，废旧混凝土再生利用关键技术在近百项实际工程中得到应用；在河北保定，总重 8万余吨的跨京广铁路大桥同步双转体成功合龙，创造转体重量、转体跨度两项世界第一。</p> <p> 　　加强创新驱动与绿色发展互促互进，中建集团将绿色建造、智慧建造和建筑工业化作为集团建造技术三大发展方向，打造建造技术创新的“国家队”。</p> <p> 　　“十三五”期间，中建集团持续加强绿色环保“四新”应用，以科技创新驱动绿色发展，推动装备制造业务实现绿色转型，先后参建了秦岭生态保护、长江大保护、乌梁素海生态修复等一批生态综合治理项目，推动各项污染防治措施落实落地。</p> <p> 　　中建集团在 1000 个示范项目上进行“智慧工地”建设，打造“数字化建造”新模式，将物联网、人工智能、BIM 等新技术深度植入建造工艺流程，提高施工生产自动化水平，充分发挥了提质增效作用。</p> <p> 　　牵头装配式建筑相关国家重点研发计划项目4项，公司自主立项课题32项，培养了大批专业人才，形成了公司可贯穿装配式建筑全生命周期的全产业链服务能力，带动建筑业全面转型升级。同时，中建集团积极探索建筑产业互联，以云筑网和商砼平台为载体，在“建筑产业+互联网”上主动谋划、积极布局，塑造建筑产业垂直电商新模式，加快推进新旧动能转换。</p> <p> 　　不仅在建造技术领域达到世界先进水平，中建集团在完善科技治理体系、加强人才队伍建设、提升勘察设计能力和塑强科技研发能力等方面也取得重要成绩。</p> <p> 　　五年来，中建集团坚持打造高水平科研平台，近两年科技投入增速超过30%，位居央企前列；不断增强原创设计能力，在机场、体育场馆、古建筑、超高层、岩土勘察、地下空间等领域形成核心竞争优势；持续完善全业务领域科研布局，提前开展智慧城市、数字建筑、水务环保等领域技术研发，建成世界最大建筑结构万吨级多功能试验系统，完成千米级摩天大楼建造技术研究，全球行业技术引领力进一步增强。</p> <p> 　　“科技创新在企业发展中起到至关重要的作用，我们要全面对标‘一创五强’战略目标，奋力推动科技工作开创新的局面。”周乃翔说。</p> <p> 　　五年来，国企改革潮涌，中建集团勇立潮头。确立并加快迈向“一创五强”战略目标，推动实施“166”战略举措，中建集团在国企改革上稳步推进。</p> <p> 　　截至 2020 年末，旗下共有 8 家公司上市；所属 2家子企业纳入国资委牵头的“双百企业”，2家子企业纳入“科改示范企业”，1家子企业纳入由国家发改委牵头的“混改试点”；在 7家子企业实行职业经理人制度改革，并推行按业绩贡献决定薪酬的分配机制；实施的中长期激励约束机制和上市公司限制性股票计划，累计激励7107人次，授出股票20.82亿股；编制完成改革三年行动《实施方案》和任务清单，提出105项任务举措，为下一步改革工作提供了“时间表”和“路线图”。</p> <p> 　　“十三五”期间，中建集团奋力推动科技创新、大力推进国企改革,积极探索建设中国特色现代企业制度，努力推动公司治理体系和治理能力现代化，在改革深水区奋力攻坚，加速建设具有全球竞争力的世界一流企业。</p> <p> 　　<strong>积极履行社会责任 肩负使命谱写高质量发展新篇章</strong></p> <p> 　　国有企业是中国特色社会主义重要物质基础和政治基础。五年来，中建集团坚定不移服务党和国家工作大局，主动履行社会责任，将服务社会融入企业发展。</p> <p> 　　2020 年既是“十三五”收官之年，也是决胜全面建成小康社会、决战脱贫攻坚之年。作为中央单位定点扶贫的重要力量，中建集团承担甘肃省康乐县、康县、卓尼县 3 个县定点帮扶任务，累计选派扶贫干部 24 名、实施帮扶项目 319 个，充分发挥自身优势，帮助三县解决“两不愁三保障”突出问题，打好产业、就业、教育、消费、培训、党建扶贫“组合拳”，创新打造精准扶贫“中建模式”。帮助三县提前实现整体脱贫摘帽，卓尼县入选中国最美县域榜单，康乐县获评甘肃省园林县城，康县被列为“一带一路”美丽乡村联盟论坛永久会址。</p> <p> 　　五年来，中建集团认购央企扶贫基金16 亿元，向定点扶贫县累计投入引进帮扶资金 2.54 亿元，位于央企前列；举办 95 期扶贫专题培训，培训基层干部和技术人员6955人；电商扶持132家龙头企业，采购帮销贫困地区扶贫产品 1.033 亿元；招录和劳务输转 3218名三县贫困群众，助其实现稳定就业。连续 3年获评中央单位定点扶贫考核最高等次评价，先后获评央企年度扶贫责任企业、甘肃省脱贫攻坚先进集体、甘肃省爱心企业等荣誉。扶贫经验连续 3 年入选国务院扶贫办《企业扶贫蓝皮书》、国资委《脱贫攻坚·央企力量》，获评“中国企业精准扶贫综合 50 佳案例”、“志愿者扶贫 50佳案例”、中国社科院“中经脱贫攻坚模式创新奖”、时代传媒“精准扶贫先锋奖”。</p> <p> 　　为了将企业改革发展与服务社会相结合，让企业发展成果惠及更多人，中建集团主动寻求社会责任与企业战略、管理和日常运营相融合的有效模式,创造性建立文化引领型社会责任推进模式。</p> <p> 　　勇担“稳就业”责任，助力建筑行业相关技术院校学生成长，通过技能培训将农民工培养为建筑产业工人，优化全国建筑工人管理服务信息平台，从 2016年至 2019年，累计接收应届毕业生约 7万人，创造就业岗位约570万个。</p> <p> 　　关爱保护农村留守儿童，持续健全农村留守儿童关爱服务体系，将其纳入企业社会责任管理，把“务工人员依法履行对子女的监护责任”纳入劳动分包合同，连续 3 年开展 300 场农村留守儿童关爱保护“百场宣讲进工地”活动，立体化拓展农民工亲情交流的幸福空间。</p> <p> 　　“十三五”期间，中建集团坚定履行作为中央企业的政治责任、社会责任和经济责任，践行“拓展幸福空间”的企业使命，努力创造并实现更多价值，为建设美丽中国贡献“中建力量”。</p> <p> 　　“五年的实践昭示我们：必须坚决做到‘两个维护’，必须牢记央企职责使命，必须坚持深化改革创新，必须提升治理能力现代化水平，必须厚植市场化竞争优势。”周乃翔说。</p> <p> 　　一切过往，皆为序章。“十三五”圆满收官，中建集团又面向新征程整装待发，在更高起点上谋划，在更强基础上提升，为“十四五”的高质量发展开好局、起好步，以优异成绩迎接建党100周年。（王醒）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让智慧城市更聪明更暖心（现场评论）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0322/c164220-32057008.html</link>
            <pubDate>2021-03-22</pubDate>
            <author>江 南</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　以往去医院，停车的问题让人头疼，有时甚至“停车1小时，看病10分钟”。而在浙江杭州，自引入城市大脑“医院周边治理应用场景”后，以地处闹市、毗邻西湖的杭州市第一人民医院为例，周边车辆平均等候时间已从90分钟缩短到最短3分钟。同样因为城市大脑的不断迭代进化，今年1月初，西湖景区停车场69根停车杆全部“下岗”，可以“先离场后付费”，而杭州全市“无杆停车”收缴率已达92.5%。难怪有市民感叹，杭州城市大脑，不光越来越聪明，而且更加知冷知暖懂人心了。</p> <p> 　　推进国家治理体系和治理能力现代化，必须抓好城市治理体系和治理能力现代化。从“数字治堵”到“数字治城”再到“数字治疫”，近年来，杭州积极推动新型智慧城市建设，在政务服务、交通出行、医疗健康、公共安全等方面取得显著成就和进展。2020年3月31日，习近平总书记在杭州城市大脑运营指挥中心调研时指出：“运用大数据、云计算、区块链、人工智能等前沿技术推动城市管理手段、管理模式、管理理念创新，从数字化到智能化再到智慧化，让城市更聪明一些、更智慧一些，是推动城市治理体系和治理能力现代化的必由之路，前景广阔。”习近平总书记希望杭州在建设城市大脑方面继续探索创新，进一步挖掘城市发展潜力，加快建设智慧城市，为全国创造更多可推广的经验。</p> <p> 　　如何继续探索创新？今年1月，杭州市提出了全面提升城市大脑建设水平和实际成效的5个“关键词”，除了要有“全域感知、深度思考、快速行动、确保安全”的“硬实力”，还要有“知冷知暖”的“软关怀”，在推动城市大脑应用场景提质扩面的过程中，更多注入情感因子、注重人文关怀。</p> <p> 　　知冷知暖，体现在坚持问题导向、换位思考，把解决群众最关心、最直接、最现实的利益问题作为出发点，带着人性化的“温度”为群众解难题，最大程度提升群众的获得感、幸福感、安全感。比如，杭州近年来借助城市大脑，在全国率先实施“先看病后付费”“医后最多付一次”，率先创设“数字公园卡”、实现“20秒进入公园、30秒入住酒店”等，都是聚焦群众反映强烈的热点问题，回应现实关切，依托数字赋能予以创新破解。</p> <p> 　　知冷知暖，也体现为充分发挥数字赋能企业服务的乘数效应，在政府数字化转型进程中，主动靠前服务、发掘需求，让企业、投资者和员工感受到有温度的“亲”与“清”。去年7月以来，杭州依托城市大脑“亲清在线”平台，探索将“无感智慧审批”纳入智慧城市建设。“这个‘线上行政服务中心’，目标是实现‘零纸质’‘零人工’‘零时限’‘零跑次’的‘四个零’无感智慧审批，让企业和群众办事像网购一样方便。”杭州市行政审批服务管理办公室副主任施甜甜说，目前“亲清在线”上线惠企、惠民直达政策330条，累计兑付资金77.3亿元、惠及企业27万家。</p> <p> 　　知冷知暖，还应更多关注代际、群体等差异，让那些获取、理解和应用数字技术有困难的群体，能更好地跨越“数字鸿沟”。要着力构建智能便捷的数字公共服务体系，设计更多精细化、人性化的方式，让智慧城市建设发展的成果惠及更多群体，努力让每个人都能共享数字时代的发展红利。说到底，建设让人民满意的新型智慧城市，不仅要有破题解难的“智商”，也要有知冷知暖的“情商”。</p> <p> 　　（作者为本报浙江分社记者）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月22日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[像搭积木一样盖好房]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0322/c164220-32057006.html</link>
            <pubDate>2021-03-22</pubDate>
            <author>本报记者 王欣悦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“像造车一样造房！”在海南海口金融中心施工现场，这不是一句口号。繁忙有序的工地上，少了刺耳噪声、沙石扬尘，工人们借助吊车，熟练地将运抵的预制构件卸货、吊装，像“搭积木”一样，快速搭起一层房屋。工厂造构件，工地搞安装，这便是装配式建筑。</p> <p> 　　作为江东新区重点项目，海口金融中心总建筑面积近8万平方米，预制率约52%，装配率达52.7%。项目生产副经理李逸威告诉记者，“我们根据项目图纸，将现场钢筋绑扎和模板支撑工作量大的部位，拆分出来做预制构件。目前大量预制的是叠合板与内墙板。”</p> <p> 　　采用预制内墙板，省掉原本传统的砌砖、抹灰等步骤，可以大幅缩短施工时间。李逸威说，“采用预制内墙板后，扣除工厂加工，可节约40%的时间。”叠合板则最能体现预制与现浇的结合，“我们用的预制叠合板厚6厘米，上面再现浇7厘米混凝土，一块楼板便制成了。”</p> <p> 　　不仅快，质量也挺好。李逸威表示，“预制构件运到现场后，并不是简单拼起来，我们会进行钢筋混凝土的搭接和浇筑，所以装配式建筑并不存在安全问题。而且装配式构件是在工厂里预制的，还能改善墙体开裂、渗漏等质量问题。”</p> <p> 　　在金融中心施工现场，吊车上的一块预制叠合板引起了记者注意。每块预制叠合板上都附有一个二维码，扫描二维码可看见构件编号、尺寸、使用部位、安装方向等信息，每个预制构件都可溯源。</p> <p> 　　“源头”就是中铁四局海口装配式预制厂。</p> <p> 　　在预制厂车间，记者看到，自动化生产线上，工人们正按照项目图纸标准将混凝土灌入模具中。一块块叠合板预制件丝毫不差，从自动化生产线上成批产出，而后在蒸汽养护窑养护8小时，再转运至堆场喷淋养护，便可成批装车发往施工现场。</p> <p> 　　“我们厂制作的构件比现场现浇更精密，混凝土平整度好，构件成型快，建筑材料损耗程度低，建筑垃圾集中处理也更环保。”中铁四局海口装配式预制厂经理武乐洋介绍，“另外，装配式建筑使得钢筋工、木工、模板工等工人从工地解放，进入工厂。”</p> <p> 　　这些都意味着更专业高效。海南建筑产业化股份有限公司装配式建筑产业基地负责人关远程告诉记者，“以预制率35%的30层住宅项目为例，预制装配式混凝土结构建筑较传统建筑最高可节约工期45%，最多可减少能源消耗40%，现场施工人数、建筑粉尘最多可分别降低75%、30%。”</p> <p> 　　近年来，海南将装配式建筑应用列入生态文明建设四大标志性工程，大力推进装配式建筑发展。2020年当年，装配式建筑面积达到1100万平方米。</p> <p> 　　“相较于传统建筑，装配式建筑在建筑品质、施工工期和节能环保等方面都具有一定优势，”对于装配式建筑的前景，关远程信心满满，“由于产业配套不完善、相关技术不成熟等问题，目前装配式建筑的建造成本依然高于传统建筑，但建设成本这一难题，有望在产业链形成系统化、规模化生产后顺利解决。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月22日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“改”出投资新空间（老旧小区换新颜）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0317/c164220-32053441.html</link>
            <pubDate>2021-03-19</pubDate>
            <author>本报记者</author>
            <description><![CDATA[<P>　　城镇老旧小区改造既是民生工程也是发展工程，蕴藏着巨大的投资潜力。2020年，我国新开工改造城镇老旧小区4.03万个，直接和间接拉动近万亿元更新改造投资，还能撬动居民户内改造、装饰装修、家电更新等，带动多个行业发展，对稳定投资增长有着重要支撑作用。</P><P>　　城镇老旧小区改造虽是投资的“富矿”，但也存在资金需求大、不易形成合理回报机制等问题。当前，各地各部门正积极探索建立政府部门与居民、社会力量合理共担机制，多渠道筹措改造资金。</P><P>　　合理落实居民出资责任——按照谁受益、谁出资原则，积极推动居民出资参与改造，可通过直接出资、使用（补建、续筹）住宅专项维修资金、让渡小区公共收益等方式落实。</P><P>　　财政资金“四两拨千斤”——2020年城镇老旧小区改造任务翻番，中央预算内投资安排543亿元、中央财政保障性安居工程专项资金安排307亿元，引导和带动相关改造投资。</P><P>　　社会力量添柴加薪——落实税费减免政策让社会资本轻装上阵，通过政府采购、新增设施有偿使用、落实资产权益等方式保障企业长线经营，科学合理的投融资模式激发了参与企业的积极性。</P><P>　　金融系统积极助力——加快城镇老旧小区改造，离不开有力的金融支持。2020年，国家开发银行、中国建设银行与5省份9城市签署战略合作协议，将在未来5年内共提供4360亿元贷款，重点支持市场力量参与的城镇老旧小区改造项目。</P><P>　　多方参与、协同发力，城镇老旧小区改造蹄疾步稳，正释放巨大投资潜力。</P><P>　　青岛：以奖代补，财政资金“四两拨千斤”</P><P>　　最近，山东青岛胶州市顺德花园小区居民王正传做饭时更踏实了。“改造后，大部分燃气管道都从家里迁出，公共区域也换了新管道，‘面子’好看、‘里子’安全！”</P><P>　　“据测算，包括顺德花园在内，改造3个小区燃气需投资400多万元。”去年5月，青岛新奥胶城燃气公司接到项目后，超出预期的资金一度让总经理董加秋发愁。</P><P>　　胶州市推出的以奖代补政策解了燃眉之急！“中央财政奖补资金和地方财政资金加起来有200万元左右，压力小了一半。”董加秋悬着的心放下了。</P><P>　　财政资金在重点支持水暖电气热等基础类改造的同时，也充分发挥“四两拨千斤”的引导作用，通过项目资本金注入、贷款贴息等方式，吸引社会资本参与老旧小区改造。</P><P>　　胶州市建设局党组成员陈刚介绍，下一步，胶州打算支持规模化实施运营主体采取市场化方式参与改造，“目前胶州财政已注入项目资本金1亿元，由当地国企和民企联合成立混合所有制公司，负责全市老旧小区改造的设计、建设和融资。”</P><P>　　“单个改造项目规模小、收益不高、融资能力有限，规模化实施运营主体可通过合理拓展改造实施单元、推进相邻小区及周边地区联动改造、加强服务设施和公共空间共建共享等方式实现资金平衡。”青岛市住房和城乡建设局房地产事业发展中心副主任丁树更说。</P><P>　　资金瓶颈一破除，改造节奏就加快，对投资的拉动作用也逐步显现。</P><P>　　“我们是一家外向型企业，原本外贸订单量高达八成，因为疫情受到了不小影响。过去几个月，老旧小区改造纷纷下单，帮助我们快速恢复。”尼得科电梯（青岛）有限公司总监杨文浩高兴地说。2020年，青岛111个老旧小区“旧貌换新颜”，总投资约7亿元，仅顺德花园改造就可拉动社会投资上千万元、惠及10多家相关企业。</P><P>　　苏州：盘活资源，吸引社会资本前来投资</P><P>　　5亿元！刚接到江苏苏州姑苏区32号街坊老旧改造示范区更新改造任务时，苏州历史文化名城保护与更新置业有限公司总经理王香治皱起了眉头，“这么多投资，光靠自筹资金压力太大。”</P><P>　　“为什么不借助姑苏区传统资源打造文化品牌，吸引其他企业共同参与？”苏州市房屋征收办主任钱毓静的提议让王香治豁然开朗。</P><P>　　要知道，姑苏区历史文化遗存丰富，大量古建老宅、古街小巷分布其中。这能为老旧小区改造带来“财富”。商讨方案、寻求合作，王香治接触了不少有投资意向的企业。前不久，又有一家上海企业主动签约，准备整合利用片区存量资产开发精品酒店项目，为游客提供定制式体验服务。“历史文化街区改造要求兼顾完善功能和传承历史。改造后，不仅文化底蕴更加凸显，小区也提高了环境品质，还能拉动至少3000万元投资，提供上百人的就业岗位。”王香治说，此外，公司还能从中收取一定管理费用于老旧小区改造。这一模式为后续多主体开展古城保护和老旧小区改造提供了样板，“通过整合存量资源，打造更多有活力的文化体验项目，投资活了，改造资金压力也能减轻不少。”</P><P>　　盘活资源、“就地生财”可有效化解老旧小区改造资金筹措难；不仅如此，通过建设邮政快递末端综合服务站、体育健身等社区服务设施，对老旧小区进行完善类和提升类改造，也能吸引各类社会力量参与投资。循着这一思路，苏州收获了不少成功案例——</P><P>　　吴江区一个老旧小区，一个菜鸟驿站投入使用，为居民提供快递代收代发、包裹纸箱回收、衣服送干洗等服务。菜鸟驿站负责人郑思雅介绍，小区为他们提供了一处70多平方米的闲置建筑，并且在一定时间内免收租金，“每个驿站能带动3至5人就业。”</P><P>　　在国泰一村老旧小区，由苏州畅踢体育科技公司投资120万元的社区笼式足球场将成为附近居民锻炼的好去处。“建成后，企业可以独立承包经营10年，收入来源有足球场、社区车位、公有房屋、广告位等租金，6年左右就能收回投资成本。”负责小区改造的尹山湖集团董事长陆志平说。</P><P>　　“通过盘活小区闲置资源，引入社区服务设施进行提升类改造，既能丰富服务供给、让社区更宜居，也能让投资运营方获取合理投资收益，实现双赢。”苏州市住房和城乡建设局副局长葛昕说，今年苏州计划改造老旧小区80个，受益居民2.55万余户，计划投资近12亿元。</P><P>　　蚌埠：积极助力，金融机构送来资金“及时雨”</P><P>　　“农行这笔贷款为小区改造按下了‘快进键’。”看着上世纪90年代修建的金属公司小区改头换面，安徽蚌埠禹会区纬四街道党工委书记王文强长舒一口气：“居民改造意愿强烈，但过去因缺少资金迟迟无法动工，我们也着急。”</P><P>　　去年安徽有874个老旧小区完成改造，总投资30多亿元，蚌埠市有34个小区包含在内。但是财政资金有限，要想撬动更多资本参与，离不开政府部门、银行、企业的高效对接。2020年，农行蚌埠分行共发放3.1亿元贷款，为178个小区改造送去资金“及时雨”，其中就包括对禹会区改造项目的1.3亿元贷款。</P><P>　　“1.3亿元贷款，算上利率优惠，一年能节省90万元费用；资本金比例下调10个百分点，企业能在手上多留1000多万元；还款期限也由3年延长到6年……”农行蚌埠分行业务部负责人汪波说，老旧小区改造投入规模大、回报周期长，企业恨不得“一分钱掰成八瓣花”，而银行量身定制、更加灵活的贷款方案，让企业负担大为减轻。</P><P>　　不仅如此，贷款流程也在精简。汪波介绍，过去，类似贷款业务需要二级分行先对接，在省分行初审通过后才赴现场调查；现在，调查审查环节由省分行牵头直接开展现场评估，改造专项贷款业务即来即审，“目前贷款审批效率可由原来的近一个月缩短至半个月内。”</P><P>　　建设企业的资金压力缓解了，银行的积极性又如何提升？“有的小区规模较小、不成片区，无法产生收入；但有的小区空间利用广、功能辐射强，现金流强。”招商银行合肥分行金融客户一部总经理王沛然介绍，招行在发放贷款时，就考虑将不同小区捆绑在一起，通过整体授信方式提供融资支持，这样既有利于提升企业参与改造的意愿，也有利于降低银行信贷的风险。</P><P>　　（本报记者丁怡婷、刘诗瑶、王伟健、王沛、徐靖）</P><P>　　</P><P>　　改造投资须形成合力（短评）</P><P>　　从楼体管网等硬件改造，到养老托幼等软件服务，再到带动居民消费，城镇老旧小区改造能促进产业和消费“双升级”，稳定投资增长，对做好“六稳”工作、落实“六保”任务具有重要意义。</P><P>　　拉动大规模投资，不能光靠政府部门“独唱”，还须大力吸引社会力量参与，形成合力。改造资金由政府部门与居民、社会力量合理共担的机制正在建立。比如涉及基本居住条件的水暖电气热等基础类改造，由财政资金重点支持；涉及加装电梯等完善类改造，通过居民出资和公共资源让渡来解决，政府予以适当支持；涉及公共服务供给的养老、托育等提升类改造，通过统筹利用小区空地、闲置房产等资源，可有效吸引社会力量参与投资。</P><P>　　办法总比困难多。相信通过精准施策、多方参与，城镇老旧小区改造将为扩大有效投资注入强劲动力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张家口赛区冬奥村基础装修完成（走向冬奥）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0319/c164220-32055329.html</link>
            <pubDate>2021-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新华社石家庄3月18日电&nbsp;&nbsp;（记者秦婧、杨帆）记者日前从河北省张家口市冬奥办了解到，张家口赛区冬奥村已完成基础装修，接下来将进行基础设施完善、场区内景观绿化等工作。</p> <p> 　　据了解，冬奥村位于崇礼区太子城冰雪小镇内，距离太子城高铁站0.5公里。赛时一期总建筑面积23.8万平方米，地上约13.5万平方米，地下约10.3万平方米。共10个组团31栋楼，每个组团由3至4栋小楼围成一个院落。设置运动员餐厅、综合诊所、兴奋剂检查站、健身中心、休闲中心、居民服务中心、代表团团长大厅、NOC/NPC服务中心、安保指挥中心等。冬奥会赛时可提供1286个住宿单元，房间1810间，总床位2784个。</p> <p> 　　施工人员介绍，冬奥村所有房间均采用环保材质，施工前还会在外晾晒一段时间，所以尽管是刚装修完，但屋内不会有任何味道。同时采用电热取暖，卫浴、厨房等生活设施完善，可以为入住者提供多方面的便利。</p> <p> 　　张家口赛区冬奥村承担着张家口赛区冬奥会和冬残奥会运动员和官员在住宿、餐饮、休闲等方面的服务工作，于2018年5月1日开工，2020年10月底基本完成建设任务。预计到今年6月底，景观绿化等可全部完成，赛后将作为游客到崇礼住宿的公寓使用。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月19日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四川近20万易地扶贫安置房完成不动产登记]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0319/c164220-32055333.html</link>
            <pubDate>2021-03-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报成都3月18日电&nbsp;&nbsp;（记者张文）记者从四川省自然资源厅获悉：截至目前，四川易地扶贫搬迁安置房不动产登记已完成近20万户，超过应登记发证总数的50%，预计将在6月份全面完成此项工作。</p> <p> 　　据介绍，四川易地扶贫搬迁安置房遍布省内全部21个市州，数量高达37.9万余套。为做好易地扶贫搬迁“后半篇文章”，让搬迁群众住得安心、放心，四川规定使用集体土地建设的安置房纳入“农村房地一体确权登记”工作范围、优先开展地籍调查；短期内难以完善各种手续的安置房，则按照“缺什么补什么、谁审批谁负责”的原则，由市县人民政府制定工作方案并作出承诺，采用“先办后补”的方法推动工作。</p> <p> 　　下一步，四川将采取巡回指导、明察暗访、组织驻村扶贫队员和派驻督察员进行重点帮扶等方法，进一步加大推动此项工作的力度。对组织不力、连续两周工作进展滞后于预定计划的地方，将进行约谈和通报批评，对敷衍塞责、弄虚作假的，将按相关规定进行追责，确保易地扶贫搬迁安置房登记发证工作顺利完成。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月19日 14 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[稳地价稳房价稳预期 北京今年公租房用地将达150公顷]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0315/c164220-32051444.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　市住建委近日披露，为扩大保障性租赁住房覆盖面，今年本市计划安排集体土地租赁房和公租房用地各150公顷。同时，实行“一地一策”，根据不同地块具体情况，设定不同的土地竞买或房屋销售条件。</p> <p> 　　“站在‘十四五’开局年，北京将继续坚持‘房住不炒’定位，坚定不移落实房地产长效机制，着力推进住房供给侧结构性改革。”市住建委相关负责人说。据介绍，为扩大保障性租赁住房覆盖面，今年计划安排租赁住宅用地300公顷，其中集体土地租赁住房、公租房各150公顷，较2020年分别增加100公顷、70公顷。本市将综合利用现有土地一级开发、集体土地入市、存量资源改造、闲置房屋盘活等方式拓宽供应渠道，保障好群众住房需求，尽最大努力帮助新市民、青年人等缓解住房困难。</p> <p> 　　土地出让制度上，将构建“房地联动、一地一策”机制，促进房地产精准调控向纵深推进。所谓“一地一策”机制，即根据不同地块具体情况，设定不同的土地竞买或房屋销售条件，如设定地价上限、竞政府共有产权份额、竞建高品质住宅、竞建人才公租房、竞企业自持房屋比例、执行差异化税收信贷优惠政策、制定优先购房顺序等，将房地产调控落实落细到每个地块，并不断丰富和完善政策工具箱。</p> <p> 　　同时，将房价引导前置到土地出让环节，以土地基准地价为基础、结合各区域市场情况进行测算。上述负责人表示，通过打通地价和房价，目的是实现联动引导，遏制非理性拿地行为，坚决稳地价、稳房价、稳预期。</p> <p> 　　今年1月召开的北京两会上，《北京市国民经济和社会发展第十四个五年规划和二○三五年远景目标纲要》中明确，今后5年北京将新供应各类居住用地5000公顷、供应各类住房100万套左右，基本实现总体供需平衡。根据《纲要》，今后5年，北京要完善多层次住房保障体系，加大住房有效供给，统筹新增住房建设供应和存量住房品质提升，坚持多主体供给、多渠道保障、租购并举，满足市民不同层次住房需求。</p> <p> 　　“十四五”期间，本市新增集体土地租赁住房等政策性租赁住房供地占比将不低于供应总量的15%，鼓励存量低效商业、办公、厂房等建筑改造为租赁型职工集体宿舍或公寓；同时将持续推进共有产权住房建设，精准对接自住型需求，新增共有产权住房供地占比也将不低于供应总量的15%，并结合不同区域申购需求试行跨区分配。</p> <p> 　　在稳价格方面，本市将合理控制共有产权房售价，完善共有产权住房“分、供、管、退”机制，出台市场交易程序细则，促进共有产权住房资源在无房家庭间有序流转。普通商品住房也将优化供应结构，在确保中小户型商品住房有效供应基础上，合理保障改善型居住需求，畅通“先租后买、先小后大、不断改善、合理升级”的住房消费循环。</p> <p> <strong>　　相关新闻</strong></p> <p> <strong>　　购买二手房提取公积金条件拟做调整</strong></p> <p> <strong>　　购房合同编号和不动产权证号缺一不可</strong></p> <p> 　　北京住房公积金管理中心日前发布公告，就进一步优化住房公积金提取业务公开征集意见。征求意见稿明确，在北京购买二手房申请提取住房公积金，应同时提供该房屋签约备案的购房合同编号，及过户后的房屋所有权证号或不动产权证号，联网核验无误后方可办理。</p> <p> 　　北京住房公积金管理中心解释称，部分职工购买二手房，撤销购房网签后，仍以购房名义提取公积金，存在违规骗提风险。为加强住房公积金提取领域风险防控，充分维护缴存人合法权益，此次征求意见稿提出，调整购买域内存量住房提取住房公积金办理条件。新的条件是：申请人或其配偶购买本市行政区域内存量住房即二手房并申请提取住房公积金时，应同时提供该房屋在北京市住房和城乡建设委员会签约备案的购房合同编号，及过户后的房屋所有权证号或不动产权证号，联网核验无误后即可办理。</p> <p> 　　北京住房公积金管理中心也提到，近期有部分群众反映，提取已故职工住房公积金需提供公证书或判决书等材料，因账户余额少、办理手续复杂，提取存在不便。针对这一情况，征求意见稿拟对已故职工住房公积金提取办事材料予以简化，住房公积金账户余额5万元以下（不含利息）的已故职工配偶、父母、子女申请一次性销户提取已故职工住房公积金时，无需提供公证部门出具的确认继承权或受遗赠权的公证书，或人民法院作出的判决书、裁定书或调解书。已故职工公积金账户余额5万元以上（不含利息）的，继承人、受遗赠人申请销户提取，按原有规定办理。</p> <p> 　　北京住房公积金管理中心提醒，申请人应妥善保管并依法与其他全体继承人或受遗赠人分配所提取的被继承人住房公积金，若有其他继承人或利害关系人向公积金中心主张分配被继承人的住房公积金，由申请人负责处理相关争议并承担法律责任。如隐瞒真实情况，通过提交虚假材料、虚假承诺等方式骗取已故职工住房公积金，记入不良信息，涉嫌犯罪的，移送司法机关追究法律责任。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[遏制挖湖造景 严守耕地红线（来信调查）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0315/c164220-32051325.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>本报记者 黄 超 原韬雄 张 枨 乔 栋</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210315/1615750017746_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　来源：《关于坚决制止耕地“非农化”行为的通知<br /> 　　制图：张丹峰</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　河南读者铁先生爱好旅游，近日来信反映，旅行中看到一些地方开挖人工湖、湿地公园，有的发展旅游景区，有的搞生态工程。“比如华北某县建起上千亩水面的人工湖景观带。据当地人说，搬迁4个村，征用了大片耕地。”</p> <p> 　　“原本一条曲径小溪改头换面变成宽阔河道，占了耕地，两岸还重新栽种各类亲水植物，花费不少。”广东读者刘先生来信说，前不久回乡发现，镇上以建设美丽乡村为名，盲目占地圈水造景，浪费公共资源，背离群众意愿。</p> <p> 　　一段时间以来，本报收到多封读者来信，反映一些地方违规占用耕地挖湖造景。挖湖造景冲击耕地保护红线，主要原因是什么？怎样制止这种行为？记者深入多地采访。</p> <p> 　　以河湖、湿地治理为名占用耕地挖田造湖，在城市建设中搞人造湿地公园、水利景观</p> <p> 　　黄河上游某市这几年以养殖项目工程为名，占用当地两个村超7000亩土地建设湿地公园，其中占用耕地约1500亩，湖面利用耕地957亩。这里曾有一片自然形成的万亩湖泊，由于环境、人为等因素，水域面积萎缩了90%，水体污染严重。“当时，为了让水体形成自然净化系统，我们就打算进行鱼类养殖。”项目所在地的区农牧局有关负责人告诉记者，区政府也办理了用地备案手续。</p> <p> 　　在中部某市，黄河流域一条重要支流穿城而过。当地违规批准征收土地，建设湿地景观公园，不仅占用耕地开挖水面，还配套建设国学馆、广场、古镇等。据介绍，这座公园处于该支流盆地区域，周边村庄生活污水直排，附近村民长期自行垦种，河道不畅。“久而久之，这里成为群众反映强烈的垃圾滩、臭水沟。”当地有关部门负责人表示，针对这些问题，围绕疏浚河道、改善生态、提升环境的综合治理项目由此立项。</p> <p> 　　这些地方大多以治理湖泊、河流、湿地为名，不同程度存在违规占用耕地、挖田造湖造景的问题，甚至一些地方并未履行合法用地审批手续就直接占用耕地，造成耕地隐性流失。记者调查发现，有的地方在城市建设中搞湿地公园、水利景观，配套各类休闲广场、绿化工程，甚至衍生出生态农业、观光农业、休闲旅游等生态项目，这背后往往都存在占用耕地、挖湖造景的问题。</p> <p> 　　对此，四川读者余志勇表示，耕地是农村发展和农业现代化的根基命脉，是保障国家粮食安全的基石。相关部门要加强监管，严禁违法占地挖湖造景。还有读者表示，挖湖造景不仅危及耕地红线，也破坏水资源平衡，进而影响生态安全、粮食安全。应按照党中央明确的“统一底图、统一标准、统一规划、统一平台”和“全生命周期管理”的要求，在国土空间规划统筹落实“三条控制线”的基础上，强化细化全域、全要素的用途管制，从源头上减少危及耕地保护等安全底线的开发活动。</p> <p> 　　国家层面对挖田造湖破坏耕地、侵害群众权益行为，始终保持高压态势。近年来，自然资源部国家自然资源督察机构坚决贯彻落实中央关于耕地保护的重大决策部署，严格督察违法占用耕地突出问题，对一些地方脱离实际盲目挖田造湖造景、冲击耕地红线、违法占用耕地等行为进行了重点督察。2017年，发现江苏、湖南、贵州等地243个挖田造湖、占地建水景项目，违规占用、破坏耕地10.89万亩。2019年，发现有1368个城市景观公园、沿河沿湖绿化带、湖泊湿地公园、城市绿化隔离带等人造工程未办理审批手续，涉及耕地18.67万亩，永久基本农田5.79万亩。有的甚至破坏耕地挖田造湖、挖田造河，凭空建设人工水景。</p> <p> 　　针对督察发现的问题，国家自然资源督察机构向省级人民政府提出督察意见，督促落实责任、分类整改，并对问题突出的地市政府主要负责人进行了约谈。同时，发挥警示作用，公开通报了一批违法违规典型问题。今年1月，自然资源部再次挂牌督办3起涉及违法占地挖田造湖的重大典型案件，包括西南某区建龙湖公园、中部某县建森林公园，中南某县建文化博览园。</p> <p> 　　政绩观偏差，对耕地保护红线和高质量发展的理解不深不透</p> <p> 　　在实行最严格的耕地保护制度情况下，为何多地还出现这类问题？</p> <p> 　　1月初，记者来到西北某县，看到原来建设的一片湖泊景观水系，湖底已敷土并种上小麦和油菜，北岸坡地的树木被移走，恢复耕种。此前，该项目未经批准擅自占用耕地约200亩，在土地例行督察时被发现。事后，当地仅对不符合国土空间规划的停车场和水泵房用地立案查处，没有依法拆除而是予以没收，对其他违法用地敷衍整改。</p> <p> 　　据了解，这里曾是一处水库。附近村民称，水源主要来自山泉和自然降水，但泉眼出水减少，水库逐渐干涸。村民在库底自发垦种，全国土地调查中调绘为耕地。</p> <p> 　　“2017年，为发展文化旅游产业，县里决定利用水库打造景观水系项目。”该县林业局有关负责人说，未能及时恢复土地原貌是因为对耕地属性认识不清，只是简单地希望发展旅游经济，没有站在耕地保护的高度利用资源。</p> <p> 　　当时，该项目用地仅与县政府签订土地租用协议，并未进行用地报批。“这里原是水库，北坡粮食产量低，因此我们就认为休整水库和绿化坡地不用走报批流程，在依法报批程序上认识不足。”该县自然资源局有关负责人说。</p> <p> 　　有读者认为，一些地方轻耕地保护、重项目建设，说到底是政绩观出现偏差，对耕地保护红线和高质量发展的理解不深不透。有的地方出于“拉动投资、改善民生”目的，大量上马水系景观、河湖整治工程等，缺少山水林田湖草是生命共同体的系统理念，未能与耕地保护特别是永久基本农田保护统筹起来。</p> <p> 　　记者调查发现，实际工作中，一些地方对耕地保护的认识不到位，存在打“擦边球”的心理。挖湖造景多为文旅产业项目、生态民生工程，有的无明显地上建筑，有的为林草花卉等绿色植被，有的地方存在“无地上建筑、卫星照片可能拍不到、不用拆除”的想法，导致占用耕地问题大量发生。</p> <p> 　　此外，一些地方还想方设法规避法定审批程序。比如，土地管理法明确，征收永久基本农田或者永久基本农田以外的耕地超过35公顷的，应由国务院批准。但是挖田造湖少则几百亩、多则上万亩，而且大量占用耕地。于是，有的地方瞒天过海，将土地拆分为10多块，每块都不超过法律规定的面积，分多次上报省级政府审批。</p> <p> 　　“北方一些地区缺水，因此挖湖造景能够带来土地升值，吸引人来、吸引钱来。”中国水利学会城市水利专委会主任委员程晓陶表示，违法占用耕地挖田造湖，根子还是利益驱动。一些地方用以租代征、资本下乡等名目，将农用地性质违法违规变为非农用地。</p> <p> 　　对问题突出的地方加大督察问责力度，警惕形象工程、面子工程</p> <p> 　　2018年，住建部《关于在城市建设中切实防止形象工程政绩工程的通知》明确，严禁打着建设“生态文明”的旗号挖湖堆山造景；2020年，国办《关于坚决制止耕地“非农化”行为的通知》印发，严禁违规占用耕地挖湖造景，要求“占用永久基本农田的，要限期恢复，确实无法恢复的按照有关规定进行补划”；针对违规造景、违背规律搞保护修复等问题，生态环境部出台《关于加强生态保护监管工作的意见》……一系列政策举措规范土地利用和管理秩序，有效遏制违法占用耕地挖湖造景等行为。</p> <p> 　　比如，前文提到的华北某市，整改纠正了“区政府违规决策”“以养殖项目工程为名非法批地”等问题。中部某市撤掉征地通知，对未使用的耕地退还相关村委会，对未批先建湿地公园内文旅项目用地，不符合规划的依法强制拆除。</p> <p> 　　再如，记者调查了解到，北方某市收到国家自然资源督察机构反映的挖田造湖问题后，立即采取整改措施。“对水利功能叠加人造景观项目，纠正违规叠加部分。对单纯挖田造湖项目，立即停止并纠正。对单纯水利工程、种植养殖项目建设符合要求的，要求尽快完善审批手续。”该市水利局有关负责人说。</p> <p> 　　如何更加有力地遏制占用耕地、挖湖造景？有专家表示，应落实国办《关于坚决制止耕地“非农化”行为的通知》要求，结合全国国土调查开展摸底工作，对问题突出的地方加大督察问责力度。自然资源部咨询研究中心咨询委员张璞建议，自然资源部门认真履行耕地保护督察职责，定期巡查执法，加大土地执法查处力度，组织实施耕地保护责任目标考核。“挖田造湖应当因地制宜，有的地方基于防洪排蓄需要，但必须警惕形象工程、面子工程。”</p> <p> 　　“自然资源是生活之基、生产之要、生态之本。”中国社科院生态文明研究所资源与环境经济研究室主任娄伟表示，要在严守耕地红线、生态红线和城市边界线的基础上，实现经济和生态建设有机统一、充分协调。</p> <p> 　　程晓陶认为，一些地方为了减少城市内涝、改善生态环境而治理湖河、湿地，初衷是好的，但应当结合具体实际。是恢复、修复还是改良，要规范立项和审批程序，组织专家科学论证，从耕地和水资源保护大局出发。“对于确需占用耕地的，应符合国土空间规划依法建设。”</p> <p> 　　湖南读者谭铁安认为，相关部门应落实最严格的耕地保护制度，对挖湖造景等耕地“非农化”问题，及时发现、及时制止、及时处理。充分发挥领导干部自然资源资产离任审计作用，强化对耕地保护责任履行情况的审计制度。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月15日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民法典:“跳单”需担责（律师信箱）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0315/c164220-32051320.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210315/1615748091793_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图片源自网络</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 闫律师：</p> <p> 　　前段时间我和我先生分别委托了A和B两家中介公司，A公司向我推荐了一套房子，碰巧B公司也向我先生推荐了同一套房子。最终，我们通过B公司购买了该房屋。A公司知道后，说我“跳单”，要求我按合同支付中介费。这个费用，我该给吗？&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　山西读者&nbsp;&nbsp;佟女士&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 佟女士：</p> <p> 　　您所说的“跳单”行为，是中介合同纠纷领域特别常见的一种纠纷类型，我国法律之前对此没有明确规定，《民法典》基于对实践需要的回应，专门新增了相应规定。</p> <p> 　　《民法典》第九百六十五条明确规定“委托人在接受中介人的服务后，利用中介人提供的交易机会或者媒介服务，绕开中介人直接订立合同的，应当向中介人支付报酬。”因此，中介机构要求委托人支付报酬，是需要符合一定前提条件的。</p> <p> 　　何为“跳单”</p> <p> 　　“跳单”又称“跳中介”，一般发生在二手房买卖或房屋租赁交易中，是指委托人与中介人签订中介合同，中介人按合同约定履行了提供房源、带看房、促成交易等义务，但委托人“跳”过中介人，就其提供的房源直接与交易对方签订合同，或另行委托他人提供中介服务，通过其他中介人与交易对方签订合同的行为。</p> <p> 　　“跳单”行为的构成要件</p> <p> 　　委托人绕过中介人，直接与第三人签订合同，并不必然构成“跳单”，需要同时符合以下3个条件，中介人才有权要求委托人支付报酬：</p> <p> 　　1、中介合同已生效，且中介人按约向委托人提供了服务</p> <p> 　　实践中，委托人与中介人签订的合同名称不一，有居间合同、中介合同、房屋买卖服务合同，还有看房确认书或看房协议书，因此，不能简单地以合同名称来判断是否属于中介合同关系，如果合同内容在实质上是中介人向委托人提供订立合同的机会和媒介服务，就应当认定双方之间存在中介合同关系。</p> <p> 　　合同生效后，中介人需按约向委托人实际履行了报告订约机会、提供媒介服务的义务，比如向委托人提供房源信息、介绍委托人与房屋所有权人见面、带看房、协助双方协商等，并且委托人接受了中介人提供的服务，这是中介人获取报酬的权利来源。</p> <p> 　　2、委托人客观上实施了“跳”开中介人的行为</p> <p> 　　委托人在接受了中介人提供的服务后，“跳”开中介人，直接与第三人签订合同，或者通过其他中介人与第三人签订合同。</p> <p> 　　3、委托人与第三人签订合同，主要是利用了中介人提供的交易机会和媒介服务</p> <p> 　　中介人提供的中介服务与委托人最终与第三人签订合同，之间存在因果关系，这是认定委托人构成“跳单”、应向中介人支付报酬的关键。</p> <p> 　　不是所有“跳”过中介人的行为都构成“跳单”</p> <p> 　　通过上述分析可知，委托人“跳”过中介人的行为，并不必然构成“跳单”，比如实践中常发生的以下几种情形：</p> <p> 　　1、双方签订中介合同后中介人未实际提供中介服务，委托人跳过中介人直接与第三人交易，中介人无权要求委托人支付报酬。</p> <p> 　　2、委托人自己通过各种途径查询到相关的房源信息，中介人提供的信息与委托人已经查询到的信息是重复的。在此情形下，不能直接认定中介人的服务与最终合同的签订存在因果关系，当然，委托人需要举证证明自己确实事先通过其他途径查询到了相关信息。</p> <p> 　　3、同一个房源信息可能会在多个中介机构挂牌出售，委托人可通过多个中介人了解房源信息，也可同时委托多个中介人。此时就要判断委托人最终签订合同，是利用了哪一个中介人提供的服务，而且如果多个中介人均提供了服务，委托人基于服务满意度、中介报酬费等因素而最终选择其中一家，虽然绕过了其他中介人，但这是委托人作为消费者的自由和权利。当然，委托人需要举证证明，其最终订立合同，主要利用的是最终选择的这一家中介人提供的服务。</p> <p> 　　若您能够证明，最终购房主要是利用了B公司提供的服务，则无需向A公司支付报酬。但是，若A公司能够证明，该房源信息是您首先从A公司获得，后将该信息告诉B公司，“跳”开A公司后通过B公司订立合同，则A公司有权向您索要报酬。关于报酬金额，则需要考虑A公司对合同义务的履行程度来具体确定。</p> <p> 　　（北京市京师律师事务所律师闫小雨&nbsp;&nbsp;杜园峰）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清洁取暖，要暖身也要暖心（百姓关注）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0315/c164220-32051323.html</link>
            <pubDate>2021-03-15</pubDate>
            <author>本报记者 王 沛 乔 栋 朱佩娴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，我国北方一些地区推进清洁取暖工作，以天然气、电等清洁能源替代散烧煤，减少取暖领域大气污染物排放。春节前后，记者走进河南、山西、山东等地农村，实地了解清洁取暖工作成效，听听群众还有什么新期盼。</p> <p> 　　河南省鹤壁市淇滨区钜桥镇岗坡村村民韩同山说，“以前每逢入冬，家家户户就把煤炉搬到客厅，生火取暖。虽然能驱走寒气，但也导致煤灰堆积，煤烟飘散，又脏又麻烦。”2017年11月，岗坡村被列入鹤壁市清洁取暖试点村，有关部门给村民统一发放补贴，配置了热风机，以电代煤。现在，走进韩同山的家里，掀开门帘便觉得暖烘烘的，并且客厅亮堂又整洁，再也闻不到呛人的煤烟味。</p> <p> 　　山西省临汾市襄汾县某村村民高某介绍，以前，冬季清晨要到院子里添煤生火，会产生煤烟污染空气，院子里也会落满煤灰，到了下雪天，“白的盖不住黑的，脏得很”。最近几年，临汾市大力开展清洁取暖改造。“最大的改变是住得干净了。”</p> <p> 　　家中暖起来了，空气好起来了，是广大群众使用清洁能源后的共同感受。但仍有一些群众还是不愿使用清洁能源，其中一个主要原因是花费较高。</p> <p> 　　高某给记者算了笔账：“有个月比较冷，我把燃气锅炉温度设置为55摄氏度，让屋里气温维持在18摄氏度左右，一个月要花费1500多元。”山东某地的一位村民也说，冬天里，他们家每月烧煤取暖的花费为600元左右，但是换用天然气后，每月取暖加做饭的花费为1000元左右。</p> <p> 　　记者采访了解到，一些地方已经通过补贴和优惠，减轻群众负担。在河南，农村清洁取暖用电执行电价补贴优惠政策，每个采暖季每户的电费平均可降低1072元左右。山西省运城市盐湖区龙居镇西张耿村村民杨文波说，当地对电锅炉改造的补贴力度较大，村民几乎不用花钱。</p> <p> 　　群众清洁取暖的成本，还与清洁能源在不同地区的易获得性有关。为此，山东青岛市即墨区按照“宜电则电、宜气则气、宜煤则煤、宜热则热、宜生物质则生物质”的原则，循序渐进统筹推动清洁取暖改造。在气源充足、有条件的区域采用天然气取暖；燃气管网辐射不到、气源不足的区域，采取电代煤、生物质环保炉等多种方式取暖。2020年12月29日，国家能源局表示，着重推进各地因地制宜选择清洁取暖方式，合理降低清洁取暖成本，努力保障群众用得上、用得起、用得好。</p> <p> 　　还有群众反映，影响清洁取暖成本的不仅有热源价格，还有房屋质量。农村房屋的保暖性大多不太好，用气、用电需要很长时间，室内才会暖和起来，花费自然就会多一些。对此，专业人士表示，农村房屋普遍为非节能建筑，采暖能耗要高于节能农房。目前，一些有条件的地方已经在推进农村房屋节能改造，采取外墙加装保温层、更换老旧门窗等措施。这项工作还需要持续下去。</p> <p> 　　山西省能源局副局长王茂盛认为，推进清洁取暖，除了常态化科普宣传，还需要做大量工作。一方面，供电、天然气公司要继续加大相关基础设施的改造铺设力度，另一方面，有关部门要继续加大补贴优惠力度，减少群众取暖成本，从而让清洁取暖工作既暖身又暖心。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月15日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[居理买房网完成4亿元C+轮融资]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0311/c164220-32049358.html</link>
            <pubDate>2021-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月11日，居理买房网宣布完成4亿元人民币C+轮融资。</p> <p> 　　公开资料显示，居理买房网前身为居理新房，成立于2014年，致力于为买房人提供全面、专业、可靠的购房决策支持。其拥有专业的买房咨询师团队，提供从大数据找房、全城专车看房、低价保障买房的全流程定制化服务。目前，其业务已覆盖京津冀、长三角、珠三角、成渝等7大城市群，37座城市，累计帮助超过300万个家庭买到心仪房产。2020年12月单月GMV突破50亿元。</p> <p> 　　居理买房网创始人兼CEO王鹏介绍，该笔融资主要将用于规模扩张、技术投入以及服务升级。“我们始终相信科技将重塑房产交易链条中各服务环节的效率和体验。本次融资对居理以及行业来说都是一个积极的信号。未来我们将继续探索更多前沿科技，让科技更‘走心’。同时，围绕服务品质进行一系列创新升级，让买房人在服务过程中感受到更多惊喜。”</p> <p> 　　作为本轮融资的领投方之一，海松资本创始人、CEO、管理合伙人陈立光表示，房产交易作为传统且复杂的行业，面临巨大的数字化升级需求和转型机会。居理自成立以来，进行了大量的业务和技术创新，数字化、智能化交易能力尤为突出，具备低成本快速规模化扩张的能力。海松资本一直关注为传统行业进行科技赋能的企业，看好居理的高速发展潜力，相信其能够不断完善技术与业务的融合，成为行业领导者。</p> <p> 　　今年2月22日，居理新房进行了品牌焕新，升级为居理买房网，正式开启服务品质的全面升级。3月，居理在五大城市率先试点发放数万张服务保障卡，年内还将进行工服焕新、流程优化等一系列服务升级；同时，在技术创新方面，智能客服、智能对话、智能质检以及三维数字楼盘等技术也正在使用和持续迭代中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提升城市能级和核心竞争力]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0310/c164220-32047785.html</link>
            <pubDate>2021-03-11</pubDate>
            <author>龚正代表（上海市市长）</author>
            <description><![CDATA[<P>　　政府工作报告指明了在新发展阶段推动高质量发展的实践路径，“十四五”规划纲要草案绘就了推动经济社会发展的具体蓝图。上海抓好贯彻落实，重中之重是要服务构建新发展格局，打造国内大循环的中心节点和国内国际双循环的战略链接，持续提升城市能级和核心竞争力，向强化科技创新要动力，向扩大国内需求要潜力，向深化改革开放要活力，向城市数字化转型要爆发力，更好地服务全局、开辟新局。</P><P>　　立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，上海要在短期波动中把握长期趋势，在危机挑战中创造发展先机，在外部变局中塑造发展新局，做到胸怀“两个大局”、心怀“国之大者”、坚持“四个放在”，强化推动高质量发展、创造高品质生活、实现高效能治理的目标导向，持续增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</P><P>　　本报记者&nbsp;&nbsp;殷&nbsp;&nbsp;鹏&nbsp;&nbsp;巨云鹏整理&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月10日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[规范发展住房租赁市场]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0310/c164220-32047784.html</link>
            <pubDate>2021-03-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，规范发展住房租赁市场，多措并举增加租赁住房供应，助力人民群众幸福安居。”武汉建筑业协会会长陈华元代表说，要推动规模化、专业性的住房租赁企业依规拓展业务，进一步加强行业监管，切实做好租赁市场整顿工作，规范租赁市场行为。</P><P>　　（本报记者范昊天整理）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月10日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京5家房地产开发企业涉嫌违规被查]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0309/c164220-32046648.html</link>
            <pubDate>2021-03-11</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者日前从市住建委获悉，因涉嫌无证售房、合同含不平等条款、违规收存预售资金，北京5家房地产开发企业被责令整改或立案查处。</p> <p> 　　从2月下旬开始，市住建委派出多个执法检查组，会同属地住建房管部门，对多个房地产项目开展现场执法检查。根据检查结果，依法对北京莱福世纪置业有限公司、北京远创兴城置业有限公司、北京汉斯京盛房地产开发有限公司、北京合盛润景置业有限公司、北京瑞茂房地产开发有限公司5家公司涉嫌无证售房、合同含不平等条款、违规收存预售资金、现场公示信息不全等问题，进行了责令整改或立案查处。</p> <p> 　　根据检查过程中发现的网络平台违规发布房源和开发企业违规使用分销渠道问题，市住建委分别约谈了安居客、58同城、房天下、贝壳找房等网络平台以及中原、和硕等销售机构，对未获批销售许可的项目，要求各机构不得发布房源、代理销售。</p> <p> 　　2020年，全市住建房管部门共检查房地产销售项目493次，责令改正100件，行政处罚107起，罚款1491.9万元。下一步，市住建委将继续采取多种方式不定期开展房地产市场执法检查，确保房地产市场平稳健康发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[管控二手房价格或成新趋势]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0305/c164220-32043311.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　提前到来的“小阳春”，犹如给楼市打了针“兴奋剂”。为抑制2021年开年的这把虚火，不仅月月有调控，甚至一天两调控。3月3日，上海、杭州两地先后发布政策，提出限购、限制炒作等，再度给楼市调控政策“打补丁”。</p> <p> 　　住建部副部长倪虹也对外表态，城市政府要充分认识房地产市场平稳健康发展的重要性，毫不动摇地坚持“房子是用来住的，不是用来炒的”定位，不将房地产作为短期刺激经济的手段，切实落实城市主体责任。</p> <p> <strong>　　上海开年三次为楼市“打补丁”</strong></p> <p> 　　2021年开年的上海楼市有多热？国家统计局日前发布的数据显示，1月，上海新建商品住宅销售价格环比上涨0.6%，二手住宅销售价格环比上涨1.3%，一、二手房价格齐升。</p> <p> 　　为了应对房价上涨，1月和2月，上海先后发布“沪十条”新政和新房摇号新规，在严格住房限购和差别化信贷政策的同时，完善新建商品住房公证摇号选房制度，以优先满足“无房家庭”自住购房需求。然而，首个执行积分摇号的楼盘建发浦上湾，热度依然不低，项目房源仅498套，最终认筹超过1500组。</p> <p> 　　3月3日，上海再度出手，三部门联合印发《关于进一步加强本市房地产市场管理的通知》，进一步升级楼市调控。通知中最重要的一条规定是，新增住房限售，明确按照优先购房政策购买的新建商品住房，在购房合同网签备案满5年后方可转让。同时，严格审核企业购买的商品住房再次上市交易的年限限制，在新建商品住房项目开盘销售时，居民选房购房优先于企业。</p> <p> 　　“通过限售和严管企业购房，进一步限制新房炒作，保障居民家庭的购房权益，也能让相关楼盘降温。”易居研究院智库中心研究总监严跃进说，上海在一季度已是月月有调控，向市场释放出了明确的稳定信号。</p> <p> <strong>　　热点城市紧急升级调控</strong></p> <p> 　　同样着急为楼市调控“打补丁”的，还有热点城市杭州和东莞。</p> <p> 　　继1月27日发布《关于进一步加强房地产市场调控的通知》后，3月3日，杭州市又发布《关于进一步规范房地产市场秩序的通知》，不仅将法拍房纳入限购范围，还明确提出严格防范经营贷、消费贷违规流入房地产市场，对存在发布虚假广告、发布虚假房源信息、恶意哄抬房价、捏造和散布房价上涨不实言论等违法违规行为的中介机构及从业人员，将依法依规处理。</p> <p> 　　“尽管1月出台了新政，但2月杭州楼市还是再度出现万人参与1个楼盘摇号的‘万人摇’现象。”业内人士指出，杭州升级楼市调控政策，与多个新盘扎堆入市有很大关系。</p> <p> 　　另外，2月27日凌晨，东莞市也发布《关于进一步加强房地产市场调控的通知》，涉及调整商品房限购年限，提高购房首付比例等，升级2020年7月实施的“莞九条”政策。</p> <p> <strong>　　深圳二手房价格管控效果显现</strong></p> <p> 　　“提前到来的楼市‘小阳春’，和部分热点区域有所抬头的炒作行为，是本轮楼市调控频繁加码的主要原因。”中原地产首席分析师张大伟分析。</p> <p> 　　根据中原地产研究中心统计，仅2021年前两个月，全国各地与房地产市场有关的政策和表态就达到87次，囊括北京、上海、深圳、广州、杭州、东莞等一线城市及热点城市，目的是为了抑制当下楼市虚火，避免市场短期失控。</p> <p> 　　记者梳理发现，从内容看，调控政策主要集中于二手房价格管控、房地产中介违规炒作、控制购房杠杆的使用。特别是建立二手房价格信息发布机制，管控二手房价格成为本轮楼市调控的新趋势，不排除后续其他城市也会跟进类似监管政策。</p> <p> 　　2月8日，深圳市住房和建设局宣布建立二手住房成交参考价格发布机制，对全市3595个住宅小区制定了二手住房成交参考价。目前，工农中建、招商、平安等银行的深圳分行陆续明确，将政府发布的二手住房成交参考价格作为按揭贷款的重要参考依据。根据深圳中原地产研究中心的最新数据，2月21日-27日，深圳20个片区的二手房已出现业主报价下跌。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国城市如何由小变大]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0305/c164220-32043232.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>齐芳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着国民经济的发展，中国城市也在逐渐由小变大。有没有一种方法能让我们直观地“看”到中国城市是如何扩展的？遥感可以——近日，中国科学院空天信息创新研究院国家遥感应用工程技术研究中心张增祥研究员带领的国土资源团队，发布了1972－2020年中国典型城市扩展遥感监测数据库，反映了近50年中国城市扩展的时空变化特征。</p> <p> 　　目前，该数据库包括4个直辖市、28个省会（首府）城市、2个特别行政区以及41个其他城市（含5个计划单列市）在内的75个典型城市1972－2020年的现状及扩展动态情况。</p> <p> 　　张增祥介绍，国土资源团队以遥感和地理信息系统为技术依托，面向国家经济建设和环境保护的需求，在全国范围资源环境遥感应用领域，以土地利用、土地覆盖、土壤侵蚀等为主要内容，开展了系列调查、监测、分析和评估研究。在此基础上，团队持续开展了中国城市扩展遥感监测研究，已有近40年时间，并于2006年率先完成了中国省会（首府）、直辖市和特别行政区城市20世纪70年代至2005年长时序、高频次的城市扩展遥感监测，于2014年完成了中国60个典型城市20世纪70年代至2013年的城市扩展遥感监测，于2016年将城市监测个数增加至75个，并在之后实现了中国75个典型城市扩展的年度监测，最终形成了1972－2020年城市扩展遥感监测数据库。</p> <p> 　　基于这些数据，研究团队对中国城市扩展特点和规律进行了分析。例如，研究团队从城市行政级别、人口规模、区域分布等多个角度剖析城市扩展差异，近50年来，中国城市扩展具有普遍性、阶段性和波动性等特点；城市扩展与重大政策实施和国家战略部署具有时间一致性，能够清晰地反映“西部大开发”“中部崛起”“新型城镇化”等国家重大战略对城市用地的影响。</p> <p> 　　研究也提示，城市扩展对粮食生产的影响应当引起重视。张增祥介绍，团队研究了不同时期不同类型城市扩展对耕地占用的情况，结果显示，城市扩展对耕地保护造成了持续性的压力。不同时期耕地对城市扩展的贡献率在50%~70%之间波动，但整体上呈现比例降低趋势，反映了国家在控制建设用地占用耕地相关政策的成效；不同规模城市中，巨大城市（人口&gt;1000万）扩展占用耕地比例最高，达61.59%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[蔡继明代表：1亿人落户城镇任务提前完成]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0304/c164220-32042098.html</link>
            <pubDate>2021-03-04</pubDate>
            <author>靳昊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>国家新型城镇化规划专家咨询委员会委员蔡继明代表：</strong></p> <p> 　　中央提出到2020年努力实现1亿左右农业转移人口及其他常住人口在城镇落户。实现这一目标，不仅能使广大农业转移人口平等分享工业化和城市化的成果，而且将有助于扩大内需，提升国内消费水平，形成以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。</p> <p> 　　“十三五”时期，户籍制度改革成为新型城镇化建设“加速器”，1亿多农业转移人口自愿有序实现了市民化，户籍人口城镇化率由2013年的35.93%提高到2019年的44.38%，常住人口城镇化率为60.60%。在户籍制度改革方面，《居住证暂行条例》和居住证制度稳步实施，中西部地区除省会城市外大部分实现零门槛落户，东部地区落户门槛普遍降低，武汉、成都、西安、郑州等特大城市放宽对重点人群的落户限制。2019年共有22.4万符合条件的随迁子女在流入地参加高考。</p> <p> 　　在住房保障方面，多个城市将符合条件的农业转移人口纳入公租房保障和住房公积金缴存范围。</p> <p> 　　在社会保障方面，全国统一的城乡居民基本养老保险制度和基本医疗保险制度基本建立，社保跨制度、跨地区转移接续流程不断简化。截至2019年9月底，累计实现跨省异地就医直接结算343万人次。京津沪渝和85%以上的地级市建立了城乡统一的居民基本医保制度，将农村贫困人口全部纳入基本医保和大病保险范围。城镇化的加速将有效扩大内需潜力，拉动有效投资，进一步促进经济高质量发展。</p> <p> 　　<strong>（本报记者靳昊采访整理）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京最严租房新规下市场观察：二房东撤退 托管房遇冷]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0304/c164220-32042227.html</link>
            <pubDate>2021-03-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; 春节后，不少人都面临着出租、求租房屋的问题。在房屋租赁市场，也在发生着一些变化。</p> <p> 　　去年年底相关部门印发《关于规范管理短租住房的通知》后，二房东数量也随之骤减，曾经把控在二房东手中的房源正进入租赁市场。</p> <p> 　　3月1日，被称为最严租房新规的《关于规范本市住房租赁企业经营活动的通知》实施，这也对租赁市场产生了一定影响。曾经不断收房的中介公司，因手中托管房源积压较多，开始不再收房转租，改为只带租客看房。</p> <p> <strong>　　短租房</strong></p> <p> <strong>　　核心区禁租 二房东骤减</strong></p> <p> 　　“你看这里得有十几屏的房源，都是待出租的，价格都可以谈。”崇文门外的一家房产中介里，一名业主过来询问最近租房市场的状况，中介人员直接把电脑屏幕转过来给他看。</p> <p> 　　这名中介一边翻着房源，一边介绍说，附近几个小区、公寓里，最近新出了上百套房子待出租，虽然报价还跟去年最高价一样，但年后几乎没有成交的。</p> <p> 　　新世界商场附近，有多个小区、酒店式公寓，尤其以小户型房屋为特色。市场上多出这么多待租房源，多家中介工作人员都提到了其原因——附近的很多小户型之前都被二房东改造成短租型城市民宿，从2月份开始，核心区内禁止短租住房，很多二房东都撤了，新出的这些房屋基本都是以前被二房东收走的房屋。几名房产中介告诉记者，因为经常打交道，附近的二房东他们基本都认识，甚至之前租赁市场好的时候，有的二房东还直接到他们店里寻找房源，这种情况在去年开始改变，“上半年就走了将近一半，去年底出了政策（指《关于规范管理短租住房的通知》）后，基本都走光了。”</p> <p> 　　老何就是在2020年7月离开的北京。大约11年前，他开始兼职当二房东，在他租房的这个小区附近拿了二十几套小户型房屋，他和媳妇又从老家请了3个亲戚负责经营。记者联系到他的时候，他也向记者证实，那时他住的小区附近，二房东最多的时候得有十几个人，互相都熟悉，在去年年底前后，基本都把房子脱手了，“我知道还有一两个没走的，但是手里也就只有一两套房子了，都是长租的，比较稳定。”</p> <p> 　　记者在走访时发现，二房东撤退的另外一个原因，也是因为附近几个小区的物业在疫情期间加强了管理，并且延续到了现在。比如小户型居多的SOLO小区，就安装了人脸识别系统，每个房间只能办理3个出入卡。“办出入证的时候，需要拿着房本或者租房合同，如果是二房东的合同，我们电脑里都有备注。这几个月来，二房东基本都走了。”小区一名物业工作人员告诉记者。</p> <p> <strong>　　托管房</strong></p> <p> <strong>　　积压房屋多 中介不再收</strong></p> <p> 　　不仅房主和租户都希望能直接同对方交易，记者在采访时发现，很多中介公司也转变了做法，不再向客户推荐托管平台，也不再收房转租，改为只负责带租房客户看房。</p> <p> 　　记者以房主身份走访了崇文门外、阜成门外、车公庄西、八角西街等多家中介门店。所有中介人员都表示可以帮忙带看，但不能代租，也不推荐托管。“以前确实可以我们直接收房，一次性给您半年或者一年的房租，但我们现在就不再开展这类业务了。”中介人员介绍说，因为刚开工，还不好预测租赁市场的情况，租金报价可以先参考去年最高价，然后再面谈。如果能把钥匙放在中介的门店里，空置期也不会太长。要是不方便留钥匙，中介也会尽量多攒几个客户后，再一起去看房。“不管最后什么价格成交，签完三方合同后，我们只从租户那里收取手续费，房主不用给我们交任何费用。”</p> <p> 　　这种说法跟去年之前完全不同。那时，很多房东在咨询中介出租房屋时，中介人员都会特别主动地推荐托管平台，那个时候的理由是“可以进行翻新，有专门的管家，能长租，够稳定”，而记者走访时，中介的口风已经变为“托管的空置期太长，算下来您每年都得多损失至少两个月的租金，租金上调比率也低……”对于这种转变，一名中介坦言其原因，“之前收的房子太多了，托管平台去年经营的特别不好，很多房子都无法脱手。”</p> <p> 　　而这种转变发生的另外一个原因，则要归功于去年12月24日，北京市住房城乡建设委等四部门联合印发的《关于规范管理短租住房的通知》。这个规定对短租住房加强了管理。核心区内禁止经营短租住房，其他区域经营短租住房的，也应当符合“取得出租住房业主的书面同意”等条件。</p> <p> 　　“想让一个楼门的邻居都同意其中一户经营短租，基本上不可能。”曾经的二房东老何说，把收上来的房子变成民宿经营短租，是二房东、甚至托管平台挣钱的一个主要途径，这个空间被堵上，大家也就逐渐转行了，“也许以后二房东就成了一个消失的职业了。”</p> <p> <strong>　　存量房</strong></p> <p> <strong>　　房东遭压价 中介赚差价</strong></p> <p> 　　二房东减少，中介不再收托管房，虽然短期内租房价格略有下降，但实际上也为房东、房客减少了被骗的风险。</p> <p> 　　西二环附近，一直是二房东，以及几家大型租房托管公司比较活跃的区域。晓风的房子就在阜成门地铁附近，之前自己出租了一年，换了两个租客，还不时地被租客叫去解决地漏堵了、水管漏水、墙皮脱落等问题。晓风实在没有时间和精力处理这些问题，就在前年把房子直接交给了一个中介公司的房屋托管平台打理。对方跟她签了5年的租房合同，承诺会负责处理租房期内有关房屋的一切维修问题，但费用由晓风负责，并要求晓风在第一年给出三个月的空置期，第二年到第五年各留一个半月空置期，“说好每三个月付一次房租，价格比市场价低一点儿，但想到以后就省心了，不用再为这个房子跑来跑去，就同意了。”</p> <p> 　　今年年初，该到对方交三个月房租的时候，对方一直没有交付。晓风在催缴时才发现，对方之前给她发过一个新的补充协议，将剩下三年多的租金直接下调了20%。晓风在这家房屋托管公司的用户微信群中咨询时，其他房东也提到曾经遇到过类似问题，经过与多人、多次交叉沟通，晓风才了解到，这种“压价”的方式其实是托管公司去年的临时措施，早已经停止。晓风还专门到自己出租的房屋，等来了现在的租客，了解到租客给托管公司缴纳的租金一直是半年付，不但没有降低，甚至在到期后还要按照5%的比例上调。</p> <p> 　　“托管公司一次性收了租客半年的租金，但是只按季度转给我，这样来回挣差价，居然还想压价、拖欠。”了解到这些情况后，晓风又多次拨打托管公司的电话，托管公司最终按照原价交付了之前三个月的租金。经过这次波折，晓风也改变了想法，“把房子交给二房东托管出租也不省心。到期之后，还是得自己找租户”。</p> <p> <strong>　　链接</strong></p> <p> <strong>　　最严租房新规来了</strong></p> <p> 　　2日2日，北京市住建委等五部门发布了《关于规范本市住房租赁企业经营活动的通知》（以下简称《通知》），这份被称为最严租房新规的《通知》，于3月1日正式实施。</p> <p> 　　其中第四条规定为，住房租赁企业向承租人预收的租金数额原则上不得超过3个月租金，收、付租金的周期应当匹配。</p> <p> 　　第五条规定，住房租赁企业向承租人收取的押金应当通过北京房地产中介行业协会建立的专用账户托管，收取的押金数额不得超过1个月租金。同时，长租公寓企业应于合同终止后2个工作日内通知北京房地产中介行业协会退还押金，中介协会应在1个工作日内将押金的本金和同期存款利息退还给承租人。</p> <p> 　　另外，《通知》第七条也规定了，银行业金融机构、小额贷款公司等机构不得将承租人申请的“租金贷”资金拨付给住房租赁企业。记者 周明杰&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[缓解停车难“平改立”见成效]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041313.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="https://bjrbdzb.bjd.com.cn/bjrb/mobile/2021/20210303/20210303_007/20210303_007_77536.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　西府颐园小区空地上新建的立体停车场，已具备开放条件。</p> <p align="center"> <img alt="" src="https://bjrbdzb.bjd.com.cn/bjrb/mobile/2021/20210303/20210303_007/20210303_007_70536.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　一名工作人员正在填写每天的消毒日志。</p> <p align="center"> <img alt="" src="https://bjrbdzb.bjd.com.cn/bjrb/mobile/2021/20210303/20210303_007/20210303_007_68536.jpg" style="border:solid 5px red;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　投入使用两个多月的立体停车场，缓解了南站和周边小区的停车难。</p> <p> 　　“以前去北京南站接人，要在地下停车场绕好几个圈才能找到停车位，现在有了立体停车楼，将车停在站外再进站，省时省力。”3月1日，司机赵师傅告诉记者，南站西侧开阳路边新建了一座立体停车楼，距离进站口步行只有四五分钟，接送客人方便了不少。</p> <p> 　　这座停车楼是丰台区采用“平改立”方式新建的立体停车场之一。和城区很多地方一样，停车资源紧缺也是丰台区面临的一大难题，该区倾听百姓呼声，在解决停车问题时多方征求意见，整合区内资源、在有条件的地方，将平面停车场规划为立体停车场，提供给居民和社会车辆停放，盘活了有限的资源。据统计，去年全区新增供给停车位10957个，停车难问题得到一定程度缓解。</p> <p> 　　北京南站立体停车场</p> <p> 　　旅客与周边居民共享</p> <p> 　　南二环外开阳路东侧，矗立着一座五层高的立体停车楼，楼体顶部的“北京南站立体停车场”几个字非常醒目。按着路边的停车引导牌，记者开车进入停车楼一层，蓝底白字的标识牌清晰地标注了出入口及前往北京南站的方向。该项目负责人于庆生带着记者来到停车楼西门，“顺着这块引导牌就能找到通往北京南站的道路，往北走过一座桥可以进入北京南站进站口，往南顺着路边的人行道同样可以到达进站口，步行都只需五分钟。”</p> <p> 　　停车楼采用开放式的通风设计，记者看到每层之间的窗口位置没有安装玻璃或者围挡，而是加装了隐形丝网，以保证人员安全。</p> <p> 　　于庆生说，启用两个月来，停车场各项运转正常，目前的收费标准是小型车停放15分钟收费3元，一小时收费12元，考虑到不少旅客的停车需求，近期将推出每日停车计费封顶的办法，停车费每日封顶100元。“把车辆停这里后再坐高铁出行，一两天后回来取车，实行封顶后的停车费不会太高，适合短途出行的旅客。”于庆生说。</p> <p> 　　记者在停车楼二层还看到，停车带中央安装有一排带仪表的充电桩。据了解，这些电动汽车充电桩正在做最后的调试，很快就能投入使用。“在北京南站排队打出租车的现象，很多市民都有过体验，尤其是高峰时段，出租车的队尾能排出站外。”于庆生说，立体停车楼在建设之初就考虑到这一问题，设定了出租车调度的功能，只要是站内出租车停不下的，都停到这里候客。</p> <p> 　　更为难能可贵的是，除了满足社会车辆停放外，这座停车楼还提供给周边小区居民，作为共享停车场。于庆生说：“接手该项目前知道附近小区停车比较难，但是不知道难成这样，尤其是在旁边一座停车楼停用之后，和停车楼一路之隔的开阳里小区的居民简直无处停车，即便出高价，在小区内都一位难求。”2019年底开始建停车楼的时候，就有居民问停车场今后对外开放吗，当得知允许社会车辆停放时，居民的喜悦之情溢于言表。“经过同属地政府、社区的商量，我们从492个车位中，拿出100个提供给社区居民，现在四、五层都安排有共享停车位。”同时，参考周边的停车费价格和停车楼的运行成本，最后决定对居民的停车费用进行优惠，停车费每月每辆车收500元。</p> <p> 　　西府颐园小区</p> <p> 　　各级通力协作建立体车场</p> <p> 　　位于西四环外的西府颐园小区，建成于2009年，是郑常庄村的村民回迁小区，现有地上停车位289个，地下停车位208个，远远不够上千户居民使用，随着私家车越来越多，停车矛盾日益凸显。</p> <p> 　　2019年，村集体了解到居民对现有物业公司服务不满意的情况后，和物业管理公司解除合约，新成立起一个物业公司为居民服务。新公司解决的第一件难事就是停车问题。出资为村民建一座立体停车场，很快提上了村集体的议事日程。</p> <p> 　　在丰台区交通委、卢沟桥乡和郑常庄村的通力协作下，小区将地面停车场改建成二层的立体停车场，新增143个停车位。</p> <p> 　　记者看到，小区的东西两个园区内分布有两个立体停车场，西区的停车场被一圈绿色围挡围了起来，围挡里钢结构的二层停车场已经完工，地面的停车线整齐划一，两侧安装着一盏盏照明灯，监控探头范围也覆盖到了整个停车场。</p> <p> 　　该小区物业公司负责人张先生介绍说，由于停车场建在小区里面，为了避免产生扰民问题，还专门聘请了专业的公司进行检测。“检测的结果显示，停车场启用后车辆行驶所产生的噪音在标准范围内，目前已经具备开放使用的条件，这几天正在进行居民信息登记，将严格按照相关要求，将有限的车位优先提供给最需要的家庭。”</p> <p> 　　据了解，不仅修建立体停车场的资金全由村集体承担，而且投入使用后，停车费用也实行低价运行，“作为回迁小区的配套设施，亲民是最主要的，停车场的运营费用，大头由村里承担，不能向村民收取高价停车费。”村委会相关负责人承诺。</p> <p> 　　记者采访期间，有不少居民前来询问车场启用时间。“什么时候能停车啊？”一位居民告诉记者，自家车停在小区外几百米处的临时停车场，由于距离较远，回家很不方便，“每次停车后还要走回小区，尤其是再拎点东西，走这几百米路，对我们老年人来说确实有点费劲，希望停车场早点启用，这样就方便多了。”记者 杨晓斌</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从“忧居”到“优居”：农村住房旧貌换新颜]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041133.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>李慧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　&nbsp;&nbsp;<strong>【奋斗百年路 启航新征程·脱贫攻坚答卷】</strong></p> <p> 　　沐浴在春日阳光下，四川省广元市朝天区沙河镇罗圈岩村易地扶贫搬迁安置点，美丽而祥和。</p> <p> 　　“搬出了破旧的木架子房，住进了独幢的小别墅”“家门口有了产业园，发展产业、务工两不误”“环境美、设施全，农特产品通过益农社在家门口就能卖出好价钱”“每年还能领到集体经济分红”，历数近年来生活发生的巨大变化，安置点群众有讲不完的话和道不尽的喜悦。</p> <p> 　　“没搬迁以前住在山沟里，土木结构的房子又潮又黑，还不通公路。每年过年，娃儿们回来吃口饭就走了，都不在家里住。自从搬进新房，几个孙娃儿们一到放假就回来，住到开学了都不想走！”70多岁的张文贵老人对记者说。</p> <p> 　　住有所居，住有宜居。在西藏昌都芒康县曲孜卡乡达许村里，一座座砖混房经过精心加固，旧貌换了新颜，格外显眼。搬进宽敞明亮的新居，村民阿西那颗久悬的心放下了。作为曾经的建档立卡贫困户，阿西一家以种地和外出务工为生，常年蜗居危房却因收入微薄无力修缮。</p> <p> 　　2016年，西藏开展建档立卡贫困户等4类重点对象危房改造，进一步加大农村贫困人口住房安全有保障投入力度。不久后，阿西的老房被列入改造范围，搬入新居的他直言“像做梦一样”。</p> <p> 　　在陕西榆林市佳县坑镇峁上村，危房改造政策实施之前，不少贫困户生活在年久失修的破窑洞里，住房安全存在很大隐患。“以前老房子常常漏雨，泥片经常往下掉，但是没有办法，盖房子需要一大笔钱啊！现在国家给补助修了房，结实好看。”今昔对比，村民李继存从无奈变得幸福满足。</p> <p> 　　住房安全有保障是脱贫攻坚“两不愁三保障”总体目标任务中具有标志性的指标和任务之一，直接关系脱贫攻坚的成色和质量。</p> <p> 　　党的十八大以来，中央累计投入2077亿元补助资金，帮助760万户2493万建档立卡贫困人口告别了原来破旧的泥草房、土坯房等危房，住上了安全房，兜底解决了6万户13万自筹资金和投工投料能力极弱的特殊贫困群体的基本住房安全问题，同时还解决了1075万户3500多万其他3类重点对象的住房安全问题。在近年来发生的多次5级以上地震、雪灾、洪水等自然灾害中，实施危房改造后的农房基本完好无损，较好地保护了农民生命财产安全，被贫困群众称为“安全房”“保命房”。</p> <p> 　　“十三五”期间，全国累计投入易地扶贫搬迁各类资金约6000亿元，建成集中安置区约3.5万个，960多万建档立卡贫困群众全部乔迁新居。</p> <p> 　　易地扶贫搬迁和农村危房改造持续改善了农村住房条件和人居环境。在农村危房改造中，北方地区结合农村危房改造，积极开展建筑节能示范，在解决住房安全问题的同时，对墙体、屋面、门窗等围护结构进行节能改造，减少了贫困户冬季采暖支出，提高了室温和居住舒适度，有效缓解了农村地区能源消耗和环境污染。广西、贵州等地结合农村危房改造同步实施卫生厕所改造和人畜分离，有效改善了农户居住卫生条件，减少了疾病传播潜在风险。改造后的农房建筑风貌整体得到提升，带动了农房周边居住环境和村容村貌的整体改善。许多地方结合农村危房改造，推进村内道路、绿化、安全供水、垃圾污水治理等设施建设，改善了农村人居环境。</p> <p> 　　农村危房改造机械化程度低，需要雇用大量农村个体建筑工匠和小工，为农村富余劳动力转岗就业创造了空间，拓宽了群众就业渠道。在农村危房改造中运用“美好环境与幸福生活共同缔造”理念和方法，发挥农民主体作用，鼓励农户投工投劳参与建设并监督工程质量，基层干部通过宣传政策、提供技术指导等方式加大扶志与扶智力度，提升了农户主动脱贫的内生动力。</p> <p> 　　为接续推进巩固脱贫攻坚成果与乡村振兴有效衔接，我国将健全贫困人口住房安全有保障动态监测机制，对已脱贫建档立卡贫困户住房返危情况及时发现、及时解决，巩固脱贫攻坚成果。坚持尽力而为、量力而行、适度保障的原则，将居住在危房中的相对贫困户纳入政策支持范围，进一步完善危房改造方式和资金筹措体系，逐步建立解决相对贫困的长效机制。同时，进一步加强农房建设管理，推广钢结构装配式等新型建造方式，支持新建农房实现功能现代、风貌乡土、结构安全、成本经济、绿色环保的宜居要求，完善居住功能，改善居住环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[解群众烦忧 助社区治理]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041216.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>本报记者 李昌禹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“咚咚咚！”深夜时分，四川省成都市青羊区玉沙路社区一栋单元楼里响起急促的敲门声。</p> <p> 　　“唐大爷，怎么又是您？我真的没有制造噪音。”唐大爷的邻居有些无奈。原来，今年90多岁的唐大爷睡眠比较浅，失眠时总以为周围有噪音，经常深夜去敲邻居家门，还多次到居委会、街道办投诉。</p> <p> 　　得知情况后，有着40多年党龄的老党员彭楷福决定尝试调解。今年68岁的彭楷福是“玉沙晚枫”老党员工作室的一员，平时善于处理邻里纠纷。上门陪唐大爷前前后后聊了10多次，他发现，唐大爷生活比较孤独，许多时候只是希望得到关心。于是，彭楷福有事没事就往唐大爷那里跑。坚持了大半年，唐大爷再也没和邻居闹过矛盾。“遇上这种情况，居委会没那么多人手和精力，我们老党员解决起来更有优势。”彭楷福说。</p> <p> 　　近年来，为了让退休老党员、老干部参与社区治理，成都市打造“老党员工作室”品牌，帮助解决社区治理中的难点、堵点。在成都，这样的老党员工作室目前有384个。工作室围绕社区治理和居民需求精准推出项目，引导更多居民参与治理。同时，一些工作室还将服务社区工作延伸到院落、楼栋，及时帮助居民化解矛盾、解决问题。</p> <p> 　　“‘老党员工作室’已成为发扬党的优良作风、助力社区治理、解决群众身边小事的一支重要力量。”成都市老干部局相关负责人说，“接下来，我们将精准设置项目、强化运行保障，更好发挥老党员作用，为构建新型基层治理新格局凝聚合力。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月03日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[持续提升市域社会治理效能（治理之道）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041215.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>胡文静</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　市域具有较完备的社会治理体系，在国家治理体系中具有承上启下的枢纽作用。近年来，各地加强和创新市域社会治理，积极探索构建市域社会治理新模式，为推进社会治理现代化打下坚实基础。“十四五”时期，随着更高质量的新型城镇化稳步推进，市域社会治理将承担更多艰巨任务。推进市域社会治理现代化，必须坚持目标导向和问题导向相统一，着力在完善治理格局、健全体制机制、创新方式手段等方面下功夫，不断提升市域社会治理效能。</p> <p> 　　完善共建共治共享治理格局。近年来，各地积极引导社会力量和人民群众有序参与市域社会治理，打造共建共治共享的社会治理格局，取得积极成效。但一些地方也存在缺乏整体规划、协同性有待加强、社会组织发展相对滞后、参与渠道不够畅通等问题。对此，要进一步发挥党委总揽全局、协调各方的领导作用，将社会治理置于市域经济社会发展全局中统筹谋划，健全市域各领域、各层面、各环节社会治理工作机制，科学界定各部门之间权责边界，加强条块融合，实现信息互通、资源共享、工作联动，有效整合各方资源力量，增强市域社会治理的整体性和协同性。推进政府和社会良性互动，把该由政府管理的事务管好、管到位。推进协商民主制度化、规范化、程序化，让各类主体有序参与治理实践，就市域发展和安全的重大问题特别是事关群众切身利益的问题进行广泛多层协商，以增进共识、增强合力。积极培育公益性、服务性、互助性社会组织，加强对社会组织的监管，发挥社会组织在社会治理中的重要作用。完善群众参与治理的组织形式和制度化渠道，搭建群众参与治理的线上线下平台，健全激励保障机制，让群众在参与中增强认同感、提升获得感。</p> <p> 　　创新治理方式。近年来，各地结合自身实际，发挥政治引领、法治保障、德治教化、自治强基、智治支撑作用，在改进和创新治理方式方法上形成不少特色做法，市域社会治理效能不断提升。要继续强化政治引领，确保市域社会治理在党的领导下沿着正确方向推进。始终站稳人民立场，让人民群众成为社会治理的最大受益者、最广参与者、最终评判者。善于运用法治思维和法治方式谋划推进市域社会治理，针对突出问题加强相关领域立法，制定出台务实管用的地方性法规和行政规章，构建市域社会治理法律规范体系，发挥执法司法规范社会行为、解决矛盾问题的重要作用，在法治轨道上推进市域社会治理。弘扬社会主义核心价值观，充分挖掘和运用优秀传统文化资源，为市域社会治理提供精神动力和道德滋养，及时把实践中得到广泛认同、较为成熟、操作性强的道德要求上升为法律规范，推动形成良好社会风尚和社会秩序。发挥基层党组织战斗堡垒作用，健全基层党组织领导的基层群众自治制度，厘清村（社区）权责边界，减轻基层负担，构建以居民满意度为主要指标的治理评价体系，推动民事民议、民事民办、民事民管，激发基层群众自治活力。推动大数据、人工智能、区块链等现代科技与市域社会治理深度融合，推进市域社会治理体系架构、运行机制、工作流程智能化再造，搭建大整合、高共享、深应用的智能化平台，实现社会运行“一网统管”和政务服务“一网通办”，提升智慧治理和智慧服务水平。</p> <p> 　　提升风险防控水平。市域是重大矛盾风险易发地、集聚地，防范化解风险是市域社会治理的重要环节。要主动适应市域社会治理面临的新情况新问题，落实社会稳定风险评估制度，科学评估各类风险等级，压实防范、化解和管控责任。健全矛盾纠纷多元化解机制，坚持关口前移、源头预防，深入开展矛盾风险动态排查，加强风险评估研判，完善多元化解联动机制。总结新冠肺炎疫情防控经验，完善风险防控和应急处置机制，提升紧急重大疫情、公共安全危机、突发公共事件的应对处置能力，常态化做好应对重大风险准备工作，全面提高公共安全保障能力。打造立体化、法治化、专业化、智能化市域社会治安防控体系，实现公共安全全覆盖、全链条、全要素管理，打造“一站式”防控响应平台，织密织牢社会治安防控网。广泛开展社会心理健康宣传教育，将苗头隐患问题疏导在早、化解在小。</p> <p> 　　强化组织人才保障。构建具有中国特色、市域特点、时代特征的市域社会治理新模式任重道远，需要在组织和人才上加强保障。要科学构建市域社会治理工作体系，形成市级统筹协调、县级组织实施、乡镇（街道）强基固本的市域社会治理链条。通过放权赋能夯实基层社会治理基础，加强专职人员配备，加强村（社区）网格化服务管理，构建网格化管理、精细化服务、信息化支撑、开放共享的基层管理服务平台。充实壮大网格管理员队伍，努力实现对人、地、物、事、组织等基本要素的精准管控，提升基层公共服务、矛盾化解、应急管理水平。加强人才队伍建设，建立与经济社会发展水平相适应的社区工作者、网格管理员、人民调解员等待遇保障机制，发挥正向激励作用，吸引更多专业人才加入社会治理工作者队伍。构建响应需求、适应实战、全面发展的素质能力培养体系，开展形式多样、针对性强的专业培训，全面提升人才队伍在改革创新、法律政策运用、风险防控、群众工作、科技应用、应急处突等方面的能力，为推进市域社会治理现代化提供有力人才支撑。</p> <p> 　　（作者单位：中共安徽省直机关工委党校）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月03日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京怀柔科学城重点项目陆续复工]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041334.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>赵语涵</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人勤春来早，连日来，怀柔科学城多个重点工程现场恢复了往日的忙碌。记者获悉，截至昨天，怀柔科学城39项科学设施及重点配套项目中，已有29项复工。各项目针对返工人员在源头、接送和进入工地三个环节加强筛查管理，保证安全复工。</p> <p> 　　在大科学装置——多模态跨尺度生物医学成像设施的施工现场，施工人员正进行着模架、脚手架的拆除，为下一步的外立面和内部装修做准备。多模态跨尺度生物医学成像设施是布局在怀柔科学城的五个大科学装置之一。“去年年底，多模态项目实现了结构封顶。春节期间，30多位项目管理和看护人员留守工地。大年初七，全体管理人员回到施工现场，大年初十，工人们陆续返京复工。”项目经理周伟光告诉记者，目前现场已有170余名施工人员，随着外立面和内部装修进度的推进，预计到本月底施工人员将增至400人。</p> <p> 　　在疫情防控常态化背景下，复工的过程中如何做好防疫措施？周伟光告诉记者，项目部按照怀柔科学城管委相关要求，对于新返场人员全部要求“点对点”直达工地，并持有7日内核酸检测阴性证明进行登记。“我们用大巴车直接将工人从河南、江苏等地‘点对点’接至工地。工人在复工前均做了核酸检测。回到工地后，我们也持续每天测温，监测工人的身体情况，做到防疫复工两不误。”周伟光说。</p> <p> 　　谈到2021年的施工计划，周伟光表示，今年多模态项目的主要工作包括室内的装饰装修，外立面的装修以及机电安装工作。预计今年10月，项目将完成外立面装修，今年年底，将完成内部装修，为2022年项目进入科研设备安装调试做好准备。</p> <p> 　　除了多模态项目，怀柔科学城多个重点项目也在积极复工。在凯利特青年公寓施工现场，已有120余名施工人员有序复工作业。凯利特青年公寓是科学城内的重要公共服务配套设施，紧邻大科学装置集中区域，项目利用原工业厂房进行改造，建筑面积两万平方米，配置公寓262间，同时配备餐饮、休闲等服务设施，预计年底交付使用。</p> <p> 　　怀柔科学城管委相关负责人表示，目前，怀柔科学城39项科学设施及重点配套项目中，已有29项复工，施工人员达2000余人，其余在建的科教设施及配套重点项目复工工作也在有序推进中。怀柔科学城将严格执行节后复工、五方责任主体自查制度，确保安全生产条件达标，同时做好返场人员健康筛查及封闭式管理等措施，确保疫情防控不放松。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[银保监会：房地产金融化泡沫化势头得到遏制]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0303/c164220-32041235.html</link>
            <pubDate>2021-03-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月2日，中国人民银行党委书记、银保监会主席郭树清在国新办发布会上表示，我国金融领域防范化解金融风险攻坚战取得决定性成就。其中房地产金融化泡沫化势头得到遏制，2020年房地产贷款增速8年来首次低于各项贷款增速。</p> <p> 　　郭树清表示，去年投向房地产的贷款增速第一次降到了平均贷款增速之下，这个成绩来之不易，相信房地产的问题会逐步得到好转。现在各城市“一城一策”推出房地产综合调控举措，目的是实现稳地价、稳房价、稳预期，逐步把房地产的问题解决好。</p> <p> 　　“很多人买房子不是为了居住，而是为了投资或者投机，这是很危险的，因为持有那么多房产，将来如果市场价格下降，个人财产就会有很大损失，贷款还不上，银行也收不回贷款、本金和利息，经济生活就会发生很大的混乱。所以必须既积极又稳妥地促进房地产市场平稳健康发展。”郭树清说。</p> <p> 　　整体来看，我国金融风险防范取得显著成效。据郭树清介绍，我国金融杠杆率明显下降，金融资产盲目扩张得到根本扭转。2017年至2020年，银行业和保险业总资产年均增速分别为8.3%和11.4%，大体只有2009年至2016年间年均增速的一半。金融体系内部空转的同业资产占比大幅度下降。</p> <p> 　　在不良资产处置方面，银保监会数据显示，在2017年至2020年间累计处置不良贷款8.8万亿元，超过之前12年总和。</p> <p> 　　郭树清指出，疫情发生以后，一些企业的生产经营活动处于不正常状态，还款有困难，甚至有相当一部分企业可能会面临破产重整或者破产清算状况，所以不良贷款上升是必然趋势。2020年处置力度已经加大，全年处置不良资产3.02万亿元。预计2021年需要处置的不良贷款还会增长。“但是，我们有信心、有能力把不良资产处置处理好。第一要加大力度，第二要稳中求进，保证在经济和银行金融体系的可承受范围内。”他说。</p> <p> 　　中国农业银行董事长谷澍表示，尽管受到疫情和经济波动影响，但我国商业银行资产管理水平在不断提高。以农行为例，对不良贷款认定标准非常严格，监管规定逾期90天就要划分为不良，但是现在逾期超过20天的法人贷款就分类为不良，以加强资产质量的前瞻性管理。</p> <p> 　　此外，我国影子银行也得到有序拆解，规模较历史峰值压降约20万亿元。地方政府隐性债务增量风险已基本控制，存量风险化解正有序推进。大中型企业债务风险平稳处置。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[补齐租赁短板 实现住有所居（经济新方位·2021怎么干）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0302/c164220-32040639.html</link>
            <pubDate>2021-03-02</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　发展租赁住房，建立购租并举的住房制度，对于促进实现全体人民住有所居的目标意义重大。中央经济工作会议将发展租赁住房作为“解决好大城市住房突出问题”的重要内容。如何推动保障性租赁住房建设？如何规范发展租赁市场？记者采访了有关部门和专家。</p> <p> <strong>　　瞄准新市民，大力发展政策性租赁住房</strong></p> <p> 　　“2020—2022年计划发展15万套（间）政策性租赁住房”“有望解决20余万新市民的住房问题”“通过利用存量土地、集体土地、非住宅房屋改建等方式筹集政策性租赁住房10万套（间）”……在沈阳、南京、杭州等多个城市，政策性租赁住房正加紧建设。</p> <p> 　　中央经济工作会议强调，要高度重视保障性租赁住房建设。政策性租赁住房已经成为各地加强保障性租赁住房建设的重点。</p> <p> 　　保障性租赁住房主要包括公租房和政策性租赁住房。“公租房主要发挥了对城镇户籍住房和收入‘双困’家庭的兜底保障作用。”住房和城乡建设部有关负责人介绍，截至2020年底，已有3800多万困难群众住进公租房，累计2200多万困难群众领取了租赁补贴，低保、低收入住房困难家庭基本实现应保尽保，中等偏下收入家庭住房条件有效改善。</p> <p> 　　随着新型城镇化纵深推进，住房问题已从户籍家庭转向新市民群体。这部分群体购房比例低、以租房为主，同时，市场供应的租赁住房普遍户型大、租金高，缺少与这一群体经济能力相匹配的小户型、低租金住房供给。因此，住房保障的重点也随之从解决户籍居民住房困难转向解决大城市新市民群体的住房问题。</p> <p> 　　“据国家统计局数据，2019年全国人户分离的人口2.8亿人，其中流动人口高达2.36亿人。新市民群体量大面广，靠政府投资的公租房难以覆盖。”浙江工业大学副校长虞晓芬介绍，2019年住建部提出发展政策性租赁住房，为新市民提供适当、安全、负担得起的“一张床”“一间房”或“一小套房”。</p> <p> 　　目前，政策性租赁住房已经在13个城市开展试点一年多，初步探索出政府给政策、银行给低利率长期信贷资金支持、市场主体积极参与的政策性租赁住房可持续运作模式。但试点过程中，用地、规划、审批、项目盈利能力等方面还存在困难。</p> <p> 　　“中央经济工作会议明确‘要降低租赁住房税费负担’等措施，必将进一步促进政策性租赁住房发展。”虞晓芬认为，接下来要在土地、金融、财税、审批等方面细化政策，进一步明确地方政府的主体责任，加快推动政策落地。</p> <p> <strong>　　加快完善政策，规范发展长租房市场</strong></p> <p> 　　在推动租赁市场发展方面，“加快完善长租房政策”“规范发展长租房市场”等提法引人关注。</p> <p> 　　清华大学房地产研究所所长刘洪玉认为，就像公租房等保障性或政策性长租房一样，市场化长租房也要强调租赁关系稳定，让居民通过住房租赁市场也可以获得稳定的、高质量的住房服务。“培育和发展长租房市场，当务之急是加快完善长租房政策，要从租赁住房供给和消费两方面发力。”</p> <p> 　　供给端，中央经济工作会议提出的“土地供应要向租赁住房建设倾斜，单列租赁住房用地计划，探索利用集体建设用地和企事业单位自有闲置土地建设租赁住房”等都属于能够有效扩大租赁住房供给的政策。一些政策比如探索利用集体建设用地建设租赁住房已经在试点中取得了成效。</p> <p> 　　“单独一居室，配套齐全，离地铁也很近，租金只有周边同品质一居室的七八成。”入住北京万科泊寓成寿寺社区的张女士十分满意，相较于过去合租在老社区，如今居住的幸福感高了很多。去年7月，这一全国首个集体土地长租公寓项目开业，首批235套房源提前全部租罄。由村集体提供土地的经营权，企业负责建设成本投入。“在利用集体土地建设租赁住房优势的基础上，节省了土地获取的成本，从而最大限度降低了租客的租金成本。”该社区有关负责人表示，通过设计运营，能够实现村民和村集体、企业多方长期可持续的收益。</p> <p> 　　上海、沈阳、南京、杭州等10多个城市也开展了集租房试点。“从试点经验可以看出，落细落实租赁住房供给政策，需要在多领域协同发力，从住房发展规划、土地供应、规划建设、金融财税、城市安全等维度提供系统解决方案。”刘洪玉表示。</p> <p> 　　需求端，中央经济工作会议提出的“逐步使租购住房在享受公共服务上具有同等权利”是促进租赁住房消费的政策。刘洪玉认为，租赁住房消费的推动需要各部门联动，还需要落实完善住房公积金支付租金政策、住房租金支出税前抵扣政策等。</p> <p> <strong>　　规范市场行为，提升监管能力</strong></p> <p> 　　中央经济工作会议明确提出，整顿租赁市场秩序，规范市场行为，对租金水平进行合理调控。刘洪玉认为，当前住房租赁市场上的许多问题都与市场主体行为不规范密切相关。</p> <p> 　　“整顿租赁市场秩序、强化租赁市场监管，应当主要通过规范市场行为来完成。其次要提高政府监管能力，大部分城市还没有建立起有效的监管体系，政府住房租赁信息服务与监管平台、监管队伍等能力建设相对滞后。”刘洪玉表示。</p> <p> 　　完善租赁市场行为规范，推动租赁市场监管制度化、法治化。贯彻落实中央经济工作会议精神，不少地方尤其是住房问题突出的大城市迅速行动，完善相应监管措施。“住房租赁企业向承租人预收的租金数额原则上不得超过3个月租金”“实行住房租赁资金监管措施”“推进住房租赁信息共享”……2月初，北京、深圳、上海三地相继印发租赁市场监管新规，对租赁企业、租金支付周期等公众关注的问题做出明确规定。全国层面，专家也呼吁去年9月公开向社会征求意见的《住房租赁条例》尽快正式出台。</p> <p> 　　提高政府监管能力，加快搭建信息服务监管平台。“对租金水平进行合理调控”是规范市场行为的一个重要手段，也是政府监管能力的重要体现，目的是平衡业主和租户之间的地位和利益，在兼顾业主出租积极性的同时，尽可能保护租户权益和租赁关系稳定，这也是各国常用的租赁市场监管手段。</p> <p> 　　对此，刘洪玉认为，要建设一个基于数字化技术的住房租赁交易服务平台，“将合同备案、信息服务、交易流程指引与合同示范、租赁信用等信息和数据纳入平台，帮助政府实现住房租赁市场监测、租赁价格指数和城市基础租金表编制等，形成政策效果评价和政策力度动态调整机制。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月02日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[调控频出 2月楼市成交量明显下滑]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0302/c164220-32040651.html</link>
            <pubDate>2021-03-02</pubDate>
            <author>梁倩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3月1日，中原地产研究中心报告显示，2月，各地房地产调控发力，单月房地产调控次数高达45次。2021年以来，年内房地产调控政策次数累计高达87次。</p> <p> 　　近期，杭州、北京、深圳、江苏、江西、上海等地均出台楼市调控政策，举措包括防止假离婚取得购房资格、打击违规冻资、围堵经营贷、上调房贷利率等。</p> <p> 　　在调控密集出台及春节假期影响下，百城房价涨幅有所收窄。中指研究院发布的2月“百城价格指数”显示，2021年2月，全国100个城市新建住宅平均价格为15884元/平方米，环比上涨0.20%，涨幅较上月收窄0.17个百分点；二手房方面，环比上涨0.28%，涨幅较上月收窄0.04个百分点。</p> <p> 　　从成交量上看，2月楼市成交明显下滑。分城市来看，三线城市降幅显著，环比下降64.2%，二线城市环比降幅为31.22%，一线城市环比降幅为29.33%，其中，广州降幅为46%，上海降幅34%，深圳降幅22.2%。</p> <p> 　　中指研究院指数事业部研究总监曹晶晶表示，受政府倡导“就地过年”以及多数售楼处春节期间“不打烊”影响，部分重点城市购房需求有所释放，楼市表现与往年同期相比较为活跃，但与节日前相比，楼市热度明显下降。</p> <p> 　　曹晶晶预计，3月为春节后首月，预计房企推盘节奏将加快，市场供应将增加，百城新建住宅价格或保持稳中有涨态势。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重大工程建设忙 治水兴水惠民生（统筹抓好改革发展稳定各项工作）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0302/c164220-32040636.html</link>
            <pubDate>2021-03-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632795413_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2月7日，安徽省芜湖市繁昌区峨溪河排洪新站工程工地上，建设者在紧张施工。<br /> 　　肖本祥摄（影像中国）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632802903_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　日前，引江济淮工程淠河总干渠渡槽项目建设工地上，工人在忙碌地作业。<br /> 　　阮雪枫摄（影像中国）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632811843_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2月9日，位于云南省巧家县和四川省宁南县交界处的白鹤滩水电站建设正稳步推进。这是目前世界在建规模最大的水电站。<br /> 　　新华社记者 王冠森摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632820633_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　日前，引汉济渭工程秦岭输水隧洞挖掘现场，工人在进行隧洞初步支护。<br /> 　　新华社记者 刘 潇摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632829433_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　日前，在浙江省缙云县方溪乡的缙云抽水蓄能电站施工现场，工人正在作业。<br /> 　　张一平摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210302/1614632837243_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2月23日，在江苏省宿迁市宿豫区嶂山泵站建设工地，工作人员抢抓工期，紧张施工。<br /> 　　陆启辉摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　南水北调配套工程加快推进、大藤峡水利枢纽工程现场一片繁忙、西藏拉洛水利工程正式发电、重庆渝西水资源配置工程全线开工……各地重大工程的建设者争分夺秒、加紧施工，一批重大水利工程建设取得积极进展。2020年提出重点推进的150项重大水利工程清单，已开工45项；2020年全国共落实水利建设投资7695亿元，创历史新高。</p> <p> 　　重大水利工程是“两新一重”建设的重要内容，投资规模大、影响范围广、受益人口多，在强化水旱灾害防治、优化水资源配置、改善水生态环境等方面，具有不可替代的基础性作用。重大水利工程的加快建设，必将释放巨大的综合效益，治水兴水惠民生。</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月02日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国建筑22万名建设者春节坚守岗位]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0224/c164220-32035932.html</link>
            <pubDate>2021-02-24</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京2月24日电 （初梓瑞）“</span>一切成绩的取得，都是在‘不教一日闲过’中耕耘出来的。每个梦想的实现，都是在‘一个汗珠子摔八瓣’中拼搏出来的。”据<span style="text-indent: 2em;">中国建筑集团有限公司（简称中国建筑）相关负责人介绍，2021年</span><span style="text-indent: 2em;">春节期间，中国建筑海内外1400多个项目坚持施工，22万名建设者奋战项目现场，有序推进重点工程建设。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 大红灯笼、剪纸窗花，每个加班项目，都营造出有年味、烟火味的“工地之家”：北方华创项目员工和工友们一起写福字、贴对联、挂灯笼，除夕之夜围坐一堂包饺子；<span style="text-indent: 2em;">广东湛江大道项举办套圈、掌上明珠、跳绳、跳远、拔河等春节趣味游园活动；</span>四川省重点工程中科院光电所成都科学城园区项目在春节期间开展专项大比武，助力重点工程稳岗生产；武汉云景山医院项目正值冲刺期，不少参加过火神山雷神山医院建设的员工和工友再度选择坚守岗位……</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0224/MAIN202102241719000307712701111.jpg" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">广东湛江大道项举办套圈、掌上明珠、跳绳、跳远、拔河等春节趣味游园活动。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0224/MAIN202102241722000040698300042.jpg" style="width: 500px; height: 281px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">武汉航天城同济医院幕墙工程项目部为过年不回家坚守在施工一线的百余名工友拍摄照片。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，在节日期间，建设者们加班加点工作，一大批关乎国计民生的重点项目迎来重大节点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在深圳，联想国际业务总部——深圳联想后海中心项目封顶，构建世界级滨海城市的天际线；在北京，全球最大的环球影城乐园——北京环球影城项目各单体全面完工；在郑州，新郑国际机场三期扩建工程完成三大地块地基验槽，开启主体大面施工。在武汉，黄孝河、机场河水环境综合治理二期PPP项目重点子项铁路桥地下净化水厂完成底板封底浇筑，标志着工程建设正式进入决战冲刺阶段……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，中国建筑数百个海外项目正在为“一带一路”建设。腊月二十九，中国建筑建设的迪拜玛丽娜维斯塔项目1号楼主体结构封顶。正月初七，印度首个液晶模组项目——印度华星光电模组正式通水。正月初八，中国企业在俄投资总部基地——莫斯科中国贸易中心华铭园竣工，将成为中俄两国企业和产品的展览中心、信息中心和交易中心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国建筑签约埃及阿拉曼新城高层综合体项目]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0223/c164220-32034995.html</link>
            <pubDate>2021-02-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国建筑集团有限公司（中国建筑）与埃及住房部8日在北京和开罗同步举行的“云签约”仪式上，签署阿拉曼新城高层综合体项目总承包合同，合同额约为19.2亿美元。</p> <p> 　　埃及住房部长阿西姆·加扎尔在仪式上致辞说，埃及阿拉曼新城高层综合体项目是埃及政府根据最新现代模式建造的埃及最大新城之一，不仅是埃及建筑史上的重要里程碑，也是埃及住房部与中国建筑深化合作的重要标志，期待双方未来在更多领域开展更具建设性的合作。</p> <p> 　　中国驻埃及大使廖力强在致辞中说，中埃作为两大文明古国，携手共进不断取得新的成绩，“一带一路”倡议深入对接埃及“2030愿景”。埃及新城开发战略作为埃及国家战略的重要组成部分，始终得到中方支持。中国企业，特别是中国建筑与埃及各方密切配合，全力推进工程建设进度，为一手抓防疫、一手抓建设树立了标杆。</p> <p> 　　中国建筑总经理郑学选在致辞中说，此次签约是双方深化合作、实现共赢的重要成果，中国建筑将发挥全产业链优势，高质量、高标准推动该项目实施。</p> <p> 　　据了解，埃及阿拉曼新城高层综合体项目地处地中海南岸。项目内容包括1栋高约300米、4栋高约200米的高层公寓楼及配套商业区等设施，总建筑面积约110万平方米。（新华社记者&nbsp;李碧念 ）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁今年将改造上千个老旧小区]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0219/c164220-32031546.html</link>
            <pubDate>2021-02-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报沈阳2月18日电&nbsp;&nbsp;（记者刘佳华）记者从辽宁省住房和城乡建设厅获悉：今年，辽宁将对1000个城镇老旧小区实施改造，改善人居环境，提高城市精细化管理服务水平，切实增强人民群众的获得感、幸福感。</P><P>　　据悉，辽宁老旧小区改造主要针对2000年以前建成的小区，全省共涉及8407个、62148栋楼、2.29亿平方米、338.8万户居民。改造内容包括小区市政配套基础设施改造、小区环境及配套设施改造、建筑物本体及附属设施修缮以及社会服务设施的配套建设等。</P><P>　　辽宁把老旧小区改造列为贯彻落实中央重大决策部署的30项重点工作之一，着力解决“屋里冷不冷”“房顶漏不漏”“下水堵不堵”等群众特别关心的问题，出台正向激励政策。</P><P>　　今年，辽宁将继续改造1000个城镇老旧小区，同时2020年计划改造的894个老旧小区也将在今年年底前全部完工。为此，辽宁以集中连片改造为导向，统一规划设计，统筹实施改造，并推动老旧住宅加装电梯，开展适老化改造，集中配置社会服务设施，提升小区综合服务功能。同时支持各地培育发展社区消费新业态、新模式，切实把老旧小区改造成环境美好、宜居和谐的生活街区。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月19日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[老旧小区改造迎来“升级版”（老旧小区换新颜）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0219/c164220-32031552.html</link>
            <pubDate>2021-02-19</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧 侯琳良 窦瀚洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　编者按：党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持以人民为中心的发展思想，高度重视城镇老旧小区改造工作。2020年的《政府工作报告》要求，新开工改造城镇老旧小区3.9万个，支持管网改造、加装电梯等，发展居家养老、用餐、保洁等多样社区服务。</p> <p> 　　城镇老旧小区改造既有利于满足人民群众美好生活需要，又有利于促消费稳投资、有效扩大内需。这一轮城镇老旧小区改造有什么新特点？给百姓生活和消费带来了哪些变化？改造中普遍面临的“人”“地”“钱”等难题又该怎样破解？今天起，本报推出“老旧小区换新颜”系列报道，讲述城镇老旧小区改造的鲜活故事，展现各地的新实践、新变化、新探索。</p> <p> 　　党的十八大以来，我国住房建设蹄疾步稳。住房问题已从过去的总量短缺转变为结构性供给不足、质量相对较低，城镇老旧小区改造成为当前解决住房问题的重要抓手。</p> <p> 　　城镇老旧小区改造不是一个新名词，上世纪八九十年代很多城市就已开展了这项工作，这一轮城镇老旧小区改造，从各方面看都是“升级版”：</p> <p> 　　改造内容更综合——不仅包括过去水暖气路等基础类改造，还包括配套设施等完善类改造和公共服务供给等提升类改造；</p> <p> 　　居民参与更主动——从“政府改、居民看”变为居民全程参与、共谋共建共管共评共享；</p> <p> 　　改造资金更多元——从过去的政府部门出资为主转变为政府部门、居民与社会力量合理共担。</p> <p> 　　从各地初步摸查情况看：全国2000年底前建成的老旧小区约22万个，涉及居民上亿人，拉动投资万亿元级。2020年，新开工改造城镇老旧小区近4万个。国务院办公厅印发的《关于全面推进城镇老旧小区改造工作的指导意见》提出，到2022年基本形成城镇老旧小区改造制度框架、政策体系和工作机制；到“十四五”期末，结合各地实际，力争基本完成2000年底前建成的需改造城镇老旧小区改造任务。</p> <p> 　　城镇老旧小区改造大幕拉开，各地科学规划、大胆探索，不仅改出了老旧小区的新面貌，也改出了广大群众的新生活，改出了扩大内需的新空间。</p> <p> 　　北京</p> <p> 　　三方共担齐出力，改造资金更多元</p> <p> 　　“看，硬化地面改成了塑胶的，露天乒乓球桌搭上了凉棚，院子里的老紫藤下安了一圈木座椅……”北京市朝阳区居民潘继红领着记者在居住了20多年的劲松北社区转悠，对新环境的每一点变化都津津乐道。</p> <p> 　　“我80多岁了，从来没体验过物业服务，这下终于享受上了。”疫情防控期间，独居六楼的乐大爷吃饭不便，物业每天定点送餐上门。</p> <p> 　　让这个上世纪70年代建成的老旧小区面貌焕然一新，投入的改造资金可不少。</p> <p> 　　按照“保基本”的原则，财政资金重点补助水暖气路等基础类改造内容。提升小区环境、引入公共服务这些完善类提升类改造，所需资金也不是个小数目，谁来承担？</p> <p> 　　“居民也要出一点，更重要的是让社会力量参与进来。”劲松北社区党委书记陈波说，三方合理共担改造资金，劲松北社区在北京率先引入社会资本愿景集团参与改造。</p> <p> 　　“目前我们已投入改造资金3000多万元，开始提供物业服务。”北京愿景集团城区更新事业部总经理刘楚说。</p> <p> 　　虽然引入物业最初已征得过半居民的同意，但要让40多年都没有物业管理的小区居民树立起付费意识，不是件容易事。然而，小区物业费缴纳率之高却超出了刘楚的预期。潘继红是缴纳物业费的“积极分子”：“我们先体验了几个月的免费服务，确实感受到了物业入驻后的便利，尤其是在疫情防控期间消毒检测等服务很到位。”</p> <p> 　　物业的优质服务，赢得了居民支持。不过，物业服务费远远覆盖不了前期资金投入。要让参与的社会资本“微利可持续”，这笔账该怎么算？</p> <p> 　　“改造初期投入大、回报周期长，要让改造资金转起来，得算一本细水长流的账。”刘楚说，劲松北社区示范区的改造“账期”是20年——预期10年内收回投资，20年内实现微利。</p> <p> 　　刘楚列出了详细的收支清单：20年运营期内，核心收入来自社区闲置空间的利用，约占50%——街道授权企业对1698平方米闲置低效空间进行改造提升，引入养老、托幼、健康等便民服务业态，企业通过租金获得长期稳定收益。</p> <p> 　　“劲松模式引入的不仅是社会资本，更是社会资本实现自我造血、资金平衡的投资机制。”陈波说。</p> <p> 　　比起开发新建，这钱赚得不容易，为什么还要参与进来？“大拆大建的时期已经过去，改造更新的市场将更加广阔。”刘楚充满自信。</p> <p> 　　杭州</p> <p> 　　“要我改”变成“我要改”，居民参与更主动</p> <p> 　　去年，杭州的陈月芬老人执意要搬回老房住，这让特意接她到新家养老的儿子张军有些不解：“老人家非说回去住着更舒心。”</p> <p> 　　陈月芬居住的小区是建于上世纪80年代的杭州拱墅区和睦新村，吸引她搬回来的主要原因是小区进行了适老化改造：楼梯旁安了扶手，每层平台转角处放有折叠椅，还有新建的阳光餐厅、无障碍助浴室……小区新建的休养中心，一开业就迎来10位老人入住。</p> <p> 　　为什么这么改？“都是大家在‘和睦议事港’议出来的。”和睦街道党工委书记饶文玖说。</p> <p> 　　“和睦议事港”是改造之初建起来的居民议事机制。刚开始，一些居民积极性不高。对改造方案的讨论，有居民不愿参与，或者就是简单表态不同意。</p> <p> 　　“我房子都出租了，改造跟我没什么关系。”已经搬家的周老太不同意加装电梯。只要有一户不同意，一个楼都装不了，这让楼里居住的其他老人很着急。</p> <p> 　　为了说动周老太，“和睦议事港”成员郑光跃愣是穿过大半个杭州城，上门数十趟。“小郑不厌其烦地给我讲道理、分析改造好处，我被这份真诚打动了。”周老太最后欣然在电梯安装协议书上签了字。</p> <p> 　　经过对全小区3250户居民的入户调查，和睦新村的改造方案最终敲定。“小区60岁以上的老人占36%，对适老化改造需求很迫切，这方面内容不能少。”和睦社区党委书记周呈说，方案最终认可率超过2/3。</p> <p> 　　改不改、改什么、怎么改，都由居民来决定。许多居民尝到了甜头，后期改造中，纷纷主动上“和睦议事港”说想法、提建议。</p> <p> 　　不少居民向“和睦议事港”提议，希望提升餐饮服务。于是小区通过改造老旧车棚挤出500多平方米的面积，引进餐饮机构打造“阳光餐厅”。“充分考虑小区居民用餐习惯，还向小区老年人提供优惠套餐。三菜一汤，60岁以上老年人只需10元，80岁以上仅8元。”餐厅负责人黄敏介绍，目前每天能服务120名老人就餐。</p> <p> 　　“共谋共建共管共评共享的改造模式把‘要我改’变成了‘我要改’，全省71.87万户老旧小区居民将迎来自己参与改造的新生活。”浙江省住建厅相关负责人说。</p> <p> 　　济南</p> <p> 　　“面子”“里子”一起改，改造内容更综合</p> <p> 　　走进济南市历城区山大五宿舍小区，过去坑坑洼洼的路面变得平坦宽敞，蜘蛛网般的电线全部入地，休闲小广场翻建如新……郑秀香老人竖起大拇指：“环境一天比一天好，住得越来越舒心！”</p> <p> 　　让居民点赞的，除了环境变化，还有民生服务设施的提升完善。</p> <p> 　　新划定100个停车位，新安装81个监控摄像头，正在建设自行车棚……小区里转一圈，施工正忙。</p> <p> 　　“不光改‘面子’，更要改‘里子’。”济南市住建局副局长张恒志说，本轮城镇老旧小区改造不仅有市政配套、建筑物公共部位维修等基础类改造，更多的是新建停车场、加装电梯等完善类改造，以及增加养老托育等公共服务供给等提升类改造。为此，济南市专门制定了11个专项改造方案。</p> <p> 　　加装电梯是群众普遍关心的完善类改造项目。小区14号楼六楼的吴俊岭如今过上了有电梯的生活。“过去孩子小，抱着爬六层楼累得直喘气。”今昔对比，他很是感慨。</p> <p> 　　“这新电梯可是立大功了！”小区家属委员会主任邓中说，一位70多岁的老人突发脑梗，因为有了电梯得以迅速被送往医院，最终平安无事。</p> <p> 　　城镇老旧小区改造，基础类要应改尽改，完善类、提升类则要因地制宜、按需改造。</p> <p> 　　在建于上世纪80年代的历下区燕山街道燕山小区，能看到一个近千平方米的大食堂，食堂里有快餐店3家、早午餐摊位30个。“这地方过去是一个宾馆的闲置库房，由于小区居民餐饮需求大，所以建成了食堂，能覆盖周边1.5万居民。”燕山街道办主任张源说。</p> <p> 　　</p> <p> 　　短评</p> <p> 　　是民生工程，也是发展工程</p> <p> 　　城镇老旧小区改造，既是造福人民群众、满足人民群众美好生活需要的重要民生工程，也是扎实做好“六稳”工作、全面落实“六保”任务的重要发展工程。</p> <p> 　　民生工程惠百姓。这一轮城镇老旧小区改造更聚焦老百姓实际需求来“补短板”。从“要我改”到“我要改”，老百姓对居住条件改善的期盼充分释放，成为改造工作的最大推动力。</p> <p> 　　发展工程扩内需。城镇老旧小区改造“长”在了扩大消费和增加投资的结合点上。一方面，从基础设施的改造，到公共服务的提升，这些增加的供给优化了消费环境，催生出巨大的消费需求。另一方面，鼓励运用市场化方式，调动社会资本参与，有利于进一步打开投资空间。消费扩大，投资增加，将有力拉动内需。</p> <p> 　　我们要从实际出发，凝聚共识、形成合力，通过老旧小区改造让发展更有质量，让人民群众更有获得感、幸福感、安全感。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月19日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京沪深三城整顿住房租赁市场 加快完善长租房政策]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0218/c164220-32030908.html</link>
            <pubDate>2021-02-19</pubDate>
            <author>亢 舒</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>京沪深三城整顿住房租赁市场——</strong></p> <p> 　　<strong>租赁住房将成可长期接受的住房消费方式</strong></p> <p> 　　进入2月份，深圳、北京、上海三个一线城市陆续出台政策，整治租赁市场乱象，引导长租市场稳健发展。</p> <p> 　　专家表示，此次三城密集出台文件，具有风向标意义，为其他大城市规范住房租赁市场提供了借鉴。相关措施有望进一步促进行业规范发展，有效降低长租公寓企业资金链断裂风险，保障广大租房者利益。</p> <p> 　　<strong>整顿迫在眉睫</strong></p> <p> 　　近年来，在政策鼓励和资本追逐下，住房租赁市场特别是长租市场快速发展。部分长租公寓企业采取“高进低出”“长收短付”“租金贷”等手段，大幅抢占房源扩大规模并违规形成资金池，乱象丛生。2018年以来，逾百家长租公寓陆续“爆雷”，大量租房者权益受到侵害，破坏了长租房市场声誉，冲击了正处在上升通道的住房租赁市场，教训深刻。</p> <p> 　　据不完全统计，长租公寓提供的租房数量呈逐年上升趋势，在北京、上海等城市，长租公寓类的企业市场份额已超过20%。</p> <p> 　　住房和城乡建设部部长王蒙徽近日表示，2021年将规范发展住房租赁市场，加大对“高进低出”“长收短付”以及违规建立资金池等行为的整治力度，防止“爆雷”风险。</p> <p> 　　按往年惯例，春节假期后住房租赁市场将迎来签约旺季。京沪深三大一线城市在春节前相继出台针对住房租赁市场的监管规则，进一步规范租赁市场，可谓正逢其时。</p> <p> 　　<strong>直指行业痛点</strong></p> <p> 　　“租金贷”是近年来长租公寓“爆雷”事件频发的重要原因之一。部分长租公寓企业利用“租金贷”变相融资，通过高杠杆进行扩张，一旦资金链出现问题，将给房东、承租人和金融机构造成极大损失——房东收不到租金，希望租房者腾空房屋；租房者仍要还银行贷款，面临房财两空的窘境；银行可能面临因难以回款形成坏账。</p> <p> 　　此次三个城市的整顿措施中，均对“租金贷”有所规范。北京严控“租金贷”拨付对象，要求银行业金融机构、小额贷款公司等机构不得将承租人申请的“租金贷”资金拨付给住房租赁企业。深圳提出，金融机构应当与承租人单独签订贷款协议，并将贷款拨付至承租人个人账户。上海则更加严格，要求未开展个人“租金贷”业务的住房租赁经营机构，原则上不得新增该项业务；已开展个人“租金贷”业务的住房租赁经营机构，应确保2022年底前贷款金额调整到占企业租金收入比例15%以下。</p> <p> 　　利用“长收短付”形成资金池进行大规模扩张，也是当前长租公寓企业存在的突出经营风险。此次三个城市的整顿措施均包含避免资金和租期错配的内容。</p> <p> 　　北京限定住房租赁企业向承租人预收的租金数额原则上不得超过3个月租金。上海规定，承租人支付租金周期在3个月以上的，租金应当按月划转至住房租赁企业；承租人支付租金周期不超过3个月的，由住房租赁企业与承办银行约定按月或按季划转。深圳则提出，住房租赁企业收取的承租人押金及单个支付周期租金合计超过4个月租金数额的，对于超过部分的资金，由监管银行进行监管。</p> <p> 　　此外，设立租金监管账户，确保资金安全，也是三个城市此次整顿的共同措施。上海、深圳均提出，住房租赁企业应在当地注册的商业银行中，开立唯一的住房租赁资金监管账户。北京市明确，住房租赁企业向承租人收取的押金需要通过北京房地产中介行业协会建立专用账户托管，并在合同终止后通知退还。</p> <p> 　　中原地产首席分析师张大伟认为，严控资金池和租期错配将大大降低长租公寓企业爆雷的可能性，政策严格执行之下，长租公寓行业或将出现颠覆性变化。</p> <p> 　　业内人士预计，通过“高进低出”“长收短付”以及“租金贷”等违规模式扩张的企业将逐步出局，特别是经营风险较大的中小企业将逐步淘汰，行业经营环境得到优化。</p> <p> 　　<strong>规范长租房市场</strong></p> <p> 　　去年12月召开的中央经济工作会议提出，解决好大城市住房突出问题，并用较长篇幅对租赁住房提出相关要求，包括加快完善长租房政策，规范发展长租房市场，整顿租赁市场秩序，规范市场行为，对租金水平进行合理调控，等等。预计我国租赁住房将迎来全面快速发展，未来将成为居民可长期接受的住房消费方式。</p> <p> 　　浙江工业大学副校长虞晓芬表示，中央经济工作会议特别强调“要高度重视保障性租赁住房建设”，这表明保障性租赁住房建设和规范发展长租房被提到前所未有高度。大力发展政策性租赁住房将成为解决好大城市住房问题的突破口。</p> <p> 　　上海市房屋管理局有关负责人近日介绍，2021年上海全年计划新增供应公租房8000套，同时加强既有房源周转循环使用；加大力度推进落实公租房拆套合租和宿舍型房源供应工作，全年计划新增供应床位1万张。</p> <p> 　　清华大学房地产研究所所长刘洪玉认为，我国当前住房突出问题主要出现在大城市尤其是特大和超大城市，表现为新就业大学生、城市非户籍常住人口、环卫等城市重要公共服务岗位上的进城务工人员等新市民群体存在较大住房困难，有效解决新市民住房问题，发展住房租赁市场成为关键。</p> <p> 　　据介绍，保障性租赁住房包括公租房和政策性租赁住房两大部分。公租房主要解决城镇住房和收入“双困”家庭，实行实物保障和货币补贴并举。政策性租赁住房主要面向无房新市民，政府给予政策支持，多主体投资、多渠道供给，实行政府指导价。</p> <p> 　　王蒙徽表示，将在人口净流入的大城市重点发展政策性租赁住房，会同有关部门完善土地、财税、金融等支持政策，增加土地供应，单列用地计划，探索利用集体建设用地和企事业单位自有闲置土地建设，支持产业园区配套建设和“商改租”“工改租”等非住宅改建，简化审批程序，充分发挥国有企业和民营企业功能作用。</p> <p> 　　专家表示，中央经济工作会议提出的相关要求，对住房租赁市场的发展具有里程碑意义。其开启了对规模庞大的住房租赁市场有专项用地保障的历史；同时，将改变住房租赁市场长期以私人房源为主导，公租房和集中式长租房占比低的状况；此外，受政策支持、价格由政府管制的政策性租赁住房在平稳租金价格、提供低租金房源供给方面会更好地发挥市场“稳定器”的作用。</p> <p> 　　“随着保障性租赁住房供给增加和长租房市场规范发展，我国长期存在的重售轻租的住房供应体系将发生变化，租赁房占比进一步提高，市场规范程度大幅度提升，租赁住房将成为居民可长期接受的住房消费方式。”虞晓芬说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南京节后首日新房认购137套]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0219/c164220-32031376.html</link>
            <pubDate>2021-02-19</pubDate>
            <author>马祚波</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;春节长假过后的牛年开工第一天，南京房地产市场的“温度”如何？扬子晚报/紫牛新闻记者采访了多家售楼处发现，春节期间的看房人比以往有所增加，市场呈现出“淡季不淡”的走势。</p> <p> <strong>　　牛年首张销许落子燕子矶</strong></p> <p> 　　牛年的南京首张销许于2月18日下午发出，网上房地产显示，燕子矶新城的万科燕语光年拔得头筹，该楼盘新领了260套房源的预售证，均价为34000元/㎡。在今年2月初的首开时，这家楼盘的108套房源吸引了960组买房人报名，整体中签率为11.3%，首付5成，开盘当天全部卖完。</p> <p> 　　销售人员告诉记者，今年春节期间来看房的人络绎不绝，多数都是“拖家带口”，本地人与外地客户差不多各占一半，最远的有从溧水过去看房的。“今年春节天气不错，再加上政府‘就地过年’的号召，来访量比原先预计的多出一大截”，销售人员表示，春节长假期间平均每天都在30组左右，下午的来访量比上午多，有的甚至晚上八九点还要过来看房，大户型的受青睐程度最高，不难看出，南京城北的改善客依然占据多数。</p> <p> <strong>　　节后首日新房认购137套</strong></p> <p> 　　同样是在城北，另一家正在销售的楼盘也向记者表示，春节期间的看房人络绎不绝，甚至每天都有成交，令销售人员颇感意外。据了解，售楼处安排的值班人员在大年初三和初四几乎不够用，保洁阿姨甚至临时充当起讲解员，有的发发楼书材料，买房人的积极性相当高。</p> <p> 　　作为南京房地产市场的“后起之秀”，大校场板块吸引了买房人的强烈关注，春节期间，云澜尚府、华著兰庭、金地大成雅境等楼盘的售楼处都蛮热闹，有案场人员告诉记者，周边居民来看房的居多，平均每天二三十组，少的也有十组以上，由于没有新房在售，春节期间并没有交易量，不过从看房人的心态上不难发现，“开盘热销”已经被当地的多家楼盘预订。</p> <p> 　　在网上房地产上，截至到2月18日下午6点，当日的新房认购套数为137套，成交套数为126套，由于春节期间的网房系统关闭，这一数据应该就是今年春节南京楼市的最终“成绩单”，表现还算不错。</p> <p> <strong>　　全国多地楼市“淡季不淡”</strong></p> <p> 　　其实不仅在南京，国内一二线城市在春节期间出现了一波“反季节”购房热，如北京市今年春节有60多个项目不“打烊”，多数售楼处的来访量与平时周末接近，二手房门店也正常接待，正月初三之后每天都有100多套二手房成交。业内人士分析指出，“就地过年”可能是今年春节楼市火热的关键因素，往年大城市人口在春节时大量减少，而今年许多外地人留在大城市过年，导致各地楼市的活跃度明显提升。</p> <p> 　　楼市“淡季不淡”将持续到几时？地产专家预计，随着传统旺季“金三银四”的临近，市场热度或将继续升温，南京房地产市场或将呈现供销两旺的格局。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[钢厂变身赛车谷（工业旅游）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0218/c164220-32030875.html</link>
            <pubDate>2021-02-18</pubDate>
            <author>本报记者 史自强</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210218/1613598462142_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　卡丁车手在比赛中追逐。<BR/>　　本报记者 史自强摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　赛车风驰电掣，呐喊声此起彼伏……若不是亲眼所见，很难想象这一幕上演在一座钢厂里。</P><P>　　2018年6月，首钢集团秦皇岛首秦金属材料有限公司的钢铁流程全面终止，几个月后，这座钢厂又“复活”了，是汽车元素带给它新生命。</P><P>　　就在几年前，这里还是年产250万吨铁、260万吨钢、180万吨宽厚板的钢铁联合企业。“停产前一年，首秦公司就开始对欧美国家的工业遗产进行考察，最终确定了建设首钢赛车谷的发展思路。”秦皇岛首钢赛车谷发展有限责任公司副总经理张立伟说。</P><P>　　赛车谷内，原厂区的空中工业管廊和皮带通廊钢结构骨架被巧妙改造，建成了长达1.1公里、高12米的“空中连廊”。连廊将厂区内的多个景点互联互通，成为一条高空漫步道。对于游客薛满而言，从高空观赏钢铁丛林，是一种独特的体验。“尤其比赛期间，站在连廊上，可以领略赛车在脚下呼啸而过的风采。”</P><P>　　与其他工业遗产进行的局部改造不同，首秦厂区是整体进行主题化改造。“目前，厂区内已建好4条赛道。主赛道贯穿于钢铁工业遗存，设计时速282公里，宽度18至20米。”张立伟介绍，“整个赛道共有17个弯。第一个到第七个，转弯处短、窄，路况类似于‘街道赛’；第八个到第十七个，缓冲区大，行车更流畅，路况类似于‘场地赛’。目前，赛车谷已与国际汽联、中汽摩联、京津冀汽摩协联手举办了多场赛事。”</P><P>　　赛车谷不仅保留了大量钢厂的原有设备，还对其稍加改造，巧妙利用，更适合游览参观。</P><P>　　高炉广场如今已成为赛车谷内的人气聚集区，1.5万余平方米的场地内，周围钢铁丛林环绕，中心广场可举办机车文化节、美食啤酒节、电音节等演艺休闲活动；高炉广场附近的高炉平台，内部已经清空，地面重新铺砖，游客可进入炉膛内部，感受独有的“回声环绕音效”，与钢铁遗存亲密“对话”。</P><P>　　“钢铁卡丁”是赛车谷的重点建设项目，也是游客参与度很高的项目。这里有赛道较长的卡丁车场，可承接国际汽联的所有卡丁车赛事。2019年的“中国娱乐卡丁车大奖赛”就在这里成功举办。</P><P>　　2018年钢厂搬迁时，钢铁工人解广亚决定留下来，现在的他是一名卡丁车教练。从“炼钢速度”到“赛车速度”，不仅仅是解广亚，整个厂区都完成了转型。“两年时间，这里的环境好了，花草密了，野鸡野兔出现了，游客越来越多。”解广亚感叹道。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月18日 15 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[星河湾煜丰实业大家居智能制造生产基地启动]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32027362.html</link>
            <pubDate>2021-02-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0209/MAIN202102091617000059553020469.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">星河湾煜丰实业大家居智能制造生产基地启动仪式。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年底，星河湾煜丰实业大家居智能制造生产基地在广州市从化区明珠工业园正式启动一期工程。星河湾集团董事长黄文仔透露，该基地的目标是打造成全国乃至全亚洲智能化程度最高、木制品种类最齐全的智能家居研发制造基地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 煜丰实业生产基地的落成投产是星河湾集团走向“数智化”的关键一步。历时不到一年的筹备，煜丰已经从传统的木作制造商蜕变成以技术研发、智能制造见长的高端木作智能工厂。在煜丰实业生产基地，木屑、粉末漫天飞的施工场景已成为过去，取而代之的是，工人在清洁有序的车间里指挥操作，高端木作产品成为一串串“代码”被一键输出，机器人生产线就可以实现24小时不间断生产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，煜丰实业基地总投资超过15亿元，目前已拥有100项专利以及100%数据化生产和管理能力。通过8项黑科技，煜丰解锁了多个“卡脖子”的智造工艺；改善自动化生产线，实现360°无死角智能化管理；从具体生产到战略管控，实现三维立体可视化、生产实时数据化；将产品交付周期压缩50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，煜丰实业的“智造之路”将分三个阶段(三年)进行：第一阶段是制造端的智能输出，打通生产环节的智能化柔性生产，同时也为行业提供智造样本；第二阶段将实现智能物流的配套，包含车间物流的智能派送；第三阶段将打通财务与业务的一体化发展,从而实现工业4.0化的智能制造体系。（孙红丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用智慧城市建设为社会治理现代化赋能]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0210/c164220-32027867.html</link>
            <pubDate>2021-02-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在未来，城市将变得越来越“聪明”，智慧城市建设有力推进了市域社会治理现代化，公众可以享受更优质的城市公共服务。据媒体报道，杭州自2月3日起暂停现有错峰限行措施，此举是基于杭州“城市大脑”对全市近期交通分析，精准控制交通信号灯和限时限行政策等，展示了未来智慧城市的一种应用场景，对贯彻落实《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》中提出的“加强和创新市域社会治理，推进市域社会治理现代化”具有启示意义。</p> <p> 　　城市建设的智慧化，是一种新趋势和新特征。理解智慧城市和市域治理现代化，要理解其智慧性、有机性和系统性。智慧城市是一个智慧的有机体，如同人一样，要有能感知采集城市事态数据的“感官”、存储和思考分析数据的“大脑”、传输往来数据的“神经”、推进各项应用的“肢体”。同时智慧城市是人、事、物多元融合系统，也是物理空间、社会空间和信息空间融合的系统。在智慧有机系统的支撑下，市域社会治理现代化才能利用市级政策制定自主优势、资源整合优势和统筹规划优势，实现治理主体的整体协同，创新治理工具，发挥其在国家治理中承上启下的枢纽作用，以及推动城乡融合治理的引擎作用，将制度优势转化为治理效能，回应社会需求、赋权赋能社会，保障社会安全和稳定，推动经济社会发展。</p> <p> 　　作为有机融合的智慧系统，是人生产生活和相关治理的系统，遵从人的价值追求，实现人的自由和全面发展。因此，智慧城市不是“零”与“一”组合的、冰冷的信息系统，而是体现人的价值和追求的、有温度的有机系统。城市智慧化不是便于监督管理人，而是有利于服务人。所以智慧城市建设成果，不仅要体现为通信系统、数据底座、算力和应用平台建设，而且更要体现为服务经济社会发展和民众福祉的积极成果。</p> <p> 　　未来推进市域社会治理现代化，应基于有温度的智慧城市建设，以人民为中心，构建“共建共治共享”的新格局。市域社会治理平台基于通信“神经”，不仅要连接各个“感应器”，更要连接各种主体。在党委统筹各方和政府负责下，各主体共同感知和参与治理，建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。例如，成都简阳市“大联动、微治理”平台通过实时数据对接、信息共享和协调联动，推动治理服务向每户、每人延伸，提升公众参与度，增强群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　市域社会治理作为系统，要推进体系现代化，必须在党委领导下实现法治、自治、德治和智治于一体。构建总揽全局、协调各方的党委领导体制；形成职能优化、运行高效的政府负责体制；建设科学完备、公正权威的法治体系；建构民主开放包容的自治体系；构筑和谐稳定道德高地；打造“智感、智防、智辅、智助、智利”的智慧体系。依循法规治理，赋权赋能社会自治，强化激发德治，都离不开智治体系的支撑。</p> <p> 　　智慧城市建设要重塑整体性结构，构建市域社会治理智治体系，实现智慧感知社会事态，智慧预知和防范社会风险，智慧辅助科学民主决策，智慧助力精准打击犯罪，以及智慧赋能社会和服务民生。智治体系的建构，实现数据“聚通用”是基础，以流程再造推进职责体系重构，以数据运行“整体化”破解市域社会治理“碎片化”。杭州“城市大脑”打通了交通、卫生健康、基层治理等10多个大系统，日均协同政府和社会数据1.2亿条，有效推进了治理的整体性。</p> <p> 　　在推进市域社会治理体系现代化的同时，推进治理能力现代化，要提升统筹各方行动、经济发展与社会进步的能力；运用新一代信息技术改革创新社会治理体系架构、运行流程和机制的能力；精准科学辨识民情民意，善于发挥民力民智的能力；解决城乡融合、城市包容和“城市病”难题，以及及时有效应对各种风险的能力；善于引导舆论，赢得群众信任和支持的能力。</p> <p> 　　市域社会治理各项能力的实现，有赖于并要求智慧城市建设推进治理运行机制一体联动。在市域社会治理各领域，要完善信息系统和平台，形成准确感知、及时反应、智能预判、科学决策、协同行动的运行流程，达成市县乡村联动、部门联动、政社企联动、军地联动的运行机制。</p> <p> 　　“求木之长者，必固其根本；欲流之远者，必浚其泉源。”智慧城市建设推进市域社会治理现代化，要坚持人民性、整体性、系统性和智慧化，基于市域社会治理特定优势和作用，锻造国家治理体系和能力现代化坚实的中间环节，坚强有力支撑“平安中国”建设。</p> <p> 　　<strong>（作者：李齐，系山东师范大学公共管理学院教授、山东省数字政府研究创新团队带头人）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大型商业综合体如何安全过年]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0210/c164220-32028088.html</link>
            <pubDate>2021-02-10</pubDate>
            <author>常 理</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; 今年春节各地倡导“就地过年”，大型城市、特大型城市将有几百万甚至上千万人留下来，当地的大型商业综合体即将迎来新的消费高峰。大型商业综合体功能复杂、业态多样、人流密集，一旦发生火灾或紧急状况，后果不堪设想。目前，大型商业综合体存在哪些风险隐患？怎样保障安全运行？记者调查发现，大型商业综合体风险隐患种类繁多，不仅需要商户及监管部门严查隐患、加强管理，更需要大家提高安全防范意识，防患于未然。</p> <p> 　　伴随着我国城市化进程的加快，全国各地涌现出一批大型商业综合体，不仅丰富了百姓日常生活，也促进了消费，拉动了经济增长。特别是今年春节各地提倡“就地过年”，大型城市、特大型城市中商业综合体即将迎来新的人流高峰。</p> <p> 　　但与此同时，更应该注意到，大型商业综合体功能复杂、业态多样、人流密集，一旦发生火灾或紧急状况，极易造成伤亡和财产损失，影响城市公共安全和社会稳定。当前，我国大型商业综合体主要存在哪些风险隐患？应对突发火灾处置能力是否到位？如何保障安全运行？记者近日随北京市朝阳区消防救援支队执法检查队伍走访了几家大型商业综合体。</p> <p> <strong>　　风险隐患种类繁多</strong></p> <p> 　　提起大型商业综合体，大家马上会联想到琳琅满目的商品、垂涎欲滴的美食，还有种类繁多的娱乐设施……当我们尽情地“买买买”“玩玩玩”时，是否关注了商场的安全问题，是否想过一旦发生危险，如何逃生？记者在跟随执法检查时发现，大型商业综合体的风险隐患主要有以下几类。</p> <p> 　　一类是消防栓的设置不符合消防规范。在位于望京的一处大型商业综合体外，当执法人员掀开地面的消防井盖时，中国消防协会的消防专家王欣一眼就看出了其中的问题。“消防井下方的消火栓深度不能距地面超过40厘米，这个显然太深了，不符合设计标准。一旦发生火灾，会对消防员取水造成影响，耽误救援时间。”</p> <p> 　　另一类是喷淋设备在设计和使用中沦为摆设。比如，一些综合体内部运用隐蔽式洒水喷头，墙顶上只能看到一个圆形的盖板，有火灾时，盖板自动脱落，里面的喷淋设备自动下降到墙体外然后喷水。这类喷头安装时如果不规范或者年久失修，任何一处卡住都会造成喷淋设备无法达到预定点位进行喷水。</p> <p> 　　走访过程中，记者发现许多喷淋设备沦为摆设。朝阳消防支队工程师李瑛琦介绍，在楼内，喷淋是解决火灾最直接最有效的救护手段，如果喷淋设备有问题，火灾很可能快速蔓延，后果不堪设想。</p> <p> 　　还有一类是存在电气火灾隐患。据国家能源局公布的数据，2020年因违反电气安装使用规定引发的火灾共8.5万起，占火灾总数的33.6%。执法队伍成员、高级电气技师孟凡军向记者介绍，大型商业综合体在用电高峰时段，通常会超负荷用电，容易引发电气火灾。商场在举办活动时，会临时搭建舞台、灯光等设备，用电不规范也很容易引起事故。</p> <p> 　　此外，记者还发现一些比较普遍而且难以管理的细节问题。比如，楼内员工吸烟，消防栓、消防通道被堵，逃生通道标识不明显、未采用斜坡等。这些问题看似琐碎，但往往是引发灾难的罪魁祸首。</p> <p> <strong>　　定期排查严防死角</strong></p> <p> 　　大型商业综合体内商户数量众多，如何排查安全隐患保障整体安全？商户、物业和消防部门各自承担着什么职责？在跟随执法检查中，记者了解到，物业单位作为商场的管理部门，要对每一家商户的安全进行定期检查，排除隐患。而消防部门作为上级执法单位，一般每年会组织2次以上大型检查，通知有问题的商户限期整改。</p> <p> 　　位于朝阳公园附近的蓝色港湾，使用面积15万平方米，由17个小楼组成，瞬时人流量最高达2万多人。其物业安管部负责人林峥告诉记者，商场主要的安全风险来自于三方面：用火不慎、操作不当、人为过失。如果日常检查管理不到位，容易埋下风险隐患。“以餐饮商户为例，最大的隐患点在烟道，因为爆炒容易引燃烟道中的残渣。我们定期请第三方机构来将商场内所有餐饮商户的烟道统一检查，如果油污过多，会责令整改，改完之后再检测，直到达标。”林峥说。</p> <p> 　　望京SOHO有三栋主楼，总面积达52万平方米，风险点多，管控难度较大。其安管部负责人郑保安告诉记者，针对餐饮商户，安保部门工作人员每日都会对后厨进行消防安全检查。春节前，已进行消防安全综合检查3次，写字楼入户消防检查1次，全面检查700多家公司，尽可能排除各项隐患。</p> <p> 　　应急管理部消防救援局有关负责人介绍，自2020年11月起，全国消防救援部门开展了大型商业综合体消防安全专项检查整治工作，部署各地组织辖区商业综合体开展安全自查、分类培训、设施维保、电气检查等七项活动，进一步提升大型商业综合体消防安全管理水平，整治消防安全隐患，健全完善消防安全长效管理机制。</p> <p> <strong>　　提高意识防患未然</strong></p> <p> 　　大型商业综合体是城市火灾防控“重中之重”，也是应急灭火救援“难中之难”。当前，我国有3万平方米以上的商业综合体5736家，业态多样化，不仅包括购物、餐饮、娱乐，还包括商业、办公、会议，且很多与交通枢纽连为一体。做好大型商业综合体的安全工作，需要多方协作，共同努力。</p> <p> 　　首先，建筑物在设计上要具备安全理念。比如，不少商场、楼房外立面加装了保温材料，这些材料通常是易燃物，发生火灾后会快速蹿烧，非常危险。一些建筑设计者过分追求美观时尚，内部构造复杂，给逃生和救援造成困难。再比如，我国建筑设计防火规范和大型商业综合体消防安全管理规则要求，儿童活动场所应当设置在一至三层，与其他区域完全分隔开，并设置独立的疏散通道。</p> <p> 　　从日常管理来看，仅靠物业的安全检查是不够的，要提高每个商户的安全意识。朝阳消防救援支队防火监督4处监督员黄博学告诉记者，按照要求，物业要加强对新入职员工的消防安全应知应会培训，对重点岗位员工强化专业培训，使其掌握与岗位相适应的消防安全常识和技能。</p> <p> 　　从监管层面来看，要避免消防管理“盲目乐观”多、“动真碰硬”少，风险管控检查次数多、解决问题少等问题。1月22日，应急管理部消防救援局以视频会方式，组织大型商业综合体较多的连锁企业集团总部，各大型商业综合体单位负责人开展座谈会商、集中警示。各地也采取多种形式，组织对综合体单位董事长、总经理、安全总监、物业经理等八类“关键人”共计4万余人进行约谈警示。</p> <p> 　　消费者也要提高安全防患意识。每个商场都备有逃生地图，但很少有人驻足观看，这些其实是安全风险意识不强的表现。为提高居民安全防范意识，朝阳消防救援支队组建了一支553人的“红马甲”消防宣传队伍，进商场串社区，给老百姓讲授安全知识，发放宣传材料5万余份，累计宣传覆盖人群近10万人。</p> <p> 　　总之，大型商业综合体安全管控是一项复杂的综合性问题，涉及方方面面，链条很长，只有环环紧扣、不留隐患、常抓不懈，才能防患于未然。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚持“房住不炒”定位 力促楼市稳健发展]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0210/c164220-32028074.html</link>
            <pubDate>2021-02-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021年以来，上海、深圳、南京、合肥、杭州等地楼市调控纷纷升级。除了“打补丁”和“组合拳”式完善政策，深圳、上海等地把严格落实规定作为调控的重点，严查各种违规行为，从罚款、征信等方面对违规市场主体进行责任追究。</p> <p> 　　针对已经和可能出现的局部楼市过热苗头，国家主管部门迅速行动，亲赴一线指导。行业协会及时发声，立即行动。深圳、上海精准打击，合肥、杭州提前出手，北京等发布告诫提醒。</p> <p> 　　2020年上半年以来，某些地方借纾困之名，调控政策执行力度略有减弱，导致个别城市出现过热苗头。从2020年6月至7月开始，相关城市调控持续加码。从企业融资三道红线到住房贷款集中度管理，国家房地产金融调控更趋严格。</p> <p> 　　无论是2020年年中还是今年年初出现的过热苗头，主要集中在人口流入规模大、疫情防控和经济表现好、民间资本市场活跃的城市。本轮市场过热苗头的出现是由炒房带头、投资及消费跟随所导致的。</p> <p> 　　从炒房的情况看，炒房策略主要围绕“打新”等套利机会，一方面利用调控政策缝隙，采取弄虚作假的方式进行炒作。另一方面是违反政策规定，通过相互串通的方式进行炒作。</p> <p> 　　值得注意的是，在目前的政策环境和市场条件下，炒房空间越来越小，风险和损失则将越来越大。在坚持“房住不炒”的定位下，房地产调控尤其是抑制炒房的制度和机制越来越严密，政府确保房地产市场平稳的决心更加坚决。目前，在供给过剩地区炒房者已经被套或出现亏损，对于工薪炒房者来说更是难以承受损失。</p> <p> 　　在投资产品有限、地区经济发展不平衡以及大城市住房问题突出的背景下，要坚持“房住不炒”的定位，巩固调控成果，确保楼市长期稳健发展，完成“住有所居”的目标。</p> <p> 　　首先，进一步完善调控政策。一是完善监测预警。密切关注重点城市的楼市指标尤其是先行指标的变化，及时分析原因、发出预警和做出响应。二是扩大调控范围。针对新房、二手房价差的套利炒房行为，尝试对二手房市场采取必要措施。三是完善调控政策。精准打击炒房的同时满足刚需。四是严格执行政策，做到有规必依、执规必严和违规必究。</p> <p> 　　其次，加快基础性配套改革。加快住房供给土地制度改革以及房地产税改革，发挥抑制投机、扩大租赁市场供给、支持财税和土地制度改革的多重效应。</p> <p> 　　再次，实施新市民安居工程。目前热点城市保障性住房供给，很难满足规模巨大且快速增长的新市民的住房需求。因此，建议切实扩大和加快新市民的住房供给，大城市尤其是特大和超大城市更需加大供给力度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[碧桂园《2021·为家而绽》：每个人都是家的“战士”]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32027491.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/2/9/c02e37df-edde-482f-8ebc-c849b2323a53.xml",width:580,height:498});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 生活，本就充满了挑战，而我们为何而战？为了国家、为了大家、为了小家……不同的时空，总有人选择成为身披铠甲的勇士，但其实，所有的一往无前，都是因为家在身后。谢谢你！每一个家的战士！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[管好农村土地 别触碰耕地红线]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32026569.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>谭浩俊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，自然资源部、国家发展改革委、农业农村部联合发布通知，明确农村一二三产业融合发展用地范围，为农村产业发展壮大留出用地空间。通知指出，农村产业融合发展用地不得用于商品住宅、别墅、酒店、公寓等房地产开发，不得擅自改变用途或分割转让转租。</p> <p> 　　把丑话说在前头，把要求提在起步时，才是预防问题发生最有效的手段，也是避免矛盾激化的有效方式。有关方面对在农村实现三产融合、发展产业提出要求、明确土地用途，是非常及时的，也是完全符合农村发展实际的。</p> <p> 　　农村土地有一个最为关键的功能，就是粮食生产。如果农村土地被大量占用，18亿亩的耕地红线被突破。那么，中国的粮食安全就会受到极大影响。也就是说，农村再怎么发展产业、怎么实现三产融合，都不能无视18亿亩的耕地红线。谁要在这个问题上做文章、搞名堂，就必须受到严厉惩罚。这也意味着，一二三产业融合，只能通过空间规划来完成，通过利用有限的土地、规划最大效率的产业融合，而不是以产业融合为借口圈地。</p> <p> 　　有关方面在提出相关要求的同时，更应当提出保护的具体措施与办法。其中，如果属于圈地行为，即便当地政府与投资者签订了土地使用权转让协议，只要没有达到产业融合的目的，尤其是没有按照政策规定的要求发展产业，或者圈地后没有投资产业，政府有权无偿回收。不仅要回收，如果土地受到破坏的，还要投资者对土地进行复耕。</p> <p> 　　这些年来，城市在发展过程中，由于城市规模的不断扩大，基础设施建设的步伐很快，已经占用了大量耕地，迫切需要通过拓荒、清理未按用途建设项目、整治圈地等手段补充耕地。如果在这样的情况下，再增加新的耕地占用，再浪费耕地，18亿亩的耕地红线就真的有保不住的风险，就真的会带来粮食安全问题。</p> <p> 　　农村要发展产业，要实现三产融合，并不一定非要大量占用耕地。凡是想通过占用耕地来发展产业的地方，都是没有思路与想法的，也是没有发展产业能力和本领的。所谓本领恐慌，很大程度上就表现在如何发展上，如何拓宽新的思路上。农村要实现三产融合，最根本的就是要在思路与想法上下工夫，要能够真正做到集约用地，真正把有限的资源用到最大力度的发展上。</p> <p> 　　眼下，在很多地方，由于宏观经济环境不佳，企业关闭现象较多，这些已经形成的厂房、占用的土地、修造的道路等，已经能够满足三产融合的用地以及厂房需要，而不需要再重新规划新的用地、建设新的厂房，更多的只需要改造和维修，把已经具有的资源利用起来，从而最大限度地发挥土地的使用效率。如果投资者是想发展农村产业、想实现丰产融合，就不会要求很多土地，就会利用已经形成的资源。否则，就有可能是想到农村圈地。</p> <p> 　　总之，在推进三产融合中，绝不能放松对土地使用的管理，不能让资本的牙齿咬坏农村的土地，不能让资本到农村损害广大农民的利益。农村要发展，农村的土地资源更要保护，这一点，绝对不能突破。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多地“打补丁” 楼市调控难言宽松]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32026579.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; 2021年开年以来，北京、上海、广州、深圳、杭州、西安等多地房地产市场持续火热，“万人摇”、打新热、二手房跳价等现象频出。在此背景下，1月下旬，多地开启密集调控模式，从限购到限售、从信贷到冻资、从买房到租赁，全面精准打击。业内人士表示，打新带来的投资客套利、低利率经营贷流入楼市等是导致此轮楼市火热的几大因素，由此也带来楼市调控的升级。</p> <p> <strong>　　市场</strong></p> <p> <strong>　　部分城市楼市 热度居高不下</strong></p> <p> 　　2021年开年，多个热点城市延续了2020年下半年楼市的火热。</p> <p> 　　2月5日，杭州紫璋台项目公示了于2月1日至2月3日摇号登记情况，紫璋台在登记期内共收到10795户有效资料，其中人才无房家庭682户，无房家庭10113户。这也是2021年杭州首个“万人摇”项目。</p> <p> 　　“300套房子，摇到961号，摇号买房真是太心累了。”“一万多个号，摇到2000多，还算靠前，可惜房源不够。顺便发现几个老同学都在摇号买房，顿时联合了‘买房者同盟’。”多个买房者在微博上写道。</p> <p> 　　贝壳研究院数据显示，1月，北京、上海、深圳、广州、大连、天津等18个城市，链家二手房实际成交环比增加23%，成交绝对水平处在2019年以来新高。</p> <p> 　　易居研究院智库中心研究总监严跃进表示，2020年房价涨幅略超预期。对于2020年而言，信贷环境总体趋于宽松，一些炒房资金加快进入楼市，受疫情影响，房地产“避风港”属性更为明显。总体来看，房价走势背离了基本面，后续需要严管。</p> <p> <strong>　　举措</strong></p> <p> <strong>　　资金严监管 精准打击炒房</strong></p> <p> 　　2月3日，杭州市住房保障和房产管理局下发通知，联合浙江银保监局等部门严打违规冻资行为。要求相关金融机构规范管理，确保冻资账户必须为购房家庭成员名下账户。同时强调，如发现存在不规范冻资行为的，企业将取消其摇号资格。</p> <p> 　　有报道显示，目前市场上出现“代冻资”等现象。代冻资，就是验资过程中购房者资金并不足，转而利用他人资金进行冻结获取摇号资格。有的“代冻资”100万元，一天要收取1000元利息。根据杭州新房摇号规定，购房者报名时要求提交银行的冻资证明。以绿城滨江江河鸣翠项目为例，首套房客户须冻资300万元，二套房以及一次性付款客户须冻资600万元。</p> <p> 　　在杭州之前，北京、上海严查个人信贷资金流入楼市。1月29日，上海银保监局指出，将严格落实差别化住房信贷政策，严格审查个人住房贷款最低首付比、偿债收入比、限贷等要求。强化首付款资金真实性审查要求，防止借款人通过消费贷、经营贷等渠道违规获取个人住房贷款首付款资金，或者通过伪造首付款支付凭证方式套取银行贷款。</p> <p> <strong>　　分析</strong></p> <p> <strong>　　多地政策齐发 调控有望扩围</strong></p> <p> 　　2月5日，上海买房推出积分制，根据家庭情况、户籍情况、房产情况、5年内购房情况等多个方面进行积分，优化认筹政策。例如家庭户优于单身、上海户口优于外地户口、无房户优于有房户、近5年无购房记录也将享受更大优先权。</p> <p> 　　在此之前，上海已相继打出多项调控组合拳。1月21日，“沪十条”发布，封堵“假离婚”漏洞，夫妻离异的，任何一方自夫妻离异之日起3年内购买商品住房的，其拥有住房套数按离异前家庭总套数计算；同时调整增值税征免年限，将个人对外销售住房增值税征免年限从2年提高至5年。随后，上海楼市调控组合拳再次升级，法拍房纳入限购。</p> <p> 　　杭州方面，加强限购、限售，打击“打新热”。1月27日，杭州发布《关于进一步加强房地产市场调控的通知》指出，进一步加强住房限售，规定本市限购范围内，新建商品住房项目公证摇号公开销售中签率小于或等于10%的，自取得不动产证之日起5年内不得转让。</p> <p> 　　深圳方面，1月23日，深圳市住建局发布关于进一步加强商品住房购房资格审查和管理的通知，启用“购房意向登记系统”，对购房者婚姻情况、个税清单和购房款来源进行严格核查。禁止代持、禁止炒房客通过结婚规避买房限制行为。</p> <p> 　　58安居客房产研究院分院院长张波表示，如果政策落地后市场的非理性情绪没有得到有效缓解，部分区域二手房房价仍持续被恶意炒作，预计后续还会有持续性政策跟进落地。</p> <p> 　　中原地产首席分析师张大伟也认为，新一轮调控升级仍有望扩围，或至少有超过10个城市出台“打补丁”政策。据新华社&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[促进农村土地经营权规范有序流转（政策解读）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32026827.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>本报记者 高云才 郁静娴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，农业农村部发布《农村土地经营权流转管理办法》（以下简称“新《办法》”），自2021年3月1日起施行。怎样防止流转土地“非粮化”？如何保障流转双方合法权益？工商资本流转耕地怎样规范？记者采访了农业农村部有关负责人。</P><P>　　进一步放活经营权</P><P>　　更有效合理利用土地资源</P><P>　　2014年，中办、国办印发《关于引导农村土地经营权有序流转发展农业适度规模经营的意见》；2015年，原农业部、中央农办、原国土资源部、原国家工商行政管理总局印发《关于加强对工商资本租赁农地监管和风险防范的意见》；2018年第十三届全国人大常委会第七次会议表决通过新修改的《农村土地承包法》。这些政策法律确立了农村承包地“三权分置”框架，规范了农村土地经营权流转，赋予土地经营权融资担保等权能，并要求建立工商企业等社会资本流转土地经营权准入监管制度。</P><P>　　“从农业农村发展的新情况看，2005年出台的《农村土地承包经营权流转管理办法》许多条款已不适应新的形势和法律政策要求，需要及时修改。”农业农村部有关负责人介绍，2019年以来，农业农村部组织有关方面对其进行修订，并广泛征求了社会各界意见，根据各方反馈意见作了进一步完善。新《办法》立足新形势新实践新要求，延续了中央一贯的政策基调，遵循了《农村土地承包法》的立法精神。</P><P>　　新《办法》“新”在哪儿？</P><P>　　一方面，落实“三权分置”制度，采用了新名称。</P><P>　　按照集体所有权、农户承包权、土地经营权分置并行要求，新《办法》聚焦土地经营权流转，将规章名称修改为《农村土地经营权流转管理办法》，在依法保护集体所有权和农户承包权的前提下，主要就平等保护经营主体依流转合同取得的土地经营权，增加了一些具体规定，有助于进一步放活土地经营权，使土地资源得到更有效合理的利用。</P><P>　　另一方面，贯彻加强监督管理要求，作出了新规定。</P><P>　　落实《农村土地承包法》要求，新《办法》明确了对工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的审查审核具体规定，以及建立风险保障制度的要求，以更好地保障流转双方合法权益。</P><P>　　分级审查审核</P><P>　　严防耕地“非粮化”“非农化”</P><P>　　当前，我国仍处于工业化、城镇化快速发展时期，保护耕地的压力越来越大，保障国家粮食安全的任务越来越艰巨。新《办法》中强化了耕地保护和促进粮食生产的内容。</P><P>　　一方面，严格防止耕地“非粮化”，明确土地经营权流转要确保农地农用，优先用于粮食生产，要将经营项目是否符合粮食生产等产业规划作为审查审核的重点内容，各级农业农村部门要加强服务，鼓励受让方发展粮食生产。</P><P>　　另一方面，坚决制止耕地“非农化”，明确土地经营权流转的受让方应当依照有关法律法规保护土地，禁止改变土地的农业用途；禁止闲置、荒芜耕地，禁止占用耕地建窑、建坟或者擅自在耕地上建房、挖砂、采石、采矿、取土等；禁止占用永久基本农田发展林果业和挖塘养鱼。</P><P>　　《农村土地承包法》明确要求，建立工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的资格审查、项目审核和风险防范制度。</P><P>　　“实施乡村振兴战略，工商企业等社会资本是重要力量。”农业农村部有关负责人表示，近年来，各地积极引导和规范工商资本下乡，在带动乡村产业发展、加强农村基础设施建设、促进农民增收等方面发挥了积极作用，但也出现了部分工商资本大规模流转耕地后，加剧“非粮化”倾向等问题，有的甚至存在改变耕地农业用途的情况。</P><P>　　新《办法》对建立健全工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的准入监管制度作了详细规定，明确地方人民政府要依法建立分级资格审查和项目审核制度，并规定了审查审核的一般程序，引导工商企业等社会资本规范流转土地经营权。同时，考虑到各地情况差异较大，新《办法》提出，地方人民政府可以根据本办法，结合本行政区域实际，制定审查审核的实施细则。</P><P>　　建立风险防范制度</P><P>　　保障流转双方合法权益</P><P>　　受市场波动、自然灾害等多种因素影响，农业生产经营存在一定风险，特别是近年来粮食等农产品生产比较效益下降，导致一些经营主体因亏损而毁约。为了更好保障流转双方的合法权益，新《办法》专门增加了加强流转风险保障的相关内容。</P><P>　　一是要求县级以上地方人民政府依法建立工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的风险防范制度。</P><P>　　二是鼓励各地建立多种形式的土地经营权流转风险防范和保障机制。如鼓励流转双方在土地经营权流转市场或农村产权交易市场公开交易，签订规范的流转合同，明确双方的权利义务；鼓励保险机构为土地经营权流转提供流转履约保证保险等多种形式保险服务等。</P><P>　　三是明确有条件的可以设立风险保障金。实践中，一些地方通过政府适当补助的形式建立了土地经营权流转风险保障金制度，取得了较好的效果。但考虑到各地差异较大，同时也避免增加经营主体负担，新《办法》不要求统一设立风险保障金，只是规定涉及整村（组）土地经营权流转面积较大、涉及农户较多、经营风险较高的项目可以设立风险保障金，但具体额度由流转双方协商。</P><P>　　农业农村部有关负责人指出，新《办法》出台是为了进一步规范农村土地经营权流转行为，为保护广大承包农户和各类新型农业经营主体的合法权益提供更有力的制度保障，而不是限制流转、捆住守法遵规经营主体的手脚。在要求地方建立健全准入监管制度的同时，新《办法》鼓励各地建立土地经营权流转市场或农村产权交易市场，建立健全运行规则，开展土地经营权流转政策咨询、信息发布、合同签订、交易鉴证、权益评估、融资担保、档案管理等服务，引导和促进土地经营权规范、有序流转。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月09日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[通报涉嫌违法用海用岛情况]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32026816.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月8日电&nbsp;&nbsp;（记者刘诗瑶）8日，记者从自然资源部获悉：2020年，各级自然资源主管部门继续坚持“早发现、早制止、严查处”，及时发现制止违法用海用岛的苗头倾向，移交涉嫌违法案件，坚决将违法用海用岛消除在萌芽状态。全国范围内未出现大规模违法用海用岛现象，发现并制止涉嫌违法填海12处，涉及海域面积约3.02公顷；发现并制止涉嫌违法构筑物用海95处，涉及海域面积约31.78公顷；发现并制止涉嫌违法用岛17处，面积约3.00公顷。</P><P>　　目前，相关涉嫌违法案件均已移交有关执法机关依法查处。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月09日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[造天府绿道 建公园城市]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0209/c164220-32026814.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>王明峰 曹宇阳</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“以前河道没有这么宽，水也不干净。现在不仅水清了，还建起了这么美的公园，可以散步、锻炼身体。”在四川成都，68岁的江光华老人站在锦江畔，指着不远处说，“那边在修一个码头，以后还可以坐船夜游锦江。”</P><P>　　锦江公园是成都建设公园城市的一个缩影。近年来，成都通过建设各级绿道，连接起全市1100多个各类公园，形成了“绿网千园”的生态格局。通过“绿道+”“公园+”等场景营造，给城市形态和市民生活方式都带来了较大变化。</P><P>　　近年来，成都通过五个重大生态项目来塑造公园城市形态：龙泉山城市森林公园是城市“绿心”，大熊猫国家公园是生态“绿肺”，总规划16930公里的天府绿道体系是城市“绿脉”，依托成都四环路两侧500米范围133平方公里环城生态区的锦城公园是“绿环”，河道48公里、覆盖33平方公里滨水区域的锦江公园是精品“绿轴”。</P><P>　　如果从空中俯瞰，可以清晰地看到：星罗棋布的公园之间、波光粼粼的湖泊之间、高高低低的楼宇之间，一条条蜿蜒的绿道编织成网。目前，天府绿道体系总里程已达4408公里。如今，这条城市“绿脉”还在不断延展。</P><P>　　记者从成都市公园城市建设管理局了解到，成都每年规划建设1000条“回家的路（上班的路）”社区绿道，建设书店、花店、商店及咖啡馆（茶馆）等服务设施，串起科普教育、运动健身等场所。目前，各级绿道已建设文旅体设施2600余个，吸引1500余万市民、游客走进绿道。</P><P>　　“以区域级绿道为骨架，城市级绿道和社区级绿道相互衔接，串起城乡公共开放空间，构建场景多元、功能复合的城市样板空间。”成都市公园城市建设管理局相关负责人介绍，为依托绿道实现城市价值拓展，成都每年举办多场公园绿道美好生活活动，如今，公园绿道已成为市民美好生活体验的重要来源。</P><P>　　</P><P>　　版式设计：蔡华伟</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月09日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山里年夜饭]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0208/c164220-32025746.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>徐本禹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　每到年根儿，我都会想到辞旧迎新的除夕夜，一家人围坐在一起，吃着热气腾腾的饺子，有欢声、有笑语，有祝福、有期待……对我来说，这是一年当中最温馨、最幸福的时刻。每到这时，我总会想起16年前那顿让我毕生难忘的年夜饭。</p> <p> 　　2003年，我来到贵州毕节大方县猫场镇狗吊岩村为民小学支教。一年后，我辗转到了条件更加艰苦的大方县大水乡（现为百里杜鹃管理区大水乡）大石村大石小学。2005年春节，为了走访贫困学生，我决定留在大石村过年。</p> <p> 　　当时在大石小学读四年级的男生何宇得知我不回家过年，第一时间和我说，希望我到他家过年。我很高兴地答应了他。何宇家的条件不算好，甚至可以用贫穷来形容。他们住的是土坯房，家里除了床和桌子以外再没有什么家具。他家总共四口人，爸爸、妈妈、姐姐以及他自己，家里靠种玉米维持生计，平时吃的都是玉米饭。何宇的家坐落在半山坡上，离大石小学不远，步行大概一刻钟的路程，只有一条田间小道通向他家。</p> <p> 　　大年三十，我特地拿了一袋大米到何宇家。“家里买春联了吗？买年货了吗？”“家里……没有买。”何宇有些羞涩地说。为招待我，何宇的爸爸专门杀了一只鸡，他不善于表达，一个劲地说：“徐老师在我们家过年，高兴，高兴！”何宇的妈妈和姐姐忙着炸土豆片、炒腊肉、炒花生米，脸上带着灿烂的笑容。何宇拿着我买的鞭炮跑到屋外，兴高采烈地放着，鞭炮声、欢呼声响彻山间。这是何宇第一次过年放鞭炮。看到何宇一家人开心的样子，我想家的情绪也缓解了许多。</p> <p> 　　晚上7点左右，年夜饭做好了。一碗鸡肉、一盘腊肉、一盘花生米、一盘炸土豆片，还有对何宇家来说过年才能吃到的大米饭，这就是我们的年夜饭。“这是我一年来吃的最好的一顿饭。”何宇高兴地说。</p> <p> 　　由于何宇家没有电视，吃完年夜饭不多久，我们就准备休息了。我和何宇睡在一张床上，只有一床单薄、破旧、有些潮气的被子盖在身上。躺在床上，我的思绪回到了山东老家，久久不能入眠。</p> <p> 　　白驹过隙。此后，每近春节，我都要翻看当时在何宇家吃年夜饭的照片，每看一遍都会勾起对何宇一家的牵挂。</p> <p> 　　去年年初，带着这份牵挂，我再次来到何宇家。让我无比欣喜的是，何宇家发生了很大的变化。从前的那条田间小道已经变成了可以通车的水泥路；原来的土坯房变成了两层的楼房；家里不仅有了电视，还有冰箱、洗衣机、无线网络……</p> <p> 　　“我过来看你们啦！”我欣喜地冲着何宇一家喊道。何宇的妈妈正在厨房忙活着，看到我来了，高兴地说：“我们也一直很挂念徐老师啊！”</p> <p> 　　晚饭，我们围坐在一起，大盘小碟摆了满满一桌。“还记得2005年的年夜饭吗？”我问何宇。</p> <p> 　　“当然记得。现在生活好多了，平时吃得都比当时过年吃得好。”</p> <p> 　　“何宇在江苏打工，我们在家里养猪、种地，现在不愁吃、不愁穿。这些年，党的政策又好，现在的好日子过去想都不敢想。”何宇妈妈的话语中饱含着感恩之情。</p> <p> 　　“去年家里卖了多少头猪啊？”“20多头。”“这可挣了不少吧？”我话音刚落，何宇一家都哈哈大笑起来。</p> <p> 　　在扶贫政策的支持下，通过全家人的努力，何宇家于2018年实现了脱贫。</p> <p> 　　饭后，我们坐在电炉旁聊过去的艰辛，现在的幸福，将来的美好，仿佛有聊不完的话，时间转眼就到了深夜12点。</p> <p> 　　洗漱完毕，何宇把我带到了一间卧室。他怕我睡觉冷，特地拿出来两床被子给我盖。躺在床上，我的脑海里浮现着现在与过去的一幕幕对比，心中有说不出的感慨和感动。</p> <p> 　　那一夜，我睡得很香。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月08日 20 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小区宽带服务，为什么不能自主选用？]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0208/c164220-32025820.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网记者 唐嘉艺 慎志远</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，山东龙口市读者梁先生来信反映，去年11月搬进当地某小区后，发现家中宽带网络很不稳定，经常掉线，“一到晚上9、10点钟，别说视频了，网页都打不开”。</P><P>　　多次报修未果，物业工作人员解释，晚上是用网高峰，只能如此。梁先生随即提出更换其他运营商，物业工作人员表示，该小区只能购买物业公司指定的宽带服务，不能自主选择。梁先生更加疑惑不解：“之前明明听宽带维修人员说，移动、联通的信号都入驻我们小区了，为什么不能自主选择？”</P><P>　　接到来信后，记者致电该小区物业。工作人员回应称，该小区一直采用开发商最初指定的一家网络运营商，目前物业公司正在积极与其他网络运营商对接，争取让他们尽快入驻，供住户选择。</P><P>　　这样的情况并非个案，不少读者向本报读者来信版和人民网“领导留言板”反映类似情况。家住河南濮阳市某小区的读者张先生介绍，自家申请安装宽带时，被物业告知，该小区只能安装指定公司的宽带。</P><P>　　小区宽带服务，为何不能自主选用？“主要是因为费用。房地产开发商为了省去小区的通信建设费用，往往会找第三方公司为小区铺设网络通信线路，且不会向其支付建设费。第三方公司要想收回成本，就得向宽带运营商收‘进场费’。”一位长期在通信运营公司工作的业内人士向记者透露，一般最先入驻的运营商会与第三方公司签订服务协议，后者或有10%—20%的分成。后续进驻的运营商，需向第三方公司缴纳一定数额的进场费。</P><P>　　记者调查了解到，由于网络运营商的线路只能接到小区门口，入户的线必须用小区内部已有的，所以运营商想进驻小区，只能通过第三方公司。哪家运营商跟开发商或第三方公司关系好，就能第一时间入驻甚至获得“独家代理权”。</P><P>　　部分小区住户遭遇宽带服务“只此一家”的情况，应该如何解决？记者采访了相关法律人士。</P><P>　　“开发商将本该自身承担的通信基础设施建设成本转嫁给第三方公司，第三方公司承担成本后再转嫁给运营商和普通用户，导致垄断行为的发生。宽带垄断行为违反了市场经济领域公平竞争原则，涉嫌违反反垄断法、反不正当竞争法等法律规定。”河南博风律师事务所律师高银府建议有关部门开展联合执法活动，对存在宽带垄断问题的开发商、物业服务企业、第三方公司依法给予处罚。</P><P>　　吉林省律师协会副会长王立明表示，相关法律法规早已明确“独家垄断经营协议”（宽带垄断）属于违法行为。“部分小区的物业公司在与特定运营商签订排他性协议后，会故意提高‘进场费’，让其他运营商知难而退。这种行为会让住户面临高价费用和网速限制，直接侵害其选择网络运营商的权利。”他建议，小区住户遇到此类问题时，可依法投诉开发商、物业公司。有关监管部门也要畅通消费者权益保护渠道，加强监管执法，及时回应关切、解决问题。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月08日 08 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让居民在社区治理中唱主角]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0208/c164220-32025812.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>讲述人：重庆市铜梁区东城街道玉泉社区党委书记 刘华伟</strong></p> <p> 　　<strong>【一线讲述】 </strong></p> <p> 　　在我从事基层工作的第十个年头，我从农村来到了城市，担任玉泉社区党委书记一职。在农村，人熟、地熟，而城市社区小区集中、人口众多且复杂。玉泉社区共有9个物业小区、36个老旧小区，其中，壹号公馆小区是矛盾最为突出的小区，因物业纠纷曾引发多次群体性事件。</p> <p> 　　2020年，按照深入推进“党建扎桩、治理结网”工作部署，铜梁区提出了“红色物业”工作思路，社区党委以基层党建引领基层社会治理为抓手，把党建+网格、党建+物业、党建+智慧、党建+服务融入社区治理中。</p> <p> 　　基层社会治理，重点在社区，关键在小区。社会治理还是一项系统工程，不能只靠我们社区党委单打独斗。于是，我们在壹号公馆小区启动了“红色物业”试点，建立了由物业和业主党员共同组成的小区党支部，充分发挥党员带领群众共同参与小区治理的模范带头作用。</p> <p> 　　我们社区党委联合小区党支部，发动小区居民自主认领管护小绿化、小设施、小场地，鼓励有积极性的老党员、老干部、志愿者通过示范带头带动其他居民自发参与，认领小区内小绿化4585平方米，小设施13处以及小场地23处，形成小区居民共同参与小区管理的格局。这样的做法，让小区垃圾得到及时清理，居民停车井然有序，设施设备逐步修缮，小区环境得到提升。现在，小区面貌发生根本性改观，实现了环境整洁优美、安全保障有力、治安秩序良好、管理科学规范，居民满意度、美誉度大幅提升，小区既充满活力又和谐有序。</p> <p> 　　在“党建扎桩、治理结网”工作部署的引领下和社区党委的牵头下，小区党支部有效解决了小区车库产权证难题，还动员业主解决噪音扰民、清理宠物垃圾等事务，改变物业提升难、难提升的现状，从原来的矛盾纠纷突出小区变成了现在的“零矛盾纠纷”小区。</p> <p> 　　党建这面旗帜，一定要扎根在群众心中，党旗在群众心中最鲜艳。持续强化党建引领，创新社会治理工作开展以来，我们积极引导、组织和发动群众参与到社会治理工作中来，让群众从“局外人”变成“参与者”，打通基层社会治理“最后一公里”。以党建为引领，以优化服务带动基层社会治理，让群众有了更多的参与感、幸福感与获得感，生活环境也更加美好舒心。（记者张国圣、李宏采访整理）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让环境更优 让生活更美]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0208/c164220-32025800.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>本报记者 李林宝 崔 璨</author>
            <description><![CDATA[<P>　　步道蜿蜒，草木葱茏，一湾清溪水穿城而过……广东省东莞市清溪镇的母亲河——石马河清溪水两岸，如今呈现出的，正是一幅美丽和谐的生态画卷。</P><P>　　清溪水风景升级，有岭南生态文旅股份有限公司（以下简称“岭南股份”）的功劳。因治污成效显著，清溪水流域水环境综合治理工程被评为“2020年度广东省水利建设工程文明工地”。</P><P>　　粤港澳大湾区启动建设以来，践行“让环境更美丽，让生活更美好”企业使命的岭南股份深度参与，以规划、设计、施工、运营为一体的产业优势，助力大湾区夯实生态根基，建设“生态环境优美的国际一流湾区和世界级城市群”。</P><P>　　生态公园</P><P>　　将“海景—岸线—公园”融为一体</P><P>　　6万平方米红树林湿地、6000多棵乔木构成的热带密林和季节花林……深圳市前海桂湾公园以其“一河、两岸、多层级绿地”的别样景色，吸引众多游客驻足观光。</P><P>　　2018年，岭南股份承担了前海环境和绿化双提升景观工程（一标段），如期完成70多万平方米、13条市政道路绿化、15个地块覆绿。2019年，岭南股份承接了桂湾公园绿化景观工程施工总承包二标段。</P><P>　　岭南股份桂湾公园项目经理谢兴华告诉记者，他们在施工过程中，极其注重生态修复、水土保护，“从铺装到绿化，从材料到工艺，全部高标准、严要求”。</P><P>　　谢兴华介绍，以最不起眼的土壤为例，不仅要对公园地基主路土壤进行分层碾压、夯实，对种植土进行搅拌、掺肥、排盐等，还要对微地形表面20厘米的土进行改良。</P><P>　　与桂湾公园一样进行高标准设计和建设的，还有位于东莞滨海湾新区的东宝公园。</P><P>　　该项目与深圳隔海相望，岭南股份因地制宜，设计“无界”胜有界，将“海景—岸线—公园”融为一体，营造出“海陆无界、视野无界”的滨海门户性生态公园。</P><P>　　项目原定竣工时间是2021年6月25日，但为了广大群众过年期间有新的好去处，岭南股份严把质量关，提前在2021年元旦顺利开园。公园凭借优美的风景，迅速成为当地的网红打卡点。</P><P>　　治理水环境</P><P>　　让市民因水而乐</P><P>　　以规划引领加速实现从“先行”到“示范”的跨越，是大湾区新城、新区建设的应有之义。</P><P>　　2020年3月，深汕特别合作区赤石河一河两岸规划设计国际咨询工作展开，旨在描绘一张让城市因水而美、产业因水而兴、市民因水而乐的高质量发展蓝图。</P><P>　　收到招标消息，岭南设计集团规划设计中心首席设计师田辛就敏锐地意识到，这将是一次全球规划设计领域顶尖团队的“群英会”。</P><P>　　果然，这项活动吸引了全球37家联合体、共90家设计单位参与。岭南设计集团与国内外3家设计机构携手，量身定做国际视野与地域特色、先进理念与乡愁情怀有机结合的规划设计方案，成功中标。</P><P>　　“我们走访调研，花了很大功夫进行现场勘察研究，这些内容几乎占了方案一半的篇章，最终确定以《润泽之城》为主题，呈现新城滨水自然之美、岸线生态之美、人文景观之美、田园都市之美。”田辛说。</P><P>　　岭南设计集团是岭南股份的子公司，总部位于深圳，2020年，中标深圳宝安石岩河—牛牯斗水库碧道建设工程设计、新桥河—长流陂水库碧道建设工程设计两个重量级项目。更早之前，岭南设计集团中标设计了“香港中文大学（深圳）二期建设工程园林景观设计”“松山湖华为小镇景观工程”等一批项目。</P><P>　　农旅联动</P><P>　　小乡村有了大变化</P><P>　　“今年大布村已有七八户人家回来盖新房子，还有的开起了便利店、农家乐，每年村里能收到不少租金。”家住广东省佛山市高明区杨和镇大布村的谢四珠，向记者讲述几年间村容村貌发生的翻天覆地的变化：杂草丛生的河堤，变成了花草点缀的村道；泛着恶臭的烂水塘，变成了波光粼粼的清水池……</P><P>　　2019年，岭南股份作为高明区乡村振兴示范村建设工程总承包方，负责大布村的人居环境整治项目。短短一年多，大布村变得舒适整洁、宜居宜业，村民的幸福感大大增强。</P><P>　　“加快农业农村现代化，必须要满足村民生产生活需要，因此，我们做了大量基础设施配套建设，如党群服务站、村民广场等。”岭南股份园林集团大布村项目经理黄鉴成介绍。</P><P>　　导入农旅联动的产业振兴思维，岭南股份早有经验，并根据当地资源禀赋和产业规划，针对性地提前布局、打造特色。</P><P>　　比如，在广东韶关南雄市珠玑镇的灵潭村，岭南股份就利用资源和优势，打造了具有地方特色的南雄·灵潭村农旅综合体，其中的“寄心小院”民宿更是吸引了大批游客前来居住。</P><P>　　“岭南股份所做的是注入‘文化的魂’和‘产业的根’，探索出一个多方共赢的岭南农旅模式，助力大湾区发展。”岭南股份董事长助理、战略与产业研究院院长李云鹏说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月08日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国智慧城市借战疫“起飞”（专家解读）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0208/c164220-32025762.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>■ 受访专家：中南财经政法大学数字经济研究院执行院长 盘和林</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/08/10/rmrbhwb2021020810p36_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　1月12日，在江西省赣州市章贡区驴充充充电技术有限公司，工人在检测即将出厂的电动自行车充电桩。<BR/>　　王 潍摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/08/10/rmrbhwb2021020810p37_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2020年12月18日至20日，第十三届南京国际智慧城市、物联网、大数据博览会在南京国展中心举行。本届南京智博会分为智慧城市、物联网、大数据、人工智能、机器人、智慧零售、智慧工地、智慧停车等主题展区，集中展示产业行业相关技术创新与成果，聚焦智能化发展，促进数字经济和实体经济的深度融合，吸引了300多家知名企业参会参展。图为博览会开幕式现场。 <BR/>　　王路宪摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，日本《富士产经商报》刊发《智慧城市飞速发展》一文称，中国为防控新冠肺炎疫情使用了许多数字技术和服务。如中国通过“疾病预防控制信息系统”，利用大数据进行新冠肺炎确诊患者的监测和集体感染事件的调查工作。人们对这些科技成果寄予厚望，希望看到它们在疫情后的日常生活中得到普及。</P><P>　　英国科技媒体“计算机世界”引述世界经济学家威尔·卡文迪的观点称，中国智慧城市建设在短时间内取得巨大成就。在日渐激烈的智慧城市建设竞赛中，英国需要多多学习中国，尤其是在吸引投资、智能通信技术和数据管理方面。</P><P>　　</P><P>　　新冠肺炎疫情的发生推动了中国智慧城市相关科研工作的发展。比如，由中国电子科技集团公司电子科学研究院开发的“疫情防控与复工复产大数据平台”，将抗疫工作和社会生产相结合，实现智慧高效的复工复产；北京三快在线科技有限公司开发了智慧配送解决方案“AI抗疫—美团无人配送整体解决方案”等。</P><P>　　2020年，有关智慧城市的科研成果和突破性创新得到了高效转化，被应用于现代化城市建设之中。比如，北京建设了一个智慧城管物联网平台，形成了一个集感知、分析、服务、指挥和监察“五位一体”的智慧城管结构，显著提升了城市运营管理效率；深圳开发的统一政务服务平台“i深圳”大幅提高了人们的生活便利程度，超过50类电子证照可以通过该平台实现线上办理。</P><P>　　中国智慧城市建设得以走上快车道，基于多种因素。</P><P>　　从内部因素来看，首先，伴随着“新基建”战略的推行，智慧城市所需要的5G相关通讯设施、大数据中心等一系列基础设施的建设规模和质量都得到明显提升，为智慧城市的发展奠定了良好的客观基础；其次，近5年来，智慧城市包含的几大应用场景以及涵盖的多个尖端科技都实现巨大突破。在5G、人工智能等领域，中国的科研水平已在全球处于前列。对于相应的科技成果转化，中国国内也已建立较为通畅的渠道，这是智慧城市得以发展的重要支撑；第三，新经济业态的发展、数字产业化和产业数字化的进程等都给社会的生产端和需求端带来巨大改变，对城市治理提出更高要求，这是智慧城市发展的重要推动力。</P><P>　　从外部因素来看，疫情的短期冲击影响了居民的正常生活，一系列传统社会服务受阻，原有社会生产秩序遭到破坏。同时，城市管理除了要解决这些问题之外，还需要兼顾疫情防控要求，这成为智慧城市快速发展的催化剂。国家对于智慧城市发展所实行的一系列支持政策和措施，也推动智慧城市发展取得诸多成果。</P><P>　　基于已有发展基础，展望未来，中国智慧城市发展前景可期。目前，中国已经基本形成基于智慧城市的庞大产业链，从底层的原材料供给，到中间的产品生产、设施建设，再到上层的科技研发、智慧系统构建，不仅规模可观，而且产业链整体的韧性和创新能力都很强，这将成为推动中国智慧城市进一步发展的核心动力。</P><P>　　智慧城市发展已然成为一个国际趋势。中国在智慧城市发展方面整体处于与国际先进水平并跑的阶段，在具体领域与一些发达国家相比各有所长。在这一国际性浪潮中，我们更应与其他国家积极展开合作，实现优势互补。</P><P>　　比如，美国在新能源汽车、无人智能驾驶、车路协同网络等方面具有发展优势，中国可以在智慧交通、车联网等领域与其展开广泛合作。此外，智慧城市的核心是人。英法两国在建设智慧居民线上社区、鼓励市民参与共建智慧城市方面有着较大优势，中国可以与其展开深入合作，探索让居民为智慧城市规划建言献策的有效方式。</P><P>　　（本报记者&nbsp;严&nbsp;瑜采访整理）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：全面摸排小区配套应建未建]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0207/c164220-32025052.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>曹政</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　社区里有没有配上老年餐桌？住宅小区本该配套建设的公共服务设施用没用上？老百姓身边的学校、医院资源好不好？有没有、用没用、好不好，这简单的三个问题正是北京新一轮“疏整促”专项行动要办的民生实事。</p> <p> 　　在2月5日举行的新一轮“疏整促”实施意见发布会上，市发改委副主任李素芳介绍，市委市政府研究制定了《关于“十四五”时期深化推进“疏解整治促提升”专项行动的实施意见》，对专项任务内容进行了优化调整，启动实施十方面25项任务。</p> <p> <strong>　　 今年完成治理24项小区配套应建未建</strong></p> <p> 　　困扰很多老百姓的住宅小区配套公共服务设施的建设、移交等“用没用”的难题是新一轮专项任务的攻克重点。</p> <p> 　　“部分项目中的配套医疗、教育、社区综合服务等公共服务配套设施，存在应建未建、应交未交等问题，使用功能得不到实现，项目品质和群众生活的舒适度、便捷度受到一定影响。”市住建委副主任张国伟说，市住建委已于2020年12月开展了摸排工作，共排查出2007年以来项目配套问题近70项（处），建成未移交占绝大多数。今年下半年将开始排查2007年以前的居住项目，实现全面梳理，纵深推进。</p> <p> 　　据介绍，市住建委已经将先期摸排问题中的24项（处）纳入了2021年度的治理任务，并将任务分解到各区，先行先试，计划于年底前完成治理。对于剩余的40余项（处）和后期摸排发现的问题，将一并纳入“十四五”期间“疏整促”任务进行专项治理。“正在与市有关部门研究制定居住项目配套设施建设移交管理办法，固化长效机制，确保配套设施与住宅同步建设、同步达到交用条件。”张国伟说。</p> <p> <strong>　　 故宫周边将开展整治提升</strong></p> <p> 　　东城区常务副区长王清旺在发布会上透露，“十四五”时期，按照“居民申请、政府引导、企业实施”的原则，有序推进简易楼腾退改造，试点开展危旧楼房改建；启动钟鼓楼周边、故宫周边院落、三眼井等片区申请式退租，完成2200户直管公房申请式退租和不少于1000户修缮，提升人居环境，改善居住条件。</p> <p> 　　在重点区域，东城区将开展故宫周边和王府井地区整治提升，推进北大红楼及新青年编辑部旧址周边环境整治提升；以老城整体保护理念推进前门地区整治提升，深入挖掘并传承京味儿文化；实施平安大街建筑风貌提升工程，全面提升城市整体品质。</p> <p> 　　 核心区强化管理日租房网约房</p> <p> 　　记者注意到，新一轮任务突出分区施策，建设功能优化的高品质城市。李素芳说，未来五年，核心区要围绕降低“四个密度”，细化制定疏解任务清单，全面推进重点景区门票预约制，推进景区限量预约、分时游览、优化游客流向，加强住宿业治理、提升住宿业品质，强化“日租房”和“网约房”的管理，推进传统商圈、商场转型升级，加强建筑规模管控，继续推动核心区平房院落申请式腾退和共生院改造，继续实施电力、路灯等架空线入地，治理城市“蜘蛛网”。</p> <p> 　　中心城区和城市副中心要加强城市修补、强化品质提升；要增强平原新城综合承载能力，改善生态涵养区人居环境水平。</p> <p> <strong>　　 实施留白增绿860公顷</strong></p> <p> 　　到2025年，全市森林覆盖率将达到45%，平原地区森林覆盖率达到32%；城市绿化覆盖率达到49.4%，公园绿地500米服务半径覆盖率达到90%，人均公园绿地面积达到16.7平方米。</p> <p> 　　这也给新一轮“疏整促”提出更高的要求。市园林绿化局副局长高大伟介绍，2021年全市计划实施留白增绿860公顷。其中，在中心城区建设一批城市公园，缓解中心城绿地不足的突出问题；在郊区新城因地制宜实施大尺度绿化，进一步完善城市绿色空间结构；在通州及副中心大力推进城市绿化建设，提高绿化水平；在生态涵养区按照集中连片、填平补齐、连接碎片化资源的要求，实施高质量造林绿化。高大伟说，按照建设宁静宜居的“花园核心区”、均衡普惠的“公园中心城”的目标，本市将提升老城绿色生态品质，持续完善两道绿化隔离地区公园格局，开展建设一批城市公园和大尺度绿地。</p> <p> <strong>　　 今年新增1000个老年餐桌</strong></p> <p> 　　“新一轮‘疏整促’突出民生优先，聚焦百姓身边事儿，把群众满意作为检验工作的唯一标尺。”李素芳说，对于民生问题，首先要聚焦解决“有没有”的问题。</p> <p> 　　比如，在基本实现便民服务功能全覆盖的基础上，针对老年人吃饭不便的问题，采取多种形式发展老年餐桌，2021年计划安排老年餐桌1000个；针对体育健身场所不足的问题，适量配建体育健身设施，满足群众健身需求。</p> <p> 　　此外，本市也将营造宜游空间，推进棋盘路网林荫化改造，增加绿荫覆盖，2021年拟建设20条左右的林荫路；打造全新滨水空间，比如西南二环水系周边人口密集，将通过增设下河梯道和台阶等措施，连通滨河步道，增补市民休憩空间。</p> <p> 　　 同仁医院崇文门院区减床位</p> <p> 　　今后5年，北京的优质公共服务资源将在市域内均衡布局。李素芳介绍，北京电影学院、北京信息科技大学新校区将建成投用，为区域发展注入新的活力；安贞医院通州院区、积水潭医院回龙观院区等一批综合医疗设施建成投用，推动佑安医院、安定医院新院区建设，调整中心城区老院区功能，提升卫生健康服务质量。</p> <p> 　　“‘十四五’时期，东城区将配合市级部门推进口腔医院迁建，压缩同仁医院崇文门院区床位，协助做好疏解善后工作。”东城区常务副区长王清旺说。</p> <p> <strong>　　 征拆逾期未安置项目提速</strong></p> <p> 　　本市将强力推进逾期未安置项目清理。“房屋征收拆迁逾期未安置问题关系群众切身利益，关系经济社会发展和北京城市总体规划实施。”张国伟说，截至2020年底，全市88个逾期未安置项目中，65个项目的难点堵点问题已基本解决，进入正常建设周期，涉及近4万户。</p> <p> 　　剩余项目的难题如何破解？记者获悉，“十四五”期间，市住建委将发挥市级工作专班作用，加强督导协调剩余23个项目，多措并举，力争今年底23个逾期未安置项目进入解决通道。同时，还将梳理各区“12345”市民热线“接诉即办”群众反映强烈的逾期未安置项目，纳入全市第二批清理工作计划，继续做好清理工作；督促各区梳理逾期项目中滞留户诉讼情况，加强案前案中准备工作，推动案件快裁快执，切实维护逾期未安置群众合法权益。 本报记者 曹政</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金茂郑州开展“金春中国”系列活动]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0207/c164220-32025135.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071308000309615189955.jpg" style="width: 500px; height: 330px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">北龙湖·金茂府实拍图。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2021年，随着北龙湖·金茂府的实景交付，</span><span style="text-indent: 2em;">金茂郑州于1月17日起，开展了包含金春·如意宴、金春·如意家、金春·如意福、金春·如意礼等一系列的“金春中国”活动。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从广渠金茂府开始，金茂府系便走上了研发创新中国智慧科技住宅的道路，秉承智慧绿色人居的研发理念，重新审视家的意义，让人们对“居住”的需求重新回归到健康、美好、舒适的原点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年，中国金茂锚定了中原的发展宏图，携府系品质从产品、服务、生活、品牌等多维度酝酿，定制品质生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021春节期间，如意府每天推出一套新春专属房源，春节7天，购房即享精英专属优惠，每日更有机会抽取价值2万元的如意府车位劵。更有线上厨王争霸赛等你挑战，获得属于自己的专属福利。（孙红丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[无房家庭优先！上海探索新房摇号“计分制”]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0207/c164220-32024947.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>郑钧天、杨有宗</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　6日，上海“1.21”楼市调控新政出台后首批入市的三个新楼盘引发社会关注。从认购规则来看，三个新楼盘皆体现了新一轮楼市调控中“优先满足‘无房家庭’自住购房需求”的基调，并探索以“计分制”的形式兼顾合理改善型购房需求。</p> <p> 　　记者走访发现，3个楼盘不约而同地采用了“计分制”，即综合所有认购者的家庭、户籍、拥有住房状况、5年内在沪购房记录以及在沪缴纳社保等五大因素进行打分排序，然后按比房源多30%的原则，选取进入公证摇号选房的人员名单，其余认购人不再进入公证摇号选房环节。</p> <p> 　　记者获知，三个楼盘均采取同一标准,购房人家庭、户籍、拥有住房状况、5年内在沪购房记录等四大因素作为基本分。认购对象为夫妻者加10分，认购对象为成年未婚或离异等视为单身，此项不得分；在户籍方面，认购对象为上海市户籍的加10分，认购对象为非沪籍的不得分；在名下房产方面，认购对象无房加20分，认购对象名下住房有1套的加5分；认购对象及其家庭成员名下无房且5年内无购房记录加20分，有1套住房且5年内无购房记录加5分，5年内有购房记录的均不得分。</p> <p> 　　此外，购房人的在沪缴纳社保月数也作为动态分数计入总分，由认购对象的社保缴纳月数与社保缴纳系数相乘得年限分，社会缴纳月数自2003年1月起算。据悉，社保缴纳系数为0.1至0.24，由开发商根据产品类型自行决定。目前三个新盘均采用0.1的系数。认购总分最终由基本分和年限分两部分构成。</p> <p> 　　记者从多个开发商信源获知，楼盘上市认购组数超过可售房源套数一定比例时，将采取计分排序的方法。购房人在认购时，需要按照“计分制”规则，自行申报、承诺自身状况。如实填报之后，上海市房管部门、民政部门、社保部门等将进行联网核查，确认购房者积分的真实性，认购积分审核在10天左右完成。</p> <p> 　　目前，3个盘的入围摇号比例暂定为1:1.3。比如，一个楼盘100套房源，参与认购的有1000人，那么积分排名前130名的购房人将有资格入场摇号。其中，最后一位分值的所有人都可以入场摇号。比如，第130名的分值是40分，那么所有40分的购房者都可以入场摇号。确认入围摇号名单后，再按照正常程序进行购房摇号。</p> <p> 　　1月21日，上海市住建委、房管局等8个部门联合印发《关于促进本市房地产市场平稳健康发展的意见》，出台十条措施，包括打击“假离婚”获取购房资格、延长增值税征免年限以提高炒房成本、严防资金违规流入房地产市场、严格规范房地产市场经营秩序等，发出楼市调控继续从紧从严的信号。上海交通大学住房与城乡建设研究中心主任陈杰认为，上海出台的一系列调控“组合拳”，有助于遏制炒房行为。</p> <p> 　　除遏制炒房外，上海“1.21”楼市新政策中还表示将完善新建商品住房公证摇号选房制度，优先满足“无房家庭”自住购房需求。市场人士认为，此次新房认购规则和计分方法设计，体现了“房住不炒”的定位，上海在现行住房限购制度框架下，优先满足了“无房、自住”家庭的购房需求，兼顾了合理的改善性购房需求。</p> <p> 　　记者从相关监管部门获悉，上海将针对首批楼盘的试点经验进行总结，未来其他楼盘也将陆续试点“计分制”，但具体细则或根据实际情况有所调整。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高空坠狗致人伤残 物业管理者被判赔偿117万余元]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0207/c164220-32024903.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　被楼上坠落的一只大狗砸中受伤后，广州市民张某香将建筑物的出租人和实际使用人告上法庭。广州市白云区人民法院5日对该案进行一审公开宣判，判决被告蔡某彰、广州煌某公司连带赔偿张某香残疾赔偿金等共计117万余元。</p> <p> 　　法院审理查明，2018年4月15日下午，张某香路经某工业区一建筑物楼下时，被楼上坠落的一只大狗砸中头颈部，倒地受伤，经司法鉴定为一级伤残。</p> <p> 　　法院认为，张某香受害系因狗只从建筑物公共区域三楼天台坠落所致，但现有证据无法确定实际侵权人或狗只的实际管理人。被告蔡某彰作为案涉建筑物的出租人，被告广州煌某公司作为天台区域的实际使用人，均负有安全保障义务，以防范、制止高空抛、坠物等侵权行为的发生。两管理人并无采取相应安全防范措施，造成狗只能够任意出入天台后坠落，导致张某香人身损害，依照民法典相关规定，应当承担违反安全保障义务致人损害的侵权责任。（据新华社信息&nbsp;毛一竹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[壮大智能产业 建设智慧城市]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023487.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 罗艾桦 董丝雨</author>
            <description><![CDATA[<P>　　广东省广州市经济发展充满活力，发挥粤港澳大湾区中心城市的带动功能，助推区域经济高质量发展，努力展现新的更大作为。</P> <P>　　2020年9月，习近平总书记主持召开中央全面深化改革委员会第十五次会议时强调，要把构建新发展格局同实施国家区域协调发展战略、建设自由贸易试验区等衔接起来，在有条件的区域率先探索形成新发展格局，打造改革开放新高地。</P> <P>　　2020年10月，习近平总书记在广东考察时强调，“努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌”。</P> <P>　　“广州深入贯彻落实习近平总书记重要讲话、重要指示精神，坚定不移把新发展理念贯穿发展全过程和各领域，以更大魄力、在更高起点上推进改革开放，加快推动质量变革、效率变革、动力变革，努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌。”广东省委常委、广州市委书记张硕辅表示。</P> <P>　　聚焦数字经济</P> <P>　　构建发展引擎</P> <P>　　发布政务民生应用平台，助力中山大学附属第一（南沙）医院建设智慧数字化医院，多项科技成果应用于南沙新图书馆……作为人工智能领域的创新企业，云从科技人机协同操作系统在广州南沙新区落地运用。2020年5月，云从科技与广州市政府达成“数字基建”合作，共建国家级人机协同开放平台，打造广州智慧城市智能运行枢纽。</P> <P>　　广州正建设数字经济引领型城市，将人工智能与数字经济作为引擎工程。</P> <P>　　目前，广州市承接人工智能产业区块共26个。其中被定位为粤港澳全面合作示范区的南沙新区，以南沙科学城为载体，以明珠科学园为重点，通过打造原始创新策源地、科技人才聚集地和创新创业新高地，成为广州人工智能产业的新兴聚集区。</P> <P>　　在此基础上，广州加速人工智能技术与传统企业相融合，不断丰富其应用场景，加快智慧医疗、智慧政务、智能交通等领域的发展，逐渐形成较为完善的人工智能产业链。</P> <P>　　腾讯觅影（人工智能复查筛查系统）在广东省第二人民医院等医疗机构进入临床试验阶段，辅助医生对癌症进行早期筛查，提升诊疗和科研效率；广州安望信息科技研发的智能机器人已成功为广州公安户政、12345热线等政务工作提供专业应用服务；佳都集团研发人工智能体温人脸追踪监测系统，支撑大客流疫情防控场景。</P> <P>　　2020年9月3日，科技部明确支持广州市建设国家新一代人工智能创新发展试验区。广州市有关负责人表示，广州将以此为契机，重点聚焦医疗健康、高端制造、汽车交通等三大优势领域，打造具有全球影响力的深度应用场景典范；充分发挥人工智能对城市治理、社会民生等领域的支撑保障作用，探索智慧城市建设新路径；加大人工智能基础理论和前沿技术研发力度，在人工智能社会实验、政策试验等方面先行先试。</P> <P>　　加速城市更新</P> <P>　　激活老城活力</P> <P>　　2018年10月，习近平总书记在广东考察时指出，城市规划和建设要高度重视历史文化保护，不急功近利，不大拆大建。要突出地方特色，注重人居环境改善，更多采用微改造这种“绣花”功夫，注重文明传承、文化延续，让城市留下记忆，让人们记住乡愁。</P> <P>　　两年多来，广州市始终沿着习近平总书记指引的方向笃定前行，城市更新工作按下“加速键”、驶入“快车道”，成为广州“十四五”时期高质量发展的重要抓手。</P> <P>　　现如今，每天清晨，家住泮塘五约地区的张阿姨都要去附近的荔湾湖散步。再也不见空中乱拉的电线和凹凸不平的道路，放眼望去是新建的小广场、小公园和绿地，张阿姨的心情十分舒畅……</P> <P>　　2016年6月，泮塘五约被列入广州首批微改造项目。这是广州首个以“保留”为目的的城市更新项目，也是首个由设计单位先征求居民意见再编制改造方案的项目。泮塘五约项目负责人罗隐成介绍：在微改造的过程中，设计单位注重寻求保护与发展、原住民需求与业态开发相结合的平衡点，保护历史建筑，改善居住环境，吸引年轻人回归老城，投身于老城的建设中。</P> <P>　　广州市规划和自然资源局党组书记、局长郭昊羽表示，广州市城市更新采取修复与活化利用、全面改造和微改造相结合的方式推进，在全市探索形成具有广州特色的社区设计师工作制度，激发城市活力，推动高质量发展。</P> <P>　　据了解，截至2020年10月，广州市盘活存量土地60平方公里，新增公共服务设施4.2万个，新增绿化面积719万平方米。其中，在“三旧”方面，完成改造2万余亩，批复旧村、旧厂全面改造项目88个，推进老旧小区微改造项目626个。</P> <P>　　优化营商环境</P> <P>　　吸引优质项目</P> <P>　　在广州南站东南方向不远处，状如莲花的广州恒大足球场正如火如荼地建设。建成后，球场内可容纳10万人，而毗邻广州南站的区位优势，也会方便更多外地球迷前来观看比赛。除此之外，球场配套的商业综合体，让广州南站地区有望成为粤港澳大湾区文商旅融合发展典范区。</P> <P>　　令人赞叹的是，该建设项目在签约拿下地块当日的上午，就举办了开工仪式。这样“拿地即开工”的速度，得益于广州番禺区大力推进招商引资和企业服务机制改革创新，着力构建富有活力和效率的招商格局。</P> <P>　　2020年8月20日，“番禺区亲商服务平台”小程序正式上线启动，企业可在线上随时反映诉求表达需求，区职能部门专班会快速响应协助。截至2020年12月10日，“番禺区亲商服务平台”已实现3200多家“四上”企业100%全覆盖，共接到区内企业诉求142项，处理率高达100%。“便捷智能、优质高效的服务让市场主体活力得到进一步保护和激发。”番禺区委副书记、区长陈德俊说。</P> <P>　　番禺区招商引资和服务企业工作，是广州市推动营商环境持续优化的一个缩影。近年来，广州把优化营商环境作为“一把手工程”，先后3次实施营商环境改革大提速，努力实现在现代化国际化营商环境方面出新出彩。</P> <P>　　良好的营商环境，让一批带动力强、产业链长、产业规模大的优质项目纷纷选择落户广州。截至2020年12月，在广州投资的世界500强企业累计309家、投资项目1166个。</P> <P>　　“广州市狠抓优化营商环境这个关键，用深化改革方法、‘企业点菜’方式，吸引全球企业前来投资兴业。”广州市委副书记、市长温国辉表示。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京今年新建26处休闲公园]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023516.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>朱松梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年，本市将新增26处休闲公园，不仅将为市民提供绿色休闲港湾，还能让城市变得会呼吸、有活力。这是记者从2月3日召开的市园林绿化工作会议上获悉的。</p> <p> 　　“十三五”期间，本市加大规划建绿和多元增绿，新建城市休闲公园190处、城市森林52处、小微绿地和口袋公园460处，全市各类公园达到1090个，公园绿地500米服务半径覆盖率由67.2%提高到86.8%。环绕京城的两道绿色“项链”不断闭合，一道绿隔完成绿化1.81万亩，累计绿化面积达到137.2平方公里，新增各类公园19个，累计达到102个，“一环百园”的城市公园环实现闭合成环；二道绿隔完成绿化8.7万亩，累计绿化面积达到443.2平方公里，建成郊野公园40处，形成了环绕城市的绿色生态景观带。</p> <p> 　　2021年，本市计划新增造林绿化面积16万亩、城市绿地400公顷，恢复建设湿地1000公顷。全市森林覆盖率达到44.6%，平原地区森林覆盖率达到31%，城市绿化覆盖率达到49%，人均公园绿地面积达到16.6平方米。</p> <p> 　　“我们将大力推动疏解增绿，今年重点建设26处休闲公园、4处城市森林和一批小微绿地、口袋公园。新建健康绿道100公里，实现与水系蓝网、城市慢行系统互联互通，公园绿地500米服务半径覆盖率达到87%。”市园林绿化局局长邓乃平说，今年计划新建的休闲公园包括丰台区康湖城市休闲森林公园、纪家庙花园，海淀区祁家豁子公园，顺义区产业园休闲公园等。此外，越来越多的森林将走进寸土寸金的都市，如朝阳区祁东城市森林、石景山区衙门口城市森林公园三期等。</p> <p> 　　今年，在长安街沿线、玉泉山周边等重点区域，将提升中央政务办公景观环境；结合全市的城市更新行动，将推动东四南北大街、平安大街、两广路等林荫道改造提升，开展居住区危险树木消隐专项行动，推进1385条背街小巷绿化环境精细化整治，开展好“庭院一棵树”计划，着力提升街区生态品质。</p> <p> 　　在平原地区，本市将聚焦大兴机场、永定河、温榆河、南苑等重点地区，以连接连通、断带修复为重点，实施填空造林5.28万亩，恢复建设湿地1000公顷，着力提升“三城一区”周边环境服务保障能力。在两道环京绿化隔离带地区，重点推动南苑森林湿地公园、温榆河公园和石景山区冬奥森林公园建设；聚焦城南地区“环京生态带”，在大兴、丰台、房山区新增造林绿化3万亩；实施新一轮回天地区行动计划，通过新建公园及整合优化现有公园和林地绿地，打造万亩奥北森林公园。</p> <p> 　　在浅山区，加快宜林荒山大尺度“块状”绿化，推进废弃矿山生态修复，通过连通连接新造林与现有森林资源，实施造林8.92万亩。在市域范围内，统筹拆迁腾退用地，实施“留白增绿”3715亩、“战略留白”临时绿化9184亩。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[减负放权让社区搞好治理最后一公里]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023505.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>崔文佳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　大城治理，机杼万端，“上面千条线，下面一根针”，社区单位这样的基层一线是落实所有工作的最终抓手。“大抓基层”的治理变革，当头炮就是减负，消除“甩锅”和形式主义的空间，让一线干部不当“表哥”“表姐”，将更多的时间和精力用在刀刃上、用在群众真正需要的事情上。</p> <p> 　　近日，相关部门发布本市社区治理改革成绩单：“十三五”时期，北京进一步明确社区法定职责，持续精简社区填表盖章等业务，大幅提高社区工作者薪资待遇，畅通优秀人才晋升通道。减负与赋能并举，大大夯实了社区工作者的获得感，带动了基层治理效能的提升。</p> <p> 　　大城治理，机杼万端，“上面千条线，下面一根针”，社区单位这样的基层一线是落实所有工作的最终抓手。过去，单位在治理中扮演关键角色，既作为经济组织吸纳居民就业，也作为管理单元负责职工生活的大事小情。随着社会形态的深刻变革，“单位人”更多变成了“社会人”，“8小时之外”的治理责任便渐渐转移到了社区。相较于传统单位，社区任务庞杂、责任不小，但能力水平有限、组织能量不足，频繁遭遇“小马拉大车”的尴尬。如何抓好单位与社区这两大城市治理的关键枢纽，特别是提升社区工作的质量和效能，成为摆在我们面前的一道必答题。</p> <p> 　　提质增效，最直接的办法便是攥指成拳、聚焦主业。过去很长一段时间，社区东奔西忙、精力分散，主要在于责任范围不清。上级各个部门的工作要求都要落实到基层，“万能居委会”“社区万能章”现象突出，有报道称，一些社区的挂牌竟高达120多块，这每一块背后都有相应的任务。“大抓基层”的治理变革，当头炮就是减负。减负不是减责任、减担当，而是通过明确社区法定责任，消除“甩锅”和形式主义的空间，让一线干部不当“表哥”“表姐”，将更多的时间和精力用在刀刃上、用在群众真正需要的事情上。从反馈来看，减负减出了时间，也减出了干劲，有基层干部感慨，“忙正事，再苦再累也心甘”。</p> <p> 　　对社区来说，减负相当于瘦身，健体还需要赋能。传统城市治理模式下，上级部门资源调配能力强，但工作重在管宏观、定政策，基层对很多问题看得见却管不了。更重要的是，社区工作一度不受重视，人财物力的配备捉襟见肘。精细化治理，社区要揽“瓷器活”，必须要配“金刚钻”。近年来北京一方面从体制机制上发力，推行“吹哨报到”“接诉即办”机制，赋予基层单位执法召集权，倒逼各种行政力量群策群力帮助基层解决问题。另一方面从职业潜力上用功，以全国领先的薪资待遇、定向招录公务员等福利，打通社区工作者的职业发展空间。这些改革传递了鲜明的信号：今天的城市治理，重点在基层，难点在基层，必须不断推动各种治理资源下沉至解决矛盾与问题的最前沿。</p> <p> 　　民乃城之本，城市治理水平归根结底是服务市民的水平。“8小时内外”，只有单位和社区融通联动，才能形成“治理闭环”，消除“责任盲区”。以抗击疫情为例，我们能够掌握抗疫主动权，一大关键就在于一整套责任落实机制，压实属地、部门、单位、个人四方责任。近些年，北京推行的基层党组织和在职党员“双报到”工作同样是如此，将“单位所能”“个人所能”对接“社区所需”，串联起了“8小时内外”，也画好了城市基层治理的同心圆。</p> <p> 　　“求木之长者，必固其根本；欲流之远者，必浚其泉源。”基层是城市治理体系的根和源，是治理工作的最后一公里。目光向下聚焦，资源向下投放，精兵强将向下派遣，将社区、单位等一个个城市细胞充分激活，城市的肌体将会更加健康，更有活力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雄安在建区域辐射面积增九成]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023531.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>李如意</author>
            <description><![CDATA[<p> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/default.jpg" />&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp;使用大数据和人工智能等技术，可精准“测量”城市的发展和变化。日前，《未来之城 拔节生长——雄安新区2020年大数据报告》正式发布。《报告》从生态环境、基建成果、产业发展、人口画像和网络形象等多个角度，综合运用数据挖掘、自然语言处理、计算机视觉、遥感卫星影像等技术，对雄安新区2020年的发展变化进行量化分析和解读。《报告》显示，和2019年相比，雄安新区的整体地表面貌在2020年发生了显著变化。2020年10月雄安新区整体在建区域的辐射面积相比2019年10月增加了89.52%，建设规模显著扩大。</p> <p> 　　生态治理成果显著</p> <p> 　　在《报告》中，百度使用卫星遥感影像和图像理解技术，从植被覆盖变化和湿地保护成效等角度对雄安新区生态治理情况进行量化分析。2020年，雄县、安新县的绿化改造取得明显成效。通过图像处理算法对整个区域进行统计，相比2019年，2020年雄县城区绿色植被覆盖面积增加了16.40%，安新县城区绿色植被覆盖面积增加了9.15%，容城县整体绿色植被覆盖保持了相对稳定。总体而言，雄安新区三县县城的生态环境得到了明显改善。</p> <p> 　　2019年起，雄安新区开始重点建设府河、孝义河两个功能性生态湿地。河口湿地是白洋淀的生态屏障，形成了白洋淀生态缓冲区域。《报告》提到，府河、孝义河河口两个功能性生态湿地建设都取得了显著进展，孝义河河口湿地的绿色植被覆盖面积较2017年增加了46.26%，府河河口湿地的绿色植被面积较2017年增加了12.53%，变化非常显著。</p> <p> 　　在建区域辐射面积增近九成</p> <p> 　　2020年雄安新区已全面转入大规模建设阶段,《报告》从多个角度展示了雄安新区2020年基础建设发展成效。和2019年相比，雄安新区的整体地表面貌在2020年发生了显著变化。其中变化最为明显的，当属容东、昝岗、雄东、启动区等重点建设区域。通过对卫星遥感影像综合分析后可以得出，2020年10月雄安新区整体在建区域的辐射面积相比2019年10月增加了89.52%，建设规模显著扩大。</p> <p> 　　容东片区、雄安站枢纽片区、雄东安置区等重点建设区域的地表面貌变化非常显著。通过卫星遥感图像数据分析可以发现，容东片区在建区域的辐射面积比2019年10月增加了57.75%；雄安高铁站周边在建区域的辐射面积达比2019年10月增加了69.48%；雄东安置区在建区域增加非常明显。随着各重点区域建设项目的不断推进，雄安新区城市组团的形态已见雏形，未来的城市面貌令人期待。</p> <p> 　　《报告》中还呈现了交通基础设施建设对雄安新区地理面貌的影响。荣乌高速公路和京雄高速公路以“南北纵横”的形态在遥感影像上清晰呈现，雄安新区的主干路网已呈现出初步轮廓。去年12月27日，雄安站正式投入使用，京雄城际铁路实现全线开通运营，进一步完善京津冀城市群的高速铁路网结构。</p> <p> 　　“商务区”成热词</p> <p> 　　随着雄安新区新建项目和续建项目的有序推进，2020年雄安新区人口特征也在持续变化。《报告》指出，过去一年雄安新区人口总量（常住人口+流动人口）的逐月变化情况。除去周期性和季节性因素外，伴随着大批建设者的涌入，2020年雄安新区的人口总量显著增加，在2020年上半年达到了峰值，人口增幅一度达到30%。</p> <p> 　　与2019年相比，“商务区”首次进入全国热门搜索词。这说明越来越多的人开始关注雄安新区的主要商务活动场所，考虑入驻雄安新区开展相关商业活动的可能。雄安新区本地民众的关注重点，也保持了相对稳定，其中，“搬迁”和“规划”等主题词近两年持续受到关注。</p> <p> 　　百度技术委员会理事长陈尚义教授表示，通过使用大数据和人工智能技术为城市发展变化进行量化分析，可以更好的认知城市现状和预测未来变化趋势，进而达到更懂城市，让城市更智慧的目标。百度公司利用自己的优势和资源撰写雄安新区2020年大数据报告正是应用大数据和人工智能技术助力城市建设发展的突出案例。今后百度商业智能实验室将继续发挥自身在政商智能、移动计算、城市大数据、智慧交通、知识图谱、数据挖掘等方面优势，为雄安新区建设发展提供更多科学参考。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京三部门约谈自媒体“大V” 要求不得制造购房恐慌情绪]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023541.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者昨天获悉，针对近期一些自媒体和网络“大V”的“唱涨”言论，市住建委、市网信办、北京银保监局三部门于3日联合召开约谈会，对北京大土豆、米宅北京、北京大房子、水原十口、饭总选房等5家自媒体进行集中约谈，要求公众账号生产运营者在推出涉及房地产市场文章时，坚持“房住不炒”，不得制造购房恐慌情绪。</p> <p> 　　“现在北京的楼市就是一场开卷考试，不要再问了，就是一个字：买。”“现在北上广的房子，抓紧买就是了。”“2021年，万物皆可炒。”2021年1月，类似这样炒作市场、制造恐慌情绪的言论，在部分自媒体中流传。</p> <p> 　　三部门在约谈中强调，自媒体不是法外之地，公众账号生产运营者应当履行用户主体责任，各运作主体要建立健全内容和账号安全审核机制，加强内容导向性、真实性、合法性把关。在推出涉及房地产市场文章时，要坚持以客观事实为依据，并做到“四不得”：不得背离“房住不炒”定位；不得渲染个别成交案例、局部区域价格波动来炒作市场行情；不得通过各种方式制造购房恐慌情绪；不得臆测调控政策走向或趋势。</p> <p> 　　此外，三部门表示，各自媒体应对近期涉及房地产市场的相关文章进行自查，有不符合相关规定的，要及时清理、删除；在今后运营中，要加强文章信息发布审核，不得诱导或者助推各类信贷资金违规进入房地产市场，共同为房地产市场健康稳定发展营造良好的舆论环境。</p> <p> 　　下一步，相关部门还将严格监管，对违反“房住不炒”定位、违反本市房地产市场调控政策措施、违反金融相关法律和规定的行为，违反《互联网用户公众账号信息服务管理规定》的，相关主管部门将依法严格追查发布平台和自媒体账号的主体责任。</p> <p> 　　三部门也提醒广大市民，对这类炒作市场、制造恐慌情绪的言论要理性对待，不能盲目听信。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[二手房买家“跳单”背后的中介费之争]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0205/c164220-32023629.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>朱开云统筹/余美英</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; 近日，某知名“网红”在深圳购买了一处1500万元左右的房产，被指疑似存在“跳单”行为，引发了网友们广泛讨论。跳单，一般指买家跳开中介，利用中介提供的房源信息、交易机会，直接与业主达成交易，以达成省去大额中介费用的目的。</p> <p> 　　北京青年报记者调查发现，在房产交易中，“跳单”现象时有发生，多名房产中介人员均表示曾遭遇客户“跳单”。“跳单”为何会成为一个常见的现象？对交易双方意味着什么？</p> <p> <strong>　　事件</strong></p> <p> <strong>　　深圳网红被指“跳单”后遭网暴</strong></p> <p> 　　深圳链家的一名中介为网红“小小莎”带看了一套报价1620万的房子，但双方并没有就价格问题达成一致。中介谈完的结果是：第一，房价是1620万，业主不同意降到1500万；第二，中介费要收1%，也就是16万左右。随后“小小莎”通过别的渠道，以1568万元的成交价、9万元的中介费买下这套房。该中介质疑“小小莎”这是“跳单”，将其个人信息在网上曝光，随后中介从业人员集体刷爆该网红短视频留言栏。“小小莎”因此一夜之间掉粉100多万，甚至被迫“关号”。</p> <p> 　　深圳市房地产中介协会随后发文，对“跳单”行为零容忍。已于第一时间关注此事件进展，如该客户“跳单”行为属实，深房中协会第一时间将其列入到“深圳市房地产中介行业失信客户名单”。</p> <p> 　　“小小莎”则回应称，没有和链家签订任何书面协议，这套房源并非该中介的独家房源，肯定货比三家。她认为，链家这是一边在拒绝帮客户压价、坚持收取高额中介费；一边因客户选择同行提供的低价服务，恶意中伤客户、泄露客户隐私，她将正式提起诉讼。“小小莎”认为自己从没有做过“跳单”的事，也从不会拒绝为提供服务的人给予合理的报酬。</p> <p> <strong>　　调查</strong></p> <p> <strong>　　高中介费导致客户产生“跳单”念头</strong></p> <p> 　　刘宇（化名）日前在北京市购买了一套价值700多万元的房产，购房的中介服务费将近20万元，刘宇表示，20万元对他来说是一笔不小的数目。在买房的过程，他多次与中介协商降低服务费用，但中介强调，公司有相关的规定，降费的空间有限。</p> <p> 　　刘宇告诉北京青年报记者，中介付出的劳动其实并不多，这笔收费他始终觉得过高，其间数次产生了“跳单”的念头，也想过找一家费用更低的中介。“我给房东直接打电话，他也觉得这笔中介费高了。”最终，刘宇还是通过该中介办理了购房手续并支付了中介费。</p> <p> 　　刘宇表示，对普通家庭来说，面对过高的中介费，许多人都有“跳单”的冲动。“我看房之前没有签订任何协议，中介主动要带看，结果另一家中介也有这套房源，费用少一半，你换不换，这也不算跳单吧。”</p> <p> 　　北京青年报记者随机询问多名近期购房市民，均表示因高中介费产生过“跳单”的念头。近期在朝阳区购房的市民罗先生表示，跳单本身不值得鼓励，毕竟我们要遵守契约，诚信无论对社会还是个人都挺重要。但是，跳单作为交易行为中产生的一种经济现象，其背后不合理的高中介费问题没有得到足够的重视。</p> <p> <strong>　　争议</strong></p> <p> <strong>　　中介费定价权应归哪里值得探讨</strong></p> <p> 　　朝阳区某中介公司的一名客服经理表示，他遭遇过多次客户“跳单”，对这种行为比较无奈，中介人员普遍对这种行为厌恶，它极大损害了市场交易本身。对于市民反映的高中介费的问题，该客服经理表示，这个是明码标价的，公司和行业都有相关的指导或者规定。</p> <p> 　　而针对“跳单”背后市民反映的高中介费问题，中原地产首席分析师张大伟表示，目前中介费的定价是不是合理，过去一套房10万元按3%收，后来房价100万元也是收3%，现在一套房1000万还是按3%。按房屋的总价来收取中介费问题目前有极大的争议。中介费的定价权应该归哪里，目前的市场是不是存在垄断行为都值得探讨。中介公司应该用服务吸引购房者选择高点位，而不是用规模。</p> <p> <strong>　　说法</strong></p> <p> <strong>　　律师：选择费用更低的中介</strong></p> <p> <strong>　　促成交易不算“跳单”</strong></p> <p> 　　北京市尚衡律师事务所李媛媛律师表示，买家在购房的过程中，在没有签订相关协议的情况下，即使中介带看了相关的房屋，但买家仍有机会通过其他正当渠道获得同一房源信息，并有权利选择报价更低、服务更好的中介来达成交易，不构成“跳单”违约。</p> <p> 　　李媛媛表示，民法典第九百六十五条规定，委托人在接受中介人的服务后，利用中介人提供的交易机会或者媒介服务，绕开中介人直接订立合同的，应当向中介人支付报酬。这就意味着如果买家接受了中介的服务后跳单，需要照常向中介支付相应的中介费的。但这里的“直接订立合同”，指的是双方直接交易，而没有通过任何一家中介。现实中，卖房人通常都会把自己的房子委托给多家中介挂牌出售，如果买家通过另一家中介费更低，服务更好的中介来促成交易，则不构成“跳单”。</p> <p> 　　李媛媛表示，发生“跳单”后，即使“跳单”行为被法院认定，中介按《看房确认书》的标准主张购房人赔偿全额中介费，也很难被全额支持。跳单一般是发生在签约前，中介如果据此主张全额的中介服务费，是很难得到法律支持的。文/本报记者 朱开云 统筹/余美英</p> <p> 　　供图/视觉中国</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京5家房地产中介被集中约谈 承诺不参与“经营贷”等金融活动]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022817.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者昨日获悉，北京房地产中介行业协会近期集中约谈链家、我爱我家、麦田、中原、21世纪不动产5家主要房地产经纪机构，各经纪机构承诺不渲染炒作，不鼓动业主提高委托价格，不参与“经营贷”“首付贷”“消费贷”等任何违法违规的金融活动。</p> <p> 　　北京房地产中介行业协会副秘书长李俊良介绍，5家房地产经纪机构均主动承诺，不渲染、不炒作、不介绍、不答复任何无关住房居住属性的概念或噱头；不在微信朋友圈、自媒体等渠道发布、转发包含臆测鼓动房价上涨、市场热度等内容的文章；展示房源价格与业主书面委托价格一致，不鼓动业主提高委托价格；不参与“经营贷”“首付贷”“消费贷”等任何违法违规的金融活动，发现此类情况及时向北京房地产中介行业协会报告。</p> <p> 　　北京严厉打击恶意炒作和违规资金进入楼市是今年整顿房地产市场秩序的重中之重。据了解，此前，针对个别小区出现房价上涨苗头并被部分中介或自媒体恶意炒作成普涨预期的现象，市、区住房城乡建设委及市房地产中介行业协会多次约谈北京市主要经纪机构负责人，要求各经纪机构及从业人员严格遵守相关法律法规，严格落实“房住不炒”调控要求，不得渲染、炒作房屋成交信息，不得鼓动引导出售方随意提高报价，不得在微信朋友圈、自媒体渠道发布制造购房恐慌情绪的文章，不得参与“经营贷”“首付贷”“消费贷”等任何违法违规的房地产金融活动。</p> <p> 　　下一步，市住建委执法部门将持续加强对房地产中介机构的执法检查力度，维护北京房地产市场稳定。针对房价涨幅异常区域，将采取线上线下多种手段开展专项执法检查，对违规参与炒房、哄抬房价的中介机构及人员，将严格执法，逢涨必查、逢炒必办、执法必严、违法必究。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[住建部：严查建筑企业跨地区承揽业务要求设立分（子）公司问题]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022515.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月4日电 （记者孙红丽）为进一步深化建筑业“放管服”改革，建立健全统一开放的建筑市场体系，扎实做好“六稳”“六保”工作，住房和城乡建设部近日印发通知，决定开展建筑企业跨地区承揽业务要求设立分（子）公司问题治理工作，要求各省级住房和城乡建设主管部门严肃查处违规设置建筑市场壁垒、限制和排斥建筑企业跨省承揽业务的行为，清理废除妨碍构建统一开放建筑市场体系的规定和做法，营造公平竞争的建筑市场环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通知要求，各级住房和城乡建设主管部门要严格执行《住房城乡建设部关于印发推动建筑市场统一开放若干规定的通知》（建市〔2015〕140号）第八条规定，不得要求或变相要求建筑企业跨地区承揽业务在当地设立分（子）公司；对于存在相关问题的，要立即整改。各级房屋建筑与市政基础设施工程招标投标监管部门要全面梳理本行政区域内房屋建筑和市政基础设施工程招标文件，清理招标文件中将投标企业中标后承诺设立分（子）公司作为评审因素等做法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，各级住房和城乡建设主管部门要进一步健全投诉举报处理制度，建立公平、高效的投诉举报处理机制，及时受理并依法处理建筑企业在跨地区承揽业务活动中的投诉举报事项，保障建筑企业合法权益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[飞扬“冰丝带” 舞动“雪如意”]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022413.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>新华社记者 丁文娴 汪 涌 杨 帆</author>
            <description><![CDATA[<P>　　巍巍长城，苍龙盘桓。</P> <P>　　天安门以北14公里，国家速滑馆“冰丝带”光影流转，22条玻璃“丝带”盈盈欲舞，光耀京城之夜；</P> <P>　　雪国崇礼，山势绵绵，国家跳台滑雪中心“雪如意”傲视群峰，赛道沿山体飘摇直下，惊飞塞北的雪。</P> <P>　　万事几近具备，只待奥运东风。长城内外，点燃冰雪激情！</P> <P>　　再数365个日夜，度过一季春秋，且看四海宾朋会聚东方，共襄冬奥盛举！</P> <P>　　翘首东方</P> <P>　　桂华流瓦，冰轮转腾。</P> <P>　　从2018年1月23日打下第一根桩，到三年后的1月22日首次制冰成功，北京冬奥会唯一新建冰上竞赛场馆“冰丝带”终于变成了想象中的模样。</P> <P>　　甚至，比想象中还要梦幻——使用世界上最环保最先进的二氧化碳制冰技术，有望成为“最快的冰”；采用多功能全冰面设计，冬奥会后将成为以冰雪运动为核心的体育休闲综合体……</P> <P>　　场馆外观“丝带”飞舞，那是速度滑冰运动员在冰面上风驰电掣时冰刀留下的轨迹。北京国家速滑馆经营有限责任公司董事长武晓南说：“我相信它未来能够成为人民群众对冬季美好生活向往的一个新标志。”</P> <P>　　时光流转，北京城中还有许多地标式建筑在悄然改变着样貌。</P> <P>　　没有了钢铁冶炼的热量，冬天的首钢群明湖开始封冻。从湖边升入半空、背靠三个巨大冷却塔的滑雪大跳台巍然耸立，形如敦煌飞天飘带，又像“水晶鞋”，百年钢铁“梦工厂”成为城市更新的典范。</P> <P>　　“双奥场馆”是北京赛区的一大特色。“水立方”变身“冰立方”，国家体育馆、五棵松体育中心、首都体育馆均在2008年北京奥运会“遗产”基础上进行了改造，具备冬夏项目场地双向转换能力。</P> <P>　　北国风光，山河壮丽；塞内塞外，藏冰卧雪。</P> <P>　　延庆赛区小海陀山仍戴雪冠。国家高山滑雪中心赛道从山端直泻而下，11条缆车索道将场馆区域串联，山脚下的国家雪车雪橇中心宛若巨龙盘卧，冬奥村和山地新闻中心掩映于山林之间。</P> <P>　　张家口赛区，一柄中国传统饰物“如意”嵌于林海雪原，古老东方文明的馨香从我国首座符合国际标准的跳台滑雪场里悠然沁出；国家越野滑雪中心、国家冬季两项中心、云顶滑雪公园四散分布，漫步廊道缀珠成串俨然“冰玉环”。</P> <P>　　“跳台滑雪赛道本身就是一个很光滑、很流畅的S形曲线，你可以说它是一个飘带，更形象的表达就是我们中国文化元素中的‘如意’。”张家口赛区总设计师、清华大学建筑学院院长张利这样介绍“雪如意”的设计初衷。</P> <P>　　去年底，北京冬奥会三大赛区12个竞赛场馆如期完工。钢筋水泥写实蓝图伟梦，背后是1000多个日夜的拼搏奋战，中外团队精诚合作；是无数项攻坚克难的专利设计，许多个“中国第一”“奥运首创”就此诞生；是生态修复、协同发展、赛后利用等多重考量，绿色、共享、开放、廉洁的办奥理念一以贯之。</P> <P>　　纵然突如其来的疫情为世界罩上阴霾，冬奥人始终未曾停步。</P> <P>　　“坚持疫情防控和冬奥筹办两手抓，创新工作方式，努力克服各种困难，做到了工作不断、力度不减、朝着既定目标稳步向前推进。”北京冬奥组委专职副主席、秘书长韩子荣如此说。</P> <P>　　过去一年，冬奥组委通过视频会议与国际奥委会、国际残奥委会等保持紧密联系，线上征集奖牌、火炬和制服装备的视觉外观设计方案，发布了第一届冬奥优秀音乐作品、色彩系统和核心图形。市场开发成效突出，各层级赞助企业总数达到38家。赛会志愿者全球招募持续进行，报名人数超过百万。</P> <P>　　岁末，冬奥吉祥物“冰墩墩”“雪容融”搭乘嫦娥五号九天揽月；冬奥体育图标踏着新年钟声问世，30个“小红人”于汉印方寸间舞动国潮风韵。</P> <P>　　从场馆建设到形象设计，赛事筹办既体现了中国和世界的接轨与融合，也是中国传统文化的展示与创新。</P> <P>　　千磨万击还坚劲，风雨过后见彩虹！</P> <P>　　“不管面临什么样的压力，中国举办冬奥会的决心都坚定不移。”这份笃定被伦敦大学亚非学院中国问题专家曾锐生看在眼里。在北京获得举办权之初，国际奥委会主席巴赫就说，冬奥会“交给了放心的人”。日前他再次为北京送上盛赞：“尽管受疫情影响，冬奥筹办工作进展十分顺利，这几乎就是奇迹。”</P> <P>　　奇迹俯拾皆是。</P> <P>　　上世纪初，中国人自主设计建造的第一条铁路即连通京张。百余年，换了人间，而今最高时速350公里的高铁将北京、延庆、张家口串连成线。</P> <P>　　山舞银蛇，原驰蜡象。站在老京张线那段著名的“人”字形铁轨旁，仰望苍山，两侧崖壁上各有一段古长城遗址。那是中国张开的臂膀，向世界发出盛情邀约——诸事已备，诚邀欢聚！</P> <P>　　冬梦生长</P> <P>　　这是英雄的祖国，是我生长的地方……</P> <P>　　中国花样滑冰队总教练赵宏博对习近平总书记考察那天记忆犹新。1月18日，伴随《我的祖国》深情豪迈的乐声，花滑队6名主力队员进行了训练汇报。他们拿出冬训的看家本领，有的动作达到奥运难度。</P> <P>　　“感到荣幸的同时，更感到使命在肩、责任重大。我们需要扎扎实实走好备战工作的每一步。”赵宏博说。</P> <P>　　使命在传承。2010年温哥华冬奥会，赵宏博搭档申雪为中国花滑赢得冬奥会首枚也是迄今唯一一枚金牌。八年后的韩国平昌，他率队出征，隋文静、韩聪在决赛场上演绎了师傅的经典曲目《图兰朵》，以微弱劣势摘银。</P> <P>　　冬梦在生长。</P> <P>　　遥想申冬奥刚成功时，北京冬奥会的109个小项中，大约有1/3中国此前从未开展过。冰雪人把全项目参赛和取得历史最佳成绩作为征战目标，确定了“扩面、固点、精兵、冲刺”的备战方略。五年多来，冰雪运动基础不断夯实。</P> <P>　　刚刚过去的“精兵”之年，各项目队一手抓疫情防控，一手抓训练备战。花滑队通过视频与外教保持联系，频繁组织队内竞赛；短道速滑队策划了世锦赛模拟赛，去年底又举办全国锦标赛，那是国内恢复的第一项全国性冰雪赛事。</P> <P>　　在一些相对弱势的项目，曙光乍现。</P> <P>　　新年伊始，1月2日，中国单板滑雪大跳台和坡面障碍技巧运动员苏翊鸣完成中国单板史上首个反脚外转五周1800度动作。这个难度意味着他达到了世界顶级选手水平。</P> <P>　　同日，跳台滑雪国家集训队中，多人完成我国自主设计建设的HS140跳台首跳，其中宋祺武成为中国首个跳过140米的运动员。</P> <P>　　尤为振奋人心的是，他们所在的河北涞源国家雪上项目训练基地去年12月刚刚启用，建有世界最大、国内首座跳台滑雪专业风洞实验室，能以世界最先进的训练方法帮助运动员精准改进技术动作。</P> <P>　　诚如习近平总书记所言，提高现代竞技体育水平，既要靠气力，也要靠技力。</P> <P>　　一年后就要踏上最重要的战场，号角已经吹响，精兵离弦冲刺。</P> <P>　　速度滑冰新锐宁忠岩目标直指冠军：“国家给我们提供了很安全的训练环境，我的体能得到很大提升，我对备战北京冬奥会充满信心。”</P> <P>　　雪车运动员邵奕俊心潮澎湃：“作为南方孩子，有幸加入冰雪项目大家庭。虽然我们起步晚，但是要敢于亮剑。相信中国冰雪人自此之后，当乘长风，破万里浪！”</P> <P>　　气势如山，豪情似海。望山海关内外，溜冰滑雪蔚然成风；看神州大地，全民健身热潮漫卷。</P> <P>　　蓬勃发展的冰雪运动引得外媒瞩目。新加坡《联合早报》网站及时跟进动态：“中共中央总书记、中国国家主席习近平一连两天考察2022年北京冬奥会、冬残奥会的筹办和训练备战工作，强调中国要借此契机推广和发展冰雪运动，推动建设体育强国。”</P> <P>　　体育强国的基础在于群众体育。要通过举办北京冬奥会、冬残奥会，推动我国冰雪运动跨越式发展，补缺项、强弱项，逐步解决竞技体育强、群众体育弱和“夏强冬弱”、“冰强雪弱”的问题。习近平总书记的嘱托正在得到落实。</P> <P>　　黄土高原土坡变雪坡，宁夏吴忠市同心县黄谷川滑雪场成为村里的新晋热门景点，雪场连续两年对青少年进行免费培训；</P> <P>　　西南山城冰火交融，两届中国杯世界花样滑冰大奖赛为重庆培养出一众冰迷，市少年儿童阳光体育冰球挑战赛、花样滑冰公开赛等从无到有……</P> <P>　　过去几年，《冰雪运动发展规划（2016—2025年）》《“带动三亿人参与冰雪运动”实施纲要（2018—2022年）》《关于以2022年北京冬奥会为契机大力发展冰雪运动的意见》等陆续出台，从政策层面为冰雪热再添一把火。</P> <P>　　2018—2019冰雪季，我国冰雪旅游人数达2.24亿人次，规模产值达8000亿元，以冰雪休闲旅游为核心的大众冰雪市场正在形成。“三亿人参与冰雪运动”从愿景走向现实。</P> <P>　　这一宏大梦想也让巴赫为之激动：“北京冬奥会的举办，不仅将为中国留下巨大遗产，对全球冬季运动的发展也将是一个具有里程碑意义的事件。”</P> <P>　　点燃光亮</P> <P>　　东风吹散梅梢雪，一夜挽回天下春。</P> <P>　　迎着第一缕春风，踩着咚咚作响的鼓点，北京冬奥会的脚步渐行渐近。</P> <P>　　不久之后，火炬等将揭开面纱；下半年，冬奥会口号公布；7月前，所有非竞赛场馆建设改造完工；10月，火种采集，而后视情况进行火种展示和传递；开幕倒计时100天前后，制服装备发布……</P> <P>　　冬奥筹办已进入全力冲刺、决战决胜的关键时期，筹办工作的重点在统筹抓好疫情防控和组织好赛事，“简约、安全、精彩”是新形势下的办赛要求。</P> <P>　　去年11月，北京冬奥组委、国际单项体育联合会、国际奥委会和国际残奥委会共同决定，将研究制定一个更适应当前形势的测试活动方案取代测试赛。</P> <P>　　各项工作克服困难如期推进，给国际奥委会等多方吃下“定心丸”。国际奥委会原媒体运行部主管埃德加认为，政府的有力支持对筹备工作顺利进行至关重要。</P> <P>　　国际雪车联合会主席伊沃经过实地考察，对国家雪车雪橇中心赞不绝口：“我们看到了一个准备出色的赛道。在严格的防疫措施之下，流畅完美的组织工作也给我们留下深刻印象。”</P> <P>　　“我们每个人都还记得2008年夏天那个激情盛会。北京奥运会很成功，我相信明年的冬奥会依然会展现出和2008年同样的高水平。”无与伦比的北京之夏还鲜活存在于世界反兴奋剂机构主席班卡的记忆中。</P> <P>　　从2008到2022，北京已然从奥林匹克运动的顺应者蜕变为引领者。冬奥筹办在扎实践行《奥林匹克2020议程》的同时，也不断给变革中的奥林匹克贡献中国智慧。</P> <P>　　“竞赛场馆100%使用绿色能源，二氧化碳零排放的制冰技术等举措，都会让北京冬奥会成为最‘绿色’的奥运会。”北京冬奥会协调委员会主席小萨马兰奇对此赞叹不已。</P> <P>　　这也是巴赫口中的“奥运新标杆”。疫情当前，巴赫认为，北京冬奥会的标杆意义更加凸显。</P> <P>　　“奥运会一直承载着一种意义，是世界团结的象征。”他动情地说，“通过体育运动为一个更具包容性、更好的后疫情时代做出贡献，这是国际奥委会和奥林匹克运动在面对这场新冠疫情、面对后疫情时代，希望达成的目标。”</P> <P>　　蓄势待发的北京，为这一目标的实现提供了中国担当、中国力量和中国方案。</P> <P>　　“中国率先控制住国内疫情并实现经济复苏，这是了不起的成就。当前，国际奥委会支持所有有效的防疫措施，因为这些措施的成功，让我们对成功举办冬奥会更有信心！”希望之光在巴赫眼中闪烁。</P> <P>　　希望之光也正在照耀运动健儿的前行路。</P> <P>　　挪威代表团正积极备战。这个在平昌豪取39枚奖牌的冰雪运动强国计划派出300多人的团队参加北京冬奥会，剑指奖牌榜前三名。</P> <P>　　国际奥委会副主席、美国人德弗朗茨在国际奥委会执委会上表示对中国办好冬奥会有信心，并认为美国代表团一定会前来参加。“加拿大正在为参加北京冬奥会作准备。”加拿大奥委会首席执行官兼秘书长舒德伟告诉媒体。</P> <P>　　英国雪上运动协会首席执行官戈斯林向新华社记者介绍，他们非常乐观地期待着北京冬奥会的到来，这将是英国雪上项目有史以来表现最棒的一届冬奥会。</P> <P>　　不到长城非好汉，万里长城冰雪情。</P> <P>　　我们不仅要办好一届冬奥盛会，而且要办出特色、办出精彩、办出独一无二来。习近平总书记的话语掷地有声。</P> <P>　　光阴如梭，世界信任不变——</P> <P>　　去年底的第九届奥林匹克峰会对北京冬奥会的成功举办再次表达了信心。与会代表认为，虽然受疫情影响，测试赛进行了调整，但冬奥筹办进展“非常顺利”。</P> <P>　　《五环旗下》杂志撰文说，尽管受到疫情影响，北京冬奥组委依然在按照绿色、共享、开放、廉洁筹办冬奥会。从激励更多人参加冰雪运动，到举办一届环保、可持续的冬奥会，中国正在兑现承诺。</P> <P>　　时钟飞转，世界屏息倒数——</P> <P>　　一年后，“双奥之城”英姿展，新标杆书写新辉煌。这是彰显民族自信的又一舞台，是实现民族复兴的重要契机。</P> <P>　　一年后，冰雪为媒，长城为桥，奥林匹克大家庭再聚首，中华文明同世界各国文明交流互鉴，共同书写人类命运共同体的冬奥诠释。在精彩、非凡、卓越的体育盛宴中，更快、更高、更强的奥林匹克精神浴火弥坚。</P> <P>　　一年后，“冰丝带”流光溢彩笑迎五洲宾客，“雪如意”冰清玉洁静候运动健儿。北京欢迎你！冬奥史上，将迎来又一个高光时刻，拥抱又一段难忘岁月！</P> <P>　　（新华社北京2月3日电&nbsp;&nbsp;参与记者：王镜宇、高鹏、沈楠、姬烨、马向菲、刘阳、卢羽晨、苏斌、李德欣、张骁、伍鲲鹏）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“开门红”！重大工程捷报频传]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022395.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>本报记者 李 婕</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/04/rmrbhwb2021020404p27_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台“深海一号”能源站交付启航。<BR/>　　中国海油供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/04/rmrbhwb2021020404p26_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　“万里黄河第一隧”济南黄河隧道工程全线贯通的场景。<BR/>　　范少文摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210204/1612377356018_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　时速350公里CR400AF-G新型复兴号高寒动车组。<BR/>　　中国中车供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　在广袤海洋，全国首个海底数据舱于珠海高栏港揭幕，全球首座十万吨级深水半潜式生产储油平台“深海一号”能源站交付启航；</P><P>　　在神州大地，能抗-40℃极寒的复兴号高寒动车组亮相疾驰，世界首台高温超导高速磁浮工程化样车及试验线正式下线启用；</P><P>　　在浩瀚太空，中国载人航天工程全面转入空间站建造的任务准备阶段，“天问一号”探测器向着火星逐梦的脚步迈过4亿公里……</P><P>　　新年伊始，超级工程、核心技术的捷报纷纷传来。</P><P>　　世界首台！国内首飞！海底首个！这一个个来之不易的成就，标记着新一年国之重器的新征程。且随本报一起来看看新年那些振奋人心的新突破。</P><P>　　</P><P>　　“高寒版”复兴号</P><P>　　“战寒能力”武装到“每根神经”</P><P>　　“高寒版”复兴号来了！1月22日上午，京哈高铁全线贯通，由中车四方股份公司自主研制的时速350公里CR400AF-G新型复兴号高寒动车组从北京朝阳站准点发出，高速奔向哈尔滨。</P><P>　　这是该新型“高寒版”复兴号首次投入商业运营。拥有耐高寒、防冰雪的特殊技能，能在-40℃的低温环境下以时速350公里高速奔跑，堪称“最抗冻”动车组。</P><P>　　对此，很多人感触颇深：“寒冷天气下，连手机都不好使，反应迟钝而且掉电嗖嗖地”“零下40摄氏度啊，有些金属材料甚至会发生脆裂”——可想而知，“高寒版”复兴号北国疾驰难度有多大。</P><P>　　修炼“抗寒功力”，需要经过重重关卡。在中车四方股份公司主任设计师贾向杰看来，高寒版复兴号动车的“战寒能力”已经武装到了“每根神经”。</P><P>　　贾向杰介绍，从列车使用的材料、电气元器件到车体、转向架、供风制动等关键系统部件均进行了耐低温设计，并从密封防雪防击打、水系统防冻、冷凝水防治等方面进行优化，使得动车组能够承受零下40℃低温以及冰雪等极端恶劣运行条件的考验。</P><P>　　比如，低温情况下，一些普通型号电气元器件可能会动作迟缓。而高寒版复兴号动车组内，车内开关、继电器等均选用适应-40℃的低温型号，再冷的天，动作也能收放自如。</P><P>　　再比如，列车的水箱、污物箱、水管路比较容易受冻、结冰。为防止冻伤，要给它们穿上厚“棉衣”、再加个“暖宝宝”——“水管、水箱都有加热装置，比如水管上缠有电伴热线。除了电加热装置外，在箱体外部和管路外部也都包覆了防寒材，能够满足-40℃的应用环境。”</P><P>　　那么运行前后，需要做“热身运动”吗？贾向杰解释：“在冰雪线路运行以后，车下的一些走行部可能会有较多积雪。车下走行部那些制动装置运行工作时都会发热，等车停下来，可能会有结冰的现象。所以在哈尔滨局、沈阳局这些冰雪线路运行之后，都会先进到暖库，在暖库里先进行融冰除雪。”</P><P>　　据了解，除此之外，新型“高寒版”复兴号还采用了大量优化设计。如今，动车组已经开启运营，游客可以乘坐“复兴号”一路向北，感受千里冰封、万里雪飘的北国风光。未来，乌鲁木齐铁路局、呼和浩特铁路局等运营的线路也有望见到高寒版复兴号动车组的身影。</P><P>　　济南黄河隧道工程</P><P>　　智能打造“万里黄河第一隧”</P><P>　　1月23日，山东省济南市天桥区泺口浮桥渡口旁，“黄河号”盾构机巨大刀盘破土而出，“万里黄河第一隧”济南黄河隧道工程全线贯通。</P><P>　　此举标志着中国在建最大直径公轨合建盾构隧道全线贯通，也是历史上首次对地上“悬河”进行隧道穿越。</P><P>　　万里黄河一路奔腾，但到达济南泺口段时，河床高出南岸城区地面5米，最大洪水位高出河床11.62米，形成水量巨大的地上“悬河”。这段济南黄河隧道工程就位于济南城市中轴线上，南接主城区济泺路，北连新旧动能转换先行区。建成后，开车最快4分钟可穿越黄河，比绕道济南黄河大桥节约近一小时车程。</P><P>　　2019年9月开始，由济南城市建设集团和中铁十四局集团联合打造的“黄河号”和“泰山号”两台超大直径泥水平衡盾构机先后始发掘进，首次开启对地上“悬河”的穿越。</P><P>　　“这次隧道掘进，开启了我们对黄河地质的全新认识。”&nbsp;中铁十四局黄河隧道项目总工程师杜昌言说，黄河上游有隧道，但下游地质怎么样，此前并不清楚。而复杂多变的地质，也正是后续施工最大的难度所在。</P><P>　　“拔丝地瓜”“牛轧软糖”“深水炸弹”，这是施工中大家对隧道地层的形象比喻。黄河之水冲刷出大量黏土，在高压作用下，更是黏度翻倍；掘进中遇到坚硬岩石，强度最大的是高铁桥墩钢筋混凝土强度的两倍还多，最困难的一次，26个小时只掘进2米，取出58块坚硬的岩石；隧道最低点位于河床下54米，最大水土压力相当于6.5个大气压……</P><P>　　挑战多、施工难度大，工程师们就直接上手改装设备，除了最智能最先进的盾构机，大数据、物联网、信息技术等纷纷派上用场。</P><P>　　国内第一条15米以上管片智能化自动化生产线就是在隧道工程中首次使用。所有管片和箱涵均实现了预制生产全过程监控、二维码“身份”信息验证、质量终身可追溯。“这些信息技术的引进，大大减少了人为因素的影响，质量关把得更严了，施工推进也更顺利了。”杜昌言说，这背后正是技术装备和科研实力的提升，是全行业一点一点积累起来的宝贵经验。</P><P>　　隧道贯通后，眼下工程进入了隧道内部机电设备安装、装饰装修的阶段。按照计划，今年10月份隧道建成通车。“工期还是比较紧张的，但是我们尽量往前赶，不断优化工序，合理增加人员，确保&nbsp;10月顺利完工。”杜昌言说。</P><P>　　“深海一号”能源站</P><P>　　以世界级创新向深海挺进</P><P>　　总重量超过5万吨，最大投影面积相当于两个标准足球场大小；总高度达120米，相当于40层楼高；最大排水量达11万吨，相当于3艘中型航母……</P><P>　　1月14日，中国海洋石油集团有限公司对外宣布，由中国自主研发建造的全球首座10万吨级深水半潜式生产储油平台——“深海一号”能源站交付启航。这标志着中国深水油气田开发能力和深水海洋工程装备建造水平取得重大突破。</P><P>　　深海，是未来全球油气资源的重要接替区。据统计，全球超过70%的油气资源蕴藏在海洋之中，其中44%来自深海。而深海油气开发，装备制造是关键瓶颈。</P><P>　　作为中国最大的海上油气生产商，早在“十二五”时期，中国海油便打造了“五型六船”深水舰队，实现了深海钻探能力从300米到3000米水深的巨大跨越，然而用于深水油气田开发的生产装备建造仍停留在300米以内水深范围。</P><P>　　向更深处挺进！此次“深海一号”能源站将在3艘大马力拖轮的共同牵引下从黄海海域一路南下，于2月抵达海南岛东南陵水海域实施油气生产设施的现场安装，用于开发中国首个1500米深水自营大气田——陵水17-2气田。</P><P>　　谈到“深海一号”能源站，中国海油陵水17-2气田开发项目总经理尤学刚给出的几个数字让人印象深刻：其船体工程焊缝总长度高达60万米，可以环绕北京六环3圈；使用电缆长度超800公里，可以环绕海南岛一周。</P><P>　　不仅如此，尤学刚介绍，该项目在建造阶段实现3项世界级创新，运用13项国内首创技术，攻克10多项行业难题，是中国海洋工程建造领域的集大成之作。</P><P>　　采用世界首创立柱储油，最大储油量近2万立方米，实现了凝析油生产、存储和外输一体化功能；拥有目前世界上跨度最大的半潜平台桁架式组块……多个世界首次和世界首创技术的成功应用，正得益于多年的潜心钻研和科技创新。</P><P>　　“随着以‘深海一号’能源站为代表的深水油气装备交付，我国半潜平台船体总装快速搭载和精度控制技术已达到世界先进水平，海底管线铺设等多项深水施工技术突破1500米难关，超大型深水装备工程总包能力获得了显著提升。”海洋石油工程股份有限公司副总工程师钟文军说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海外租房那些事]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022399.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>孙嘉熙</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210204/1612377515078_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/04/12/rmrbhwb2021020412p33_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　留学在外，租房是一件大事。住宿环境安全舒适，学习劲头多少也能受到些正向激励，反之，房子租得不理想，住得不顺心，学习效果打折扣也是难免。海外租房学会“避坑”，是几乎每一个留学生生活中的必修课。</P><P>　　</P><P>　　实地看房很重要</P><P>　　在看中合适的房源后，学子需要联系房东进行实地考察。尤其对于几人合租的情况，如果有可能，尽量做到每一名租房者都亲自到场。</P><P>　　为何这么说？笔者的同学Frank就曾遇到过这样的情况。</P><P>　　几人合租，Frank因为当天有事无法前往现场看房，当其他室友看过房子表示满意后，他便也答应入住。结果搬入之后，才发现由于朝向问题房子采光不好，即使白天屋里也不亮堂。同时，卫生间排气设备功率低，导致浴室长期充满潮气，此外，由于Frank的卧室在顶楼，夏天又闷又热。这样的情况，令Frank入住后叫苦不迭。</P><P>　　Frank后来了解到，室友们在看房时几乎把所有注意力都放在了屋内硬件上，还重点讨论了卧室的分配和家具的购置，反而忽视了房屋朝向、采光这些更基本的问题。</P><P>　　合同已签，虽然后悔但却也只得接受现实，Frank与室友们的居住体验都不好。一年合同期满后，大家一致同意换房搬家，并在第一时间开始寻找新的房源。</P><P>　　想来，如果在一开始就能凑齐所有入住人一起看房，多一双眼睛就能多一分考量，便能在一开始就看出房子的不妥之处，大家也就不必面对这一年的无奈了。</P><P>　　慎选室友别马虎</P><P>　　不少留学生认为独自寻找合租房源时，对室友了解不深，可能相处起来并不融洽，因此更倾向于选择关系较为亲密的同学或校友一起合租。然而，志同道合却并不意味着成为室友后就一定能相处愉快。“好朋友”不一定就是“好室友”。</P><P>　　李建宏在2019年前往加拿大留学，半年后，一名和他关系不错的校友由于室友转学去了其他城市，因此空出了一间房。房子在渥太华市中心，地段不错，3人合租价格合适，由于短期内再找一名靠谱房客并不容易，这位校友就联系了李建宏，询问他是否有合租意愿，恰好，李建宏当时已萌生了搬出学生宿舍的想法，在通过视频聊天大致了解了公寓情况后，李建宏欣然同意合租。</P><P>　　搬入后，李建宏才发现住宿条件差强人意。转学的同学由于搬家时间紧，不少行李来不及搬走，李建宏入住之前预订的床具由于无地可放不得不取消。由于房源所有权属于地产公司，按照政策租客必须自行解决家具问题，这就意味着李建宏在入住后不得不面对一个没有床、别人行李占据了卧室大半的“空卧室”，他只得先去家具城买了一个床垫应急。</P><P>　　当床具终于到位、同学的行李也运走后，李建宏本以为生活会步入正轨，但却没想到自己同校友在生活习惯上竟难以兼容。李建宏喜静，校友却常在屋内毛手毛脚制造出不少噪音，有时半夜也是如此。时间久了，李建宏难以忍耐，在与校友沟通后依旧无果的情况下，两人关系迅速走向了破裂。李建宏最终宁愿放弃4个月的房租也决定离开，搬入自己单独找到的新房源。</P><P>　　其实，与相熟的朋友合租有利有弊。有的相处愉快，有的则因为生活习惯不同又顾及彼此面子，只得委屈自己，更糟糕的便是由于合租产生的矛盾，最终影响了友谊。或许，如何与室友更好相处，原本也是留给学子的一道特殊考题。</P><P>　　细读合同是关键</P><P>　　对于初次租房的留学生来说，细读合同的人并不多。但其实，作为依法维护自身权益的保险闸，合同非常重要，一定要认真阅读研究其中的细则。</P><P>　　以加拿大为例，租房合同中明确划分了房东与租客各自需承担的责任和义务，此后若在住房过程中发生矛盾甚至需要打官司，最具说服力的法律文件就是租房合同。比如，笔者在加拿大留学时，曾与室友在合租合同的条款中发现了两处关于房屋损坏赔偿的细节，合同中所写并不合理。在同房东当面交流并表达了我们的看法后，房东太太愿意修改措辞。海外学子切忌由于“嫌麻烦”或受制于语言水平而省去了“读合同”这一步，合同一经签署随即生效，其中需要承担的责任绝非儿戏。</P><P>　　除此之外，住所附近公共交通网络是否完善也应纳入考虑范围。笔者就读的学校位于市郊，不少留学生为上课方便就在学校附近找房，但却因此忽视了上课之外的出行不便——周末途经这些小区的公交车基本停运，如果自己不开车就寸步难行。</P><P>　　同时，所租房屋周边的治安状况、租房平均价格、生活配套设施等方面也需要留心比对。租房是大事，找房时多花些心思，不怕麻烦，入住后才会少些麻烦，多些舒适。</P><P>　　（图片来源网络）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雄安新区对青年吸引力提升]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022389.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210204/1612377363878_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为河北雄安新区容东片区安置房项目建设现场。<BR/>　　新华社记者 牟 宇摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　本报石家庄电&nbsp;&nbsp;（记者张志锋）雄安新区对青年的吸引力持续提升。1月28日，第三方机构发布“雄安新区2020年大数据报告”，从生态环境、基建成果、产业发展、人口画像等方面，综合运用大数据等对雄安新区2020年的发展进行分析。</P><P>　　2020年，雄县城区绿色植被覆盖面积比上年增加16.40%，安新县城区绿色植被覆盖面积比上年增加9.15%。随着大批建设者涌入，去年雄安新区的人口总量显著增加，对青年人口的吸引力持续提升。去年11月，雄安青年常住人口较上年同期增长37.35%。</P><P>　　与2019年相比，2020年雄安新区各类POI（兴趣点）的数量增长显著。其中，医疗和汽车服务类POI数量增长均为30%，美食类POI数量同比增长24.7%，企业类POI的增长则达到7.41%。这从侧面反映建设大军的涌入带动了当地的消费需求和消费能力。去年，雄安金融和企业类功能区域增加了7.12%，消费类功能区域增加了27.34%，城市服务能力显著提升。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谁在忽悠“年后北京房价涨3成”]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0204/c164220-32022368.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　“现在北京的楼市就是一场开卷考试，不要再问了，就一个字：买。只要你有钱有资格，不管是首套自住，还是改善，还是学区，还是投资，都不要犹豫，赶紧买。”某一天，如果您在微博看见这些内容，会不会慌得立马拿包出门看房？</p> <p> 　　在这种自媒体鼓吹的“跳涨论”下，一些购房人开始恐慌购房，市场出现短期波动。</p> <p> 　　但记者连续多日探访后发现，一些自媒体正在以忽悠“暴涨”为手段，放大购房人焦虑、拉动房地产市场涨价预期。从实际成交量看，虽然有零星学区房成交放量，但绝非楼市普涨。</p> <p> <strong>　　大V说</strong></p> <p> <strong>　　“紧迫起来”房价要“跳涨”</strong></p> <p> 　　将北京楼市比喻成“开卷考试”的，是名为“北京大土豆”的自媒体。1月17日，“北京大土豆”在账号上推出了一篇聊房子的文章，直接劝说读者：“最好在春节之前买好，尤其东西海朝这四个区……一定要紧迫起来，现在挂出来卖的二手房，实际房主真正靠谱能签的连三分之一都没有。”</p> <p> 　　有这种论调的还不止一人。“犹豫，错失良机；观望，追悔莫及”“2021年北京房子要不要买？别怀疑，必须买”……距离农历2021年春节还有半个月时，平稳许久的北京楼市突然多出躁动的声音。</p> <p> 　　在躁动之声中，除了中介机构业务员在带看过程中透露“楼市正在升温”论调外，“跳涨论”在自媒体平台的传播也很广泛。</p> <p> 　　“现在的一线城市楼市，已经跟普通人没有关系了，就拿北京举例，最近一年，海淀龙头学区涨了30个点，豪宅涨了20个点。”自媒体“房世子”1月22日在微博写的一段话，引发了很多人的讨论。</p> <p> 　　有些自媒体的论调，则更为赤裸。微信公众号“淘房军师”直接发推送称，“即便考虑到金融监管机构将严查经营贷，年后京沪房市还会有30%的上升幅度”，“购房人要买在暴涨前夜”。</p> <p> 　　“本来是想给娃换个学区好点的二手房，有一搭没一搭地看着，不是太着急，可好几个大V说房价要涨，弄得我也有点心慌。”近期正在看房的市民许先生十分担心，这样的“跳涨论”是否会直接影响自己未来十年、甚至二十年的生活轨迹。</p> <p> <strong>　　探市场</strong></p> <p> <strong>　　个案背后 房主诚心平价卖</strong></p> <p> 　　真实的北京二手房市场如何？带着许先生的疑问与担忧，记者探访了几个区域。</p> <p> 　　海淀上地东里是近期的热点学区房小区。有媒体报道，1月24日，上地东里成交了一套南北向70.66平方米的房子，总价为1095万元，折合单价15.49万元/平方米。</p> <p> 　　“临近春节，新上房源比较少，和业主谈价的空间确实不大。”链家经纪人小崔说，去年7月之后学区房的成交量有所增加，价格也在小幅上升，但15万元/平方米的成交价是最贵的个案，不能代表什么。</p> <p> 　　“我手里就有一套80.65平方米的房子，满五唯一，业主诚心卖，报价才12.3万元/平方米。”他说。</p> <p> 　　“牛娃去海淀，普娃东西城。”这是流传在北京家长群里的一句话。当上地东里的高价个案被不断放大后，学区房再度成为热词。</p> <p> 　　可许先生用他的实际经历告诉记者，即便是在海淀区，也有很多小区仍旧平稳：“我上周在肖家河看了套二手房，进小区时问保安看房人多不多，他说整整一天就来了两个人，看房全程业主也都没提涨价的事儿。”</p> <p> 　　在丰台春园小区，当记者询问经纪人最近二手房市场如何时，对方也表示，卖房周期的确比半年前快了，但价格并没有太大浮动，大多数业主还能谈价。</p> <p> <strong>　　业内说</strong></p> <p> <strong>　　“小阳春”未到 不希望遭炒作</strong></p> <p> 　　抛开个案，从数据上看，北京二手房市场在去年年末出现翘尾，第四季度的二手住宅月成交量仨月连涨，分别网签了14330套、17268套、20944套。</p> <p> 　　到2021年1月，二手住宅成交尽管依然活跃，但月成交量已经回落到2万套内，单月网签了17513套。</p> <p> 　　“最近的翘尾现象，和学区房需求明显上升有很大关系。”中原地产首席分析师张大伟分析，受到新冠肺炎疫情影响，大量的出国读书人群回流，北京、深圳、上海、广州四个一线城市的学区房需求均明显上升，带动了市场回暖。</p> <p> 　　“除了个别学区房，其他区域和二手房业主还能谈价呢。”海淀区的门店店长小李坦言，业主一夜涨价40万元的情况确实存在，但属于极端个案，而且大多数大V炒作者没说上涨的只是报价而非成交价，“我其实不希望市场被炒作，放大不理性的预期，对谁都不好。”</p> <p> 　　小李告诉记者，每年四季度到下一年农历春节前，相对来说都是学区房的成交活跃期，因为学区房买卖多是二套，需要足够的换房周期，才能让孩子顺利入学，“不应该刻意放大这一轮‘暖冬’”。</p> <p> 　　“北京楼市属于全国一、二线城市中最稳定的，购房杠杆难度最大，这种情况下不太可能出现高温。”张大伟提到，主管部门此前已经表态，将严厉打击恶意炒作和违规资金进入楼市，“当下的楼市远远未到‘小阳春’。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧派家居市值首度破千亿]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0203/c164220-32021747.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月3日，欧派家居开盘价每股159.00元。截止北京时间13:28，欧派家居股价上涨至166.24元/股，总市值首度突破1000亿大关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据欧派家居1月25日公布的2020年度业绩预告显示，欧派家居2020年度实现归属于上市公司股东的净利润预计增加到36788.97万元，同比增长到20%；营业收入预计增加到203000.40万元，同比增长到15%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，27年来，欧派业务领域从整体橱柜延伸至全屋定制、木门、卫浴、软装、厨电、金属门窗、装甲门、家具配套、大家居、整装等领域，形成多业务板块合力发展的整体家居一体化服务供应商。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，欧派家居大力推进电商改革，打造新一代微商城与小程序，开辟场景体验直播销售模式。同时，布局新渠道，积极拓展整装、拎包等新型渠道，发力工程，并创新型地挖掘欧派固有优势，深耕老客户、大客户资源，抢占流量，扩张企业的销售半径，贴近用户场景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，欧派基于用户角度深度布局，提出以一体化设计、一站式选材、一揽子服务的“一家搞定”模式，作为其不可取代的核心竞争力。（孙红丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[解决好大城市住房突出问题（权威访谈·迈好第一步，见到新气象（33））]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0203/c164220-32021068.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>本报记者 赵展慧</author>
            <description><![CDATA[<P>　　住房问题关系民生福祉。中央经济工作会议将“解决好大城市住房突出问题”作为今年经济工作的重点任务之一。大城市住房有哪些突出问题，应该如何解决？记者采访了浙江工业大学副校长虞晓芬。</P><P>　　推动房地产市场平稳健康发展</P><P>　　记者：中央经济工作会议又一次强调“要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位”，2021年应该如何促进房地产市场平稳健康发展？</P><P>　　虞晓芬：我国大城市住房存在供给量偏少、房价偏高、租赁市场结构不合理等问题，造成新市民、青年人等群体的住房困难问题比较突出。当前，解决好大城市住房问题，首先必须坚持“房住不炒”的定位。各地要善于运用长效机制政策措施“工具箱”，从供给端、需求端入手，多策并举，把住房资源更多地配置给自用者，实现“稳地价、稳房价、稳预期”的目标。</P><P>　　进一步压实城市主体责任。要进一步完善城市房地产市场监测和评估考核机制，对调控不力的城市及时问责追责。</P><P>　　严防资金违规进入房地产市场。强化对房地产企业融资状况和拿地行为的全面监测，实施好重点房地产企业资金监测和融资管理规则，严查各类资金违规进入房地产领域。加快建立居民债务收入比监测体系。</P><P>　　加大住宅用地供给。人口净流入、房价较高的大城市，要切实提高新增国有建设用地中住宅用地的供应比例，扩大普通商品住房用地供应规模，增加租赁住房用地和保障房用地供应。建立“限房价、竞地价”等房价地价联控机制。严格禁止国有企业高价拿地。</P><P>　　遏制投资投机炒房行为。实施限购、限售，优先保障无房户购房。严格审查购房首付资金来源，严防消费贷款、个人经营性贷款等非房贷资金违规流入房地产市场。加强市场监管，严肃处理开发商和中介哄抬房价地价、恶意炒作等行为。</P><P>　　加强政策性租赁住房建设</P><P>　　记者：为什么中央经济工作会议提出要高度重视保障性租赁住房建设？加强保障性租赁住房建设的重点是什么？</P><P>　　虞晓芬：高度重视保障性租赁住房建设，为完善住房保障体系指明了方向，是解决好大城市住房突出问题的重大举措。</P><P>　　经过多年努力，我国已建成世界上最大规模的住房保障体系。“十三五”期间，全国棚改累计开工超过2300万套，帮助5000多万居民搬出棚户区、住进楼房。截至2020年底，全国3800多万困难群众住进公租房，累计2200多万困难群众领取了租赁补贴。随着新型城镇化的纵深推进，住房保障的重点从解决户籍居民住房困难转向解决大城市新市民、青年人等群体的住房困难问题。新市民群体规模庞大，国家统计局数据显示，2019年全国人户分离的人口2.8亿人，其中流动人口达2.36亿人，靠政府投资建设的公租房难以覆盖，租赁市场又缺少与这一群体经济能力相匹配的合适房源。</P><P>　　2019年，住建部会同专家学者开展调研，提出发展政策性租赁住房。政策性租赁住房由政府给予政策支持、多主体投资、多渠道供给、租金低于周边同品质的租赁住房，为新市民提供与其经济能力相匹配的“一张床”“一间房”或“一小套房”，让他们能够先在城市安居，等有一定支付能力后再租赁商品住房或购买共有产权住房、商品住房。</P><P>　　2019年底，住建部部署在广州、沈阳、南京等13个城市开展政策性租赁住房试点。2020年推动建设银行三年内提供3000亿元贷款，引导部分房地产开发企业参与发展政策性租赁住房。经过一年多实践，试点城市初步探索出政府给政策、银行给支持、市场主体积极参与的政策性租赁住房可持续运作模式。但试点过程中也发现在用地、规划、审批、项目盈利能力等方面还存在困难。</P><P>　　中央经济工作会议明确“土地供应要向租赁住房建设倾斜”“要降低租赁住房税费负担”等措施，必将有力促进政策性租赁住房发展。</P><P>　　进入新发展阶段，我国构建以保障性租赁住房和共有产权住房为主体的顶层设计已经明确，其中保障性租赁住房包括公租房和政策性租赁住房。要进一步在土地、金融、财税、审批等方面细化支持政策性租赁住房的政策，进一步明确地方政府的主体责任，加快推动政策落地。</P><P>　　规范发展长租房市场</P><P>　　记者：中央经济工作会议提出“加快完善长租房政策”“规范发展长租房市场”，应当如何落实？</P><P>　　虞晓芬：长租房是指租赁关系和租金相对稳定、完全市场化运作的可长期租赁的住房。发展长租房，对增加租赁市场有效供给、改善租赁供需结构、提高租房品质、稳定租金价格、促进住房消费健康发展等有十分积极作用。</P><P>　　一是要加快研究制订长租房的建筑设计、消防验收、运营管理等行业标准，明确长租房的车位配比、日照间距、梯户比、最小套内面积等，避免简单套用其他建筑规范或标准；二是加快出台支持持有型长租房投资经营的信贷、税收、补贴等政策，支持企业发行长租房REITs产品（房地产投资信托基金），筹措长期低成本资金，切实减轻REITs发行、运营、退出阶段的税收负担，免征部分环节的增值税、企业所得税或个人所得税等，保障从事长租房投资经营的企业获得合理回报；三是加快出台《住房租赁条例》，去年9月住建部已向社会公开征求意见，应在修改后尽快出台，特别是要明确禁止租赁企业采取“高进低出”“长收短付”等经营行为；四是研究推进公共服务政策体系建设，逐步实现“租购同权”；五是把经营长租房的机构与房源全部纳入政府租赁监管平台，实施严格的租赁资金监管制度，切实维护好群众合法权益。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“让城市更聪明一些、更智慧一些”（人民时评）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0203/c164220-32021103.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>盘和林</author>
            <description><![CDATA[<P>　　智慧城市建设的基础在数据，应以数据集中和共享为途径，推进城市治理技术融合、业务融合、数据融合，实现跨层级、跨地域、跨系统、跨部门、跨业务的协同管理和服务</P><P>　　让城市发展更智慧一些，离不开制度创新更进一步。依靠科技和制度双重创新驱动，打破“数据桎梏”，才能不断提升智慧城市数字治理的水平</P><P>　　</P><P>　　网上缴水电费，办证免排队，不见面审批，成为许多城市的寻常景象；河道垃圾可被自动识别，工业噪声、城市噪音可被自动监测，城市环境变得更加宜居；全息感知的十字路口可智慧监测交通压力，实现从“车看灯”到“灯看车”的跨越……今天，越来越多的便捷服务在城市普及，智慧城市建设不断迈出新的步伐。</P><P>　　推进国家治理体系和治理能力现代化，必须抓好城市治理体系和治理能力现代化。习近平总书记深刻指出：“运用大数据、云计算、区块链、人工智能等前沿技术推动城市管理手段、管理模式、管理理念创新，从数字化到智能化再到智慧化，让城市更聪明一些、更智慧一些，是推动城市治理体系和治理能力现代化的必由之路，前景广阔。”这一重要要求，为智慧城市建设提供了重要遵循。运用前沿技术，打破政府各部门间的“数据孤岛”，推动智慧城市标准体系建设，助力城市治理体系和治理能力现代化，成为下一步智慧城市建设的重要方向。</P><P>　　“一流城市要有一流治理”。智慧城市建设的基础在数据，应以数据集中和共享为途径，推进城市治理技术融合、业务融合、数据融合，实现跨层级、跨地域、跨系统、跨部门、跨业务的协同管理和服务。近日，媒体记者在多地采访发现，一些城市数字化程度不高、基础数据欠账较多；数字治理平台重复建设，因缺少统筹而未能成网；数据无法互通，造成平台数据源运行难；数据不充足，限制地方数字化治理的思维和作为……这些问题的存在，说明智慧城市建设还需付出更多努力，应从各类应用、各种技术拼接组合的阶段向系统集成、泛在互联的阶段跃进。这也表明，我国智慧城市建设仍然滞后，需要按下加速键。</P><P>　　让城市发展更智慧一些，离不开制度创新更进一步。随着智慧城市治理实践的深入，人们越来越发现，数据积累难、共享难的问题，背后都有体制机制不健全的问题。比如，数据因归集难、无标准而无法互通，会让有些智慧平台难有用武之地；缺乏数据监管机制和技术，导致相关部门担心泄露问题而不愿分享重要数据；地方数据管理权限不高，会影响相关治理的大数据分析以及相关业务的办理。这些问题，都有待制度创新来破题。只有在实践中不断摸索完善，依靠科技和制度双重创新驱动，打破“数据桎梏”，才能不断提升智慧城市数字治理的水平。</P><P>　　智慧城市建设既是系统工程，也是一项长期工程。新冠肺炎疫情防控期间，不少城市的智慧平台归集了本地人口、企业信息等数据。负责数字城市建设的地方干部直观感受到，只有直接服务群众才能实现数据积累，归集到更广泛而准确的数据，但疫情防控毕竟是特殊情况，常态化开展服务、实现数据沉淀是各地的迫切需要。地方领导干部只有以“功成不必在我”的精神境界和“功成必定有我”的历史担当，一张蓝图绘到底，一任接着一任干，才能让智慧城市的效果显现出来。</P><P>　　去年在亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议上，习近平主席提出中方“将推动制定智慧城市指导原则，为亚太创新城市发展提供样板”。坚持以人民为中心的发展思想，把改革和建设统一起来，让城市既有“大脑”统一调度又有“肢体”高效协同，我们就能为人民群众创造更有序、更安全、更干净的生产、生活环境，创造更多智慧城市建设的“中国经验”。</P><P>　　（作者为中南财经政法大学数字经济研究院执行院长、教授）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京长租公寓监管新规:“长收短付”被禁“租金贷”拨付个人]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0203/c164220-32021159.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>赵莹莹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　频繁“爆雷”的长租公寓，必须尽快扎紧监管的笼子。昨天，市住建委、市市场监管局、市金融局、市委网信办、北京银保监局联合印发《关于规范本市住房租赁企业经营活动的通知》，出重拳整治长租公寓市场。新规首次明确，禁止“长收短付”，住房租赁企业收、付租金周期必须匹配；严控“租金贷”拨付对象，承租人申请的“租金贷”资金不得拨付给住房租赁企业，只能拨付给个人。新规将于2021年3月1日起正式实施。</p> <p> <strong>　　收、付租金周期必须匹配</strong></p> <p> 　　以分期月付租金更便宜的噱头，鼓励租客申请“租金贷”，从而一次性从银行或小贷机构获取12个月的租金，再按月或季度向房东支付租金——这一进一出之间，一个无形的资金池就形成了。池内的资金本应只用于支付租金，可也有长租公寓运营商玩起期限错配，比如将资金用于收房持续扩大市场规模，可一旦经营受阻，就会出现资金链紧张甚至断裂的状况。</p> <p> 　　缺乏监管的“租金贷”和资金池，是长租公寓频繁爆雷的深层次原因，也是新规严控的核心内容。通知明确，住房租赁企业向承租人预收的租金数额原则上不得超过3个月租金，收、付租金周期必须匹配；收取的押金数额不得超过1个月租金，且应当通过北京房地产中介行业协会建立的专用账户托管；严控“租金贷”拨付对象，银行业金融机构、小额贷款公司等机构不得将承租人申请的“租金贷”资金拨付给住房租赁企业。</p> <p> 　　市住建委相关负责人介绍，此前已经预收的超过3个月的租金部分和存量“租金贷”，租赁企业要建立专户逐步化解；已经预收的押金，也要一并纳入专用账户托管，押金托管的具体方式和流程后续还会出台配套细则。</p> <p> 　　“收、付租金周期必须匹配，也就是说，此前在长租公寓中普遍存在的‘长收短付’经营模式，即向租客收取3个月以上的租金，向房东按月支付租金，被明令禁止。”首都经济贸易大学教授赵秀池提出，租赁端被过度金融化，一旦市场发生波动或企业经营管理不善，极易发生资金链断裂的情况，从而导致房主房客两端受损。</p> <p> <strong>　　不得强制收取装修费用</strong></p> <p> 　　“租赁到期了，当初交的押金却不给退。”“不降价就解约，扣除违约金，我还得倒给对方两万元装修家具费。”针对承租人和房东的槽点，新规也开出“药方”。</p> <p> 　　通知提出，住房租赁企业应当使用本市住房租赁合同示范文本，用示范文本避免因霸王条款、约定不明引发后续纠纷，并在签订承租或出租房屋合同3日内将合同信息在北京市住房租赁监管平台备案，未如实备案的企业将限制其通过互联网发布房源信息。</p> <p> 　　其次，住房租赁企业出资对租赁住房进行装修的，应当取得房屋产权人书面同意。住房租赁企业提前解除合同的，应依据合同约定履行各方责任，不得强制收取装修费用。</p> <p> 　　而在押金退还方面，通知也首度明确，住房租赁企业应于合同终止后两个工作日内通知北京房地产中介行业协会退还押金，北京房地产中介行业协会应在1个工作日内将押金的本金和同期存款利息退还给承租人。</p> <p> <strong>　　情节严重将进行风险警示</strong></p> <p> 　　“长租公寓要规范发展，但需要重申的是，大力发展住房租赁市场的政策主基调依然没有变。”市住建委相关负责人表示，这为住房租赁企业今后的经营行为划出边界。今后，北京将继续支持专业化、规模化住房租赁企业持有房屋并依法出租，符合条件的住房租赁企业可以按规定享受税收、金融等优惠政策。</p> <p> 　　当然，对于不改正者，各部门也将加强联合监管。通知规定，住房租赁服务企业存在违法违规行为较多的，由市住建部门列入重点关注名单并向社会公布，提示谨慎选择；情节严重的列入风险警示名单并向社会公布，警示重大风险；根据住建部门的意见，市场监管部门依法依规责令有关主体停止发布相关广告。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京街道办辖区常住人口将不超15万]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0203/c164220-32021144.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>林艳李泽伟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　部署306项重要改革举措、1000项预期主要成果、共出台改革文件2428个……在昨天上午召开的北京“回顾‘十三五’ 展望‘十四五’”系列之全面深化改革专场新闻发布会上，市委改革办副主任胡雪峰介绍，过去五年，北京啃掉了一批破除体制机制弊端、调整深层次利益格局的硬骨头，改革呈现全面发力、多点突破、纵深推进的良好局面。会上透露，今后街道办常住人口不超过15万人，本市还将调整街道乡镇行政区划设置。</p> <p> 　　发布会上，市发改委、住建委、商务局、民政局相关负责人分别介绍了各自领域改革工作情况。“今后街道办常住人口不超过15万人”，北京市委社会工委委员、市民政局副局长、新闻发言人李红兵介绍，本市出台《北京市街道办事处设立标准（试行）》，充分考虑地域面积、人口规模、人文历史、街区功能、居民认同等因素，优化调整街道规模，提升公共服务效能和水平，适应超大城市精细化管理要求。</p> <p> 　　具体来说，今后，首都功能核心区街道办事处辖区面积一般不小于2平方公里，常住人口一般不低于5万人、不超过10万人，其他的街道办事处辖区常住人口不超过15万人。多区常住人口城镇化率要超八成。“十四五”时期，本市还将调整街道乡镇行政区划设置，加快城市化成熟地区乡镇向街道办事处转制，逐步撤销地区办事处，开展城乡结合部“撤村建居”工作，推进城市治理精细化。</p> <p> 　　社区治理改革方面，李红兵介绍，本市一方面给社区减负，包括明确社区法定职责34项，市级部门下派到社区的填报表格精简为7项，社区盖章证明事项减少到3项，全市社区挂牌从120多块精简为15块，有效改变了“万能居委会”“社区万能章”的现象。另一方面，本市给大社区“瘦身”，具体来说，规定社区规模一般在2000户6000人，不超过3000户9000人，规定按照每110户至150户居民配置1人的标准配备，每个社区的社工人数不得少于9人。李红兵透露，目前全市82个5000户以上的超大社区已有62个完成拆分。</p> <p> 　　“本市将调整城乡社区规模设置，对3000户以上的社区进行优化调整”，李红兵介绍，在做优社区方面，将推进党建引领社区治理重心下移，完善“街乡吹哨、部门报到”改革向社区治理深化的制度机制，将自治单元从社区向小区、院落、楼门、胡同等延伸，推进社区治理落细落小落实。此外，做实社区党建协调委员会，实施社区党建“领头雁”工程，健全完善社区专员制度，提升党建引领社区治理的水平。</p> <p> 　　亮点</p> <p> 　　医疗教育</p> <p> 　　3600多家医疗机构实施医药分开</p> <p> 　　小学、初中就近入学率均超99%</p> <p> 　　据市委改革办分管日常工作的副主任胡雪峰介绍，过去五年一批具有北京特点的重大改革擦亮了“北京改革”品牌，如在全国率先构建推动减量发展的体制机制，实现了从集聚资源求增长转向疏解功能谋发展的重大转变。又比如，围绕大气污染防治，本市聚焦PM2.5污染问题，以“一微克”行动为主线，累计完成近1.2万家“散乱污”企业分类处置并动态清零，实施最严格的机动车排放和油品标准，2020年PM2.5平均浓度为38微克/立方米，比2015年下降52.8%，打赢蓝天保卫战。</p> <p> 　　围绕推动高质量发展方面，则在全国率先下放科技成果处置权、收益权和使用权，出台促进科技成果转化条例，建设中关村人才特区和国家科技金融创新中心，形成了120余项全国首创或效果最优的开放创新举措。</p> <p> 　　备受老百姓关注的民生领域，也取得了不少改革实效。如医疗领域，在全市3600多所医疗机构全面实施医药分开综合改革，取消医疗机构药品加成销售机制，推行药品阳光采购，挤压药品价格的虚高空间；教育领域，持续实施“学前教育三年行动计划”，深化学区制、九年一贯制、集团化办学等教育体制改革，促进基础教育优质均衡发展。数据显示，2020年小学和初中就近入学率均超过99%。</p> <p> 　　“‘十四五’时期北京还将紧盯解决突出问题，继续用足用好改革这个关键一招，保持勇往直前、风雨无阻的战略定力，推动北京改革继续走在前列，以改革应对变局、开拓新局”，胡雪峰表示。</p> <p> 　　小区改造</p> <p> 　　基本完成2000年底前建成的</p> <p> 　　需改造老旧小区综合整治任务</p> <p> 　　北京市住房和城乡建设委员会副主任、一级巡视员冯可梁介绍，本市将出台老旧小区综合整治“十四五”规划并推进实施。明确到“十四五”期末，力争基本完成全市2000年底前建成的需改造老旧小区的综合整治任务。同时，完善老旧小区改造纳入社区治理机制。引入专业化物业管理，加强住宅专项维修资金补建续缴，健全老旧小区长效管理机制，推动老旧小区物业管理向社会化、规范化、市场化方向发展。</p> <p> 　　她给出一组数据，自2017年新一轮老旧小区综合整治工作启动以来，通过自下而上的方式，全市已累计确认了433个项目，涉及小区511个、住宅楼3646栋，居民34万户；拆除违法建设、规范物业管理等整治类内容已全面实施；累计开工项目317个、完工项目105个，“特别是2020年，全市努力克服疫情影响，老旧小区综合整治工作跃上了新台阶，实现新开工项目220个，涉及261个小区、建筑面积1038万平方米、居民17万户；新完工项目61个，涉及72个小区、建筑面积214万平方米、居民3.5万户，居民满意度达90%以上”。</p> <p> 　　截至目前，“十三五”时期列入改造范围的511个小区，基本实现物业管理全覆盖，461个小区成立了业委会或物管会,占项目总数的90%以上。</p> <p> 　　优化营商</p> <p> 　　本市将放开民间投资领域</p> <p> 　　为民营企业提供低成本发展空间</p> <p> 　　据市发改委副主任张艳林介绍，目前全市民营经济市场主体达到190.5万户，从业人员951.7万人。民营经济实力正在不断壮大，发展规模、质量和效益不断攀升，贡献了全市四成以上GDP、近五成税收和七成就业。为支持、引导民营经济发展，5年来，北京市级出台的惠及民营企业的政策文件，涉及政务服务、民间投资、金融支持、创新发展、土地及人才政策等各个方面。</p> <p> 　　特别是去年新冠肺炎疫情发生以来，各部门和各区梳理出减税降费、财政贴息、房租减免、融资担保等方面348个政策文件，以及与企业生产经营密切相关的63个疫情防控指引，精准帮扶企业。另外，为进一步为企业提供服务，本市还增设开通了12345企业服务热线。据悉，企业热线专席开通以来，共接到企业来电6.9万件，解决率达90.8%。</p> <p> 　　据介绍，“十四五”时期，北京将进一步放开民间投资领域，促进市场公平竞争，支持民营企业参与交通、水利、医疗、教育、养老等城市基础设施和公共服务项目，以及老旧小区、商业区改造等城市更新项目；鼓励民营企业参与人工智能、5G、物联网、大数据、区块链、生命科学、新材料等领域新技术、新产品、新模式开发应用；鼓励民营企业通过出资入股、收购股权、认购可转债、股权置换等形式参与国有企业改制重组、合资经营和混合所有制改革。</p> <p> 　　“坚决破除招投标隐性壁垒，不允许对具备相应资质条件的企业设置与业务能力无关的规模门槛和明显超过招投标项目要求的业绩门槛”，张艳林表示，北京还将鼓励各区有效盘活闲置土地、厂房资源，为民营企业提供更多低成本发展空间，并研究起草企业家参与涉企政策制定的文件，推动企业家全程参与有关涉企政策制定。</p> <p> 　　消费升级</p> <p> 　　探索设立移动餐饮售卖车</p> <p> 　　智能厢式便利设施及蔬菜直通车</p> <p> 　　北京市商务局党组成员、新闻发言人刘梅英介绍，“十四五”时期，将以新消费引领北京国际消费中心城市建设，进一步激活传统商业活力，加快培育商业新模式新业态，深入推进“互联网+流通”行动计划，持续推进跨境电商创新发展，加快协调开展跨境电商进口医药产品试点、“网购保税+线下自提”、B2B出口试点等新模式新业态。</p> <p> 　　此外，本市还将加强便民商业体系建设，实施社区商业提升行动，启动数字化成长计划，培育企业数字化营销技能；鼓励发展社区商业新模式，探索设立移动餐饮售卖车、智能厢式便利设施、蔬菜直通车等非固定网点；在有条件的区域，试点开展品牌连锁便利店“一业一证”。</p> <p> 　　在回答记者提问时，刘梅英介绍，本市将实施数字赋能商务行动，鼓励推广移动菜篮子、无接触配送等新模式，搭建好服务数字经济的平台，在今年服贸会上设置数字服务专区，集中展示科技和信息方面的新技术和新成果。本组文/本报记者 林艳 李泽伟</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天津平安泰达金融中心主体结构全面封顶]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0202/c164220-32020505.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月31日，天津平安泰达金融中心完成了办公楼56层外框的最后一方混凝土浇筑。至此，项目主体结构全面封顶，向正式落成迈出坚实一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为平安不动产联手泰达控股匠心打造的高端综合体项目，天津平安泰达金融中心北塔（313米）与南塔（240米）集现代甲级办公楼、星级寓所、艺术主题购物中心于一体，建成后将成为小白楼CBD商务区的金融地标新名片。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2018年4月15日开工建设以来，天津平安泰达金融中心项目团队积极克服高度超高、基坑超深、场地狭小等施工难点，提前90天完成了40万方土方开挖，提前53天完成了天津市房建领域最深基坑的基础底板施工，提前180天了完成地下室结构封顶，并于去年8月完成了办公楼核心筒封顶、11月完成了公寓楼主体封顶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 入冬以来，面对天津周边疫情多点式爆发、京津冀地区极寒天气的双重影响，天津平安泰达金融中心项目团队依然不畏艰难，与各参建单位高效协同、精诚合作，在持续筑牢疫情防控网的同时，维持各类资源的稳定供应，科学化、人性化地组织施工工作，积极协调、严密部署，最终迎来了主体结构全面封顶的里程碑式节点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，项目于2020年先后斩获第九届龙图杯全国BIM大赛一等奖、第五届中国建设BIM大赛二类成果、天津市BIM技术应用一类成果等殊荣，获得业界高度好评。&nbsp; （初梓瑞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[调控升级 一线城市热度或难以持续]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0202/c164220-32019955.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>记者 梁倩 北京报道</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月1日，中原地产研究中心发布数据显示，2021年1月北京楼市新建住宅网签4832套，同比上涨68%；二手房住宅网签17513套，同比上涨104%。</p> <p> 　　与北京市场类似，部分重点城市市场也有所升温。2021年1月部分重点城市二手房成交量较大幅上涨，价格涨幅扩大。贝壳研究院数据显示，1月北京、上海、深圳、广州、大连、天津等18个城市，链家二手房实际成交量环比增加23%，成交绝对水平处在2019年以来新高。</p> <p> 　　随着成交量的上涨，1月中国百城新房和二手房价格同环比涨幅均有所扩大。中指院数据显示，2021年1月，全国100个城市新建住宅平均价格为15853元/平方米，环比上涨0.37%，同比上涨3.56%。其中，一线城市环比上涨0.44%，同比上涨4.08%；二线城市环比上涨0.34%，同比上涨3.71%。二手房方面，百城二手住宅平均价格为15542元/平方米，环比上涨0.32%，同比上涨3.22%。其中，一线城市二手住宅平均价格环比上涨1.16%，同比上涨9.03%；二线城市环比上涨0.15%，同比上涨2.14%。</p> <p> 　　贝壳研究院首席市场分析师许小乐表示，1月重点城市二手房市场升温的主要原因是前期货币宽松下资金外溢到楼市，带动市场尤其是一线城市核心区域市场需求升温。另外，由于前期的市场升温及预期年后3月“小阳春”进一步升温，购房者加快入市节奏，增强业主惜售情绪，市场上“诚心出售”的房源量下降，供需矛盾加剧，量价向上。</p> <p> 　　据贝壳研究院数据，1月18城客源快速成交率环比提升4个百分点，达到53%，处在2019年以来月度高位上；业主预期持续提升，1月调价中涨价次数占比环比提升6.7个百分点，达到29%，处2019年来高位。</p> <p> 　　中指研究院指数事业部研究总监曹晶晶表示，2月正逢春节假期，受新冠肺炎疫情影响，多省市倡导“就地过年”，居民返乡置业意愿或将有所下降，就地买房意愿可能提升，预计部分热点城市房价仍有上涨压力，不排除调控政策进一步打补丁的可能性。</p> <p> 　　但许小乐认为，重点城市局部区域出现阶段性升温，触发市场调控升级，预计2月份局部市场热度将会消退，租赁市场有所回温。他表示，2月市场面临较大向下压力下，热度难续。</p> <p> 　　近10天，上海、深圳、杭州、北京、郑州等多地发布新政，例如，上海增值税征免年限2年改5年；杭州从住房限购、限售、税收调节、无房家庭认定标准等方面进一步加强调控；深圳严查购房资格，同时明确家庭购买商品房只能登记在具备购房资格成员名下。南京收紧人才购房政策，郑州出台土地新政，明确年度住宅用地价格变化幅度控制在5%以内，住宅用地出让要按周边价格10%明确合理销售参考房价，住宅用地可采取“限地价、竞自持”方式出让。</p> <p> 　　同时，京沪严查消费贷、经营性贷款流入房地产市场；部分城市一些房贷占比偏高、额度紧张的银行，收紧个人住房信贷额度，延长房贷放款周期，且房贷利率有所上浮。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[确保耕地数量 提升耕地质量]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0202/c164220-32019746.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210202/1612212113157_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　德国巴登—符腾堡州的一处农田，当地农民收获白芦笋。 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210202/1612212120067_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　埃及尼罗河边的农田景色。 <BR/>　　影像中国 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210202/1612212126577_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　荷兰北荷兰省一片农田里，人们驾驶农机进行播种作业。<BR/>　　本报记者 任 彦摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210202/1612212132457_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　日本长野县饭岛町的田切农产负责人紫芝勉正在查看西红柿长势。<BR/>　　本报记者 刘军国摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　从规划统筹到法律约束，从科技支持到保护性耕作，一些国家采取有效的耕地保护措施，确保耕地数量，提升耕地质量。在增加粮食产能的同时，这些措施也推动农业绿色可持续发展</P><P>　　</P><P>　　荷&nbsp;兰</P><P>　　统筹规划&nbsp;整体协调发展</P><P>　　本报驻比利时记者&nbsp;任&nbsp;彦</P><P>　　荷兰陆地面积仅3.4万平方公里，其中，60%为农业用地。荷兰是世界人均耕地面积最小的国家之一，但其农产品出口占世界农产品出口总量的9％，为世界第二大农产品出口国。荷兰成为农业大国，与荷兰努力保护耕地、提高农业生产效率紧密相关。</P><P>　　“荷兰人极为珍惜土地，特别是耕地。”荷兰瓦赫宁根大学土地法、环境法和自然规划法教授威姆·布鲁萨德告诉本报记者，荷兰国土的1/5是人工填海造出来的。由于27%的耕地和60%的人口处于海平面以下，为了保护土地和家园，几代荷兰人不懈努力，修建了长达2400公里的防潮大堤。荷兰政府很早以前就对农产品销售减免消费税，不收取耕地使用税，通过税收调控政策鼓励农户耕种。作为一个高税收国家，税费优惠措施对于促进农业发展具有显著激励效应。与此同时，政府开征高额的资产税或土地开发交易税，以制约对耕地的过度开发。</P><P>　　尽管如此，在人口增长、工业化、城市化等巨大压力下，耕地流失问题依然存在。上世纪70年代，荷兰平均每年损失耕地1万公顷。为此，荷兰逐步更新耕地保护的相关法律制度，确立了从城市和农村两个方面统筹城乡土地规划，以防止城市化对农业用地的大规模侵蚀，进而创造整体协调发展的国土空间。</P><P>　　在城市政策方面，&nbsp;主要通过土地储备制度，加强城市土地整理，防止城市蔓延。荷兰在城市和国家层面都设有土地储备机构，&nbsp;国家土地储备机构主要是针对约200万英亩的围海造田项目而设立的。在这个区域，&nbsp;大部分土地由肥沃的冲积土壤组成，&nbsp;是用于集中机械化耕作的理想土地，&nbsp;整备后的土地主要通过长期租赁的方式提供给农业生产者。所有经过城市土地储备机构的土地买卖和租赁，都必须得到国家层面的批准，&nbsp;与国家规划保持一致。</P><P>　　在农村政策方面，&nbsp;主要包括农地整理和农地重划。在《乡村地区报告》和《荷兰空间规划报告》中，政府详细制定了国家乡村政策，&nbsp;充分体现农地保护的概念，中心目标就是控制西部大都市地区的城市蔓延，&nbsp;在人口最密集的地区保持开阔农地。</P><P>　　荷兰土地管理体系分为三个层次，从上到下分别为中央政府、12个省和714个市。过去很长时间，中央政府在土地开发方面拥有很大话语权，新的立法赋予市级政府更多自主权和更大责任，以促使其因地制宜保护耕地。现在，不同级别行政机构各司其职：中央政府负责宏观指导和监督管理；省级政府协调各市土地规划，提出相关建议意见；市级政府在耕地保护方面起主导作用，制定具体政策并负责实施。</P><P>　　在保护耕地质量方面，荷兰还出台了《土壤保护法》和《肥料法》。布鲁萨德介绍，荷兰东部和南部的畜牧业发达，产生了大量动物粪便，畜牧业从业者多年来一直在自己的土地或附近农田撒播动物粪便，导致农田土壤肥料过剩，耕地质量受到严重影响。上述两法为不同农业用地的最大施肥量制定了严格标准。荷兰还通过立法控制化肥、农药等农用化学品的使用，防止水体和土壤污染。</P><P>　　为从根本上解决人多地少的矛盾，荷兰还大力发展设施农业，以突破耕地数量限制。据统计，目前荷兰玻璃温室建筑面积约为1万公顷，占世界温室建筑总面积的1/4。这些人造的农业设施全部实行自动化控制，凭借科学管理和高度机械化生产，增加了耕地的实际使用面积。</P><P>　　（本报布鲁塞尔电）&nbsp;</P><P>　</P><P>　　日&nbsp;本</P><P>　　避免闲置&nbsp;鼓励规模耕种</P><P>　　本报驻日本记者&nbsp;刘军国</P><P>　　日本秋田县汤泽市位于横手盆地南部。这里土壤肥沃，冬季降雪充沛，是优质品牌大米秋田小町的重要产区。然而，在少子老龄化的背景下，即使这样的优质农产区，也面临着耕地撂荒闲置的问题。</P><P>　　35岁的高桥征志是这里为数不多的年轻种植户，已从事农业13年之久。他大学主修经济学，毕业后由于不忍心看到家乡优质耕地被撂荒，决定回到家乡，从事农业。目前，他除了和父亲一起在家里16.4公顷耕地上种植大米、大豆、苹果外，还与朋友合租了附近农户的4公顷土地种植大葱。“保护耕地，需要更多的年轻人从事农业。”年过六旬的汤泽市水稻种植户石成寿告诉本报记者，希望更多像高桥征志这样的年轻人到农村开拓发展机遇。</P><P>　　据日本农林水产省统计，2019年，日本耕地面积减少到439.7万公顷。日本农林水产省推算，按照目前趋势，到2030年，日本耕地将减少至392万公顷，令人担忧。为此，日本政府正采取各种措施确保2030年耕地面积保持在414万公顷。</P><P>　　日本根据《耕地法》建立了耕地转用许可制度，严格限制耕地转为非农业用地。针对耕地撂荒闲置问题，日本2016年再次修改《耕地法》，从2019年开始对撂荒土地提高征税比例，其土地税为正常耕地的1.8倍。</P><P>　　据统计，日本农业从业者七成在60岁以上。日本农林水产省的多次调查显示，耕地撂荒主要原因是农业从业人口老龄化、劳动力不足、农产品价格低迷等，很多耕地的继承人也不愿意从事农业。</P><P>　　为了缓解撂荒闲置的问题，日本各地设立了耕地中间管理机构。本报记者在各地采访过程中，经常会看到相关宣传资料。耕地中间机构通过支付租金的方式，把那些有意出租的土地集中起来，然后转给希望从事农业的个人和企业，进行大规模耕种。这样的做法有利于吸引更多希望从事农业的人成规模地租种耕地，减少耕地的闲置和浪费。</P><P>　　每年，日本各级农业委员会都会对本地区的耕地利用状况进行调查。对于被撂荒的耕地，如可耕种，将引导所有者把耕地租给耕地中间管理委员会，而对于无法再利用的耕地，农业委员会则迅速采取措施将其转为非农业用地。</P><P>　　在日本，也有农民自发成立企业，将小块农田集中起来规模经营。长野县饭岛町位于狭长山谷地带，这里没有大片广阔的平原，大都是小块梯田。当地农民紫芝勉经过反复考察与协商，与其他当地农民合作成立股份公司——田切农产，通过企业化管理，农民既可以把土地租给田切农产，也可以在保留土地的同时加入田切农产的体系。这种灵活的方式，既防止了耕地被撂荒，又保留了农民的自主性和积极性，还提高了农业生产效率。</P><P>　　经过10多年的经营，田切农产的各项经营已经步入正轨。目前，田切农产经营的耕地面积超过100公顷，每年销售额约有1.4亿日元（100日元约合6元人民币）。</P><P>　　（本报东京电）&nbsp;</P><P>　</P><P>　　埃&nbsp;及</P><P>　　引水治沙&nbsp;让荒漠变良田</P><P>　　本报驻埃及记者&nbsp;周&nbsp;輖</P><P>　　沙漠打井采集地下水、灌溉沙漠开垦良田、在沙漠地带建设新城市……为保障1亿人口的粮食安全，埃及政府出台多项政策保护农业用地、支持农业发展，通过向沙漠“要”资源，缓解保护耕地与城市化发展间的矛盾。</P><P>　　埃及96%的国土是荒漠，有限的耕地大多集中在仅占国土面积4%的尼罗河沿岸和尼罗河三角洲地区，这里同时也是全国人口最稠密的区域。近年来，随着人口急剧增加、城市化快速推进，埃及的粮食供应负担不断加重。同时，灌溉用水紧缺、耕地不足等自然资源短板，加上大量土地被民用商用建筑占用，耕地短缺问题日益突出。</P><P>　　埃及大部分地区干燥少雨，水资源和灌溉农业对于耕地可持续利用至关重要。在埃及，由水资源与灌溉部对各类用水进行统一管理分配，对水资源管理立法已有约60年历史。为保障生活用水，埃及一直大力推广节水灌溉，兴修基础设施，对旱作农业、耐旱品种持续研究，努力提高耕地及水资源的利用率。</P><P>　　埃及历届政府高度重视扩大耕地面积。先后推出多个引水治沙的重大工程：“新土地”计划通过灌溉技术，将尼罗河三角洲周边的沙漠开垦为耕地；和平渠工程引尼罗河水至西奈半岛开辟新耕地；图什卡工程建造800多公里的引水渠和灌溉网，将纳赛尔湖水引至西部沙漠和绿洲。2016年，埃及启动大面积农业和土地改良计划——百万费丹撒哈拉沙漠土地改良项目，通过在沙漠打井采集地下水灌溉、建设温室大棚等方式，让荒漠变为良田。</P><P>　　埃及城市化进程中的人口扩张、房屋建设也为埃及现有耕地带来了压力。埃及议会农业委员会成员马格迪·马拉克表示，2011—2019年间，埃及共有190万座违章建筑出现在耕地上。为保护耕地免遭城市化侵蚀，埃及进一步织密相关法律网络。</P><P>　　根据埃及法律规定，在耕地上非法建设的责任人，将面临最高5年的监禁，并处最高达500万埃镑（1埃镑约合0.41元人民币）的罚金，破坏耕地肥力的行为也将受到相应处罚。目前，埃及政府正在全国范围内对建在耕地上的违章建筑开展专项拆除行动。埃及为此项行动拨款130亿埃镑，对全国375个村庄和社区进行拆迁和安置，截至2020年8月已释放超过100万公顷耕地。</P><P>　　埃及还实施新城镇项目，将新城市和开罗的卫星城建设在远离农业用地的沙漠地带，并提供相应的住房和就业机会。目前正在建设的埃及新行政首都，以及已经建成运行的产业新城，均是从黄沙中拔地而起的城市，既减轻了尼罗河三角洲用地压力，又满足了人口增长趋势下的居住用地需求。</P><P>　　（本报开罗电）&nbsp;</P><P>　</P><P>　　德&nbsp;国</P><P>　　依法施肥&nbsp;保持耕地活力</P><P>　　本报驻德国记者&nbsp;李&nbsp;强&nbsp;花&nbsp;放</P><P>　　在德国联邦食品和农业部与各州农业部门的官网上，都可以下载一张有机肥养分含量表：</P><P>　　牛粪，有机质含量23%，每吨含氮量5.6千克；</P><P>　　羊粪，有机质含量30%，每吨含氮量10千克；</P><P>　　……</P><P>　　两页的列表里，不但列出常规的牛羊猪马等牲畜家禽，还细分至干粪、液粪、混合粪等粪便，以及青贮饲料渗出液、土豆渗出液、脱水污泥、绿色垃圾堆肥等新型有机肥的养分数据。</P><P>　　如此细致的分类表，旨在为农户提供精准的施肥指导。根据德国《肥料施用条例》，施用有机肥料的含氮量上限为170千克/公顷。</P><P>　　农民在施肥时必须做好记录，以便有关部门检查和检测对照，相关记录需保存至少9年，以便追溯；为避免土壤和地下水污染，条例还规定每年11月15日至次年1月15日的冬季休耕期间，禁止任何施肥行为；此外，施肥区域还要与河川等地表水资源保持一定的距离（根据不同坡度限1—3米不等），以避免肥料因冲刷流入水体。农户违反规定，最高将被处以15万欧元（1欧元约合7.8元人民币）的巨额罚款。</P><P>　　利用法律约束肥料使用以保护耕地，在德国已有很长的历史。早在1962年，联邦德国就颁布了第一部《肥料法》。经过几十年的法规约束和治理，化学肥料占肥料总消耗量的比例已经多年稳定在50%左右。与此同时，有机肥料的存储、施用导致的污染，正成为全新的挑战。</P><P>　　1996年，德国颁布《肥料施用条例》，此后历经多次修订，对肥料的管理愈加严格。按照条例规定，农场应在施用有机肥前进行土壤有机氮、磷、钾的含量分析，肥料用量应遵照栽培作物生长期的需求量和土壤状况严格计算，防止肥料损失及对土壤和水体的污染。</P><P>　　在法规约束的基础上，地理信息系统、全球定位系统和遥感技术等技术被广泛应用于农业生产和耕地保护。大型农业机械如拖拉机、联合收割机等驾驶室安装有卫星接收器，经计算机进行处理，可将土地精确定位，并按土壤营养状况精准播种施肥，既优化了产出比，又有利于环境保护和农业的可持续发展。</P><P>　　为尽可能减少大型农机作业对耕地的损害，德国政府鼓励农户采用专门针对农田基本情况对整车质量、轮胎以及车架等各方面都进行了相应优化的专业农机。</P><P>　　“在田间耕作，农机所需的胎压大约只有0.8巴；在硬化路面行驶，则需要1.6巴的胎压来确保安全。”德国南威斯特法伦应用技术大学的农业技术专家路德维希·福尔克表示，调整农机胎压在驾驶室内就可以完成，既实现了对耕地的保护，也减少了农机油耗，轮胎寿命也得以延长，从而降低了耕作成本，同时农业产出也变得更好。</P><P>　　根据德国联邦食品和农业部的最新计划，自2020年11月1日起，德国所有购买农机轮胎胎压调节设备的农户，均可获得设备总价30％的补贴，上不封顶。安装了调节设备的农机，可根据土地硬度和湿度及时调节胎压，扩大农机与耕地的接触面积，降低接触面压强。</P><P>　　在继续完善农业机械化的同时，德国政府也在不断加速数字化在耕地保护中的运用。现在，数字精准导航技术已经在农机的作业过程中得以应用，避免农机重复行驶在同一路线上，最大程度减少对土壤的碾压。</P><P>　　此外，德国联邦食品和农业部还指出，为了保证耕地质量、保持耕地肥力，必须不断研发新的耕作方法，减缓因土壤压实、水土流失以及腐殖质减少而造成的耕地质量下降和流失。除了在欧盟农业政策要求下在所有农场开展轮作外，德国政府还推荐实行保护性耕作，通过覆盖耕作和免耕播种等方法降低耕种强度，在增强土壤肥力的同时有效减少水土流失。目前，德国已有约50％的耕地采用了保护性耕作方式。</P><P>　　法律和科技双管齐下，使得德国成为欧盟最大的农产品生产国之一。</P><P>　　（本报柏林电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[生态科技营造美好家园（开卷知新）]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0202/c164220-32019748.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>傅伯杰</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/02/20/rmrb2021020220p28_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　制图：蔡华伟 <BR/>　　图片来源：影像中国</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　生态文明建设以人与自然和谐发展为目标。生态理念1.0时代关注的是要素协调。人们意识到高强度人类活动下资源环境承载能力的不足，探索如何通过资源节约和环境保护协调人与自然关系。退耕还林、自然保护区建设、污染治理等，就是出于这一理念所采取的针对性措施。生态理念发展到2.0时代，强调的是系统治理。人们已经认识到资源环境要素对人类社会的约束不是独立的，系统问题需要以系统治理的方式来解决。山水林田湖草生态保护修复工程、自然保护地体系建设、源头污染防治攻坚战的开展，就承载着整体性、系统性的生态文明建设思想。生态理念3.0时代倡导的是人与自然的深度和谐。社会将进入绿色发展轨道，发展与保护由消长权衡关系进入协同共生关系，生态环境效益成为社会经济效益的增长引擎，绿水青山成就金山银山。</P><P>　　不断推进的生态文明建设，离不开科技的力量。无论是优化国土空间开发格局、发展节能低碳产业，还是建设节水型社会、完善防灾减灾体系、建立自然保护地体系，科技都在其中扮演重要角色。科技创新和应用已经深度介入环境治理、生态保护和绿色发展的各个环节。如推广太阳能、风能等新能源，针对湖泊污染开展全流域综合治理，科学实施生态系统保护与修复工程等。可以说，绿色、低碳、高质量发展之路也是一条让科技创新造福生态保护的道路。</P><P>　　智慧环保：生态文明建设与科技应用密切相关</P><P>　　推进新能源开发。我们都知道，化石能源的使用排出大量二氧化碳和温室气体，导致全球气候变暖、极端气候和灾害事件频发。太阳能、风能等新能源的开发和利用是未来能源开发的重点。我国近10年来在干旱区有规模地开发光伏和风电，取得了较好的经济、社会和生态效益。有研究模拟发现，在干旱荒漠地区大规模布设风力和太阳能发电设施将促进区域降水和植被恢复，对区域气候没有明显负面作用，还有利于区域气候和生态环境的改善。相关研究成果从能源—水—食物系统联系的角度为干旱地区的绿色发展提供科学支撑。推广新能源、加强生态系统碳汇，成为积极应对气候变化，实现碳中和的重要举措。</P><P>　　改善环境质量。使用高强度农药、化肥带来的水污染和土壤污染等面源污染，比以工业排放为代表的点源污染更加难以控制和治理。尤其是面源污染造成的河湖水质恶化现象，病症在水体，根源在流域。位于黄河最北端的乌梁素海是我国第八大淡水湖，目前，当地正在推广渠系水生植物和湿地综合处理、再生水回用、水生植物资源化综合处理、底泥处置、灌区精准施肥、农药绿色防控、水肥一体化、地膜残留监测与处置、畜禽养殖场粪污资源化利用等一系列环境和生态工程技术。通过农田“控肥、控药、控水、控膜”和湖边湿地恢复，乌梁素海水质已由劣Ⅴ类提高到Ⅴ类，局部区域水质达到Ⅳ类标准，证明了以流域综合治理为引领的环境污染控制和治理技术体系，可以有效解决区域突出水环境问题。</P><P>　　科学布局和实施生态修复。以退耕还林还草为代表的植被恢复工程，使得植被覆盖率增加，各项生态功能显著提高。但在干旱和半干旱区的研究和实践证明，在植被恢复过程中，如果忽略大规模植被恢复背后的水资源约束问题，一方面会带来流域产流和土壤含水量显著下降，造成年年栽树不见树的资源浪费，另一方面会改变水循环，影响下游生产生活用水。只有经过科学布局，综合考虑区域产水、耗水和用水需求，才能营造适宜本地环境条件的植被结构和恢复模式。在科学实施生态修复上，中国科学院广西环江喀斯特生态站将生态恢复与扶贫开发有机结合，对严重石漠化区实施生态移民，在迁出区发展种养结合的替代型草食畜牧业，迁入区利用水土资源配套优势发展生态高值经济林果，形成石漠化治理与生态产业扶贫协同，是国家石漠化治理与精准扶贫的典型样板，入选全球生态恢复最佳减贫案例。</P><P>　　近年来，节能增效、循环经济、低碳交通、绿色建筑等方面的技术难点正得到持续不断的攻克。一些技术攻关受到大众关切，如大气污染的精准防控。科研人员在大气灰霾成因、控制技术等领域取得重要进展，污染预报预警技术也显著提升。信息技术的飞速发展更是给环境保护和生态治理带来前所未有的技术机遇。大数据、人工智能、地理信息技术等帮助人们更有效地收集信息，更准确地监测生态环境状况，从而做出科学决策。可可西里保护区开通卫星通信固定站，实现互联网访问、卫星电视、远程视频通信，就是一个很好的例证。借助前沿科技，生态文明建设进入“智慧环保”的时代。</P><P>　　海绵城市：城市生态建设要因地制宜、创新治理</P><P>　　提到生态，人们往往想到自然山水，其实作为人类主要生活空间的城市，是生态文明建设至关重要的区域。人们经常把生态城市看成园林城市、绿化城市，但这些只是生态城市的部分表现。城市的生态建设不仅是出于美化的需要，更要考虑生态功能，应该让生态融入城市而不是点缀城市。城市生态建设成为践行科学理念和开展技术应用的重要载体。</P><P>　　以“海绵城市”为例。海绵城市是生态文明发展理念下的一种城市雨洪管理理念，指城市能够像海绵一样，在适应环境变化和应对自然灾害等方面具有良好的“弹性”：下雨时吸水、蓄水、渗水、净水，需要时将蓄存的水“释放”并加以利用。相比传统城市强降雨容易在硬化路面汇集，造成城市内涝，海绵城市借助植物草沟、渗水砖、雨水花园、下沉式绿地、城市湿地和城市森林等生态系统的构建来蓄水、净水。如果我们在做新区规划开发的时候，能够优先保持自然的生态要素，比如绿地、水系，然后围绕这些生态要素去布局生产空间和生活空间，就能很好地发挥这些天然的生态廊道在自然保护、排水防洪等方面的功能。</P><P>　　浙江金华市是国内较早接受海绵城市建设理论的城市之一，以水治水的生态理念和技术在此得到应用和推广。通过发挥建筑、道路、绿地、水系等生态系统对雨水的吸纳、蓄渗和缓释作用，让城市如海绵般富有生态弹性。“小雨不积水、大雨不内涝、水体不黑臭、热岛有缓解”的生态环境造福了当地百姓。</P><P>　　让生态融入城市，就是让生态系统的要素发挥各自生态功能，构建城市生态网络，增加生态系统连通性。生态系统具有层级性、网络性，只有形成网络，才具有稳定性，承载力才会更大更强，才能够跟人居环境有机结合。2020年发布的《广东万里碧道总体规划》以广东河湖水域及岸边为框架，统筹生态、安全、文化、景观、休闲和经济功能，打造以水系为载体的城市群生态网络，成为城市生态文明建设创新设计案例，为“山水林田湖草城”的融合提供了重要的规划参考。</P><P>　　城市生态有其特殊性，在科技应用上也要充分结合城市生产生活特点因地制宜、创新治理。城市生活和生产活动一方面需要消耗大量能源，另一方面也导致垃圾泛滥。将焚烧垃圾产生的热量用于发电，不仅可以降低对化石能源的开采需求，也能防止垃圾填埋对土壤和水的污染。垃圾发电，一是直接通过高温焚烧将热能转化为高温蒸气，推动涡轮转动发电；二是将有机物发酵生成沼气，再通过燃烧将热能转化为高温蒸气。考虑到发电方式的区别，以及一些垃圾直接燃烧会产生有害气体，普及垃圾分类是必要的。目前北京等城市实施的垃圾分类，为垃圾综合利用和垃圾发电技术实施提供重要前提，是生态文明建设的具体举措。</P><P>　　中国生态文明建设将为实现全球可持续发展目标提供中国智慧、中国方案和中国经验。期待更多科学认识和先进技术能应用到生态文明建设中来，让科技创新赋能绿色发展，营造更美丽的山水家园，建设更美好的人类生活。</P><P>　　（作者为中国科学院院士、中国科学院生态环境研究中心研究员）</P><P>　</P><P>　　推荐书目：</P><P>　　1.《生态文明：人类历史发展的必然选择》：陈家宽、李琴著；重庆出版社出版。</P><P>　　2.《绿色科学技术与可持续发展》：刘爱玲主编；科学出版社出版。</P><P>　　3.《人类—环境系统及其可持续性》：陈静生、蔡运龙、王学军著；商务印书馆出版。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[解决实际问题 服务社区群众]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0202/c164220-32019747.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>本报记者 田豆豆</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“护士，请问一下，我有这个卡，可以不排队吗？”2020年11月中旬，七旬老人陈祖钦来到武汉市第三医院光谷院区看病，在B超检测处，看见前面排着长队。抱着试试看的心态，他掏出了社区给70岁以上老人办的“绿色就诊卡”。护士在电脑上一查，立刻回复：“可以的。老人家，请跟我来。”</P><P>　　这张“绿色就诊卡”，就是武汉市第三医院光谷院区党组织下沉洪山区关山街逸景华庭社区的成果之一。“我们将下沉单位联络员吸收进‘社区大党委’，定期共同协商服务项目。社区提出‘需求清单’，下沉单位提出‘资源清单’，协商产生‘共建项目清单’。社区老人多，提出便捷就医需求后，第三医院党组织立刻响应，解决了这一难题。”该社区党委书记邹密说。</P><P>　　疫情防控中，武汉启动在职党员下沉社区工作，4.45万名党员干部紧急支援社区，筑牢疫情防控的铜墙铁壁。疫情防控转入常态化以后，武汉市继续推进党员干部下沉社区。2020年8月起，全市14.9万名在职党员到社区“报到”，1793个机关企事业单位党组织全覆盖对口联系全市1428个社区，为提升社区治理水平注入了强大力量。</P><P>　　如何整合各类组织、各方力量、各种资源常态化融入社区？武汉市委组织部要求，不仅党员要就近下沉，而且机关企事业单位党组织要有组织地下沉，结对包保。在单位包社区的基础上，还实现了党支部包小区。目前市区两级8831个党支部采取“一对一”“多对一”的形式，全覆盖联系包保6381个小区（片区）。下沉工作成效，由社区来打分，组织部门来考评，让下沉单位不敢有丝毫马虎。</P><P>　　“好多我们社区几乎不可能解决的问题，比如协调开发商将机动车停车位改为电动车停车位问题，临时增加一批户外休闲椅等问题，提交给下沉单位武汉市检察院后，一下子迎刃而解了。”青山区工人村街道青和居社区书记桂小妹说。</P><P>　　为推动多个“外来”单位的多套人马融入社区，武汉市组建“社区大党委”，定期举办党建联席会议，实现了人的融合、工作的对接。下沉社区常态化以来，全市1909名下沉单位联络员被吸纳为“社区大党委”委员，领办共办社区重大事项、重点工作、重要问题11346个。从“送岗到小区”，到调处化解纠纷，从修剪花草树枝，到维修门禁系统等，一些过去单靠社区难以解决的群众“急难愁盼”问题，都得到了彻底解决。</P><P>　　武汉市出台《武汉市居住地社区报到党员日常管理办法（试行）》，推行“认岗、认事、认亲”服务模式。同时还在“武汉微邻里”平台专门开发了党员报到信息管理系统，下沉党员在社区服务后，可以现场扫“活动码”生成服务纪实，上传成功后，社区实行“一事一评”，按“很好”“好”“较好”加权计分。</P><P>　　“推动党员常态化下沉需要一定约束机制，我们采取一月一通报方式，将服务时长少的党员通报给所在单位。”江岸区委组织部副部长高超说。几个月下来，全市下沉党员已有80%以上完成了12小时的服务任务，更多党员感受到了服务的价值，自发“超时”服务。当居民家中起火“冒烟”时，当电梯故障停摆时，当暴雨洪灾来袭时，下沉党员都能第一时间来到群众身边，成为一股优化社区治理的强大力量。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多地银行房贷现趋紧迹象 不存在大面积停贷]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0201/c164220-32018718.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月29日和30日，上海银保监局和北京银保监局接连发文，进一步加强个人住房信贷管理，严查消费贷、经营贷等个人信贷资金违规流入房地产市场。此前一周多时间内，上海、深圳、广州、杭州等多个热点城市也开启新一轮房地产调控。</p> <p> 　　《经济参考报》记者采访了解到，目前部分地区出现银行房贷放款周期拉长、利率上调的现象，但是大面积的停贷并不存在。分析人士认为，坚持“房住不炒”定位，银行在“房贷红线”约束和监管政策趋严背景下，对住房贷款资格审核更为严格，2021年个人房贷总体趋势偏紧，居民购房杠杆率或将稳中趋降。</p> <p> <strong>　　信贷资金违规流入楼市</strong></p> <p> <strong>　　再被严查</strong></p> <p> 　　1月30日，北京银保监局发文称，已向辖内银行机构下发监管提示函，要求各行对2020年下半年以来新发放的个人消费贷款和个人经营性贷款合规性开展全面自查，重点排查是否存在由于授信审批不审慎、受托支付管理不到位、贷后管理不尽职等情形导致消费贷、经营贷资金被违规用于支付购房款等问题，并要求银行对发现的问题立即整改，加强内部问责处理。</p> <p> 　　与此同时，北京银保监局还称，已会同人民银行营业管理部、北京市住建委等部门组建联合工作组，将于近日赴银行机构开展专项核查。另外，还将结合银行自查及监管核查情况，指导北京市银行业协会积极行动，对个人和中介的不当和违规行为启动联合惩戒机制。</p> <p> 　　在北京发文前一日，上海银保监局也发布《关于进一步加强个人住房信贷管理工作的通知》指出，将严格落实差别化住房信贷政策，严格审查个人住房贷款最低首付比、偿债收入比、限贷等要求。</p> <p> 　　《通知》指出，完善信贷资金用途监测与拦截机制。强化首付款资金真实性审查要求，防止借款人通过消费类贷款、经营性贷款等渠道违规获取个人住房贷款首付款资金，或者通过伪造首付款支付凭证方式套取银行贷款。</p> <p> 　　从京沪两地最新宣布的举措来看，消费贷、经营贷成为监管重点加强的领域，这也是对近日出现的“部分购房者为填补房屋交易资金缺口或进行套利，挪用消费贷、经营贷资金作为购房款或‘过桥’资金”等舆情的回应。</p> <p> 　　易居研究院智库中心研究总监严跃进表示，从资金进入的角度看，各类消费贷和经营性贷款的流入会面临管控。从资金的流出和使用的角度看，明确对“无用途、虚假用途、用途存疑”的贷款进行管控，防范此类用途不清晰的贷款流动。</p> <p> <strong>　　部分地区房贷放贷周期拉长</strong></p> <p> <strong>　　不存在大面积停贷</strong></p> <p> 　　多地房地产调控升级背景下，有媒体报道称，多地出现银行房贷额度收紧、利率上升，银行贷款周期拉长甚至出现停贷的现象。事实究竟如何？</p> <p> 　　《经济参考报》记者采访了解到，所谓的大面积停贷并不存在。上海地区，建行上海分行和工行上海分行均表示，目前正有序进行房贷投放，并未出现所谓的停贷情况。广州地区，中国工商银行广州分行相关负责人回应，广州地区目前房贷额度相对偏紧，仍正常受理房贷业务。招商银行广州分行回应，目前招商银行广州分行并未停止房贷业务，每月仍有序接单及放款。深圳地区，记者向多家辖区内银行进行了采访求证，从走访情况看，目前深圳各大银行房贷并未出现停贷情况，仍在正常收单。记者从杭州、合肥、成都等地的银行和房产中介机构处了解到，银行放款周期存在不确定性，可能需要排队，但审批通过可正常放款。</p> <p> 　　但在部分地区，房贷放款周期延长确实存在。上海一位房产中介告诉记者，目前银行放款较慢，周期较之前有所拉长，至少也要一个半月以上才能放款。上海一位支行行长表示，“近期上海房产市场交易火爆，需求一下放大导致银行放款周期变长而已，具体到各家支行也会优先放款给合作的楼盘。”广州地区，据广州市某中介机构负责人介绍，2020年7月份，购房过完户平均半个月可以放款，而2021年1月份过户后平均放款周期拉长到1至2个月。不过，在深圳地区，据深圳市南山区一名中介机构负责人告诉记者，四大行审批速度在半个月到一个月左右。“只要能通过贷款人资格申请的，一般放款速度不成问题，暂时没有放款周期拉长的情况出现。”</p> <p> 　　与此同时，部分地区房贷利率有所上升。1月27日起，广州工农中建四大行首套房贷利率上调为最低5年期LPR上浮55个基点，二套房贷上调为最低5年期LPR上浮75个基点。利率调整后，四大行首套房贷款利率和二套房贷利率分别从5.05%和5.25%上涨为5.2%和5.4%。据银行和房产中介机构多方反馈，因为2020年广州楼市成交量太过火爆，多家银行的房贷放款存在积压。2021年初，银行普遍将额度用于发放2020年积压房贷，但是价格和2020年相比平均上浮20个基点。</p> <p> 　　并非所有地区房贷均“涨价”。上海地区，据房产中介人员介绍，利率与去年持平，首套房贷款利率按照LPR公布价执行，二套房按LPR基准上浮60个基点执行。深圳地区目前房贷利率与去年保持相同水平，普遍执行利率为首套房利率5年期LPR利率上浮30个基点，二套房利率5年期LPR利率上浮60个基点，各家银行均表示，短期内暂未有利率上浮的计划。</p> <p> <strong>　　居民购房杠杆率预计稳中趋降</strong></p> <p> 　　业内人士表示，坚持“房住不炒”定位，银行在“房贷红线”约束下，2021年个人房贷总体趋势偏紧，且在相关政策不断加码的情况下，银行对住房贷款资格审核更为严格，预计2021年居民购房杠杆率将稳中趋降。</p> <p> 　　2020年12月31日，央行、银保监会发布《关于建立银行业金融机构房地产贷款集中度管理制度的通知》，建立银行业金融机构房地产贷款集中度管理制度，分五档设定房地产贷款以及个人住房贷款占比上限。中国银行研究院研究员梁斯表示，整体来看，规模控制会影响房地产信贷投放，涉房利率或将小幅上行，但预计幅度不会太大。</p> <p> 　　贝壳研究院高级分析师潘浩表示，在房地产贷款集中度管理制度的出台影响下，部分银行可能出现额度收紧，放款周期延长现象，预计该状态将持续较长时间，在此背景下，居民购房杠杆回落是大概率事件。“LPR进一步下行的概率较低，商业银行惜贷的情况下，预计2021年居民购房杠杆率稳中趋降。”他说。</p> <p> 　　在多地涉房信贷监管升级之下，银行对按揭贷款人的资格审核也在趋严。深圳某股份制银行支行行长告诉记者，该行的个人住房贷款仍正常收单、有序投放。但对于按揭贷款人的资格审核把关更严，严格评估风险，对不符合偿债收入比例要求的购房人不予放贷。“比如，流水不能覆盖两倍月供的不批贷款，首付款的来源除了直系亲属外都不符合规定，对这些购房者的贷款申请一般都不会通过。”该名行长说。（张莫 梁倩 王淑娟 孟盈如 吴燕婷 实习生 栾松巍 北京 上海 广州 深圳报道）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实体书店成为城市文化地标]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0201/c164220-32018621.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210201/1612124341864_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：位于塞纳河畔的莎士比亚书店已经成为法国的文化地标之一，也是游客打卡的重要旅游景点。 <BR/>　　本报记者 刘玲玲摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210201/1612124348424_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图②：莱罗书店内景。 <BR/>　　影像中国 <BR/>　　图③：“学院书店”的名称写在阿维拉书店门面的显眼位置。这所书店是阿根廷历史最悠久的书店。 <BR/>　　资料图片<BR/>　　图④：顾客正在有邻堂书店挑选商品。 <BR/>　　本报记者 刘军国摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　在电子阅读与网上书店不断发展的当下，实体书店依然拥有独特的吸引力。坚守文学情怀、创新文化活动、丰富顾客体验……世界各地的老书店，在历史传承中不断创新，为读者提供文化空间与交流平台，许多知名的实体书店也成为城市的文化地标之一</P><P>　</P><P>　　法国莎士比亚书店&nbsp;</P><P>　　保留文学情怀的“加持”效应</P><P>　　本报驻法国记者&nbsp;刘玲玲</P><P>　　新年期间，巴黎塞纳河畔的莎士比亚书店比往常更热闹了一些。疫情防控期间，进店需遵循严格的防疫要求，但门外仍有许多人排队等待进入。有书迷在门口合影留念，有人前来为家人朋友挑选节日礼物，还有人来取已在书店官网上购买的书籍。在电子书籍飞速发展的当下，这家百年书店始终坚持品质和情怀并重，积极探索复合型经营模式，继续滋养着无数文学爱好者。</P><P>　　莎士比亚书店开设于1919年，以出售英文书籍为主，二战期间曾被迫关闭。1951年，美国人乔治·惠特曼在巴黎圣母院对面重新开设了莎士比亚书店。和一些大型书店相比，这家书店门面看上去不甚起眼，门口悬挂的一幅莎士比亚肖像画透出不凡的气质。走进书店，顶高的书架上摆满了各类书籍，《老人与海》《堂吉诃德》《包法利夫人》等经典作品摆放在入门左侧醒目位置。沿着木质楼梯走上二层，目之所及是密密麻麻的硬皮旧书，历史感扑面而来。</P><P>　　书店现任经营者西尔维娅·惠特曼是乔治的女儿。她认为，莎士比亚书店能“存活至今并经营得还不错”的主要原因之一，是文学情怀的“加持”效应。自开业以来，书店接待和收留了多位当时还未成名的作家，美国作家菲茨杰拉德、海明威，爱尔兰作家詹姆斯·乔伊斯等，都曾是这家书店的“座上宾”。在《流动的盛宴》中，海明威描述这里是一个“温暖、愉快的地方”。这家书店渐渐成为法国的文化地标之一，也是游客打卡的重要旅游景点。</P><P>　　书籍的高品质和多样性是莎士比亚书店吸引读者的另一重要原因。西尔维娅表示，对于一些经典书籍，书店坚持选择最好的印刷版本，力图带给读者最佳阅读体验。在图书引进方面，书店不仅会与大型出版商保持良好合作，同时也会与一些独立出版商合作，引进许多小众且各具特色的书籍。这使得莎士比亚书店不仅成为巴黎最大的英文书店之一，也是“书虫们”淘书的好去处。</P><P>　　书店定期举行的英语作家读书会、读者见面会和小型音乐会等活动，也为书店聚揽了人气。自2003年以来，书店每两年便会举办莎士比亚书店文化节活动，将音乐、戏剧等与文学结合起来，并邀请作者现场朗读作品。“我们希望通过这些方式使书籍与读者之间建立永久的连接。”西尔维娅说。</P><P>　　疫情防控期间，像许多实体书店一样，莎士比亚书店也面临巨大的经营压力。“营收下降80%，还拖欠了租金。”去年10月28日，书店在网络上向读者发求助信寻求支援。求助信发出后，世界各地读者纷纷通过网络购书予以支持，书店每天在线订单较疫情前增长数十倍。人们生活和消费方式的转变也促使这家百年书店加快了线上转型的步伐。除进一步完善网站购书服务外，书店也在社交媒体上积极与读者保持互动、宣传新书。</P><P>　　在书店二楼留言墙上，来自世界各地的读者留下了五彩缤纷的留言条，用不同语言写下对书籍和人生的思考。“线上销售不能完全替代实体书店的存在。”西尔维娅说，莎士比亚书店在岁月和文化的浸润下形成了“自己的魔力”，等待读者在书店中亲自体会和感受。</P><P>　　（本报巴黎电）</P><P>　&nbsp;</P><P>　　阿根廷阿维拉书店&nbsp;</P><P>　　众多独家资料吸引大量专业读者</P><P>　　本报驻阿根廷记者&nbsp;姚明峰</P><P>　　阿根廷首都布宜诺斯艾利斯曾获评2011年“世界图书之都”称号，这里处处洋溢着浓厚的文化传统和文化气息。人们说，在布宜诺斯艾利斯不需要寻找书籍，因为书籍在这里无处不在。阿维拉书店坐落于布市老城区一个繁华的街角。两块玻璃橱窗间有一扇木制小门，木门上方是“阿维拉书店”的招牌，其上更显眼的位置还写有另外一个名字“学院书店”。这所看起来并不显眼的书店，始建于1785年，是阿根廷历史最悠久的书店。</P><P>　　书店建立之时，因紧邻皇家圣卡洛斯学院，被称为“学院书店”。19世纪60年代，皇家圣卡洛斯学院更名为国立布宜诺斯艾利斯学院，是拉丁美洲极负盛名的学校之一。或许因为紧邻这座著名学府，书店有不少文人政客光顾，包括阿根廷文学巨匠博尔赫斯等。20世纪80年代，书店经营出现困境，一度面临歇业风险。1994年，阿根廷书商米格尔·阿维拉收购了书店，保留了传统的建筑风格，同时以自己的姓氏将其命名为“阿维拉书店”。</P><P>　　如今，这所书店已成为国家历史遗迹。书店空间不大，几张旧式书架上是满满的旧书。在阿维拉看来，历史赋予的文化基因是书店生命得以延续的根本。“学院书店”出售过阿根廷第一份报纸，现在店内还陈列着大量历史、哲学、文学、戏剧类书籍，其中有许多为首刊和绝版。此外，书店还拥有诸多大学和研究协会出版物的专营权。</P><P>　　在电商经济飞速发展的当下，阿维拉坦言实体书店确实受到了不小的冲击，“但我们有悠久的历史、丰富的书籍和忠实的客户”。阿维拉解释道，在历史文学领域，书店有众多独家资料，许多专业读者对这里颇为偏爱，周边大学的师生也是这里的常客。</P><P>　　疫情防控期间，书店曾关门歇业，但保留了电话订购业务并开启了送货服务。阿维拉介绍，书店与读者的关系十分紧密。这段时间，周边社区的读者阅读量大幅增加，虽然书店总营业额有所下降，但仍能够维持运转。现在书店已重新开门营业，通过加大促销力度，推出预购卡等活动，书店营业额正在逐渐增加。</P><P>　　悠久的历史传承和过硬的自身实力让阿维拉书店存续至今。它的价值已不仅是售卖图书，也在于留存历史和文化。在这座世界图书之都，前往书店购书的人，也在体会城市的格调，感悟历史的沉淀。正如阿维拉书店的一份介绍中所说，这是在布宜诺斯艾利斯繁华街头的一个安静去处，让读者可以沉醉在书籍之中。&nbsp;</P><P>　　（本报布宜诺斯艾利斯电）&nbsp;</P><P>　</P><P>　　葡萄牙莱罗书店&nbsp;</P><P>　　门票抵扣购书款带动销量增长</P><P>　　本报驻西班牙记者&nbsp;姜&nbsp;波</P><P>　　造型别致的螺旋木质台阶、绚丽夺目的彩绘玻璃天花板、高耸书架上琳琅满目的书籍……位于葡萄牙波尔图的莱罗书店，将文学与艺术融为一体，多次被媒体评为“全球最美书店”之一。</P><P>　　莱罗书店于1906年1月正式开业，是波尔图历史最悠久的书店之一。自建成之日起，就因其独特的设计成为波尔图市民的骄傲，也成为当地的文化地标。不断提升的知名度，也给书店经营带来新的问题。许多到店游客只为打卡及拍照留念，而非购书消费。同时，店内人流量过大也严重影响购书体验，导致顾客逐渐流失，书店经营渐渐陷入颓势。</P><P>　　为了摆脱经营困境，自2015年7月起，莱罗书店开始向游客征收门票。游客入内参观需要花费5欧元购买门票，如果在书店内购书，门票可以抵扣书款。书店经营者认为，该措施可以有效地将游客数量保持在合理范围内，门票收入也可用于书店的日常维护及举办各种文化活动等。同时，门票抵扣购书款等举措也有助于将游客转化为顾客，带动书籍销售量的增长。书店还推出了会员卡活动，30欧元的年费同样可以抵扣书款。会员可随时免费入店及参加店内举办的各类活动。门票政策实施5年多来，店内书籍年销售量从6万册增长至70万册，平均每天卖出1900册图书。</P><P>　　形式多样的文化活动是莱罗书店的一大特点。书店有专门空间用来举办小型展览、新书发布会、读者见面会和文学研讨会等文化活动，为作者、艺术家和文化爱好者提供了交流平台。2017年和2018年，莱罗书店连续两年举办“中国日”活动，向读者重点推荐有关中国的书籍，包括莫言、余华等中国作家作品的葡语译著，还有志愿者在现场向参与者发放介绍中国的小册子。活动期间，书店特别邀请旅葡华人音乐家演奏中国经典传统民乐，受到当地民众的欢迎。2020年6月，莱罗书店收购了当地一家剧院，计划未来以此为依托举办更多、更丰富的文化活动。</P><P>　　去年4月，莱罗书店专门开设了驾车购书服务。每天，书店会精心挑选一本书在社交网络上公布，感兴趣的读者可以发邮件登记，并在隔天上午10时至12时开车前往书店取书，工作人员会通过窗口将书籍递交给读者。</P><P>　　如今，文学研讨会和新书发布会等新一轮文化活动已经排上书店日程。疫情防控期间，尽管大部分活动改为线上举行，但仍吸引了众多读者参加。作为波尔图的文化名片，莱罗书店将继续为这座城市的文旅发展注入活力。&nbsp;</P><P>　　（本报马德里电）&nbsp;</P><P>　</P><P>　　日本有邻堂书店&nbsp;</P><P>　　为顾客提供丰富服务和多元化体验</P><P>　　本报驻日本记者&nbsp;刘军国</P><P>　　“尽管书店的面积不大，但我们想成为每位顾客的心安之处。”这是日本有邻堂书店的经营理念。记者每周都要去这家书店一次，翻阅最新出版的书籍和杂志，不知不觉就会在里面待上一个多小时。不管是周末还是平日，总能看到三三两两的顾客在挑选书籍或商品。</P><P>　　有邻堂书店创办于1909年，如今在东京都、神奈川县、千叶县等地经营有40多家书店。记者常去的这家有邻堂书店位于东京都涩谷区惠比寿车站大楼五层。从惠比寿车站检票口出站，不到一分钟就可到达书店。除了书籍、杂志之外，这里还销售各种办公用品及其他杂货。2014年，书店又辟出空间引进了咖啡店，读者可以一边品尝咖啡，一边享受阅读的快乐。</P><P>　　在有邻堂书店，人们可以感受到一年四季的变化。元旦之前，书店会开设专区销售新年贺卡；夏天，柜台又会摆上折扇等消暑用品。不同季节的应季杂货各具特色，令人印象深刻。</P><P>　　在有邻堂书店会长松信裕看来，书店要长久发展，必须要保有个性和特点。对这家有着百年历史的书店来说，为消费者提供丰富的服务正是其重要特点之一。自创业以来，有邻堂书店一直秉承为顾客提供多元化体验的理念。早在上世纪20年代，位于横滨的首家门店就设有咖啡厅，店内还有个小舞台用来举办各类活动。1959年，这家门店在改建翻新后增设了餐厅和画廊，以满足顾客的多样化需求。纵览有邻堂书店的发展历程，除了书籍以外，公司销售的商品覆盖体育用品、文化用品、家居用品等众多品类。</P><P>　　有邻堂书店也在探索打造新型门店。2018年3月，书店在东京日比谷地区开设了一家面积近800平方米的概念店——日比谷中央市场。店内聚合了图书、服饰、生活杂货、餐饮、美发等多种业态，除了书店空间之外，还包含居酒屋、理发店、眼镜店等不同空间。走进书店，像是走进一个琳琅满目的集市，顾客除了阅读购买书籍，还能享受多种购物体验。</P><P>　　日本图书销售在1996年达到高点，此后，受经济低迷、出生率降低、电子书籍销量上涨以及国民阅读量减少等诸多因素影响，实体书店的销售额一直在减少。有邻堂书店也面临着销量下降等挑战。为此，书店在坚持把图书销售作为本业的同时，通过与大型网购平台合作销售办公用品，成功拓宽了销路。如今，办公用品销售收入已成为该书店的重要收入来源。</P><P>　　在不断拓展书店经营领域的同时，有邻堂书店始终重视图书销售。“在书架上寻找书籍时，可以看到书架上摆放的各类书目，能够发现以前从未了解过的新世界。我想这是在书店选书购书的一大魅力。”松信裕说。&nbsp;</P><P>　　（本报东京电）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“不利因素告知”让购房知情权更丰满]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0201/c164220-32018727.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>李英锋</author>
            <description><![CDATA[<p> &nbsp; &nbsp; &nbsp; 重庆市民小蒋去年5月认购了由重庆某房地产企业开发建设的商品房。据小蒋介绍，购房过程中该公司既没有主动向她出示过该房屋周边不利因素的公示牌，还刻意隐瞒了该房屋周边有一个殡仪馆的重大购房不利因素。近日，小蒋要求退房的诉求在相关部门的协调下得到落实，这得益于重庆探索推行的“购房不利因素告知机制”。（1月31日《工人日报》）</p> <p> 　　买房是人生大事，人们在买房时往往对周边环境非常重视，但当前的房屋销售以预售为主，房产商和消费者掌握的信息很不对称，且消费者获得的信息主要来自房产商。一些房产商为了提升销售效率，保持或抬高销售价格，在卖房宣传时净捡着好的说，但对于一些不利因素或负面信息，却有意无意地忽略或隐瞒。等到交房时，消费者才发现房子周边有坟场、垃圾场、殡仪馆、辐射源、污染源等不利因素。这样就很容易引发购房纠纷，且在纠纷处置过程中，消费者也很容易处于被动地位。</p> <p> 　　重庆市探索推行的“购房不利因素告知机制”则给房产商念了一道履行告知提示义务的“紧箍咒”。按照制度设计，市场监管部门共梳理出楼盘规划红线内外的37项不利因素，拉出了不利因素清单，要求房产商通过立牌公示、沙盘模型标注等方式，对不利因素以及可能造成的负面影响进行提示告知，并作为购房合同附件，让不利因素告知成为购房合同的一部分，具备契约效力。</p> <p> 　　监管部门将不利因素明确纳入房产商的销售告知义务，可以约束房产商全面、准确、透明地宣传楼盘信息，让消费者充分了解楼盘及周边环境信息，购房知情权更加丰满。而购房知情权获得了保障，消费者就可以有效行使自主选择权和监督权。在“购房不利因素告知机制”中，如果房产商再因隐瞒相关不利因素与消费者产生纠纷，消费者就会拥有更多维权主动。当然，如果房产商如实提供了不利因素信息后，消费者依然选择买房，那就是基于消费者的自愿行为而达成的交易。</p> <p> 　　实际上，房屋销售合同多为格式合同。“不利因素告知”也是格式合同规则的一部分，《消费者权益保护法》第二十六条规定：经营者在经营活动中使用格式条款的，应当以显著方式提请消费者注意商品或者服务的数量和质量、价款或者费用、履行期限和方式、安全注意事项和风险警示等与消费者有重大利害关系的内容，并按照消费者的要求予以说明。《民法典》第四百九十六条也有类似规定。不利因素属于与消费者有重大利害关系的内容，房产商应依法向消费者作出重点告知、提示、说明。</p> <p> 　　另外，卖房宣传也属于广告行为，《广告法》明确规定：广告应当真实、合法，不得含有虚假或者引人误解的内容，不得欺骗、误导消费者。从广告角度看，房产商也应全面真实地向消费者披露不利因素。显然，“购房不利因素告知”契合了合同订立需要遵循的自愿、平等、公平、诚实信用、合法等原则。</p> <p> 　　“购房不利因素告知”有助于维护消费者的合法权益，也能有效减少购房纠纷。“购房不利因素告知机制”实际上对多方有利，是规范商品房营销的有益探索，具备推广价值。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[历史文化名城新气象]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0201/c164220-32018689.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 齐 欣</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118403396_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　三山五园地区是对北京西北郊以清代皇家园林为代表的各历史时期文化遗产、山水形胜整体格局以及人与自然和谐空间秩序的统称。“三山”指香山、玉泉山、万寿山；“五园”指静宜园、静明园、颐和园、圆明园、畅春园。三山五园地区规划范围总面积约68.5平方公里。 <BR/>　　（图片来源：北京市规划和自然资源委员会网站）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118409186_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2020年末，随着岸线和景观美化提升工程完工，集绿地、道路景观、亲水平台为一身的上海苏州河中心城区42公里岸线公共空间基本实现贯通开放，立即吸引了许多体验者。图为游客在苏州河宝成桥附近的健身步道散步休闲。<BR/>　　新华社记者 陈 飞摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118415286_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2021年1月22日，苏州下起了雨，颇具特色的苏州博物馆呈现烟雨朦胧的别样景致。<BR/>　　王建康摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　从特点、规模等诸多方面考量，北京、上海、苏州都是历史名城中的特色城市，也处于134座历史文化名城中的“排头兵”位置。“十四五”开局之年，这些城市继续发力，展现出新气象。</P><P>　　</P><P>　　北京：</P><P>　　1982年成为国家级历史文化名城&nbsp;</P><P>　　2005年发布《北京历史文化名城保护条例》</P><P>　　更新《北京历史文化名城保护条例》</P><P>　　公示“三山五园”整体保护规划</P><P>　　1月27日，《北京历史文化名城保护条例》在北京市第十五届人民代表大会第四次会议上表决通过。早在2005年，北京市就制定了《北京历史文化名城保护条例》。此后，《北京城市总体规划（2016年-2035年）》、首都功能核心区控制性详细规划不断出台。此次修订也是在汲取多年保护成果基础上的迭代更新。</P><P>　　条例将北京世界遗产、文物、传统胡同、历史街巷和传统地名等列入历史文化名城保护对象，范围涵盖北京全部行政区域，主要包括老城、三山五园地区以及大运河文化带、长城文化带、西山永定河文化带等。为加强老城的整体保护，也将传统中轴线和长安街、“凸”字形城廓、历史河湖水系和水文化遗产等历史传统风貌和空间格局列为重点内容。</P><P>　　北京历史文化名城保护落实保护名录制度。区人民政府应当根据普查情况，组织专家论证，依据有关认定标准，提出保护名录初选名单，向社会公示。条例提出，北京历史文化名城保护实行保护责任人制度；明确提出北京历史文化名城保护委员会负责北京历史文化名城保护的总体谋划、统筹协调、整体推进和督促落实，并纳入首都规划建设委员会工作体系。老城、三山五园地区、三条文化带的保护责任人为所在地的区人民政府；历史文化街区、名镇、名村和传统村落的保护责任人为所在地的街道办事处、乡镇人民政府。</P><P>　　北京也将鼓励和支持历史建筑、历史文化街区、名镇、名村和传统村落等北京历史文化名城保护对象的合理利用和有序开放。条例明确提出，历史建筑可以依法转让、抵押、出租。北京鼓励历史建筑结合自身特点和周边区域的功能定位，引入图书馆、博物馆、美术馆、实体书店、非遗展示中心等文化和服务功能；鼓励历史名园采取多种方式开放。</P><P>　　自1月18日起，北京市《三山五园地区整体保护规划（2019年-2035年）》（以下简称“规划”）也开始征求公众意见。</P><P>　　“规划”提出，将重点保护“三山五园”联系老城的长河、御道、视线通廊，凸显首都功能与山水环境和谐相融的地区特色；延续三山五园地区作为首都功能重要承载地的特点，完善配套设施，提升整体环境，保障政治中心功能，突出文化中心功能，承载国际交往中心功能，服务科技创新中心功能，充分保障首都功能的发展提升需求。</P><P>　　“规划”重点保护以山水环境为本底、以西山为屏障、以皇家苑囿为核心、以水系御道相互串联、各类要素有机交织的整体格局，以全盛时期的历史格局为参照，系统保护山、水、林、田、路、园、村等各类结构性要素及其所形成的空间秩序。</P><P>　　“规划”通过构建以皇家园林为核心的文化遗产保护体系，积极创建国家文物保护利用示范区。保护世界文化遗产颐和园为代表的园林集群，保护河湖渠闸水利调蓄体系、古村落、历史道路、优秀近现代教育传播地、革命纪念地、农业文化遗产。重点保护三山五园地区的山体、林地、河湖水系、各类绿地等生态基底空间，形成公园成群、绿地连片的绿色生态基底。恢复部分水系、湖面，开展补水工程；结合现状条件局部再现京西稻田景观。</P><P>　　“规划”提出，要重点保护香山静宜园宫廷区-玉泉山定光塔（玉峰塔）-颐和园知春亭岛的互看视廊、山体制高点眺望城市的视廊视域、开阔水面和重要城市道路眺望西山和玉泉山的视廊。塑造体现京华风范、山水意境、田园韵味的整体建筑风貌，织补打造文化街区的精品之作，形成“园外有园、景外有景”的城市精品亮点地区。</P><P>　　</P><P>　　上海：</P><P>　　1983年成为国家级历史文化名城&nbsp;</P><P>　　2002年发布《上海市历史文化风貌区和优秀历史建筑保护条例》</P><P>　　千余历史建筑面向公众开放</P><P>　　苏州河42公里“秀带”贯通</P><P>　　继2017年底上海黄浦江核心段45公里岸线贯通开放之后，至2020年底，苏州河中心城区42公里岸线实现基本贯通。</P><P>　　2018年1月，上海启动实施第四期苏州河环境综合治理，提出逐步实现苏州河两岸公共空间贯通。贯通工程启动之初，中心城区（外白渡桥—外环线）苏州河两岸未贯通岸线约15.3公里。在这些区段中，共有63处断点分布在沿线黄浦、虹口、静安、普陀、长宁、嘉定等6个区。现今，除个别区段和点位外，苏州河两岸42公里滨水岸线已基本实现开放。</P><P>　　苏州河两岸环境品质提升工程全面考验了城市综合拓展能力。沿线各级政府部门协同开展建筑、绿化景观、跨河桥梁、防汛墙、码头设施、道路立杆和架空线等整治工作。上海市住建委、市绿化市容局、市“一江一河”办在2020年初联合发布《苏州河两岸公共空间市容环境治理方案》，将苏州河两岸公共空间整体纳入美丽街区建设，在苏州河沿线20.2平方公里公共空间内打造“生活秀带”，释放更多临水空间，因地制宜打造更多类型丰富、彰显活力、更具烟火气的功能节点。</P><P>　　与此同时，上海已有1039处历史建筑面向公众开放，已有2458处历史建筑有了专属二维码，市民游客用手机扫描设置在建筑外墙或周围的二维码，便可获取相关的文字、实景图、音频、视频甚至VR全景导览。</P><P>　　自2018年起，上海黄浦、静安、徐汇、长宁、虹口、杨浦等6个中心城区率先开展“建筑可阅读”相关活动。历史建筑不仅“可赏、可读、可听”，还“可触、可闻”，衍生出讲述历史建筑故事的音频、视频、书籍、黑胶唱片等产品。“建筑饼干”勾勒出历史建筑外形，食品包装袋上印有二维码，扫描后便可进入“阅读建筑”页面。设计师还精心制作了“武康味道”香薰。</P><P>　　链接</P><P>　　上海“一江一河”规划</P><P>　　早在2018年，上海即已明确：逐步建成具有全球影响力的世界级滨水区，全面提升黄浦江和苏州河“一江一河”的发展能级和综合效益。</P><P>　　2017年底，黄浦江45公里岸线滨江公共空间如期贯通。2018年初，上海市委、市政府提出推进苏州河两岸公共空间贯通。“一江一河”的规划愿景为：黄浦江是全球城市核心功能的空间载体，是具有全球影响力的金融贸易、文化创意、科创研发功能的汇聚地；苏州河则更强调生活气息，是多元功能复合的活力城区，是尺度宜人有温度的人文城区，是生态效益最大化的绿色城区，是亲切和谐、引人向往、与市民日常生活紧密关联的滨水场所。</P><P>　　</P><P>　　苏州：</P><P>　　1982年成为国家级历史文化名城&nbsp;</P><P>　　2017年发布《苏州国家历史文化名城保护条例》</P><P>　　已完成拥有百家博物馆目标</P><P>　　要做“最江南”的文化名城</P><P>　　1月27日，苏州市举行“百馆之城”发布会，宣布苏州已建成开放包含纪念馆、陈列馆以及馆藏古代书画、古籍的美术馆在内的各类博物馆102家。苏州市区常住人口中，每10万人拥有博物馆1.2家。</P><P>　　早在2012年，苏州即已通过了“十大文化工程方案”，第一次提出“博物馆城建设推进工程”。2018年，在《苏州市委市政府关于文化繁荣兴盛三年行动计划》中，苏州明确提出“用3年时间使全市博物馆总量达到100家左右”目标。</P><P>　　据了解，苏州现已基本形成了以苏州博物馆为龙头、国有馆为主体、主题馆为特色、非国有博物馆为补充，各类博物馆协调发展的良好格局。“十三五”期间，全市备案博物馆共接待观众3623.22万人次，其中青少年观众571.5万人次。截至2020年底，全市博物馆藏品总量达131759件/套，其中馆藏一、二、三级文物共14663件/套。</P><P>　　1月12日，苏州市文化产业高质量发展大会召开。会议明确提出到2023年，通过大力实施“江南文化”品牌塑造十大工程，使苏州“最江南”&nbsp;的文化特质更加凸显，全面提升在江南文化话语体系中的首位度和辐射力。苏州市委书记许昆林表示：作为有着2500多年建城史的历史文化名城，苏州是一座被文化浸润的城市。历史遗存底蕴深厚，文化艺术星光璀璨，旅游资源得天独厚，营商环境首屈一指。江南文化是苏州的最亮名片，找回“江南文化”的精神基因，重塑“江南文化”的金字招牌，苏州当仁不让、责无旁贷。</P><P>　　与此同时，苏州“运河十景”建设正式启动，将着力打造吴门望亭、浒墅关、枫桥夜泊、平江古巷、虎丘塔、水陆盘门、横塘驿站、石湖五堤、宝带桥、平望·四河汇集等十大运河文化地标。</P><P>　　链接</P><P>　　北京、上海、苏州被列入第一批</P><P>　　国家文物保护利用示范区创建名单</P><P>　　国家文物局于2020年9月公布第一批国家文物保护利用示范区创建名单。</P><P>　　首批名单包括：北京海淀三山五园国家文物保护利用示范区、辽宁旅顺口军民融合国家文物保护利用示范区、上海杨浦生活秀带国家文物保护利用示范区、江苏苏州文物建筑国家文物保护利用示范区、四川广汉三星堆国家文物保护利用示范区和陕西延安革命文物国家文物保护利用示范区。</P><P>　　国家文物局表示，列入创建名单的地区，将围绕特大城市特定区域历史文化遗产保护管理、不同产权文物资源保护利用机制、革命文物集中连片保护传承、大遗址研究保护展示利用等，持续深化改革，撬动更多制度供给和资源要素支持，着力动真碰硬、破解难题，打通政策落实“最后一公里”，逐步形成示范效应。</P><P>　　据悉，国家文物保护利用示范区创建周期一般不超过3年。</P><P>　　（据新华社电）</P><P>　　</P><P>　　延伸阅读</P><P>　　国家实施文物安全公告公示制度</P><P>　　本报电&nbsp;&nbsp;（记者赵晓霞）2020年12月，国家文物局印发《文物博物馆单位文物安全直接责任人公告公示办法（试行）》（下称《办法》），实施文物安全直接责任人公告公示制度。</P><P>　　《办法》要求向社会公告公示文物博物馆单位名称、安全管理责任单位名称、文物安全直接责任人与安全管理人姓名、职务和联系电话，以及文物行政部门监督举报电话等。</P><P>　　《办法》对文物安全直接责任人的职责做了明确规定，文物、博物馆单位文物安全直接责任人承担文物安全保卫、消防安全和突发事件应急处置等重要安全职责。</P><P>　　值得关注的是，我国文物、博物馆单位数量庞大、类型多样、产权复杂，还存在着大量无使用人的田野不可移动文物等情况。对此，《办法》分类明确了文物安全直接责任人：针对不可移动文物，其保护管理机构法定代表人或者主要负责人为文物安全直接责任人；无保护管理机构的，管理使用单位主要负责人为文物安全直接责任人；集体所有的，所属集体组织主要负责人为文物安全直接责任人；私人所有的，所有人及其管理使用人为文物安全直接责任人。针对不同类型的文物、博物馆单位，《办法》规定，博物馆、纪念馆和文物考古研究机构等文物收藏单位，法定代表人为文物安全直接责任人；临时文物库房、临时文物陈列展览场所，主要负责人为文物安全直接责任人；考古发掘项目、文物保护工程项目，实施单位的主要负责人是项目实施期间和项目业务范围内的文物安全直接责任人。针对无使用人的田野不可移动文物，《办法》要求省、市级人民政府文物行政主管部门督导文物所在地县级人民政府，按国家规定履行文物安全直接责任，县级人民政府可以指定乡（镇）人民政府或者有关单位、组织，承担具体文物安全管理责任。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“智慧物业”搭起生活服务圈]]></title>
            <link>http://house.people.com.cn/n1/2021/0201/c164220-32018641.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 高 乔</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118277916_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　南京智博会上，科技企业展示安装“智慧大脑”的摄像头“AI+”应用于社区场景下的人脸识别、行为识别、物品识别等技术。<BR/>　　王路宪摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　住房和城乡建设部、工信部等日前印发《关于推动物业服务企业加快发展线上线下生活服务的意见》，鼓励物业服务企业运用物联网、云计算、大数据等技术，提升物业智慧管理服务水平。专家表示，智慧物业将打通居民“最后1公里”的生活服务，让“互联网+政务服务”向居住社区延伸。</P><P>　　</P><P>　　充当防疫“小帮手”</P><P>　　“这个‘社区疫情防控’微信小程序好，不用和物业接触，减少了聚集的风险，安全又高效！”在安徽省合肥市包河区万年埠街道皖新朗诗小区门口，准备外出的居民洪林一边测体温，一边竖起了大拇指。一个微信小程序，便利了业主与物业管理人员的沟通，也让社区防疫管理更加智能。</P><P>　　智能物业管理工具在防疫期间充当了“小帮手”的独特角色，社区的智能防疫设施发挥了重要作用。红外测温设备、消毒无人机、翻译巡逻机器人等智能设备成为防疫战线中的特殊身影。在疫情防控常态化的背景下，更多智能化、信息化、自动化的智慧物业设施，成为助力物业公司提供更好社区服务的重要工具，在社区管理中有了更多用武之地。</P><P>　　专业人士分析，在疫情防控过程中，社区成为疫情联防联控的第一线，智慧社区通过运用互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术，大幅提升社区精细化治理、智能化服务和精准化决策能力。随着智慧治理服务从城市向社区、村镇等基层延伸，智慧社区成为基层治理领域应用新焦点。</P><P>　　房地产资深分析师肖云祥认为，智慧物业、智慧社区是打造智慧城市的重要一环，打通服务群众的“最后1公里”，有利于打造服务型社会，提升居民对幸福生活的体验感和获得感，促进居民消费的增加。</P><P>　　刷新智慧“存在感”</P><P>　　智能车牌识别系统、人脸识别系统、车辆管理无人值守设备、智能安防系统……随着各类智能系统逐渐在社区中发挥作用，智慧物业在人们日常生活中扮演的角色越来越重要。</P><P>　　智能人脸识别门禁系统主动自动识别业主、陌生人、外卖快递员；社区停车场、车位自动进行使用频率分析，施行无感通行缴费；社区线上APP与线下商家服务联通，提供购物、教育、养老、娱乐等各类生活服务；智能监控系统自动识别高空坠物，社区消防设施自动检查……随着越来越多智慧物业硬件与软件设施被投入社区物业管理使用，这些颇具“未来感”的生活场景正逐渐变成生活中不可或缺的“存在感”。</P><P>　　近日发布的《关于推动物业服务企业加快发展线上线下生活服务的意见》，纳入了构建智慧物业管理服务平台、全域全量采集数据、推进物业管理智能化、融合线上线下服务等六方面内容。推动设施设备管理智能化、实现车辆管理智能化、促进居住社区安全管理智能化，拓宽物业服务领域、对接各类商业服务、提升公共服务效能、发展居家养老服务等与居民生活切实相关的智能化物业管理服务内容被重点提及。</P><P>　　“科技赋能，便于建立以智慧社区管理为基础单元，以智慧城市建设管理为目标的系统性工程。通过数据采集、管理、分析和利用，有助于城市管理层对城市进行更好的管理和服务工作。”肖云祥表示。</P><P>　　加强智能“基本功”</P><P>　　智慧物业的快速发展并非一日之功。据中国指数研究院数据统计，2013年至今，中国百强物业企业智能化投入的资金规模复合增长率超过50%，占营业收入的比例约1%。近年来，智慧物业成为物管服务的新发展方向，物业管理行业龙头企业纷纷在智慧物业方面布局发力。</P><P>　　中商产业研究院发布的《中国智慧社区行业市场前景及投资研究报告》预计，2022年中国智慧社区市场规模近万亿元。广阔的智慧物业市场规模为智慧物业的发展提供了一片“蓝海”。</P><P>　　业内人士分析指出，物业服务企业通过信息化、智能化、自动化和集约化管理，企业的管理效率和运营效率得到有效提升。在行业新技术运用及项目外包等方式的助力下，物业服务500强企业的人均效能正在显著提高。头部物业服务企业几乎都拥有或正在开发自己的信息化平台。</P><P>　　《2020中国绿色智慧物业发展报告与案例选编》指出，以移动互联、IoT（物联网）、5G、大数据、人工智能、区块链等新兴技术为基础支撑，打造专业化、协同化的绿色智慧物业平台，构筑一体化绿色智慧物业管理体系，已成为新时代城市居民和各大城市服务运营主体推动智慧社区和数字城市建设进程的重要发力点。</P>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
