<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[知识产权]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[知识产权]]></title>
            <link>http://ip.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[知识产权]]></description>
        <link>http://ip.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:29:14</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国服装行业知识产权保护白皮书（2020）》发布]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0426/c136655-32088730.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一次时尚产业的破冰行动，赢得各方关注。4月25日，《中国服装行业知识产权保护白皮书（2020）》（以下简称“白皮书”）在北京正式发布，这是首个全景展现服装行业知识产权保护现状的白皮书。</p> <p> 　　据悉，白皮书由北京知识产权司法保护研究会、中国知识产权法学研究会、中国服装协会、深圳市知识产权联合会、深圳市服装行业协会及服装企业影儿时尚集团联合出品，填补国内服装业知识产权保护缺乏系统性研究的空白。</p> <p> 　　以时尚创新为发展内核的服装行业，因具有高附加值、流行期短、容易仿冒、维权成本高等特征，成为侵权重灾区。数据显示，2020年我国服装行业知识产权案件以商标为主，商标案件共计2075件，其中行政诉讼1305件，民事诉讼1770件，刑事诉讼343件，其中线上侵权案件高达7成。</p> <p> 　　白皮书全文近九万字，共六个章节，从产业的全局视野，以法学与行业相结合、学理与实证相结合的研究方法论，对我国服装行业知识产权保护现状、存在的问题等进行系统性研究，剖析重点与难点，把握当下的热点问题，并提出切实可行的策略与建议。</p> <p> 　　中国知识产权法学研究会副会长金克胜说，白皮书总结服装行业知识产权保护的经验，深度分析了服装行业知识产权保护的现状，奠定了服装行业知识产权保护进一步发展的基础，对知识产权法的研究具有重要推动作用。</p> <p> 　　深圳市知识产权联合会常务副会长王跃指出，深圳是全国时尚之都，加强时尚产业的知识产权保护，有助于深圳相关产业和企业走出去，接轨全球时尚产业，学习国际品牌先进管理经验，提升创新创意的核心价值，同时吸引更多设计师到深圳，助力时尚创意产业成为另一张城市名片。</p> <p> 　　“对服装行业而言，设计人才的培育和创新成果的保护是重中之重。”影儿时尚集团副总裁贺萍表示，白皮书把服装行业面临的具体问题体系化地展示出来，同时从服装上中下游产业链入手，深入解析每个环节的知识产权保护属性，为我国服装行业的知识产权保护提供立法建议和保护方案。</p> <p> 　　华东政法大学知识产权学院院长黄武双指出，从我国的司法实践来看，服装成衣的著作权保护要满足两点：一是作品应体现出作者在美学领域的独创性，而非借鉴，且应明显强于其实用功能；二是应使一般公众满足于将其看作艺术品，即第一感觉是“好看”而非“好有用”。</p> <p> 　　考虑到我国服装行业的中小企业众多，如何解决维权成本高的问题，白皮书给出建议：因服装企业规模、财力大小不同，部分企业难以维权，或担心诉讼成本过大得不偿失故选择不维权。此时如果以行业协会整体的形式进行维权，将极大加强服装行业整体知识产权保护效率。（记者 吴德群）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[马克·斯奈德：中国知识产权保护成就显著]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0426/c136655-32088384.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月23日，由中国知识产权报社和世界知识产权组织（WIPO）中国办事处共同主办的2021中国知识产权保护高层论坛在京举行。会上，高通公司高级副总裁兼副总法律顾问马克·斯奈德（Mark Snyder）分享了高通在创新方面的经验和理念。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0426/MAIN202104261110000147975459529.png" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">高通公司高级副总裁兼副总法律顾问马克·斯奈德以视频方式做演讲。受访者供图</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 斯奈德认为，中国加强知识产权保护的努力取得显著成就。近年来国家知识产权局每年审查超过100万件发明专利申请，授权超过50万件，居世界首位；在PCT国际专利申请数量方面，中国同样引领全球。与此同时，中国专利审查周期仍在不断缩短。为加强知识产权司法保护并实现知识产权审判体系和审判能力的现代化，中国在北京和全国多地部署成立了知识产权法院和知识产权法庭。过去数年，人民法院每年受理和审结知识产权案件的数量快速增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在斯奈德看来，中国实施知识产权保护和执法的规模和力度是空前的。“国家知识产权局和人民法院受理相关知识产权申请和案件的惊人数量，充分证明社会各界对中国知识产权保护政策和改革措施的成效有坚实的信心。这些成就也表明，中国同仁们在知识产权专业知识和经验方面的迅速积累，同样是人类历史上绝无仅有的。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 斯奈德表示，和众多国内外公司以及参与中国知识产权保护事业的个人一样，高通在上述成就落地的过程中受益匪浅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在在华外企发明专利申请和授权数量方面，高通始终名列前茅，并且正在不断扩大在华知识产权投入。对高通而言，中国已经是，将来也一直会是解决国际知识产权纠纷的重要法域。”斯奈德说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他认为，拥有知识产权强保护制度的国家，具备更高的外商投资水平，更大规模的研发活动，投资产出更多的创新成果，高薪且从事高科技的岗位比例提高，生产和出口复杂、知识密集型产品的潜力更大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “高通与中国合作伙伴的合作共赢，不仅促使我们的中国合作伙伴成为国内外移动通信产品市场的全球领导者，也助力他们成为茁壮成长的创新公司。他们的研发投资不断提升，近年来始终位于中国发明专利申请排名榜前列，并且与高通一样，他们越来越倾向于通过参与标准化并贡献技术来分享他们的发明。”斯奈德说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数量不断增长的创新型中国企业中，包含许多中小企业。斯奈德表示，强有力的知识产权保护，对于中小企业的生存乃至实现可持续创新至关重要。斯奈德提到，高通自身就发端于小微型创新公司，因此对中小企业成长过程中面临的困难感同身受。他通过高通的成长经历说明，知识产权保护有助于中小企业获得生存发展急需的外部投资。在知识产权强保护体系下，面对知识产权侵权行为时，中小型企业的知识产权能够在可预见性较强的情况下及时获得保护，从而帮助企业在合理期间内有效回收研发投资，避免过早失败。“高通之所以成功渡过初创阶段并生存下来，根植于高通对知识产权保护体系的信仰和依赖，对自身创新文化的精心维护，以及持续性高额投入高风险的技术研发。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乡村振兴，知识产权大有可为]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0304/c136655-32042293.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　民族要复兴，乡村必振兴。“十四五”开局之年，在全面推进乡村振兴、加快农业农村现代化进程中，知识产权工作的着力点在哪？新春伊始，《中共中央 国务院关于全面推进乡村振兴加快农业农村现代化的意见》（下称《意见》）发布，给出了答案。</p> <p> 　　“乡村振兴，产业兴旺是基础。”中国农业科学院农业知识产权研究中心主任宋敏在接受本报记者采访时表示，《意见》从加强育种领域知识产权保护、发展地理标志农产品、推动品牌打造等多个方面做出了部署，正是知识产权助力乡村转型的着力点。他认为，通过强化农业知识产权保护，激励农业知识创造、加速转化运用是全面推进乡村振兴的有效途径。</p> <p> 　　<strong>打好种业翻身仗</strong></p> <p> 　　种业是我国农业现代化的基础，处在农业产业链的源头。到目前，我国自主选育粮食品种种植面积占95%以上，做到了“中国粮主要用中国种”。但同时，我国种业也存在一些品种的发展水平与国外差距比较明显、育种理论和关键核心技术与先进水平相比还有较大差距等一些短板弱项。</p> <p> 　　为此，《意见》指出，要打好种业翻身仗。其中，除了提出加强农业种质资源保护开发利用、加快实施农业生物育种重大科技项目、深入实施农作物和畜禽良种联合攻关等举措外，更首次强调加强育种领域知识产权保护。</p> <p> 　　“知识产权保护作为种业创新的保障机制，贯穿种质资源开发利用，种业核心技术研发，商业育种、制种和推广的全过程。种业链条中存在的各项短板均与知识产权保护不到位有一定关联。加强育种领域知识产权保护对我国打好种业翻身仗尤为关键。”中国社会科学院法学研究所副研究员李菊丹表示，我国在植物品种培育、制种和销售环节面临植物新品种保护水平低、范围窄、力度弱的问题，对原始育种创新活力产生影响。唯有充分、全面、有效的知识产权保护，才能为种业创新提供有力保障。</p> <p> 　　李菊丹认为，在植物新品种保护方面，应重点考虑植物新品种保护法的制定工作，既可以有效总结植物新品种保护二十余年的经验和问题，也可以系统呈现植物新品种保护的各项规则内容；在育种创新的商业秘密保护方面，可以尝试通过现代分子技术的运用为育种创新成果的商业秘密保护提供支撑，解决其中的举证难问题。</p> <p> 　　作为国家大宗蔬菜产业技术体系岗位科学家，南京农业大学教授侯喜林多年来深耕育种领域，他和团队育成的白菜新品种得到大面积推广种植，年均产值1600亿元以上。他对于打好种业翻身仗深有感触：“我国拥有14亿人口，必须重视农业种业领域的知识产权创新与保护。”侯喜林在接受本报记者采访时表示，在《意见》落实层面，应杜绝“模仿育种”“装饰性育种”等不良行为，促进我国育种的原始创新。此外，我国还应对优异种业基因的发掘加以保护，促进资源在优异基因提供者和利用者间的有偿转移。同时，推进完善科研院所、大学等种业科技成果有偿有序转向优势种业企业的机制，在有效保护知识产权的基础上激发各方积极性，维护利益相关方的合法权益。</p> <p> 　　<strong>创造特色好品牌</strong></p> <p> 　　从陕西的柞水木耳，到山西的大同黄花；从江苏的镇江香酥再到黑龙江的五常大米……“十三五”时期，我国地理标志产品产值超过1万亿元，地理标志对于推动区域特色经济发展发挥着日益重要的作用。如何进一步让地理标志作用于富农兴农？《意见》提出，发展绿色农产品、有机农产品和地理标志农产品。</p> <p> 　　“我国地域辽阔，特色农业资源丰富，开展地理标志保护和管理，已成为我国发展现代农业的必然趋势。”侯喜林表示，在实践中，地理标志正向着县（区）域经济的主导产业发展，应整合优势资源，在此基础上创建品牌，延伸产业链，增加产品附加值，形成农产品集聚区和产业带。他认为，应进一步挖掘地理标志农产品历史文化内涵，拓展农业多元功能，使其与乡村振兴、旅游产业、农耕文化相结合，以地理标志形成产业集聚，调整区域产业结构，以此推动我国从脱贫攻坚到乡村振兴的经济发展。</p> <p> 　　针对《意见》指出的“深入推进农业结构调整，推动品种培优、品质提升、品牌打造和标准化生产”，宋敏认为：“打造农业特色品牌，相应产品能够在市场竞争中获得溢价效应等差别化待遇，从而获得更多的市场份额和销量。特别是集体商标和地理标志等知识产权保护制度，建立了地域名称与品牌的直接关联，可以有效提升区域的知名度、区域魅力、盘活当地资源，带动区域旅游和资源流动，增强区域人气和活力。”</p> <p> 　　“在脱贫攻坚战取得决定性胜利、全面推进乡村振兴的过程中，农业知识产权的创造、保护、运用更为重要。”宋敏建议，应结合国家实施知识产权强国战略和乡村振兴战略，制定实施知识产权强农兴村战略。</p> <p> 　　“希望加速制定《植物新品种保护法》及其配套规章，推进建立农业生物遗传资源、农业传统知识领域的知识产权保护制度，完善来源披露和惠益分享制度。针对现代农业生物技术发展需求，加强专利、植物新品种等知识产权制度衔接，强化知识产权全链条保护。强化新技术对农业知识产权保护和运用的支撑，建立农业知识产权大数据云平台，加强农业行业和广大农村知识产权文化建设，通过更加有效的农业知识产权工作，进一步增强农民获得感、幸福感、安全感。”宋敏表示。（本报记者 吴珂）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年我国发明专利授权53万件]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0304/c136655-32042298.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国家知识产权局近日发布的2020年主要数据显示，我国主要知识产权指标符合预期，知识产权事业发展再上新台阶。我国发明专利授权53万件。截至2020年底，国内发明专利有效量达到221.3万件。</p> <p> 　　2020年，我国商标注册576.1万件；核准使用地理标志专用标志企业1052家，核准注册地理标志商标765件；我国集成电路布图设计登记申请14375件，同比增长72.8%。</p> <p> 　　全国知识产权系统2020年共处理专利侵权纠纷行政裁决案件超4.2万件，知识产权保护社会满意度得分达到80.05分；专利、商标质押融资项目达12039项，同比增加43.8%，质押融资总额达2180亿元，同比增长43.9%。</p> <p> 　　据介绍，2020年我国知识产权审查质量效率进一步提高。高价值专利审查周期压减至14个月，发明专利平均审查周期压减至20个月，商标注册申请平均审查周期缩短至4个月。国内发明专利结构不断优化。国内有效发明专利维持年限超过10年的达到28.1万件，占总量的12.3%，较上年提升1个百分点。国内拥有有效发明专利的企业共24.6万家，较上年增加3.3万家，其中高新技术企业发明专利拥有量占比近六成。（记者 谷业凯）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[版权合作促短视频音乐新业态健康发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0304/c136655-32042290.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在全民视频时代，优质而海量的短视频音乐成为创作者的刚需。在一段能够被广泛传播的短视频作品中，配乐也可以称得上是点睛之笔，为视觉效果“增值”。视频剪辑软件作为短视频作品最重要的“生产力工具”，较早感知到用户对于音乐的需求在逐年扩大，创作者渴望好的音乐帮助作品搭上传播的快车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2020年12月，短视频用户规模为8.73亿，较2020年3月增长1亿，占网民整体的88.3%。这一数据中，有大批用户不是单纯的“受众”，而是积极运用视频创作软件，乐于表达自我和展现创造力的人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视频创作软件是作品诞生的源头，从上游把关音乐版权的规范化使用，将极大力度推动用户的版权意识，强化音乐版权方与商用企业的协作，从而推动行业关注短视频音乐侵权问题，共同建立合法使用版权音乐的完善机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着短视频创作与音乐结合的日益紧密，视频创作软件积极走在音乐版权合规前列，也有助于对原创音乐人的激励。事实上，短视频歌曲有着自己的艺术特征，无论是节奏、节拍还是歌词、曲式，都与传统歌曲创作不同。该领域正在萌发出优秀的音乐创作者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “短视频创作者对于音乐的需求，不同于传统认知上的音乐。”视频创作服务商小影科技相关负责人表示，短视频长度一般在20秒至1分钟之间，因此更需要音乐有直接鲜明律动，快速形成感染力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了满足用户的创作需求之外，与音乐版权方达成合作，更能够积极推动移动端视频创作中商用音乐的规范化使用。近两年，小影科技相继与太和音乐、动听音乐、小旭音乐等十余家音乐版权方达成合作，以提升曲库的丰富性。2021年2月又与商用音乐发行平台VFineMusic达成深度战略合作，在全球多个国家和地区推出“情人节曲库”活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不难看出，视频剪辑软件正极力促进原创音乐的发展，尤其让小众音乐曲目获得广泛传唱的机会，与版权音乐方共同构建了相互激励发展的新业态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 短视频音乐版权合规的道路还很漫长，法律法规、相关技术、行业协作等方力量都还在逐步完善中。但视频创作软件已经率先成为用户需求和音乐版权方之间的桥梁，促进音乐行业开拓巨大的新增量，释放新活力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[最高法知识产权法庭成立以来审结案件超4000件]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0304/c136655-32042296.html</link>
            <pubDate>2021-03-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者日前从最高人民法院获悉，最高人民法院知识产权法庭自2019年1月1日成立以来，共受理案件5121件，审结4220件。其中，2020年审结2787件，比2019年增加1354件，同比增长近95%。</p> <p> 　　“知识产权法庭成立以来，有效缩短了技术类知识产权二审实体案件平均审理周期，审判质量和效率均有提高。”最高人民法院知识产权法庭副庭长郃中林说，2020年知识产权法庭审理的民事和行政实体上诉案件的平均周期为123天，比过去各地高级法院平均1年左右的审理周期压缩了一半以上。</p> <p> 　　据介绍，作为审理技术类知识产权案件的国家统一终审机构，知识产权法庭2020年受理的涉战略性新兴产业案件占全部案件比重超过八分之一。其中，华为公司诉康文森公司标准必要专利案，法庭创造性运用民事诉讼法中的行为保全制度，作出我国知识产权领域首例具有“禁诉令”性质的行为保全裁定，并首次探索适用日罚金措施，直接促成当事人达成全球范围内的“一揽子”和解协议，有效维护了我国国家利益、司法主权和企业合法权益。</p> <p> 　　同时，知识产权法庭还通过适用惩罚性赔偿等，严厉打击恶意侵权行为。在侵害“卡波”技术秘密惩罚性赔偿案中，该判决适用法定的惩罚性赔偿最高倍数顶格5倍计赔，判赔金额高达3000余万元，系最高人民法院作出的首个惩罚性赔偿判决；在侵害“香兰素”技术秘密高额赔偿案中，改判各侵权人连带赔偿技术秘密权利人1.59亿元，系我国法院生效判决赔偿额最高的侵害商业秘密案件。“未来我们将进一步加大知识产权损害赔偿工作力度，高额判赔案件会越来越多。”郃中林说。（记者 范思翔）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三部门联合打击春节档院线电影盗录传播]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0301/c136655-32039255.html</link>
            <pubDate>2021-03-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021年春节期间，《你好，李焕英》等7部春节档院线电影受到广泛欢迎，创下春节档院线电影票房新纪录，但电影的盗版传播问题也引发关注。为规范电影市场版权秩序，国家版权局、国家电影局、食品药品犯罪侦查局联合部署开展打击院线电影盗录传播集中行动，采取多种有效措施，严厉打击春节档院线电影盗录传播违法犯罪行为。</p> <p> 　　一是部署预警保护。2月8日，国家版权局发布《2021年度第二批重点作品版权保护预警名单》，将《你好，李焕英》等7部春节档院线电影纳入预警保护，要求提供内容、存储、搜索链接、电商网站、应用程序商店等各类网络服务商采取有效措施，提前防范、及时处理院线电影盗录传播等侵权盗版行为。</p> <p> 　　二是加强巡查监测。各地版权、电影主管部门加强对电影院的巡场管理，严防偷拍盗录，并加大网络巡查和盗版监测力度。监测结果显示，正规视频网站未出现春节档院线电影侵权盗版现象，盗版内容、链接多通过社交平台、网盘、电商平台及未备案的“三无”小网站非法传播，其中大部分“三无”小网站服务器设在境外。</p> <p> 　　三是快速处置侵权。各地版权、电影主管部门安排多班值守、多线应对，对权利人投诉和群众举报的信息进行认真筛选和系统梳理，督导各社交平台、网盘、电商平台等网络服务商采取紧急措施，快速删除侵权信息。截至2月24日，各网络平台累计处理涉春节档院线电影侵权链接23726条。</p> <p> 　　四是查办大要案件。各地版权、电影主管部门和公安机关强化线索摸排，积极拓展案源，已排查锁定多名偷拍盗录嫌疑人员，并由公安机关开展刑事调查，依法追究不法分子刑事责任，推动案件查办工作追根溯源、打掉团伙、摧毁网络。</p> <p> 　　据悉，下一步，集中行动将深挖盗版源头，加大对影院偷拍盗录的打击力度，严厉查处销售、传播盗版影片的网站（APP）、微信公众号、电商经营者，督促各网络平台强化企业主体责任，并对权利人意见强烈、社会危害大的盗录传播院线电影行为依法从重处罚。</p> <p> 　　国家版权局相关负责人表示，中央高度重视知识产权保护工作，不断加大对侵权盗版的打击力度。刑法修正案（十一）将于3月1日起施行，侵犯著作权罪最高刑期提至10年。希望各院线影院、网络平台、行业协会加强与执法部门联动配合，广大群众自觉抵制盗版，发现偷拍盗录、侵权传播行为要积极向执法部门举报，共同打击侵权盗版，营造尊重版权、尊重创作的良好社会氛围，推动电影产业繁荣健康发展。（窦新颖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[战略性新兴产业分类与国际专利分类参照关系表首次发布]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0301/c136655-32039258.html</link>
            <pubDate>2021-03-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，国家知识产权局首次对外发布《战略性新兴产业分类与国际专利分类参照关系表（2021）（试行）》。参照关系表适用于对国家战略性新兴产业专利发展状况进行宏观统计监测，作为各地区、各部门开展相关产业专利统计监测的参考依据。</p> <p> 　　该参照关系表的编制基于《战略性新兴产业分类（2018）》，遵循产业直接对照、全面覆盖和应用位置优先原则，注重实际可操作性和动态可调整性，建立了信息技术产业、高端装备制造产业、新材料产业、生物产业、新能源汽车产业、新能源产业、节能环保产业、数字创意产业、相关服务业等9大战略性新兴产业与国际专利分类的对照关系，共构建对照关系1872条，涉及全部第二层战略性新兴产业分类共40个，国际专利分类表8个部、89个大类、317个小类、2893个大组、3.5473万个小组。</p> <p> 　　该参照关系表的发布，为全面、准确、及时地反映战略性新兴产业专利发展状况提供了统计依据和保障。接下来，国家知识产权局将进一步加强参照关系表的宣传解读和实施运用，组织力量定期开展战略性新兴产业专利统计监测，为“十四五”规划实施和相关政策制定提供更为坚实的统计支撑。（李 倩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播带货忙，专利得跟上]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032824.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年被誉为直播带货“出圈元年”，受新冠肺炎疫情影响，线下零售业摇摆不定，直播带货一路高歌猛进，小小的直播间成为大众消费的“出海口”，卖车、卖房、卖手机，直播带“货”商机不断，突破人们想象。但与此同时，数据造假、销售假货、大数据“杀熟”等问题不断涌现，直播带货频频“翻车”，可以说是“眼看他起朱楼，眼看他宴宾客，眼看他楼塌了”。在“人人皆主播，万物皆可播”的时代，忙着直播带货的同时，也要注重研发使用新的技术手段减少规避丛生乱象，通过布局覆盖整体产业链的专利，有效保护创新技术。</p> <p> 　　<strong>直播带货成“新宠”</strong></p> <p> 　　2020年初，在新冠肺炎疫情阴云笼罩下，传统线下门店门可罗雀，直播带货这一并非新兴事物成为“救命稻草”逆势崛起，重度依赖线下服务场景的行业争相通过直播带货展开自救。起初直播带货是为了帮助受疫情影响和交通不便地区销售滞销农产品，为湖北地区拼单、为家乡特产带货、为脱贫攻坚助力，让卖家囤积的商品找到销路，让买家买到物美价廉的产品。一时间，明星、网红、企业家、政府官员纷纷在直播间带起货来，产品涵盖美妆、个护、服饰、食品、数码产品、家电等众多行业领域。</p> <p> 　　据《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2020年6月，直播电商用户规模达3.09亿人，占网购用户的41.3%。2020年上半年国内电商直播超过1000万场，活跃主播数超过40万名，观众超过500亿人次。</p> <p> 　　边看直播边下单成为一种常见的线上“剁手”方式，直播带货蓬勃发展得益于网络、视频、移动设备等基础设施的完善以及各地政府支持、互联网企业入局和用户购物需求高涨。针对新冠肺炎疫情期间国内外市场变化，党中央明确提出建立以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。各地政府将直播带货作为提振当地经济的新引擎，相继出台直播电商扶持政策。各大互联网公司的涌入使得电商直播迅速发展壮大，以淘宝、拼多多为代表的电商平台，以抖音、快手为代表的短视频平台，都陆续加大了对电商直播的布局力度，推动电商直播在短时间内聚集了大量人才、资金和媒体资源。此外，电商直播激发了用户的线上购物需求，并与抗疫救灾、助农脱贫等目标相结合，增强了用户购物过程中的获得感。毕马威中国首席经济学家康勇表示，电商发展历程经历了图文货架、短视频和直播三个阶段。直播电商是电商业态更新迭代的结果，相比图文、短视频更加直观、真实，可以与主播实时互动，产生更佳的购物体验，因而受到消费者青睐。</p> <p> 　　<strong>专利技术来“帮忙”</strong></p> <p> 　　随着疫情渐趋平稳，带货主播、用户逐渐回归正常生活轨迹，而直播带货的模式一直延续了下来。据《2020电商行业数据报告》显示，截至2020年10月，我国当年新增直播相关企业超过2.8万家，是2019年全年新增数量的5倍。国家统计局数据显示，2020年1至11月，全国网上零售额10.5374万亿元，同比增长11.5%，在线消费新热点不断涌现，直播带货成为电商发展的新引擎。毕马威与阿里研究院联合发布的《迈向万亿市场的直播电商》报告预测，2021年直播电商仍将继续高速增长，规模将达到1.9950万亿元。</p> <p> 　　如此火热的直播带货，专利情况如何？八月瓜科技创新服务平台高级专利代理师孟繁壮经专利检索后发现，直播带货相关专利布局较少，普遍集中在2020年，发明专利处于实质审查阶段，主要集中于互联网、人工智能等技术领域。专利布局特点是申请量较少，还没有形成一个强有力的布局状态，技术主题主要布局在信息交互的方法、如何提高带货效果的方法、提升交易信用度的方法等方面。</p> <p> 　　直播带货过程中，往往会出现由于商品属性与主播属性不匹配，进而导致直播带货效果不佳、商品销售滞后的问题。其中，一件名为“基于商品信息进行网络直播带货的信息处理方法及系统”（申请号：CN202011168694.1）的发明专利申请正是为了解决该问题。简单来说，该技术就是通过获得粉丝信息在直播平台和购物平台的购物信息，对粉丝信息和商品信息进行匹配，使得直播带货的商品信息更符合粉丝的需求和喜好，达到满足粉丝的购物需求和畅销商品的效果。</p> <p> 　　<strong>火热背后排隐忧</strong></p> <p> 　　走过了爆发期，直播带货已成为各个电商平台、社交平台的标准配置。与此同时，经历了野蛮生长，直播带货近期频频因“翻车”登上热搜。火热背后，虚假宣传、问题产品、数据造假等问题一直如影随形，高昂的坑位费加上低价补贴的模式难以持久，直播带货的泡沫逐渐破裂。某些主播售假燕窝、卖假羊毛衫等事件捅开了直播带货销售假货的“窗户纸”，引爆直播带货打假热潮。直播数据造假也已形成了一条成熟完整的产业链，涉及社交媒体刷粉、电商刷单、直播间刷量全流程。</p> <p> 　　据中消协发布的《直播电商购物者消费者满意度在线调查报告》显示，有37.3%的受访消费者在直播购物中遇到过消费问题，其中夸大其词、假货太多、鱼龙混杂等成为消费者集中吐槽的问题。直播带货已经过了跑马圈地的时代，未来行业需要逐步走向正规化。国家市场监督管理总局、国家互联网信息办公室、国家广播电视总局分别出台文件，各方明确指出要明确有关主体法律责任，严格规范网络直播营销行为，以及依法查处网络直播营销违法行为；直播间运营者、直播营销人员不得发布虚假信息，欺骗、误导用户；不得虚构或者篡改关注度、浏览量、点赞量、交易量等数据流量。</p> <p> 　　针对销售假货、虚假宣传问题，一件名为“一种基于区块链技术的直播带货方法”（申请号：CN202010687119.6）的专利申请公开了一种基于区块链技术方法，用于解决厂家商品信息造假、明星带货翻车事件频发以及某些网红主播在带货过程中存在虚假宣传现象的问题。该专利申请文件显示，在区块链网络上为消费者和带货主播分别设置消费者节点和带货主播节点，获取带货主播直播过程中对商品的描述信息，将其通过带货主播节点写入区块链中。通过消费者节点，获取消费者针对商品的投诉信息。根据主播描述信息和消费者投诉信息，判断是否发生商品售后异常事件并进行相应处理。该技术有助于减少网红主播在带货过程中夸大宣传、销售假货等行为，进一步规范电商直播市场，减少明星带货翻车事件和交易纠纷事件的发生，增强消费者对直播电商的信任。</p> <p> 　　“万物可播，人人可播的直播电商已经到来。人工智能、5G、VR等技术，与商业、资本、人才等要素加速融合后的化学反应，必将推动泛在直播时代的到来。”阿里研究院院长高红冰表示。那么创新主体在布局直播带货相关专利时应注意哪些问题呢？孟繁壮表示，宏观上看，创新主体在专利布局时，首先应从直播产业链的角度考虑，使权利要求的保护主题尽可能覆盖直播产业链中涉及本发明技术的主要参与者的产品或服务，从而在行使专利权时有更多的可选目标，尤其针对直播产品或服务的多个基础技术点布局多个基础专利。而这些基础专利的周围还会围绕申请多个卫星专利，继而形成强大的专利网让竞争对手无法“破网而出”。微观上看，单个技术点构建专利和权利要求的组合，从属权利要求的布置应考虑分层保护、最小递进、交叉保护等原则来有效保护创新技术。（李思靓）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传统苗绣，一针一线“绣”出时尚文化]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032820.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“传统的也是时尚的，你们一针一线绣出来，何其精彩！”2月3日，习近平总书记到贵州考察调研，村民们听到总书记为非遗产品苗绣“点赞”时，现场响起阵阵掌声。</p> <p> 　　“我当时就站在离总书记不到两米的地方，听到总书记为我们的苗绣‘点赞’，心里感觉暖暖的。我们会下决心把这项技艺发展好，为乡村振兴尽一份力。”回忆起总书记调研时的场景，贵州省毕节市黔西县新仁苗族乡化屋村易地扶贫搬迁安置点扶贫车间负责人尤华忠仍难掩内心的兴奋与激动。</p> <p> 　　化屋村地处乌蒙山腹地、三岔河畔，过去叫“化屋基”，意为“悬崖下的村寨”。20多年前，这里是一个“交通靠走、通讯靠吼”的小山村。近年来，在各级政府和社会各界的帮扶下，化屋村实现华丽蜕变，依山而建的移民村拔地而起，平坦干净的公路通往家家户户。2017年，化屋村实现脱贫摘帽，这个昔日贫困发生率高达66.3%的少数民族村寨，一跃成为乌江源百里画廊的“一颗明珠”。</p> <p> 　　化屋村脱贫的秘诀在哪儿？国家级非物质文化遗产苗绣是答案之一。化屋村的苗族人口占到了98%，几乎家家户户都擅长苗绣手艺。作为苗族民间传承的刺绣技艺，苗绣做工精细、工艺复杂，并以构图美观、浓厚的民族风格、丰富的色彩而闻名于世，被称为藏在深山里的“高定”。</p> <p> 　　这一门古老的技艺是如何走出大山，成为农民的增收产业？尤华忠把这归结为传统技艺与现代科技的有机结合。</p> <p> 　　“几年前，我在浙江打工时，看到当地人用电脑绣花机，感到十分新奇，我便花了2万多元买了一台二手机器。利用绣花机制作一套苗族服饰，时间由原来的半年多缩短为一天，工作效率迅速提升。”谈起这件“宝贝”，尤华忠满脸自豪，“现在，我们这个车间有5台全新的绣花机，绣娘们干活更有劲了！”</p> <p> 　　工作效率提升后，绣娘们的钱袋子越来越鼓了。“32位苗族绣娘在车间里打工，月收入三四千元，实现了家门口就业的同时，还能照顾家庭，简直是大大的双赢。”尤华忠告诉记者，32位绣娘有80%曾是建档立卡贫困户，目前已全部脱贫。</p> <p> 　　化屋村通过苗绣脱贫致富的故事正在贵州省其他地区上演。</p> <p> 　　潘花伟原本是贵州省黔东南州施秉县马号镇冰溪村的建档立卡贫困户。依靠在舞水云台旅游商品开发有限公司（下称舞水云台公司）当绣娘，2020年，她们一家成功地摘掉了“贫困帽”。</p> <p> 　　“在舞水云台公司，我现在每个月能有2000多元的收入，以前一年也拿不到这么多哩！公司对我们都非常照顾，经常为我们这些绣娘组织专业的苗绣培训。”提及自己的这份工作，潘花伟笑得合不拢嘴。</p> <p> 　　“一定要发扬光大苗绣，既能继承弘扬民族文化、传统文化，也能为扶贫产业、乡村振兴作出贡献。”带着习近平总书记的嘱托，我们相信，传统的苗绣将续写更多时尚的故事，为乡村振兴作出更大贡献。（熊花平）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[知识产权金融畅通发展“血脉”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032818.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“多亏这300万元的知识产权质押贷款，让我们缓解了复工复产后在流动资金方面的压力。”韶关高科祥高新材料有限公司出纳梁晞雯感慨。2020年初，以3件专利获得的知识产权质押融资贷款，帮助这家广东省防疫消毒产品生产定点企业完成了次氯酸钠、乙醇等产品的生产供应。</p> <p> 　　2020年，通过知识产权质押融资为企业发展增添动力的案例并不鲜见。这一年，我国专利、商标质押融资项目达1.2039万个，同比增长43.8%；质押融资总额达2180亿元，同比增长43.9%，实现了“十三五”时期最大幅度的增长。</p> <p> 　　新冠肺炎疫情发生以来，知识产权金融对于拓宽小微企业融资渠道，做好“六稳”“六保”发挥了重要作用。过去一年，国家知识产权局和各级知识产权部门坚决落实中央关于统筹疫情防控和经济社会发展的重要部署，落实“六稳”任务，做好“六保”工作，采取了一系列措施，推动知识产权质押融资等金融服务工作取得显著成效。</p> <p> 　　“新冠肺炎疫情发生后，国家知识产权局迅速行动，联合国家市场监督管理总局和国家药品监督管理局发布《支持复工复产十条》，印发《关于大力促进知识产权运用支持打赢疫情防控阻击战的通知》，指导全国31个省级知识产权管理部门出台各类应急性政策文件70余份，充分发挥知识产权融资作用，及时纾困助企。”国家知识产权局知识产权运用促进司有关负责人表示。</p> <p> 　　国家知识产权局还设立了质押登记绿色通道，疫情期间为5000余家企业提供加急服务；大幅提高登记效率，专利质押纸质办理压缩至3个工作日，电子化办理压缩至1个工作日。</p> <p> 　　为了让更多企业了解知识产权质押融资这一融资方式，国家知识产权局推动有关地方在53个产业园区开展知识产权质押融资“入园惠企”活动，参与活动的银行和企业等超过1600家，通过政策宣讲、经验交流和银企对接，现场签约额达7.1亿元。</p> <p> 　　与此同时，其他种类的知识产权金融服务也呈现出蓬勃的发展态势。2020年，我国知识产权保险的保障金额突破200亿元，惠及4295家企业；全国新增发行12单知识产权证券化产品，计划融资规模69亿元，实际募资超过33亿元。国家知识产权局指导地方规范探索知识产权证券化，形成多种产品模式，被国务院列入自贸试验区改革试点经验向全国复制推广。同时，国家知识产权局指导保险机构陆续推出知识产权海外侵权责任保险、知识产权资产评估职业责任险以及商标、地理标志被侵权损失保险等新的保险产品，进一步丰富知识产权保险产品体系。</p> <p> 　　2020年，在我国知识产权部门和金融机构的共同努力下，知识产权金融的发展速度透过数据有了更直观的表现。这一发展变化拓宽了疫情期间中小微企业的融资渠道，也畅通了经济高质量发展的“血脉”。（本报记者 吴珂）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强中医药知识产权保护]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032822.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国务院办公厅日前印发《关于加快中医药特色发展的若干政策措施》（下称《政策措施》）。《政策措施》强调，加强中医药知识产权保护。</p> <p> 　　《政策措施》提出，要夯实中医药人才基础，提高中医药教育整体水平，坚持发展中医药师承教育，加强中医药人才评价和激励。要提高中药产业发展活力，优化中药审评审批管理，完善中药分类注册管理。要增强中医药发展动力，保障落实政府投入，多方增加社会投入，加强融资渠道支持。</p> <p> 　　《政策措施》提出，要实施中医药发展重大工程，实施中医药特色人才培养工程，加强中医医疗服务体系建设，加强中医药科研平台建设，实施名医堂、中医药产学研医政联合攻关、道地中药材提升工程，建设国家中医药综合改革示范区，实施中医药开放发展工程。</p> <p> 　　《政策措施》强调，要营造中医药发展良好环境，加强中医药知识产权保护，优化中医药科技管理，加强中医药文化传播，提高中医药法治化水平，加强对中医药工作的组织领导。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“齐白石案”在先，著作权继承中的共有权利究竟该如何分配？]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032819.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　现行著作权法及新修改的著作权法，都只针对合作作者之间因创作而形成的共有关系作出规定，通过继承、转让等方式继受获得著作权而形成的共有只能通过类推民法典物权编关于物之共有的一般规则来调整当事人之间的关系。但作品毕竟不同于物，在使用和保护上存在着特殊之处，未来著作权法及有关规定应当针对作品的特性对继受取得的著作权共有关系作出专门调整。</p> <p> 　　<strong>创作共有不同于继承共有</strong></p> <p> 　　2011年审结的齐白石著作权案备受业界关注。在该案中，江苏文艺出版社在仅取得齐白石两位继承人许可的情况下，将齐白石的作品汇编成《煮画多年》一书出版发行，因此被齐白石其余9位继承人诉至法院。法院在对继承人之间的权利行使规则进行认定时，依据的是著作权法实施条例第九条关于不可分割的合作作品作者之间作品利用的相关规定。然而著作权法实施条例第九条是关于作者之间的权利行使规则，该案中法院裁判依据的确有进一步探讨的余地。笔者认为，应为因继承而形成的著作权共有关系探求更为合适的实体法依据。</p> <p> 　　著作权法对因创作形成的共有关系进行了规定。2010年著作权法第十三条第一款对合作作品的归属原则进行了规定，即“两人以上合作创作的作品，著作权由合作作者共同享有。没有参加创作的人，不能成为合作作者”。第二款对可分割使用的合作作品权利行使规则进行了明确，即“合作作品可以分割使用的，作者对各自创作的部分可以单独享有著作权，但行使著作权时不得侵犯合作作品整体的著作权”。对不可分割使用的合作作品作者之间如何行使权利的问题，则是通过著作权法实施条例予以解决，该条例第九条规定了“合作作品不可以分割使用的，其著作权由各合作作者共同享有，通过协商一致行使；不能协商一致，又无正当理由的，任何一方不得阻止他方行使除转让以外的其他权利，但是所得收益应当合理分配给所有合作作者”。该条被吸收进2020年修订通过的著作权法第十四条第二款，同时将“合作作品不可分割使用”的限定修改为所有的“合作作品”，修订后的第十四条第一款及第三款内容与原著作权法第十三条第一款及第二款保持一致。2021年生效的民法典在吸收原物权法相关规定的基础上，利用第二百九十七条至三百一十条对一般的财产共有作出了规定。</p> <p> 　　无论是现行著作权法还是将于今年生效的新修订的著作权法，都只规定了合作作者之间的共有关系，但缺少关于著作权继受取得中共有的规定。法院在该案中适用著作权法实施条例第九条对继承人之间的关系进行确定，存在以下问题：第一，涉案作品并不是由数名作者合作创作的作品，而是由齐白石独自创作的作品；第二，该案中《煮画多年》也不是不可分割的作品，而是由多篇可以分割与独立的作品组成；第三，该案也不是由创作作品的作者之间就著作权行使产生的纠纷，而是继承人对继承取得的著作财产权对外授权效存在争议而提起的诉讼。因此，法院类推适用该条例第九条来解决继承中形成的共有关系有待商榷。</p> <p> 　　通过合作创作形成的共有与继承中形成的共有不同。合作作者享有完整的著作人身权与著作财产权，而继承中的共有仅仅是针对著作财产权。因此，就继承来说，著作权财产权的继承与其他财产权利的继承并无本质不同。民法典在第一百二十三条确定了民事主体依法享有知识产权，在第一百二十四条对继承权进行了规定，通过继承形成的共有，应当依据一般的财产共有规则和制度来认定。</p> <p> 　　<strong>继承共有规范的类推适用</strong></p> <p> 　　如果继承人不止一位，就可能发生著作权继承中的共有。著作权发生继承后，除发表权外的著作人身权由继承人进行保护，任何一位继承人都可以就侵犯署名权、修改权和保护作品完整权的行为请求保护。在著作财产权的继承方面，类推适用民法典物权编关于共有的一般规定相较于适用著作权法实施条例更为合理。因此，著作权继承中共有人之间的权利行使规则的实体法依据应当是民法典关于共有的规定。</p> <p> 　　被继承人死亡后、遗产分割前继承人之间属于共同共有关系，此时各继承人不分份额地对被继承的财产享有所有权，对财产的使用要经过协商一致后进行。继承开始后，财产的归属或权利份额由继承人通过协商或者法律规定确定。最终继承人之间形成的权利状态可能表现如下：一是在被继承的是数个独立作品的情况下，形成分别所有或者共有的归属状态；二是在被继承的是不可分割使用的作品的情况下，在继承人之间形成按份共有或共同共有的关系。民法典第三百零一条规定了共有人的权利行使规则，即除了共有人之间另有约定外，对动产或不动产作重大修缮、变更性质和用途以及处分的，应当经占份额三分之二以上按份共有人或者全体共同共有人同意。在著作权共有关系中类推适用民法典物权编共有的规定时，如何理解其中的“处分”呢？笔者认为，对物的处分包括法律上的处分与事实上的处分，处分的后果便是物不再完整、不存在、法律上的权利转移或权能受损。如此理解，著作权中的处分应当是对权利归属与权能的完满性产生影响的行为。那么，转让著作权、进行独占或者排他许可、设立质权等行为都具有与处分相当的效果。按份共有人对作品进行该种使用时，需要经过占份额三分之二以上的共有人同意，在共同共有中，则需要全体共有人同意。</p> <p> 　　<strong>完善著作权共有规定的建议</strong></p> <p> 　　民法典中关于一般共有的规定针对的是动产或不动产，在准用方面，也明确了仅可在用益物权、担保物权上适用。严格来说，继承乃至于著作权继受中形成的共有类推适用民法典关于共有的规定也存在一定的障碍。而且由于作品不同于物，共有中的利用规则也应当进行特殊的设计。物在同一时间只能由特定主体占有和使用，如果共有人无法对物的使用达成一致，那么仅凭少数主体的意志对物的使用作出决定是不合理的。作品的使用中存在一些特殊情况：一是作品是无形的，可以同时为多个主体所使用；二是作品承载公共文化功能，促进作品的传播和使用是著作权制度的重要目标。</p> <p> 　　因此，在著作权继受共有中，即使各共有人不能达成一致意见，至少也可以赋予共有人自己使用或者以普通许可的方式授权他人使用的权利。在该案中，法院最终选择适用著作权法实施条例第九条关于不可分割使用的合作作品的规定作为纠纷解决的依据也许是基于结果正义的考虑，但有过度解释法律之嫌。类推适用民法典的规定也属无奈之举，未来还应在明确具体行使方式的同时，针对协商不成的情形，应当赋予共有人使用或以普通许可等方式允许他人使用的权利。（华东政法大学 张媛媛）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冰雪运动专利哪家强]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0220/c136655-32032823.html</link>
            <pubDate>2021-02-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2022年北京冬季奥运会是我国历史上第一次举办冬奥会，将对冰雪运动普及、相关产业的发展和技术创新带来极大的推动作用。</p> <p> 　　经过半个多世纪的发展，我国冰雪运动经过起步、成长、发展三个阶段，目前进入跨越式发展阶段，但我国还不是冰雪运动强国。借助举办北京冬奥会、冬残奥会的契机，补缺项、强弱项，逐步解决竞技体育强、群众体育弱和“夏强冬弱”“冰强雪弱”的问题，成为推动新时代体育事业高质量发展的必然要求。冬奥会包括滑雪、滑冰、雪车、冬季两项、雪橇、冰球、冰壶共7个大项，98个小项，每一届会有一定的调整。那么，相关领域的技术创新和专利情况如何？</p> <p> 　　<strong>滑雪装备有待加大布局</strong></p> <p> 　　业内人士表示，当前，我国冰雪产业规模不大，有效供给不足，缺少自主品牌。以滑雪装备技术为例，记者通过智慧芽PatSnap专利检索后发现，截至2021年1月25日，在全球范围内共检索到与滑雪装备相关专利申请2388件，其中中国专利申请73件。美国、日本、德国、欧洲、中国等国家和地区是相关专利申请地。</p> <p> 　　从技术构成上看，相关专利申请主要涉及滑雪橇相关技术（343件），滑雪车相关技术（337件），滑雪辅助设备相关技术（343件）等。从相关专利申请看，排名前5位的企业分别是萨洛蒙股份有限公司（72件）、金鸡滑雪具公司（46件）、耐克公司（25件）、微软技术许可有限责任公司（24件）、罗特费尔拉公司（24件）。在滑雪装备技术领域，国外企业占据垄断地位。</p> <p> 　　萨洛蒙股份有限公司在滑雪橇捆绑、雪橇雪板领域专利申请最多，分别为51件和37件。金鸡滑雪具公司不仅是全球第一大冬季运动装备制造商，也在包括滑雪、滑冰、滑水、冲浪、轮滑等一系列滑行运动装备中位居行业前列。目前，该公司主要在欧美国家进行专利布局。</p> <p> 　　随着2015年北京申办冬奥会成功，我国相关企业开始注重相关技术研发并提交专利申请。例如武汉酷雪体育用品有限公司提交专利申请“一种滑雪板”（公开号：CN112237732A），该技术可解决滑雪板形态笨重，携带、存放不方便，并且对于新手而言难于启停、转弯，且容易摔跤等问题。青岛英派斯健康科技有限公司、河北省产品质量监督检验研究院等围绕滑雪板固定器问题，设计了一种力矩检测装置，该技术能够方便地获取滑雪板固定器的倾覆力矩。</p> <p> 　　<strong>人工造雪保障赛事举办</strong></p> <p> 　　人工造雪是指利用雪花降落的原理，将水和空气混合在适宜的条件下制造出雪花，用于各种未能下雪又需要雪的地方。1980年2月，第十三届冬季奥运会在美国普莱西德湖畔举行，但是以往积雪很多的普莱西德地区，在那一年雪却下得很少，原野上斑斑驳驳，地面裸露在积雪中间，当时，人工造雪技术为保障冬奥会顺利进行发挥了重要作用。2009年底，国家体育场“鸟巢”也曾通过人工造雪变身为北京市内最大的滑雪场。</p> <p> 　　人工降雪装置常采用以下三种方法：一是喷雾(水)降雪法，该方法是在接触物表面(如设备表面、地面等)结霜，在低温下经过较长时间后才有自然雪的视觉效果，其在空中是水雾形态，与自然雪的性状相差较大，而且难以模拟中雪、大雪的效果。二是冷却器结霜刮霜降雪法，如在公告号为CN2176520Y的专利中，鼓风管对旋转体表面吹送湿空气，使空气中的水气迅速在旋转体表面凝结成雪花，且由槽座刮整齐，然后用刮片刮下，并由风扇转动所产生的流动空气将雪花送出。该方法产生的雪的视觉效果较好，但成本高、占用空间大，设备可靠性差。三是碎冰降雪法，如公告号为CN2535733Y的专利公开了一种人工造雪装置，它包含粗碎机、精碎机、引风机、锤头、粗碎机网筛、精碎机甩片、精碎机网筛，粗碎机与精碎机、喷雪口三者垂直串联直排式联接，精碎机的框架上部与粗排出口垂直连接，精碎机的框架下部精排口与喷雪口垂直连接，粗碎机转子上等间距地连接有数个锤头，精碎机转子上等间距地连接数个精碎机甩片。该方法降雪量容易控制，但降下的是冰屑，与雪的性状相差很远。</p> <p> 　　记者通过智慧芽PatSnap专利检索后发现，截至2021年1月25日，在全球范围内共检索到与人工造雪相关专利申请6739件，其中中国相关专利申请569件。从相关专利发展趋势看，2015年之前，我国每年相关专利申请不超过40件，2015年之后，与人工造雪相关专利申请呈现上升趋势，2018年相关专利申请提升至119件，创历史新高。由此可见，北京冬奥会的成功申办极大促进了我国相关技术研发和专利申请。</p> <p> 　　从国内申请人角度看，排在前5位的企业有江苏弗格森制冷设备有限公司（16件）、北京卡宾滑雪体育发展股份有限公司（15件）、国家电网公司（10件）、三河市松雪智能设备有限公司（10件）、北京宾度明德滑雪设备有限公司（9件）。</p> <p> 　　2011年5月10日，珠海格力电器股份有限公司许可给珠海格力大金精密模具有限公司一件名为“人工降雪装置”（公开号：CN101240963A）的专利。</p> <p> 　　<strong>辅助技术提高训练效率</strong></p> <p> 　　进行冰雪运动训练时，通过风洞调节风速、风向，可以模拟千变万化的风场特性，帮助运动员进行辅助训练，对装备器材进行风阻性能评测，进一步提升冰雪项目科学化训练水平，提升运动表现和竞技水平。通过风洞训练，运动员可以用更长的时间训练对飞行细节的控制，可以持续优化飞行动作，帮助技术定型，大大提高训练效率。</p> <p> 　　在滑雪竞技比赛的赛场上，哪怕百分之一秒的时间差距和微小的距离差距都可以改变奖牌的归属。国外较早应用风洞技术辅助训练，并取得成功。近年来，随着我国在冰雪运动领域的研发投入不断加大，风洞技术辅助训练方面已经初见成效。</p> <p> 　　记者通过智慧芽PatSnap专利检索后发现，截至2021年1月25日，风洞技术与体育相关专利申请276件，排名前三位的分别是飞行家杭州体育文化有限公司（10件）、徐州中煤百甲重钢科技有限公司（8件）、杭州显庆科技有限公司（8件）。</p> <p> 　　为助力北京冬奥会，目前位于北京二七厂和河北涞源的两个体育综合风洞已经建成投入使用。考虑到冰雪项目国家集训队需要多地转场训练，国家体育总局冬运中心还组织相关单位设计建设了更加便于运输的直流风洞。该风洞前期已在吉林北大壶训练基地为跳台滑雪项目提供了辅助训练，训练效果显著。</p> <p> 　　滑雪服是滑雪体育运动中专有的一种滑雪服装，滑雪服一般分为竞技服和旅游服。竞技服是根据比赛项目的特点而设计的，注重于运动成绩的提高。旅游服主要追求保暖、美观、舒适、实用。滑雪服的颜色一般十分鲜艳，这不仅是从美观上考虑，更主要的是从安全方面着想。如果在高山上特别是在陡峭的山坡上滑雪，滑雪者迷失方向，鲜艳的服装更便于救援者找到他们。奥雪文化传播（北京）有限公司提交了专利申请“一种套头雪服”（公开号：CN211021053U），其优点是保暖、美观、舒适、实用。另外，衣体上设置有可拆卸且能收纳随身物品的包体，从而减少了滑雪人员滑雪时因包体硬物而产生的安全隐患。（本报记者 陈景秋）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广告发布切莫触碰知识产权“红线”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0205/c136655-32023769.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　网络平台在发布广告时，如果不严格审核，让涉嫌侵犯知识产权的广告内容蒙混过关，则有可能构成帮助侵权。日前，北京知识产权法院就审结了一起涉平台广告的商标侵权案件。与以往商标侵权案件不同的是，这次起诉的对象是发布侵权广告的平台，而不是常见的侵权产品的生产商或销售商。</p> <p> 　　因认为搜狐网发布的广告信息涉嫌侵犯该公司的注册商标专用权，内蒙古鄂尔多斯服装有限公司（下称鄂尔多斯服装公司）将搜狐网的运营者北京搜狐互联网信息服务有限公司（下称搜狐公司）诉至法院。</p> <p> 　　近日，北京知识产权法院对该案作出终审判决，认定搜狐公司作为涉案广告的发布者，未尽到对涉案广告的审查义务，依法应承担帮助侵权的法律责任，判决搜狐公司赔偿鄂尔多斯服装公司经济损失及合理开支共计10万余元，维持了一审判决。</p> <p> 　　业内专家表示，随着网络技术的快速发展，目前对平台的责任要求有日益严格的趋势，不管是搜索引擎、网络交易还是网络广告发布的提供商，均可能因对他人的知识产权侵权行为提供帮助而构成帮助侵权。平台应加强对其发布内容的审查监督，切莫触碰知识产权“红线”，避免间接侵犯他人知识产权。</p> <p> 　　<strong>擅用商标引纠纷</strong></p> <p> 　　据了解，鄂尔多斯服装公司系内蒙古鄂尔多斯资源股份有限公司（曾用名:内蒙古鄂尔多斯羊绒制品股份有限公司，下称鄂尔多斯资源公司）全资子公司，负责鄂尔多斯资源公司旗下羊绒衫等羊绒制品的生产、销售工作。</p> <p> 　　1997年4月14日，内蒙古鄂尔多斯羊绒衫厂在第25类商品上取得第979531号“鄂尔多斯 ERDOS”注册商标专用权，核定使用的具体项目包含围巾、服装、针织品服装等。1998年3月28日，经原国家工商行政管理总局商标局（下称原商标局）核准，该商标转让给鄂尔多斯资源公司，有效期至2027年4月13日。1999年1月5日，原商标局发文认定鄂尔多斯资源公司注册并使用在服装商品上的第979531号“鄂尔多斯 ERDOS”商标为驰名商标。</p> <p> 　　2004年2月14日，鄂尔多斯资源公司依法取得第3240572号“e鄂尔多斯ERDOS”注册商标（下称涉案商标）专用权，核定使用的商品为第25类，包括服装、围巾、披肩等。经其持续使用与广泛宣传，涉案商标取得了较高的市场知名度与美誉度。2014年1月1日，经鄂尔多斯资源公司授权，鄂尔多斯服装公司获得涉案商标在中国境内的排他使用权，以及单独自行提起相关诉讼的权利。</p> <p> 　　2016年12月，鄂尔多斯服装公司发现，搜狐公司运营管理的搜狐网服装销售页面上突出使用了与涉案商标相同及相似的标识。其认为，搜狐公司的涉案行为已构成商标法意义上的使用，容易引起公众混淆，故将搜狐公司诉至北京市海淀区人民法院（下称海淀法院），索赔70万元。</p> <p> 　　记者就该案联系双方当事人进行采访，均被拒绝。</p> <p> 　　<strong>审核不力需担责</strong></p> <p> 　　庭审中，双方围绕搜狐公司的被诉行为是否构成帮助侵权等焦点问题进行了激烈的辩论。</p> <p> 　　鄂尔多斯服装公司主张，广告主在商品销售页面和实际所售商品中使用涉案商标或近似标识，搜狐公司作为广告发布平台，未对广告主发布的广告内容和授权进行审慎审核，其行为违反商标法第五十七条第六项之规定，构成帮助侵权。</p> <p> 　　而搜狐公司则认为，搜狐网中并无涉案商标和与涉案商标有关的其他内容，公证书所记载的购买行为均发生于涉案网页，该网页与搜狐公司无任何关联。鄂尔多斯服装公司所公证购买的涉案商品亦无法体现与搜狐公司的关联性，搜狐公司未参与涉案商品的销售，鄂尔多斯服装公司主张搜狐公司的行为构成对其商标权的侵犯无任何事实依据。</p> <p> 　　法院经审理认为，根据现有证据，鄂尔多斯资源公司依法享有涉案商标的注册商标专用权，鄂尔多斯服装公司经授权享有涉案商标的排他使用权，且有权就侵权行为单独提起诉讼，故一审法院确认鄂尔多斯服装公司是该案适格原告。</p> <p> 　　在涉案网页和商品上使用被诉标识的行为容易使相关公众产生混淆，误认为涉案商品系鄂尔多斯公司产品，或与该公司具有一定关联，故该行为属于侵犯鄂尔多斯服装公司商标权的行为。在案证据显示，搜狐公司在涉案广告发布前所审查的广告落地页与实际发布的广告落地页并不一致，同时所审查的商标证与广告主实际使用商标亦不一致，搜狐公司作为广告发布者，未能对广告内容尽到相应的审核及管理义务。</p> <p> 　　法院认为，搜狐公司以发布广告图片链接的方式帮助他人进行宣传和销售，为他人的商标侵权行为提供了便利条件，致使涉案侵权行为的影响范围扩大，其行为构成对鄂尔多斯公司注册商标权的侵犯，故对搜狐公司的抗辩不予采信。</p> <p> 　　综上，一审法院判决搜狐公司赔偿鄂尔多斯服装公司经济损失及合理开支共计10.5万元。</p> <p> 　　搜狐公司不服一审判决，向北京知识产权法院提起上诉，二审法院经审理后驳回上诉，维持原判。</p> <p> 　　<strong>严格保护成常态</strong></p> <p> 　　该案中，搜狐公司并未直接销售被诉侵权产品，但两审法院认为搜狐公司的涉案行为构成帮助侵权，其主要理由是什么？</p> <p> 　　对此，广州外语外贸大学教授王太平在接受中国知识产权报记者采访时表示：“一审法院认为，涉案广告的落地页中实际使用了被诉侵权标识，搜狐公司在涉案广告发布前所审查的广告落地页与实际发布的广告落地页并不一致，同时所审查的商标证与广告主实际使用商标也不一致，故认定搜狐公司未能对涉案广告内容尽到相应的审查及管理义务。此外，二审法院特别指出，无论是在‘搜狐网’还是搜狐公司所称‘落地页’发布的广告内容，广告主均需要通过统一的广告发布管理平台上传广告或创意图片，并经过搜狐公司的审核才能够发布，搜狐公司应当知晓涉案广告主在搜狐网广告发布平台发布了涉案被诉侵权信息，但其未采取必要的措施阻止被诉侵权信息的发布，存在过错。因此，两审法院均认定搜狐公司的行为构成帮助侵权行为。”</p> <p> 　　记者在采访中了解到，在司法实践中，由于平台兼具网络服务提供商、广告发布者等多重角色，对于平台侵权责任的认定也存在一些分歧和争议。</p> <p> 　　上海知识产权法院三级高级法官商建刚在接受本报记者采访时表示：“关于此类案件通常有三种认定方向。第一种观点认为，互联网信息发布平台属于网络服务提供商，受避风港原则保护，此观点有利于鼓励电子商务行业的发展；第二种观点认为，互联网信息发布者是广告发布者，承担广告发布者的法律责任，适用广告法，此观点认为平台虽然有强大的技术支撑，但是通过平台发布广告，其性质也是广告发布行为；第三种观点也就是最高人民法院2020年发布的《关于审理涉电子商务平台知识产权民事案件的指导意见》，这是到目前为止最高人民法院关于审理此类案件最新发布的规定。这种观点较为公允，既认定互联网信息发布平台具有区别于广告发布者的身份性质，同时将未履行制定知识产权保护规则、审核平台内经营者经营资质等未履行合理审查和注意义务认定为平台的担责范围。”</p> <p> 　　在王太平看来，不管平台提供何种服务，都应该加强对其提供服务的相对方的审查和监督。网络技术越来越发达，平台对其提供服务的相对方具有越来越强的检控能力。因此，平台必须运用技术手段加强对其发布内容的审核，提高注意义务，避免间接侵犯他人知识产权。（本报记者 孙芳华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[知识产权为经济转型升级添动能]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0205/c136655-32023772.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“2020年我国每万人口发明专利拥有量达15.8件，太原市为25件。这一数据不仅同比增加17.37%，而且远超‘十三五’规划预期的12件目标。2020年，太原市专利授权量为1.212万件，同比增长61.51%；商标有效注册量为7.896万件，同比增长20.26%。”太原市知识产权局有关负责人介绍，2020年，该市多项知识产权数据上升明显，在经济转型升级中逐步释放创新发展新动能。</p> <p> 　　提升意识强化保护</p> <p> 　　近年来，太原市围绕经济转型发展实际，不断强化知识产权保护工作，使市场主体的知识产权保护意识不断提升，知识产权助力经济发展的效能也不断显现。</p> <p> 　　以太原重型机械集团有限公司（下称太重集团）为例，近年来，在太原市知识产权局的助力下，太重集团紧抓转型发展主线，突出创新驱动，调整产业结构。截至目前，太重集团已自主研发出百余款具有世界领先水平的优质产品，并于2019年获评国家知识产权示范企业。“上述成果的取得与太原市重视知识产权工作密不可分。”太重集团知识产权管理部门负责人常远介绍，2020年太重集团的“连轧管机孔型校准装置应用”项目获得山西省知识产权局的大力支持，不仅激发了技术人员知识产权创造积极性，也让他们深刻体会到保护知识产权就是保护创新，保护创新可以让企业获得更大市场份额。</p> <p> 　　“强化知识产权保护，提升意识是基础，健全机制是关键。”上述太原市知识产权局负责人介绍，2020年太原市一方面建立了由市场监督管理局牵头，市中级人民法院、市公安局等28家相关单位共同构成的“太原市知识产权战略实施工作领导小组”，完善了知识产权快速协同工作机制；另一方面，不断健全知识产权案件行政调处机制，通过制定和实施《太原市市场监督管理局行政调解工作制度》等政策文件，规范了行政调解行为，为及时化解知识产权矛盾纠纷、维护社会和谐稳定提供了有力支撑。</p> <p> 　　据了解，2020年太原市还启动了市、县两级中国（山西）知识产权维权援助中心分中心（工作站）的筹建工作，且中国（山西）知识产权维权援助中心太原分中心和中国（山西）知识产权维权援助中心太原分中心万柏林区工作站已获批设立，目前正在编制出台建设相应方案和制度。</p> <p> 　　一项项举措，一场场活动，汇聚力量，不断为太原市知识产权保护“加码”，为知识产权运营“筑基”。</p> <p> 　　紧抓机遇助推运营</p> <p> 　　中电科风华信息装备股份有限公司是一家生产半导体显示装备的制造企业，主要提供相关产品定制化服务。据该公司科技与发展规划部分管知识产权工作的李国红介绍，以往该公司的技术人员专注于产品开发与服务，但对知识产权工作的重视还不够。在此情况下，太原市知识产权局开展了“一对一”服务与指导，及时传达山西省专利奖有关通知与办法，提升企业知识产权运营意识和能力。2020年5月，该公司的发明专利“一种LED背光单元的可调式定位装置”荣获第一届山西省专利奖二等奖。“有了高质量的专利，下一步我们将在知识产权运营方面多下功夫，让其价值充分发挥出来。”李国红表示。</p> <p> 　　正是类似这样推动知识产权运营工作的扎实推进，2020年6月，太原市成为国家知识产权局和财政部选定的知识产权运营服务体系建设11个重点城市之一。</p> <p> 　　新征程呼唤新举措。2020年9月，太原市人民政府印发《太原市知识产权运营服务体系建设实施方案（2020-2023年）》。根据上述方案，2020年起，太原市将围绕特色和重点产业布局，构建起知识产权全要素、全链条的运营服务体系，探索知识产权助推创新经济、品牌经济、区域特色经济和开放型经济发展路径。</p> <p> 　　紧抓机遇，快速行动。上述方案发布后，太原市迅速推进知识产权保险和质押融资工作，通过召开全市专利代理机构调研座谈会，了解知识产权保险市场供需状况，与中国人寿财产保险股份有限公司山西省分公司等建立工作联系，研究推进知识产权保险工作。“目前，有关保险机构已设计了专利无忧保险、知识产权质押融资保证保险、专利被侵权损失保险等险种。”太原市知识产权局有关负责人告诉记者，2020年11月3日，该局还联合太原市金融办举办了太原市上市挂牌后备企业知识产权管理融资培训会，特邀知识产权专家讲授了知识产权理论和实践知识，夯实了知识产权质押融资之基。</p> <p> 　　近日，太原市委、市政府印发了《关于强化知识产权保护推进创新发展的实施意见》，为今年太原市知识产权工作的开展定方向、划任务。“今年我们将以太原市获批国家知识产权运营服务体系建设重点城市为契机，以上述实施意见为引领，全面、有序推进知识产权运营工作，书写好太原市知识产权发展的新篇章，为太原市经济转型升级添动力。”太原市知识产权局有关负责人表示。本报实习记者 王 晶</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广州着力推动高质量发展 壮大智能产业建设智慧城市]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0205/c136655-32023778.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 罗艾桦 董丝雨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　广东省广州市经济发展充满活力，发挥粤港澳大湾区中心城市的带动功能，助推区域经济高质量发展，努力展现新的更大作为。</p> <p> 　　2020年9月，习近平总书记主持召开中央全面深化改革委员会第十五次会议时强调，要把构建新发展格局同实施国家区域协调发展战略、建设自由贸易试验区等衔接起来，在有条件的区域率先探索形成新发展格局，打造改革开放新高地。</p> <p> 　　2020年10月，习近平总书记在广东考察时强调，“努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌”。</p> <p> 　　“广州深入贯彻落实习近平总书记重要讲话、重要指示精神，坚定不移把新发展理念贯穿发展全过程和各领域，以更大魄力、在更高起点上推进改革开放，加快推动质量变革、效率变革、动力变革，努力在全面建设社会主义现代化国家新征程中走在全国前列、创造新的辉煌。”广东省委常委、广州市委书记张硕辅表示。</p> <p> 　　聚焦数字经济</p> <p> 　　构建发展引擎</p> <p> 　　发布政务民生应用平台，助力中山大学附属第一（南沙）医院建设智慧数字化医院，多项科技成果应用于南沙新图书馆……作为人工智能领域的创新企业，云从科技人机协同操作系统在广州南沙新区落地运用。2020年5月，云从科技与广州市政府达成“数字基建”合作，共建国家级人机协同开放平台，打造广州智慧城市智能运行枢纽。</p> <p> 　　广州正建设数字经济引领型城市，将人工智能与数字经济作为引擎工程。</p> <p> 　　目前，广州市承接人工智能产业区块共26个。其中被定位为粤港澳全面合作示范区的南沙新区，以南沙科学城为载体，以明珠科学园为重点，通过打造原始创新策源地、科技人才聚集地和创新创业新高地，成为广州人工智能产业的新兴聚集区。</p> <p> 　　在此基础上，广州加速人工智能技术与传统企业相融合，不断丰富其应用场景，加快智慧医疗、智慧政务、智能交通等领域的发展，逐渐形成较为完善的人工智能产业链。</p> <p> 　　腾讯觅影（人工智能复查筛查系统）在广东省第二人民医院等医疗机构进入临床试验阶段，辅助医生对癌症进行早期筛查，提升诊疗和科研效率；广州安望信息科技研发的智能机器人已成功为广州公安户政、12345热线等政务工作提供专业应用服务；佳都集团研发人工智能体温人脸追踪监测系统，支撑大客流疫情防控场景。</p> <p> 　　2020年9月3日，科技部明确支持广州市建设国家新一代人工智能创新发展试验区。广州市有关负责人表示，广州将以此为契机，重点聚焦医疗健康、高端制造、汽车交通等三大优势领域，打造具有全球影响力的深度应用场景典范；充分发挥人工智能对城市治理、社会民生等领域的支撑保障作用，探索智慧城市建设新路径；加大人工智能基础理论和前沿技术研发力度，在人工智能社会实验、政策试验等方面先行先试。</p> <p> 　　加速城市更新</p> <p> 　　激活老城活力</p> <p> 　　2018年10月，习近平总书记在广东考察时指出，城市规划和建设要高度重视历史文化保护，不急功近利，不大拆大建。要突出地方特色，注重人居环境改善，更多采用微改造这种“绣花”功夫，注重文明传承、文化延续，让城市留下记忆，让人们记住乡愁。</p> <p> 　　两年多来，广州市始终沿着习近平总书记指引的方向笃定前行，城市更新工作按下“加速键”、驶入“快车道”，成为广州“十四五”时期高质量发展的重要抓手。</p> <p> 　　现如今，每天清晨，家住泮塘五约地区的张阿姨都要去附近的荔湾湖散步。再也不见空中乱拉的电线和凹凸不平的道路，放眼望去是新建的小广场、小公园和绿地，张阿姨的心情十分舒畅……</p> <p> 　　2016年6月，泮塘五约被列入广州首批微改造项目。这是广州首个以“保留”为目的的城市更新项目，也是首个由设计单位先征求居民意见再编制改造方案的项目。泮塘五约项目负责人罗隐成介绍：在微改造的过程中，设计单位注重寻求保护与发展、原住民需求与业态开发相结合的平衡点，保护历史建筑，改善居住环境，吸引年轻人回归老城，投身于老城的建设中。</p> <p> 　　广州市规划和自然资源局党组书记、局长郭昊羽表示，广州市城市更新采取修复与活化利用、全面改造和微改造相结合的方式推进，在全市探索形成具有广州特色的社区设计师工作制度，激发城市活力，推动高质量发展。</p> <p> 　　据了解，截至2020年10月，广州市盘活存量土地60平方公里，新增公共服务设施4.2万个，新增绿化面积719万平方米。其中，在“三旧”方面，完成改造2万余亩，批复旧村、旧厂全面改造项目88个，推进老旧小区微改造项目626个。</p> <p> 　　优化营商环境</p> <p> 　　吸引优质项目</p> <p> 　　在广州南站东南方向不远处，状如莲花的广州恒大足球场正如火如荼地建设。建成后，球场内可容纳10万人，而毗邻广州南站的区位优势，也会方便更多外地球迷前来观看比赛。除此之外，球场配套的商业综合体，让广州南站地区有望成为粤港澳大湾区文商旅融合发展典范区。</p> <p> 　　令人赞叹的是，该建设项目在签约拿下地块当日的上午，就举办了开工仪式。这样“拿地即开工”的速度，得益于广州番禺区大力推进招商引资和企业服务机制改革创新，着力构建富有活力和效率的招商格局。</p> <p> 　　2020年8月20日，“番禺区亲商服务平台”小程序正式上线启动，企业可在线上随时反映诉求表达需求，区职能部门专班会快速响应协助。截至2020年12月10日，“番禺区亲商服务平台”已实现3200多家“四上”企业100%全覆盖，共接到区内企业诉求142项，处理率高达100%。“便捷智能、优质高效的服务让市场主体活力得到进一步保护和激发。”番禺区委副书记、区长陈德俊说。</p> <p> 　　番禺区招商引资和服务企业工作，是广州市推动营商环境持续优化的一个缩影。近年来，广州把优化营商环境作为“一把手工程”，先后3次实施营商环境改革大提速，努力实现在现代化国际化营商环境方面出新出彩。</p> <p> 　　良好的营商环境，让一批带动力强、产业链长、产业规模大的优质项目纷纷选择落户广州。截至2020年12月，在广州投资的世界500强企业累计309家、投资项目1166个。</p> <p> 　　“广州市狠抓优化营商环境这个关键，用深化改革方法、‘企业点菜’方式，吸引全球企业前来投资兴业。”广州市委副书记、市长温国辉表示。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创新驱动 协同更高效（构建新发展格局·更好推动长三角一体化发展）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0205/c136655-32023787.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 徐 靖</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 创新主动权、发展主动权必须牢牢掌握在自己手中。在推动长三角一体化的进程中，三省一市正努力探索科研机构、企业、高校等各类创新主体的协同联动，以及公共平台和创新资源的共享。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者来到长三角地区，记录下与之相关的两则故事。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: right;"> ——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 语音技术提供“一站式”服务</p> <p style="text-indent: 2em;"> 依托平台优势&nbsp;扩大合作范围</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼠标也能听懂你说话！只要拿起鼠标，对着鼠标说话，语音就会自动转化成文字出现在电脑屏幕上，甚至还能翻译成外文……这是安徽咪鼠科技有限公司与安徽省科大讯飞股份有限公司合作生产的智能语音鼠标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 翻译手机、安保机器人、智能门锁、智能语音导航……近年来，一系列智能语音产品在安徽应运而生，科大讯飞的语音识别技术为这些提供了技术支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 语音合成、语音识别、语音分析、自然语言处理……在科大讯飞的讯飞开放平台上，只要注册账号，就能在线申请自己需要的服务，洽谈合作，寻求个性化的解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2010年，科大讯飞开始把语音技术通过云平台方式开放给普通用户。“最开始主要提供语音识别、语音合成或者翻译服务，后来逐步加入图像和音视频，同时引入第三方解决方案。”科大讯飞开放平台商业化部门负责人陈其山说，“现在客户的需求越来越多元化，我们希望为他们提供‘一站式’服务的技术平台。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “开放之后很多中小型企业进入平台中寻求合作，合作的业务量有所增加，我们也会对前景较好的应用方向和企业进行长久扶持。”陈其山说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，陈其山接到了来自杭州的一家安防设备企业的订单。该公司负责人向他表示：“硬件方面是我们的优势，但软件方面积累较弱，随着企业的发展，我们对产品的需求也更加多元，很希望能够找到优质的合作伙伴。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了寻找合作，这家杭州企业一直在联系国内优质的企业，同时搜索好的技术共享平台。一次偶然的机会，他们发现了讯飞开放平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “最开始是他们的项目经理向我们提了一个需求，希望在门禁产品上增加类似‘欢迎光临’的语音播报功能。”陈其山说，“后来我们的合作逐步扩展到摄像头、监控器等产品的语音控制、语音识别、语音翻译，现在每年合作的金额都在百万级。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “随着合作的深入，我们对科大讯飞的技术水准十分认可。这种‘强强联合’恰恰是我们需要的。我们在内部还做了推广，鼓励对语音识别、分析等功能有需要的部门与科大讯飞沟通，以促成更多合作。”这家杭州企业负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至去年底，讯飞开放平台已聚集超过175.6万开发者团队，总应用数超过99万，累计覆盖终端用户数超30亿，以科大讯飞为中心的人工智能产业生态持续构建。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年1月，长三角人工智能产业链联盟成立，科大讯飞也位列其中。该联盟将推动人工智能与实体经济深度融合，打造示范创新应用，开放人工智能核心技术平台，培育人工智能产业链。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “长三角一体化对于我们来说是一个新机遇，通过联盟的方式，企业合作更加便利，更有利于长三角的人工智能企业形成优势，提升自身实力。”陈其山说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合肥稳态强磁场实验装置建设运行</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共享实验平台&nbsp;凝聚科技力量</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仪表、数据在不停地跳动，实验装置运转发出刺刺啦啦的声响，在中科院合肥物质研究院强磁场科学中心的实验室里，郑天祥和学生们一边调试着仪器，一边核对着各项指标。“我们正在尝试一种高性能新材料的研发。”提及自己的研究课题，郑天祥立马就打开了话匣子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑天祥是上海大学材料科学与工程学院和省部共建高品质特殊钢冶金与制备国家重点实验室副研究员、博士生导师。大约3年前，他开始在安徽专心开展关于超高强稳态磁场下高性能结构和功能材料的科学研究。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，郑天祥每年都要多次往返于上海与合肥之间，每次一待就是7天。郑天祥这次来合肥又将近一个星期了。“如今长三角的高铁网很发达，平时坐高铁过来非常方便，我也经常带学生过来。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “稳态强磁场实验装置2008年5月正式开工建设，于2017年9月通过国家验收，是具有自主知识产权的国家重大科技基础设施，可以为前沿研究提供极端实验环境。此前，全世界只有4个国家有这种设施，我们现在是国际五大稳态强磁场实验室之一，部分指标创造了世界纪录。”中科院强磁场科学中心副主任皮雳介绍道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合肥稳态强磁场实验装置的建设和运行，吸引了很多科研工作者的目光，其中就包括郑天祥所在课题组的负责人——上海大学材料科学与工程学院教育部“长江学者”特聘教授钟云波。钟云波教授长期从事高性能结构和功能材料超常冶金与制备的研究，来合肥之前，他带领的学术团队已经去国外一家强磁场中心连续做了近10年的科学实验研究。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “前往国外太远，运送实验装备比较困难，成本也高不少。”事实上，钟云波教授多年来也在国内科研机构中寻觅符合要求的实验设施和条件，可在遇到稳态强磁场实验装置之前，他始终没能找到。稳态强磁场实验装置的诞生以及中国科学院重大科技基础设施共享服务平台的建设，给这一切都带来了契机和重大改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在强磁场这样的极端条件下，物质的性质会发生变化，有利于发现新现象、认识新规律，从而发展出新技术。”皮雳说，现在全世界的用户都可以申请使用实验室，用户提交课题形成报告，经过专家论证、评审后，中心将分配使用时长，根据安排，用户可以分时分批进行实验工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据不完全统计，截至2021年初，稳态强磁场实验装置共运行了44万多个小时，为150多家单位提供了实验条件，共开展了2600余项课题的研究、发表论文1600余篇。长三角地区是其中重要的受益者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到长三角一体化下的科研共享和合作，皮雳高兴地说：“复旦大学、南京大学、浙江大学，还有位于合肥的中科大，这四所长三角地区的顶尖高校与我们的联系非常密切。除此之外，长三角地区其他的一些高水平高校和科研机构都与我们建立了长期的合作关系。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年02月05日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[探秘“华龙一号”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0205/c136655-32023788.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 颜 珂 刘晓宇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“华龙一号”全球首堆中核集团福建福清核电5号机组于1月30日正式投入商业运行，标志着我国在三代核电技术领域跻身世界前列，成为继美国、法国、俄罗斯等国之后真正掌握自主三代核电技术的国家，核电技术水平和综合实力已跻身世界第一方阵。</P><P>　　“华龙一号”有何不同？“国之重器”如何铸成？未来前景怎样？记者近日走近“华龙一号”全球首堆机组，探秘核电“国之重器”。</P><P>　　更自主，核心设备全部国产</P><P>　　一颗颗不起眼的浅黑色“粉笔头”，便是核燃料的主要成分——铀混合物粉末烧结成的二氧化铀陶瓷芯块。它们安放于特制的圆柱形稀有金属容器中，共同组成了堆芯，也就是核电站的“心脏”。</P><P>　　“华龙一号”采用177组燃料组件堆芯，让单台机组装机容量高达116.1万千瓦。“心肌更发达，功率也更高。”福清核电副总工程师周赛军打比方说，这是“华龙一号”的“独门秘籍”——堆芯数量的增加不但提升了功率，也带来了单个组件负荷的减轻，安全度随之进一步提升。</P><P>　　“核电最关键最核心的技术一定要立足自主创新、自立自强。”中核集团福建福清核电有限公司董事长徐利根说。</P><P>　　记者了解到，在近20年的研发工作中，“华龙一号”研发团队共开展了54项科研攻关项目，其自主知识产权覆盖了设计、燃料、设备、建造、运行、维护等领域，在反应堆堆芯设计、能动和非能动安全技术、燃料技术、计算分析软件等方面，真正掌握了核心技术。</P><P>　　技术的自主创新也带动了高端装备制造业升级。“华龙一号”涉及5300多家设备供货厂家，分布全国各地，各项组件共计6万多台套设备，所有核心设备实现国产，设备国产率达到88%以上。一大批核电装备和零部件生产企业伴随“华龙一号”迅速成长，形成了哈尔滨电气、东方电气、上海电气等国企为主导的三代核电装备供应链。</P><P>　　不仅如此，通过“华龙一号”示范性工程的建设，我国核电建造队伍已全面掌握了自主建造三代核电站的核心技术和建设经验，目前已形成每年8至10台套批量化三代核电主设备制造及电站建设能力。</P><P>　　更经济，成本降低两至三成</P><P>　　“华龙一号”首堆机组投入商业运行，能产生哪些效益？中核集团福建福清核电有限公司总经理赵皓给出了两组数据。</P><P>　　单台机组装机容量116.1万千瓦，每年发电近100亿千瓦时；相当于每年减少标准煤消耗312万吨、减少二氧化碳排放816万吨，植树造林7000多万棵。</P><P>　　“‘华龙一号’首堆机组商业运行，不仅能产生巨大的经济效益，对于改善我国能源结构、助力‘碳达峰’‘碳中和’战略目标的实现意义深远。”赵皓说。</P><P>　　从2015年5月7日正式落地福清，到2021年1月30日投入商业运行，相较国外同类工程，“华龙一号”首堆机组成本降低了20%—30%。“这让‘华龙一号’成为当前核电市场上接受度最高的三代核电机型之一。”赵皓告诉记者，在巴基斯坦卡拉奇，2台“华龙一号”在建机组顺利推进，智利、英国等也纷纷提出了项目引进的合作意愿。</P><P>　　据介绍，按目前市场情况测算，每台“华龙一号”机组全寿命期内在国内创造产值将超过2000亿人民币，并提供超过15万个就业岗位。另外，每出口一台“华龙一号”机组，将为我国带动相关机电产品和材料出口近200亿元。</P><P>　　“与高铁一样，‘华龙一号’是中国装备制造‘走出去’的亮丽名片。”徐利根说。</P><P>　　更安全，“硬核”保障降低风险</P><P>　　核电站最核心的部分是堆芯，就好比火电厂的锅炉，这也是最怕出问题的部分。世界上的绝大多数核事故是因为核电站遭遇事故诱因停堆以后，余热无法导出，导致堆芯熔毁，进而引发放射性物质释出。</P><P>　　“第二代核电技术采用‘能动’系统为堆芯降温，也就是通过外部电能提供动力，驱动冷却水循环降温。”赵皓说，“华龙一号”给堆芯上了“双保险”。</P><P>　　摊开核岛剖面图，赵皓告诉记者：“我们在堆芯上方安置了3个千吨级的超大水箱，一旦能动系统无法使用，水箱里的数千吨水不需要动力驱动，就能顺势而下，依靠重力自然循环为堆芯降温。”这一套非能动系统和能动系统结合的设计，让堆芯熔毁和放射性物质释出的风险大幅降低。</P><P>　　“华龙一号”的“硬核安保”远不止于此。站在高处眺望，核岛被巨型混凝土外壳所包裹，就像披上了一件“硬甲”。硬甲其实分两层，内壳厚1.3米，外壳厚1.8米，全部采用高强度的预应力混凝土，不仅能把放射性物质牢牢锁住，其强度还可抗大飞机冲撞和9级大地震。</P><P>　　“作为世界最先进的第三代核电技术，‘华龙一号’的安全性是它最大的优势。”赵皓说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年海关扣留知识产权侵权嫌疑货物5600余万件]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0204/c136655-32022304.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，记者从海关总署获悉，2020年全国海关查扣进出口知识产权侵权嫌疑货物6.19万批，同比增长20%；扣留侵权嫌疑货物数量5618.19万件，同比增长20%。</p> <p> 　　2020年，全国海关深入开展知识产权保护“龙腾行动2020”、寄递渠道知识产权保护“蓝网行动”、出口转运货物知识产权保护“净网行动”等专项执法行动，与市场监管总局等部门联合开展2020网络市场监管专项行动，打击跨境电子商务领域侵权违法活动。结合新冠肺炎疫情防控要求，加强对进出口防疫物资的知识产权保护，部署全国海关强化对医用口罩、防护服、测温仪、呼吸机等侵权高风险防疫物资的甄别和查处。</p> <p> 　　“知识产权海关保护备案系统”升级项目启动，为权利人办理知识产权海关保护备案提供更加便捷的政务服务，全年核准知识产权海关保护备案1.5163万件，同比增长16%。升级版“知识产权海关保护执法系统”在全国海关范围推广使用，实现侵权案件全程无纸化办理，规范办案程序，提高办案效率，最大限度减少权利人维权成本。</p> <p> 　　为了最大化降低新冠肺炎疫情对知识产权办案工作的影响，海关以视频调查、视频合议、文书寄递等方式减少人员流动，确保防疫不放松、办案不间断。各地海关推行了进出口货物知识产权状况预确认制度，推动权利人将进出口商纳入知识产权备案合法使用人范围。（记者 孙芳华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当心！卡通蛋糕暗藏版权风险]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0204/c136655-32022311.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 蛋糕是庆祝场合最为常见的商品之一。蛋糕店为吸引客户，尤其是儿童群体，经常会在蛋糕上摆放一些可爱的卡通玩偶，如“喜羊羊”“艾莎公主”“小猪佩奇”“海底小纵队”等，殊不知这样的卡通蛋糕存在侵权风险。因认为江苏省南通市如东县某西点坊未经授权使用了“海底小纵队”卡通玩偶，“海底小纵队”的版权方万达儿童文化发展有限公司（下称万达儿童公司）将其诉至法院。近日，经过法院调解，双方达成和解，西点坊赔偿万达儿童公司经济损失8000元。中国知识产权报记者从南通市中级人民法院处获悉，近两年该院受理涉及“海底小纵队”的版权侵权案共计63件，其中涉及在蛋糕上装饰“海底小纵队”卡通玩偶案件4件，均达成和解。<br /> <br /> 　　<strong>卡通蛋糕引诉讼</strong><br /> <br /> 　　据了解，《海底小纵队》系列动画片自2010年在英国广播公司（BBC）首播以来，已先后在全球100多个国家的主流媒体播出，深受儿童喜爱，动画片中的“皮医生”“巴克队长”“呱唧”等动漫形象拥有极高的知名度。2017年，万达儿童公司经授权获得了上述作品在中国境内的相关著作财产权。<br /> <br /> 　　万达儿童公司经调查发现，南通市如东县某西点坊未经许可，在其销售的蛋糕上使用了“海底小纵队”相关卡通玩偶，遂以侵犯著作权为由将其诉至法院，请求判令被告停止侵权，并赔偿经济损失及合理费用共计5万元。后经法院主持调解，双方达成和解协议，被告赔偿原告经济损失8000元，原告撤回对被告的起诉。<br /> <br /> 　　记者注意到，类似纠纷并不少见。2020年8月，在浙江省宁波市慈溪县经营一家个体蛋糕店的周某收到法院传票和起诉书，同样是因为周某店里售卖的蛋糕上有“海底小纵队”的卡通玩偶装饰。该案中，一审法院经审理认定，周某的蛋糕店在其经营的店铺内公开销售包含涉案美术作品的蛋糕，构成侵权，应承担相应的民事责任。周某不服一审判决结果，向宁波市中级人民法院提起上诉。经审理，二审维持了原判。<br /> <br /> 　　针对此类案件频发的现象，南通市中级人民法院知识产权庭法官黄中华在接受本报记者采访时介绍，根据我国现行著作权法的规定，未经著作权利人许可，通过出售、赠与等形式为公众提供他人享有著作权的作品或复制品的，属于侵犯著作权的行为。此类案件中，“海底小纵队”等卡通动漫经长期的宣传、推广，已形成了以学龄儿童为核心的庞大受众群体。蛋糕店以蛋糕装饰品形式向不特定公众提供知名卡通玩偶，提升了蛋糕产品对相关消费群体的吸引力，客观上增加了产品的商业价值，因此蛋糕店对卡通玩偶的使用行为属于商业使用行为，不符合著作权法规定的合理使用情形，且如果蛋糕店对所使用玩偶不能提供合法来源的相关证据，则其行为构成著作权侵权，应承担停止侵权、赔偿损失等法律责任。<br /> <br /> 　　<strong>装饰性使用有条件</strong><br /> <br /> 　　在蛋糕卡通玩偶版权纠纷案中，不少被告抗辩称自己通过电商平台或者实体玩具店等渠道购得上述被控侵权卡通玩偶，其使用应当不受限制。那么，此种说法能否成为免责理由呢？<br /> <br /> 　　对此，中国传媒大学教授刘文杰在接受本报记者采访时表示，蛋糕店在其销售的蛋糕上搭配他人享有著作权的卡通玩偶，实际上属于作品的发行行为，这种行为应当事先获得著作权人的授权。未取得著作权人的许可，自行或委托他人制作卡通玩偶，将其使用在蛋糕上出售给公众，构成对发行权的侵犯。<br /> <br /> 　　需要说明的是，著作权法上存在“发行权一次用尽原则”，又称“首次销售原则”或“权利穷竭原则”，其含义是：作品原件或复制件一旦经著作权人许可而向公众销售或赠与，则该原件或复制件的再次销售或赠与不再受著作权人的控制，即所谓权利用尽。“发行权一次用尽原则”旨在解决作为物的作品载体的流转与著作权的冲突问题，如果发行权一直存在，那么取得作品载体所有权的人便无法处分其物，对载体所有人实属不公平，因此需要著作权作出让步。<br /> <br /> 　　在刘文杰看来，“发行权一次用尽原则”的适用，要求首次用于销售或者赠与的作品原件或者复制件已经得到了著作权人的发行授权，非法制作或者销售的作品原件或复制件不在此列。现行著作权法规定，复制品的发行者如能证明其发行的复制品有合法来源，则不用承担损害赔偿责任。所谓合法来源，包括能够出示著作权人的授权或者商品来自具备相关资质的商家，电商平台上的卖家或者实体玩具店可能出售合法复制品，也存在出售盗版的可能。如果蛋糕店有合理的理由认为，其购买卡通玩偶的商家具备合法来源，可不必承担损害赔偿责任，但仍要停止使用侵权玩偶。<br /> <br /> 　　黄中华认为，合法购买不意味着可以随便使用。在上述案件中，蛋糕店经营者购买玩偶并非自用，而是二次商业性使用，故在法庭上除需提供相关的进货渠道外，对于其购买的是否系正品，即该商品是否经相关著作权人许可，应有一个初步审查，否则仍可能会被认定构成侵权。相关经营者务必提升自己的法律意识，及时将可能涉嫌侵权的卡通玩偶商品下架，这既是对他人知识产权的尊重，也能有效规避自身经营活动的法律风险。此外，为捍卫“舌尖上的安全”，由于经营者无法确认所使用卡通玩偶是否符合国家要求的食品安全标准，不建议在蛋糕等食品上使用卡通玩偶。<br /> <br /> 　　卡通玩偶为蛋糕锦上添花，但不是想用就能用。经营者头脑里应该绷紧版权这根弦，寻求授权方能让经营无后顾之忧。（本报记者 侯 伟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“青蒿素——中医药献给世界的一份礼物”（讲述·一辈子一件事）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0204/c136655-32022372.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>本报记者 王君平</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210204/1612380340062_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2015年10月，屠呦呦获得诺贝尔奖后留影。<BR/>　　新华社发 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210204/1612380347282_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　20世纪50年代，屠呦呦（左二）与老师楼之岑副教授一起做研究。<BR/>　　资料照片 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　人物小传</P><P>　　屠呦呦：1930年12月生，浙江省宁波市人，中国中医科学院终身研究员、青蒿素研究中心主任。50多年来，她带领团队攻坚克难，让青蒿举世闻名；2015年荣获诺贝尔生理学或医学奖；2017年，荣获2016年度国家最高科学技术奖；2019年，荣获“共和国勋章”。</P><P>　　</P><P>　　2020年12月30日，是屠呦呦90岁生日。她收到一份特别的生日礼物：屠呦呦研究员工作室在中国中医科学院中药研究所揭牌。她毕生只致力于一件事——青蒿素及其衍生物的研发，如今依然潜心于此……</P><P>　　“我学了医，不仅可以远离病痛，还能救治更多人”</P><P>　　“呦呦鹿鸣，食野之蒿”。屠呦呦的名字，注定她与青蒿一生结缘。</P><P>　　1930年12月，屠呦呦出生于浙江宁波。“女诗经，男楚辞”是中国人古已有之的取名习惯，屠呦呦父亲从《诗经·小雅》中撷取“呦呦”二字。父亲又对了一句“蒿草青青，报之春晖”。他未曾料到，这株“小草”，改变了她的命运。</P><P>　　屠呦呦的求学之路曾被一次疾病中断。16岁时，她不幸染上肺结核，经过两年多的治疗调理才康复。这次经历，让她对医药学产生了兴趣。“我学了医，不仅可以远离病痛，还能救治更多人，何乐而不为呢？”从此，屠呦呦决定向医而行……</P><P>　　1951年，屠呦呦考入北京大学医学院药学系（现北京大学医学部药学院），选择了冷门专业——生药学。多年以后，屠呦呦说，这是她最明智的选择。</P><P>　　1955年大学毕业后，屠呦呦被分配至原卫生部中医研究院（现中国中医科学院）中药研究所，工作至今。参加工作4年后，屠呦呦成为原卫生部组织的“中医研究院西医离职学习中医班第三期”学员，系统学习中医药知识，发现青蒿素的灵感也由此孕育。</P><P>　　培训之余，她常到药材公司去，向老药工学习中药鉴别和炮制技术。药材真伪、质量鉴别、炮制方法等，她都认真学、跟着做。这些平日的积累，为她日后从事抗疟项目打下了扎实基础。</P><P>　　“我是组长，我有责任第一个试药”</P><P>　　1972年7月，北京东直门医院住进了一批特殊的“病人”，包括屠呦呦在内的科研人员，要当“小白鼠”试药。屠呦呦毫不犹豫地说，“我是组长，我有责任第一个试药！”这段故事，还要从“523”项目说起。</P><P>　　1969年1月，39岁的屠呦呦突然接到紧急任务：以课题组组长的身份，与全国60家科研单位、500余名科研人员一起，研发抗疟新药。项目就以1967年5月23日开会日期命名，遂为“523”项目。</P><P>　　最初阶段，研究院安排屠呦呦一个人工作。她仅用了3个月时间，就收集整理了2000多个方药，并以此为基础编撰了包含640种药物的《疟疾单秘验方集》，送交“523”办公室。经过两年时间，她的团队逐渐壮大，&nbsp;历经数百次失败，&nbsp;屠呦呦的目光锁定中药青蒿：她们发现青蒿对小鼠疟疾的抑制率曾达到68%，&nbsp;但效果不稳定……</P><P>　　说起研究的艰辛，屠呦呦老伴李廷钊记忆犹新：为了寻找效果不稳定的原因，屠呦呦再次重温古代医书。东晋葛洪的《肘后备急方》中几句话引起她注意：“青蒿一握，以水二升渍，绞取汁，尽服之。”</P><P>　　“其一是青蒿有品种问题。中药有很多品种，青蒿到底是蒿属中的哪一种？其二，青蒿的药用部分，《肘后备急方》提到的绞汁到底绞的是哪部分？其三，青蒿采收季节对药效有什么影响？其四，最有效的提取方法是什么？”屠呦呦说。</P><P>　　屠呦呦反复考虑这些问题，最终选取了低沸点的乙醚提取。经历多次失败后，终于在1971年10月4日，编号191号的乙醚中性提取样品，对鼠疟和猴疟的抑制率都达到了100%。</P><P>　　尽管有了乙醚中性提取物，但在个别动物的病理切片中，却发现疑似的副作用。只有确证安全后才能用于临床。疟疾有季节性，一旦错过当年的临床观察期，就要再等一年。于是，屠呦呦向领导提交了志愿试药报告，也带动同事参与。</P><P>　　“虽然发现青蒿素快半个世纪了，但其深层机制还需要继续研究”</P><P>　　然而，青蒿素的首次临床观察出师不利。</P><P>　　1973年9月，在海南的第一次青蒿素片剂临床观察中，首批实验的5例恶性疟疾只有1例有效，2例有一些效果，但是疟原虫并没有被完全杀灭，另2例无效。</P><P>　　一连串疑问困扰着屠呦呦：不是青蒿素纯度的问题，也不是动物实验和数据的问题，难道是剂型？海南临床试验人员把片剂寄回北京，大家感觉片剂太硬，用乳钵都难以碾碎，显然崩解度问题会影响药物的吸收。于是，屠呦呦决定将青蒿素药物单体原粉直接装入胶囊，再一次临床试验。这次，患者在用药后平均31个小时内体温恢复正常，表明青蒿素胶囊疗效与实验室疗效是一致的。</P><P>　　从化学物质到药物的转变，青蒿素研究永无止境。1982年，屠呦呦以抗疟新药——青蒿素第一发明单位第一发明人身份，在全国科学技术奖励大会上领取了发明证书及奖章。青蒿素的研制成功，为全世界饱受疟疾困扰的患者带来福音。据世界卫生组织统计，现在全球每年有2亿多疟疾患者受益于青蒿素联合疗法，疟疾死亡人数从2000年的73.6万人稳步下降到2019年的40.9万人。青蒿素的发现挽救了全球数百万人的生命。</P><P>　　屠呦呦获得2015年诺贝尔生理学或医学奖。在瑞典卡罗林斯卡医学院的诺奖演讲台上，第一次响起清正柔婉的中国声音；屠呦呦的学术报告的标题是“青蒿素——中医药献给世界的一份礼物”。</P><P>　　面对荣誉，屠呦呦一如既往地淡定。“共和国勋章”颁发人选公示前，评选组曾经联系过屠呦呦。当时，她一遍遍确认着一系列问题：这么重要的荣誉，我够格吗？组织上有没有征求大家的意见？……直到对方一再确认保证，她才同意接受。</P><P>　　居住在北京市朝阳区一栋普通居民楼里，屠呦呦依然没有习惯成为一位“明星”科学家，她的精力依然在科研。在屠呦呦的不断努力下，2019年8月，中国中医科学院在北京大兴举行了青蒿素研究中心奠基仪式；愿景中的研究中心白色的主楼就像一棵生机勃勃的青蒿。</P><P>　　“虽然发现青蒿素快半个世纪了，但其深层机制还需要继续研究。”屠呦呦盼望后辈有所突破。</P><P>　　2019年4月25日是第十二个世界疟疾日，中国中医科学院青蒿素研究中心和中药研究所的科学家在《新英格兰医学杂志》上提出了“青蒿素抗药性”的合理应对方案。由特聘专家王继刚研究员为第一作者，屠呦呦指导团队完成。未来青蒿素的抗疟机理将是她和科研团队的攻关重点。</P><P>　　一株济世草，一颗报国心。应对新冠肺炎疫情，屠呦呦呼吁：全球科研和医务工作者，要以开放态度和合作精神，投入到重大传染病防治中去……</P><P>　　</P><P>　　■记者手记</P><P>　　源于内心平静的力量</P><P>　　屠呦呦的人生分为两个阶段：一是为研究青蒿素做准备；一是研究青蒿素。分界点就在1969年1月她被任命为“523”项目“抗疟中草药研究”课题组组长。之后，她从未停步，直至获得诺贝尔奖。屠呦呦的“成功秘方”，源于科学大家的“品格配方”：内心平静的力量、淡泊名利的境界、追求真理的执着、孜孜不倦的坚持。</P><P>　　耄耋之年，屠呦呦依然矢志研究青蒿素的深层机制。没有传承，创新就失去根基；没有创新，传承就失去价值。在传承中创新，在创新中传承，古老的中医药方能历久弥新。</P><P>　　面对新冠肺炎疫情，中西医结合、中西药并用，是我国疫情防控的特点，也是中医药传承精华、守正创新的生动实践。从抗疟到抗疫，应对传染病，中医药彰显出独特优势。有识之士希望继屠呦呦之后，中医药人才能薪火相传，群峰竞起，发掘出更多的“青蒿素”，挽救更多人的生命。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[市场主体信心足活力强（新数据 新看点）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0204/c136655-32022359.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>本报记者 王 观</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/04/01/rmrb2021020401p18_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“2020年，全年新增减税降费超2.5万亿元，圆满完成全年减负目标。一系列实打实的减税降费政策减轻了企业负担，增强了企业获得感。”1月20日，国家税务总局收入规划核算司司长蔡自力在新闻发布会上表示。</P> <P>　　数据显示，2020年，全国税务部门组织的税收收入（已扣除出口退税）完成136780亿元，税收收入占GDP比重下降约0.82个百分点，企业税费负担进一步减轻，全年新办涉税市场主体1144万户，高于前两年水平。一年来，一系列大规模减税降费政策措施落实落地，支持市场主体纾困解难，为做好“六稳”工作、落实“六保”任务提供了可靠支撑。</P> <P>　　超2.5万亿元的新增减税降费规模带来了什么？</P> <P>　　——企业生产经营逐期向好，发展信心更足。</P> <P>　　去年，河北秦皇岛港湾水产有限公司经营遇到难题，关键时刻减税降费政策为企业减轻了负担。“去年前三季度，公司累计免征社保费25万余元，除了税费优惠支持，税务部门通过大数据分析下游企业和国内终端需求，协助我们打通销售渠道，拓宽国内市场。”公司财务负责人王建中说，“截至去年11月底，公司完成国内市场销售额5077万元，与2019年同期相比，内销业务增长了20.65%，我们对未来发展越来越有信心了。”</P> <P>　　增值税发票数据显示，2020年全国企业销售收入同比增长6%，比前三季度提高4.2个百分点。其中第四季度增长15.7%，比第三季度提高3.3个百分点。</P> <P>　　——企业创新能力加速释放，发展动力更强。</P> <P>　　“企业得以开足马力安心搞研发，离不开税费优惠政策的支持。”江苏天宏机械工业有限公司总经理助理汤建军说，“去年以来，公司享受软件产品增值税即征即退114万元，前三季度高新技术企业所得税减免154万元等，一系列税收政策激发了企业研发动力，有效缓解了资金压力。”</P> <P>　　新动能加速发展，新经济茁壮成长。数据显示，2020年，全国高技术产业保持较快增长态势，销售收入同比增长14.7%，增速快于全国企业平均水平8.7个百分点。受益于研发费用加计扣除等税收优惠政策，全国重点税源企业研发支出预计同比增长13.1%，其中，制造业增长9.6%，软件和信息技术服务业增长25.3%，均保持向好的创新发展势头。</P> <P>　　——市场主体办税负担不断下降，发展潜力更大。</P> <P>　　去年受疫情影响，广东华艺卫浴实业有限公司一度面临出口订单下滑、物流受阻等困难，当地税务部门主动开展政策辅导，推出“远程报、提速批、容缺办”服务，确保出口退税办理时间压缩到最短。“去年7796万元出口退税的快速到账，为我们转型升级、扩大市场提供了有力支撑。”公司财务总监梁柏志说，过去3年多来，公司研发费用加计扣除金额达1.11亿元，有力地促进了研发投产的良性循环。</P> <P>　　2020年，税务部门推行多项便利举措，加快出口退税进度，正常退税业务办理平均时间比2019年提速20%；全年办理出口退税14549亿元，缓解企业资金压力，有力支持稳外贸。</P> <P>　　国家税务总局新闻发言人荣海楼表示，2021年，税务部门将更好发挥税收在国家治理中的基础性、支柱性、保障性作用，为保持经济运行在合理区间、实现“十四五”良好开局贡献力量。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在线音乐大有可为（艺海观澜）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0204/c136655-32022358.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>赵志安</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在线音乐平台善于鼓励并激发用户的创造力，它的交互性天然适于“用户生产内容”，用户不仅是消费者，还是推动内容生产和传播的参与者</P><P>　　</P><P>　　《2020中国音乐产业发展报告》显示，2019年中国数字音乐产业规模达到664亿元，同比增长8.4%，数字音乐用户规模超过6.07亿人，在线音乐的用户普及率高达71.1%。可以说，得益于网络技术发展和移动智能终端的普及，在线音乐平台已经成为大众消费音乐的主要途径，具有广阔的发展前景。</P><P>　　相较于以唱片为媒介的传统传播方式，在线音乐通过互联网传播，打破时空限制，具有易传播、易储存和音质高等特点。更为重要的是，在线音乐在更新、丰富产品内容，提升、完善用户服务等方面，具有独特优势，可以根据人们日益增长的精神文化需求不断迭代更新。</P><P>　　除了利用技术赋能音乐传播，为广大用户提供优质的音乐内容始终是在线音乐平台的立足之本。为满足用户对音乐作品多样化、个性化的需求，在线音乐平台通过向版权方取得授权，逐渐建立起庞大曲库；得益于在线音乐平台的储存和流通便利，小众音乐作品也逐渐得到充分孵化。通过扶植原创音乐人、优化推荐功能等，在线音乐平台纷纷开拓“长尾市场”。在利用渠道优势助推音乐人原创作品的同时，也能免费获取该作品授权，从而达到布局小众音乐和丰富自身曲库的目的。此外，人工智能技术的发展不断完善平台的“推荐”功能。基于人工智能算法，平台通过对不同用户收听记录、收藏记录等数据的分析，可以精准地向用户推荐符合其偏好的音乐作品，更好地满足人们对音乐的需求，并增强用户黏性。</P><P>　　在线音乐平台善于鼓励并激发用户的创造力。在线音乐平台具有交互性，天然适于“用户生产内容”，用户不仅是消费者，还是推动内容生产和传播的参与者。在线音乐的“乐评”就是具体体现。在线音乐平台的每个音乐作品几乎都有评论区，用户可以在这里评价作品、分享感受。这一功能不仅在一定程度上满足了用户的社交需求，还是平台自我推广的有力媒介。比如，某音乐平台曾开展线下营销活动“乐评专列”，就是以用户发布的乐评为核心内容：高点赞量的在线音乐乐评铺满整个地铁车厢，吸引人们的关注，既传播了优质音乐作品，又为在线音乐挖掘了潜在的用户。</P><P>　　“歌单”是在线音乐平台用户生产内容的另一“产品”，调动起人们的参与热情。用户可以根据自己的偏好和需求创建并发布歌单，歌单一经发布，即可供其他用户收听、收藏、评论和分享。创建歌单不仅为广大用户展现音乐审美提供舞台，还为平台源源不断地输送优质的音乐消费内容。比如，某个由用户创建的华语流行音乐歌单，曾创下超过1亿的播放量，在线音乐用户生产内容的蓬勃活力可见一斑。</P><P>　　除此之外，在线音乐平台不断丰富音乐的消费场景。如今，除在线播放及下载服务外，以音乐为中心的直播、在线K歌等音乐消费形式渐成规模。当用户在线收听某个作品时，页面往往会出现该作品对应的直播以及在线K歌的选项。这意味着用户欣赏在线音乐时，不再限于听觉层面，而是可以直接观看视频内容甚至亲自演绎。其中，云端音乐演出让广大用户足不出户，就可以观看到心仪的歌手或乐团的表演。比如，某音乐平台推出全景在线演出，为用户提供“身临其境”的沉浸式体验，弥补人们无法观看线下演出的缺憾，获得较高观看量和良好用户反馈。</P><P>　　音乐产业是文化产业的重要组成部分。互联网技术的发展为音乐传播及音乐消费提供了前所未有的便利。未来，作为大众消费音乐的重要途径，在线音乐平台将在遵守行业规范、保护音乐版权的基础上，通过进一步丰富曲库、开拓更多音乐服务和音乐消费场景，为人们营造更加色彩斑斓的音乐生活。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多措并举保护摄影作品著作权]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0202/c136655-32020356.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，涉及摄影作品的知识产权案件呈逐年增多趋势。以“侵犯作品信息网络传播权纠纷”为关键词在中国裁判文书网进行检索，有超过4万份判决书和超过12万份裁定书。再叠加“摄影作品”为关键词进行搜索，可搜出超过1.7万份判决书和超过1000份裁定书。虽然有管辖裁定、一二审判决、未诉和解等其他原因使得数据可能不是非常精准，但从这些数据中可以大概看出摄影作品信息网络传播权维权案件占整个信息网络传播权维权案件的比例较高。</p> <p> 　　在涉及摄影作品知识产权案件中，原告多为摄影作品的网站经营者或是摄影作品的经纪代理公司，摄影师主要还是专注于拍摄、创作，一般不太愿意花费大量的时间、精力去发现侵权，更别说是主动维权，因此以摄影师为原告的案件数量相对少一些。该类案件的重点在于如何证明权属、如何证明原告的经济损失或者被告的获利，进一步确定损害赔偿的数额。以第二个问题为例，由于很多摄影师拍摄作品不是因为某种利益关系，而是出于兴趣爱好，因此原告常常无法举证自己的经济损失。此外，很多侵权方往往希望通过摄影作品吸引流量，但原告很难举证流量可以给被告带来多大的经济利益。因此，在此类案件中，判赔额往往都不太高。</p> <p> 　　那么，对于广大摄影师而言，如何保护自己的合法权益呢？对此，笔者认为，一方面，作者不能在发现作品被侵权时才想到如何保护，而是要在创作作品的时候就要有保护版权的意识，并逐步保存相关资料，以备不时之需。比如，保存创作的素材、原始底稿。发布到社交账号或网站的摄影作品不要轻易删除，不要把原片随意赠给他人，同时还要通过著作权登记、加时间戳、保全网等方式将摄影作品的权利固定下来。另一方面，如果发现作品被侵权，依据摄影师的目的不同，可参考以下两种处理方式：对于担心影响销量、风评等原因只需要对方尽快删除下架的，可以通过私信告知、发送告知函等方式要求对方删除、下架侵权摄影作品等；对于侵权影响范围大等原因需要对方赔礼道歉、赔偿损失的，建议首先委托律师对侵权行为进行证据保全，然后视情况向侵权方发送律师函或直接向法院提起诉讼。（孙胜男）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全面加强知识产权保护工作 激发创新活力推动构建新发展格局]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018873.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京1月31日电&nbsp;2月1日出版的第3期《求是》杂志将发表中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平的重要文章《全面加强知识产权保护工作 激发创新活力推动构建新发展格局》。</P> <P>　　文章强调，创新是引领发展的第一动力，保护知识产权就是保护创新。全面建设社会主义现代化国家，必须更好推进知识产权保护工作。知识产权保护工作关系国家治理体系和治理能力现代化，关系高质量发展，关系人民生活幸福，关系国家对外开放大局，关系国家安全。</P> <P>　　文章指出，我国知识产权事业不断发展，走出了一条中国特色知识产权发展之路，知识产权保护工作取得了历史性成就，知识产权法规制度体系和保护体系不断健全、保护力度不断加强，全社会尊重和保护知识产权意识明显提升，对激励创新、打造品牌、规范市场秩序、扩大对外开放发挥了重要作用。同时，我们也要清醒看到不足。</P> <P>　　文章指出，当前，我国正在从知识产权引进大国向知识产权创造大国转变，知识产权工作正在从追求数量向提高质量转变。我们必须从国家战略高度和进入新发展阶段要求出发，全面加强知识产权保护工作，促进建设现代化经济体系，激发全社会创新活力，推动构建新发展格局。第一，加强知识产权保护工作顶层设计。第二，提高知识产权保护工作法治化水平。第三，强化知识产权全链条保护。第四，深化知识产权保护工作体制机制改革。第五，统筹推进知识产权领域国际合作和竞争。第六，维护知识产权领域国家安全。</P> <P>　　文章强调，各级党委和政府要落实责任，强化知识产权工作相关协调机制，重视知识产权人才队伍建设，形成工作合力。各级领导干部要增强知识产权意识，增强新形势下做好知识产权保护工作的本领，推动我国知识产权保护工作不断迈上新的台阶。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[营造尊重科学崇尚创新的社会氛围（新论）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018752.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>万劲波</author>
            <description><![CDATA[<P>　　不断向科学技术广度和深度进军，离不开热爱科学的土壤、离不开全民科学素质的提升、离不开对科学精神的不懈追求</P><P>　　</P><P>　　在全社会推动形成讲科学、爱科学、学科学、用科学的良好氛围，才能使蕴藏在亿万人民中间的创新智慧充分释放、创新力量充分涌流。</P><P>　　党的十八大以来，出席国家科学技术奖励大会，为获奖代表颁奖；在新年贺词中对年度重大科技进展高度评价，充分肯定；每当科技界取得重大突破，致电致信祝贺或会见参研参试人员代表，给予鼓励……习近平总书记高度重视科技创新工作，亲自推动，引领全社会形成尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚氛围，为建设世界科技强国汇聚磅礴力量。</P><P>　　现在，我国经济社会发展和民生改善比过去任何时候都更加需要科学技术解决方案，更加需要把创新放在我国现代化建设全局中的核心地位、把科技自立自强作为国家发展的战略支撑。不断向科学技术广度和深度进军，离不开热爱科学的土壤、离不开全民科学素质的提升、离不开对科学精神的不懈追求。而要做好这些，需要营造尊重科学、崇尚创新的社会氛围。</P><P>　　营造尊重科学、崇尚创新的社会氛围，要大力弘扬新时代科学家精神。新中国成立以来，一代又一代科学家的巨大贡献和科学精神，是新起点上我国科技创新和现代化建设的宝贵财富。奋进新时代，无论是北斗导航卫星全球组网、“中国天眼”开放运行，还是“奋斗者”号深潜万米、“嫦娥五号”带回月壤，都是新时代科学家精神与科技创新实践相结合的产物。推动新时代科学家精神进校园、进课堂、进头脑，方能激发科技创新的社会潜能，缩减从科技创新到产业运用的时间进程。</P><P>　　营造尊重科学、崇尚创新的社会氛围，要把科学普及放在与科技创新同等重要的位置。习近平总书记强调：“科技创新、科学普及是实现创新发展的两翼”。回顾过去一年惊心动魄的抗疫大战、艰苦卓绝的历史大考，更让人深刻体会到，没有科学的方法和科学的支撑，就难以战胜疫情；没有浓厚的科学氛围，就容易被那些明显有违科学的谣言干扰。由是观之，普及科学知识、弘扬科学精神、传播科学思想、倡导科学方法是广大科技工作者义不容辞的责任，也是政府有关部门的一项重要工作。</P><P>　　营造尊重科学、崇尚创新的社会氛围，要强化知识产权创造、保护、运用。一个创新主体不断扩大、创新意愿不断增强、创新举措不断涌现的社会，必定是创新成果受到尊重、受到保护的社会。创新成果来之不易，凝聚着科技创新工作者的心血和智慧，需要全社会倍加珍惜、保护。保护知识产权就是保护创新。只有严格执行知识产权制度，给创新“赋权”，让成果受到尊重，才能使创造活力竞相迸发，为贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展提供有力支撑。</P><P>　　中国梦连着科技梦，科技梦助推中国梦。让我们从大局着眼，从小事做起，推动全社会形成尊崇科学、崇尚创新的价值观念、思维方式和行为模式，让创新成为走向未来的不竭动力。</P><P>　　（作者为中国科学院科技战略咨询研究院研究员）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[读懂中国经济“超预期”的密码（人民时评）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018751.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>楠 溪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　透过速度看动能，跳出数字看支撑，就不难洞察其中的现实逻辑，读懂其中的真正奥秘，更加坚信这股蕴藏在“中国奇迹”之中的澎湃力量必将生生不息</P><P>　　坚持和加强党的领导，广泛团结一切可以团结的力量，发挥集中力量办大事的制度优势，我们就能在危机中育先机、于变局中开新局</P><P>　　</P><P>　　国内生产总值同比增长2.3%，成为全球唯一实现经济正增长的主要经济体；居民人均可支配收入实际增长与经济增长基本同步，全国居民人均收入比2010年增加一倍；全国非金融领域实际使用外资同比增长6.2%，规模再创历史新高……最近，2020年中国经济数据陆续发布，一项项指标振奋人心。面对中国的成绩单，海外机构纷纷评价“超预期”。</P><P>　　“超预期”，源于所处年份的非同一般。2020年是极不寻常的一年。新冠肺炎疫情突如其来，全球主要经济体均遭遇史无前例的严重冲击。面对洪涝灾害多地发生、外部环境风高浪急、转型升级仍待发力等严峻挑战相互叠加，中国能实现全年经济正增长，实属不易。</P><P>　　“超预期”，源于目标任务的艰巨繁重。既要打赢疫情防控人民战争、总体战、阻击战，又要应对和化解外部环境带来的风险挑战，还要确保“十三五”顺利收官、如期实现全面建成小康社会目标……面对前所未有的多难抉择，中国经济增速能达到2.3%，弥足珍贵。</P><P>　　“超预期”，源于增长质量的超乎寻常。历史罕见的冲击之下，中国实现了经济正增长，经济总量迈上100万亿元的新台阶。同时，城镇新增就业完成全年目标的131.8%，提前10年实现《联合国2030年可持续发展议程》减贫目标。发展红利日益转化为民生福祉，充满含金量。</P><P>　　非常之年的中国经济成绩单，看似意料之外，却在情理之中。透过速度看动能，跳出数字看支撑，就不难洞察其中的现实逻辑，读懂其中的真正奥秘，更加坚信这股蕴藏在“中国奇迹”之中的澎湃力量必将生生不息。</P><P>　　“中国之治”的显著优势是“乱云飞渡仍从容”的底气所在。从以巨大政治勇气决定武汉“封城”，到有序推进复工复产；从扎实做好“六稳”工作、全面落实“六保”任务，到加快构建新发展格局……以习近平同志为核心的党中央高瞻远瞩、审时度势，带领全党全军全国各族人民迎难而上、攻坚克难，在这极不寻常的年份创造了极不寻常的辉煌。实践再次证明，坚持和加强党的领导，广泛团结一切可以团结的力量，发挥集中力量办大事的制度优势，我们就能在危机中育先机、于变局中开新局。</P><P>　　内需市场的强大韧性是“不畏浮云遮望眼”的信心所系。8月社会消费品零售总额月度增速年内首次转正，第三季度社会消费品零售总额季度增速转正，前三季度固定资产投资增速转正……回望2020年，中国市场不仅经受住严峻考验，而且消费升级蹄疾步稳。去年，全国电商直播场次超过2000万场，实物商品网上零售额逆势增长14.8%，快递业务量同比增长31.2%。连续8年问鼎全球第一大网络零售市场的中国，超大规模市场优势更加明显。无论国际风云如何变幻，全球最具成长性的内需市场，为中国经济行稳致远提供了巨大空间与回旋余地。</P><P>　　改革开放的深入推进是“会当水击三千里”的动力之源。去年，我国实际使用外资近1万亿元，实现了引资总量、增长幅度、全球占比“三提升”。跨国资本“用脚投票”，既有对制造大国完整产业体系、强大供给能力的青睐，也体现出对世界最大国际专利申请国、第二大研发投入国的期待，更是对不断完善的市场化法治化国际化营商环境的信赖。正是坚定不移推动高水平改革开放，让中国经济始终充满生命力、创造力，并释放无限潜力，成为外商投资的优选目的地、世界经济增长的重要稳定器。</P><P>　　踏平坎坷成大道，斗罢艰险又出发。“十三五”收官，我们交出了一份人民满意、世界瞩目、可以载入史册的答卷。展望“十四五”，掌握决胜密码的“中国号”巨轮必将乘风破浪，行稳致远，驶向更加美好的明天。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乔丹商标之争的启示]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018724.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　不久前，上海市第二中级人民法院（下称上海二中院）对涉NBA巨星迈克尔·乔丹姓名权纠纷案做出一审判决，认定乔丹体育股份有限公司（下称乔丹体育）构成侵权，应当停止使用其企业名称中的“乔丹”商号和涉及“乔丹”的部分商标。近日，乔丹体育正式更名为中乔体育股份有限公司（下称中乔体育）。至此，双方持续近10年的系列争议落下帷幕。</p> <p> 　　1984年，毕业于北卡罗来纳大学的迈克尔·乔丹被公牛队选中，开始了他传奇般的职业生涯。巧合的是，乔丹体育的前身福建省晋江市陈埭溪边日用品二厂（下称陈埭溪边二厂）亦在同年成立。彼时双方毫无瓜葛。</p> <p> 　　1997年，迈克尔·乔丹第一次退役归来后，奇迹般地完成了第二个三连冠，至此Air Jordan独立，成为耐克公司最重要的子品牌。同年，中文“乔丹”商标被乔丹体育的关联企业晋江市麦克鞋塑有限公司（下称麦克鞋塑公司）申请注册。</p> <p> 　　2000年，麦克鞋塑公司同意陈埭溪边二厂以“乔丹”作为商号使用，2000年9月，陈埭溪边二厂更名为“福建省乔丹体育用品有限公司”。同年，迈克尔·乔丹已评为20世纪最伟大的北美运动员，2003年，乔丹体育将拼音“QIAODAN”与数字“23”结合、将人形与数字“23”结合、将篮球图形与数字“23”结合，分别申请商标注册并获准注册。2005年10月，乔丹体育申请杰弗里乔丹和马库斯乔丹（两人系迈克尔·乔丹之子）商标并获准注册。</p> <p> 　　此后，乔丹体育在几乎没有聘请过代言人的情况下，取得了非常惊人的扩张规模。根据乔丹体育在2011年提交的招股书显示，2011年，乔丹体育已在国内建立了大规模的营销网络，乔丹专卖店铺覆盖全国31个省，共计5715家。</p> <p> 　　然而，在乔丹体育距离成功IPO仅有一步之遥时，迈克尔·乔丹于2012年2月委托律师发起诉讼，此后双方提起了各种诉讼和反诉。经梳理，双方的主要诉讼分为两类：姓名权侵权诉讼和商标抢注诉讼。与此同时，乔丹体育也提起了几起商标侵权反诉。双方旷日持久的官司前后历经9年，乔丹体育的IPO也因此终止。</p> <p> 　　双方交锋伊始，打得难分难解，甚至乔丹体育还略占上风。早在2002年4月，耐克公司便对乔丹商标提出异议，但该商标异议最终被驳回。2012年，迈克尔·乔丹针对乔丹体育的“乔丹及图”商标申请撤销。2020年3月，最高人民法院对该案进行再审，认定此前法院判迈克尔·乔丹败诉的认定事实和适用法律均有误，应予以撤销。</p> <p> 　　在最高人民法院作出上述判决后，上海二中院对乔丹姓名权纠纷案进行判决，也就是上文提及的判决，即判令乔丹体育在判决生效之日起30日内，停止使用其企业名称中的“乔丹”商号和涉及“乔丹”的商标。但对于超过5年争议期的涉及“乔丹”的商标，应采用包括区别性标识等在内的合理方式，注明其与迈克尔·乔丹不存在任何关联。</p> <p> 　　系列案件情节曲折跌宕，但大结局也在人们的意料之中，最终反转的判决既宣示了我国政府强化知识产权保护的决心和信心，也彰显了我国对经营者诚实信用原则的底线要求。</p> <p> 　　纵观乔丹体育的发展脉络，在快速发展的10年间，在国内体育品牌中迅速崛起并取得一席之地，甚至有望能够IPO，却最终因为知识产权争议不得不搁浅上市。由于乔丹体育在2011年之后陷入诉讼泥淖，如今已开始同安踏、李宁等体育品牌拉开距离，改名之后的中乔体育不再有令人遐想连篇的NBA巨星加持，能否翻身还有待观察。正所谓，成也乔丹，败也乔丹。这也给广大经营者提了个醒，那就是企业应打造自有品牌，通过诚实守信经营拓展市场。（林蔚）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多去田间地头找课题（创新谈）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018745.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>喻思南</author>
            <description><![CDATA[<P>　　科技成果好不好用，只有真正结出“果实”才知晓，结合实际需求确定研究方向，才能真正解决实际问题</P><P>　　</P><P>　　前不久，在接受媒体采访时，入选2020年度“最美科技工作者”的“蘑菇院士”李玉提到：“不要在黑板上‘种地’，要深入生产实践，田间地头的成果比任何荣誉都更有价值。”这是一位优秀农业科技工作者的心得，不仅道出了衡量农业科研成果的“金标准”，也切中了新时代对农业科技的新要求。</P><P>　　科技是推进农业现代化，带动农民增收致富的重要手段。在泥土里埋下技术的“种子”，就会生根发芽结出丰硕的果实。李玉团队通过选育品种，推广种植方法，让小小食用菌变成大产业；朱有勇院士根据云南澜沧土壤、水热条件特点，因地制宜指导当地农民在冬季种植土豆，带领西南边陲贫困县的农民走上了致富路。多年来，广大科技人员把技术带到田间地头，送到农民手上，推动培育了一大批有特色、有市场的农产品，同时也开辟出自身施展拳脚的广阔天地。</P><P>　　近年来，我国农业科技贡献率节节攀升，但与农业生产的需求深度和广度相比，还有很大提升空间。有研究指出，我国农业科技成果的转化率只有约40%。一面是大量“沉睡”的科技成果，另一面是农业生产对技术进步的迫切需求。其中一个重要原因，就是农业科研活动和生产联系还不够紧密。比如，在农业精密机械加工方面，自主创新能力仍然有所欠缺，一定程度上影响了农机新技术的应用和推广，难以适应机械化、集约化生产的需要。</P><P>　　当前，我国经济社会发展和民生改善比过去任何时候都更加需要科学技术解决方案，更加需要增强创新这个第一动力。研究方向的选择有必要坚持需求导向，从国家急迫需要和长远需求出发，去真正解决实际问题。</P><P>　　农业科研具有很强的实践属性。科技成果好不好用，只有真正结出“果实”才知晓。从事农业基础科学和前沿技术，往往也需要了解农业生产的真实需求，进而找准科研攻关的方向。“杂交水稻之父”袁隆平有一句名言，“书本上种不出水稻”。他带领着团队和农民一样，脚上常沾泥土，紧盯现实需求，所研究的目标和成果贴近实际，精准地解决问题。无论是提高农业生产率，还是打好种业翻身仗，都需要科技人员俯下身子，在一线找寻科学线索。</P><P>　　榜样就在身边。对农业科技工作者来说，多向袁隆平、李玉等科学家学习，和大地贴得越近、植根越深，就越能将科技成果转化为实实在在的生产力，越能找到有价值的研究方向。把论文写在祖国大地上，在服务国家需求中，个人的成长也将拥有强劲的助推力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为高校知识产权转化探索“长沙经验”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018728.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2019年至2020年，湖南省长沙市高校知识产权转化数量近300件，转化金额达到7.38亿元。各个驻长沙高校依托知识产权中心建设，切实加强知识产权标准化管理和体制机制改革创新，成效明显。</p> <p> 　　如何畅通高校创新成果转化的“路径”？对于很多地方和部门而言是亟待解决的问题。但在长沙，高校创新成果转化工作多点绽放、全面开花。驻长沙高校和长沙市人民政府进行了哪些有益探索？</p> <p> <strong>　　激活“沉睡”创新成果</strong></p> <p> 　　创新成果转化是科技与经济结合的桥梁纽带，越来越多高校意识到知识产权转化运用的重要性，主动出台激励措施，激发科研团队开展知识产权转化的动力。</p> <p> 　　在湖南浏阳水稻种植区，一台“水稻印刷机”正在“印刷”着长长的“稻卷”，只见一粒粒杂交水稻种子被整整齐齐地“印”到纸上，农民再将纸平铺到地里，撒上薄土，水稻栽培就基本完成了。“水稻印刷机”采用了由湖南农业大学水稻栽培创新团队自主研发的“杂交稻单本密植大苗机插栽培技术”，与传统栽培水稻的方式相比，该技术不仅种子用量少、成本低，而且产量高。湖南农业大学水稻栽培创新团队已经将该技术4件核心专利转让给袁隆平农业高科技股份有限公司，合同金额500万元。2019年，该技术累计推广示范面积达300多万亩。</p> <p> 　　湖南农业大学拥有一批高价值专利和品种群，为推动农业知识产权转化运用，其完善了《湖南农业大学知识产权保护管理办法》等与知识产权转化运营相关的管理办法。2020年，该校还专门成立湖南农业大学知识产权中心和湖南农业大学技术转移中心，管理和运营学校知识产权，促进创新成果尽快转化落地。</p> <p> 　　湖南省地处夏热冬冷的地区，无论是夏天还是冬天能耗都很大。湖南大学建筑室内热湿环境与节能创新团队开展暖通设备、室内温湿度调节材料与设备、围护结构等领域的研究，并取得了一系列成果。团队将拥有的多件专利转让给湖南中辐空调净化设备有限公司后，为该公司带来了较高的经济收益，增加收入4250万元。</p> <p> 　　建筑室内热湿环境与节能创新团队将知识产权成功转化为市场价值，是湖南大学近年来积极探索科技成果转化工作的一个缩影。为了激励高校科技成果转化意愿，湖南大学于2017年出台了《湖南大学促进科技成果转化实施办法（试行）》（下称《实施办法》），明确规定对于科技成果许可、转让产生的收益，在扣除学校前期支持的成果孵化、培育、维护等费用后，净收入的80%可归于成果完成人；对于以科技成果作价投资的，该项成果形成的股份或者出资比例中的80%可归于成果完成人。《实施办法》的出台对湖南大学科技成果转化带动作用明显。</p> <p> 　　位于湖南省桂阳县的黄沙坪矿山曾一度面临浅部铅锌资源紧张等问题。2019年，中南大学矿物加工界面化学创新团队许可湖南有色黄沙坪矿业有限责任公司实施“钨/萤石共伴生资源综合利用”技术（包含4件专利），实现复杂低品位钨、萤石资源的高效浮选回收，年增经济效益近3000万元，盘活黄沙坪金属资源8000万吨，百年矿山焕发新生机。此外，团队研发的“锌冶炼清洁生产与资源化高效利用”“金属矿选矿废水分级处理与分质回用”两项技术，以12件专利作价入股的方式与长沙华时捷环保科技发展股份有限公司合作，作价金额3119万元，仅2019年便为该公司创收2000多万元。</p> <p> 　　“作为驻长沙重点高校之一，中南大学以知识产权为核心纽带，大力推动学校优势学科与长沙重点产业融合发展，形成了‘实验室技术开发-大学科技园孵化-园区产业化’的知识产权就地就近转化模式。”中南大学副校长周科朝表示，近年来，中南大学转化金额过亿元的重大知识产权成果8项，一大批知识产权成果在长沙实现了就地转化，学校已成为长沙区域经济发展的重要引擎。</p> <p> <strong>　　推动成果转化运用</strong></p> <p> 　　高校创新成果转化更离不开政府的支持。“长沙高校云集、创新资源丰富，全市现有有效发明专利中，驻长高校占比超过40%，其中，与22条优势产业链匹配的专利占比将近50%，就地转化有着得天独厚的条件与优势。”长沙市人民政府副市长邱继兴表示，但从现实情况看，仍然存在一定的进步空间，整体转化率依然不达预期，尤其是就地转化率偏低，高校技术供给和在长沙企业技术需求之间供需矛盾较为突出。“推动驻长高校知识产权就地转化，不仅是满足企业现实需求、支持高质量发展的迫切需要，更是市委、市政府和广大驻长高校肩负的共同使命和责任。”</p> <p> 　　2019年7月，长沙市人民政府出台《关于促进驻长高校知识产权在长转化若干措施》（下称《转化措施》），其中规定，连续五年，每年新增高校知识产权公共专项资金1000万元，激励表彰知识产权转化成效突出的高校、创新团队和服务机构，围绕长沙22条产业链培育高价值专利组合，推动高校成立知识产权转化专门机构，建立标准化知识产权管理体系，打通技术到产品的“最后一公里”。</p> <p> 　　2020年12月举办的长沙市首届驻长沙高校知识产权在长沙转化表彰会议让很多高校创新者备受鼓舞。根据《转化措施》，会议对知识产权在长沙转化突出贡献的驻长沙高校、湖南大学建筑室内热湿环境与节能创新团队等10个创新团队进行了表彰。</p> <p> 　　“此次能够获得表彰，我感到无上光荣的同时，也深知责任重大。”湖南大学建筑室内热湿环境与节能创新团队龚光彩说，未来将继续践行自主创新，建设和完善自主可控的建筑室内环境营造与节能科技体系，为新长沙的建设与发展贡献自己的力量。</p> <p> 　　长沙高校创新成果转化工作为湖南省乃至全国提供了有益借鉴。湖南省知识产权局局长段志雄表示：“希望长沙继续发扬‘敢为人先’的精神，继续保持先行先试的良好态势，打造出高校知识产权就地转化的‘长沙样板’和‘长沙经验’；同时，也希望各个驻长沙高校切实重视知识产权保护和转化工作，充分发挥现有的创新资源，为长沙、湖南发展提供源源不竭的动力。”（本报记者 李倩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“蘑菇院士”助力产业扶贫（坚持四个面向 解决实际问题②）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018744.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/01/19/rmrb2021020119p23_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　李玉（右）在吉林省蛟河市黄松甸镇指导菇农。<br /> 　　吉林农业大学供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　中国工程院院士、吉林农业大学教授李玉致力于菌物科学和工程产业化研究40多年，构建了全新的菌物系统分类体系，从技术支撑到产业孵育，带动上万贫困户依靠食用菌稳固脱贫，为推动我国食用菌产业和菌物学科的发展作出了重要贡献。</p> <p> <strong>　　挽救濒危菌类种质资源，促进生态系统和谐共生</strong></p> <p> 　　每年初春时节，当清晨的第一缕阳光洒向山谷，李玉已开始一天的跋涉。他和学生们要在山里“踏查”，摸清当地菌类生物的“家底”。从调查区域内第一株蘑菇冒头开始，每隔10天，就要重返山中，仔细观察蘑菇生长状态、小心翼翼地采集样本。</p> <p> 　　有时刚上山就遭遇暴雨，他们掏出塑料布挡一挡；有时被突然涨水的溪流拦住去路，几个人就攀着树枝和石头过去。“记录数据不能断。”李玉说，光听山上的人讲蘑菇怎样了，他不放心，“关于菌类的描述，差一点也不行。”</p> <p> 　　这样的工作，李玉已坚持了40多年。做好中国人自己的食药用菌资源调查与保育，是他从事科学研究重要的目标之一。</p> <p> 　　长久以来，一提起生物，人们总是优先想到动物和植物。严格意义上讲，菌物是第三类生物，分为原核菌物、真核菌物，包括真菌、黏菌、卵菌三大类。比如，造福人类的青霉素，美味可口的香菇等可食用真菌，都属于这一范畴。</p> <p> 　　“尽管从科学上，菌物不是动物也不是植物，是独立类别。但在以往的学科分类中，常把菌物研究归类到植物保护学科。提起蘑菇，人们最深的印象只是‘一盘菜’。”李玉解释，全社会对菌类生物缺乏清晰完整的认知，重视不够，保护就容易缺位。</p> <p> 　　李玉走访了许多自然保护区，有的根本说不清保存了多少种菌物，有的竟然连一株蘑菇标本都没有。“每分钟，地球上都有物种在消失。人类活动的扩张也影响着菌类生物的生长。我们需要挽救濒危菌类种质资源，促进生态系统和谐共生。”</p> <p> 　　“这些资源是大自然和几千年来人类通过菌类生产培育出的成果，蕴藏着潜在的可利用基因，是动植物之外能够补充人类生存所需的物质宝库。如果没有我们自主培育的菌类品种，吃个蘑菇都要交高昂的物种保护费，那才是处处受限。”李玉说，保护菌类生物种质资源，更是维护我国菌类作物安全和产业兴旺的重要手段。</p> <p> 　　基于常年漫山遍野的采样调查，李玉提出了菌物多样性“一区一馆五库”思路，构建了菌物多样性保护创新体系——在自然保护区里设立菌类保育区，建设标本馆，打造菌种库、活体库、有效物质库、基因库和信息库。“即使我们追不上某个菌类物种消失的速度，有一天也能从库里进行信息溯源，实现再利用。”李玉说。</p> <p> 　　在李玉的带领下，吉林农业大学建立了国内第一个菌物科学与工程本科专业，创立了菌类作物学。依托科研成果，吉林农业大学建成了我国首个菌类种质资源库，收集并保存了世界范围内栽培和野生的具有重要经济价值的珍稀食药用菌，涵盖了野生种质资源共计1.1万余份。其中仅黏菌就有400余种，占世界已知种的2/3，还发现并命名了36个黏菌新种。</p> <p> <strong>　　既让人们吃上美味、健康的蘑菇，也要带动农民致富</strong></p> <p> 　　“农民相信眼见为实，看到我们团队种下的蘑菇质量好、产量高，才愿意试种。他们一旦认准，产业就会起来。”深耕基础研究之外，李玉还致力于推动食用菌产业升级，既让人们吃上更美味、健康的蘑菇，也要带动农民致富。</p> <p> 　　据了解，1978年我国食用菌产量才5.7万吨，经过40多年发展，如今产量已近4000万吨。在我国农业产业中，食用菌已位居第五大产业，仅次于粮食、蔬菜、果树、油料，排在茶叶、糖类和棉花之前。</p> <p> 　　“蘑菇不只是一盘菜。”李玉说，食用菌产业是实现农业废弃物资源化、推进循环经济发展、支撑国家食物安全的生力军。我国农作物秸秆资源丰富，粮食和秸秆产量的比例是1∶1，秸秆过剩问题突出，同时畜禽粪便废弃物达几十亿吨，容易造成环境污染。“但如果把秸秆和畜禽粪便等资源作为食用菌生产的栽培基质和原料，就能变废为宝，长出食用菌后，残渣作为肥料归田，形成良性循环。而食用菌又丰富了城乡居民餐桌，助力农民增收。可谓一举多得。”</p> <p> 　　食用菌具有“五不争”特点——不与人争粮、不与粮争地、不与地争肥、不与农争时、不与其他产业争资源。而且种植难度小，投资少、见效快，经济价值突出，成为多地扶贫产业的首选。</p> <p> 　　在食用菌领域，除了蘑菇，木耳也是不少地方优势产品。比如，远近闻名的柞水木耳正是李玉带领团队在陕西省柞水县发展起来的精准扶贫产业。近年来，通过开展秦巴山木耳种质资源发育与高产栽培关键技术研究，李玉团队为柞水选育出了4个黑木耳菌种、1个玉木耳的宜栽菌种，并实现大面积推广。</p> <p> 　　河北阜平、安徽金寨、云南澜沧……李玉团队每年有200多天待在农业一线。除了将良种优品送至田间菇棚，他们还积极推广菌类的轻简化栽培技术，颠覆食用菌需棚室遮光保湿栽培传统理念，解决了北方食用菌发展中的工程技术难题，实现了“南菇北移”“北耳南扩”的食用菌产业发展战略。</p> <p> 　　小小菌物还走出国门。针对赞比亚高原热带气候，李玉团队首次集成创新出适宜当地种植的食用菌品种8个和配套生产技术体系，有望让当地百姓全年都能吃上蘑菇。</p> <p> <strong>　　破解食用菌同质化的产业难题，让产业走向深加工</strong></p> <p> 　　李玉1944年生于山东济南，从1978年考取吉林农业大学微生物学专业硕士研究生开始，他就和菌物研究结下深厚情缘。毕业后，李玉放弃了出国机会，专攻我国菌物学科和产业研究。“这个学科相对冷门，做的人太少了。如果断了科研传承，就太可惜了。”他说。</p> <p> 　　李玉对菌物喜欢到什么程度？他给自己的小孙女取名“木耳”。“不过家里人非要改成‘沐洱’，但我给她发信息还是愿意直接发‘木耳，木耳’。”李玉笑着说。</p> <p> 　　一吃饭，只要餐桌上有蘑菇，李玉就会立马兴奋起来，滔滔不绝地向别人讲解菌物知识。“科研重要，科普也重要。如果我们研究蘑菇的人都不感兴趣、不愿普及，怎么让普通人了解、喜欢和保护这类生物呢？”</p> <p> 　　“想要破解食用菌同质化的产业难题，防止增产不增收，就必须让产业走向深加工。”李玉一番话，指出了当前国内食用菌产业的发展痛点。为摸索产业化发展路径，李玉带领团队在柞水开展木耳深加工，推出木耳片、木耳冰激凌、木耳超微粉、木耳菌草茶等产品，极大地延伸了产业链条，提升了产品附加值。在他看来，要实现美丽乡村建设，还需深挖农村的内生发展动力，依靠科技创新，从农产品深加工入手，提升农产品市场核心竞争力。</p> <p> 　　李玉说，他仍会坚持去山里、跑一线，“我常对学生说，应用真菌学科的昨天、今天和明天都离不开生产一线。农业科学家必须要深入到田间地头去，留下一门技术，带出一支队伍。在种植实践里，也能收获反哺学科理论的鲜活素材。”</p> <p> 　　“据估计，世界上大约有150万种菌类，但人类已知的才10万种。我们不会停止菌物调查和保育。”李玉相信，我国地大物博、资源丰富，一定还有很多菌物种质资源亟待保护，要赶紧行动起来。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“视听作品”引入对网游产业影响几何？]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018735.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>孙磊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在此次著作权法修改中，社会关注度较高的条款修改之一即是“视听作品”概念取代“电影作品”概念。有观点认为，2021年6月以后，借由“视听作品”的概念，一些之前因为无法认定为“电影作品”而寻求反不正当竞争法保护的作品将“卷土重来”。而对于数字娱乐中典型产业的网络游戏行业，目前大家的心情应该各不相同，“几家欢喜几家愁”。社会普遍认为，借着“视听作品”的概念，大游戏公司将会继续在游戏市场中壮大，逐渐垄断某些特定游戏品类的玩法；中小游戏公司的发展将愈加艰难。</p> <p> 　　<strong>“视听作品”的保护范围</strong></p> <p> 　　在世界知识产权组织（WIPO）的《著作权与邻接权法律术语汇编》 中，“视听作品（Audiovisual Work）”指的是同时引起听觉和视觉并包含一系列记录在适宜的物质上的相关图像和伴音。“视听作品”只能以同一种形式使人感知（It can be made perceptible only in an identical form），而不像话剧作品的表演，以取决于实际舞台效果的不同方式来引起听觉和视觉。“视听作品”的实例是带有声音的电影作品和所有以类似摄制电影的方法表现的作品。</p> <p> 　　“视听固定物”（Audiovisual Fixation）是指，将生活场面或作品的现场表演或朗诵，以能使人感知的任何适宜的持久物质形式，同时制成的声音录制品和视觉录制品。电影作品（Cinematographic Work）是指动态连续播放的图像序列。</p> <p> 　　由此可以看出，“视听作品”的范围并未如外界想象的那么大，直播画面如果为开启回放功能，画面本身并非属于“能以同一种形式使人感知”，而贴近于“以取决于实际舞台效果的不同方式来引起听觉和视觉”。</p> <p> 　　在“视听作品”条款公开后，业界普遍认为，“视听作品”的保护范围宽于电影作品，全品类的网络游戏可通过“视听作品”而保护游戏设计。但从“视听作品”的本意来说，“只能以同一种形式使人感知”（即“预设性”）仍是不可规避的条件。笔者认为，“视听作品”的出现，对于游戏产业而言，是“喜忧参半”，远谈不上“普大喜奔”。</p> <p> 　　<strong>从“过分保守”到“过分宽松”</strong></p> <p> 　　“视听作品”的概念一出，“电影作品”似乎喘了一口气——它似乎承受了太多。实际上， 对于游戏行业的司法保护而言，“电影作品”一度经历了“过分谨慎”到“过于滥用”。</p> <p> 　　上海市浦东新区人民法院审理的“《守望先锋》诉《英雄枪战》《枪战前线》案”、深圳市中级人民法院审理的“《穿越火线》诉《全民枪战》案”，分别在MMORPG（多人在线角色扮演）游戏和FPS（第一人称射击游戏）中，就游戏设计、游戏地图设计等法律性质认定有重大突破，但伴随而来的还有各种争论。有观点认为，竞技类游戏画面是否构成类电影作品？应该说，类电影作品的认定仅仅是解决“它是何种作品”的问题，本质仍应该进一步探讨“游戏设计细节是否构成实质性相似”。但在司法实践中，一些法院侵权判断的思路局限在是否构成作品、构成何种作品、表达部分是否构成实质性相似以及定损，而思维模式已经固定形成：要保护游戏设计，首先要把游戏整体认定为一个“作品”，而对于一些“处于电影边缘内”的游戏品类认定为电影作品，但对于“边缘外”的游戏品类，则“爱莫能助”，归于思想。</p> <p> 　　对于卡牌游戏和消除类游戏等难以构成类电影作品的游戏品类，日本、韩国、美国法院虽然在界定“游戏设计细节”的出发点不同，但有共通之处：第一，并没有“歧视”某些游戏品类，“是否构成类电影作品”并非是游戏设计细节的可版权性的前置条件；第二，游戏设计细节可总结为游戏在交互、选择中的本质特征。</p> <p> 　　游戏品类诸多，目前有22种细分品类，而随着游戏产业的发展，将会出现更多的“复合品类”游戏，如“吃鸡+MOBA”，甚至还有“三合一”的复合品类，使用类比和套用的方式，将更为困难。此种模式可能会给当事人提出一个错误的信号：只有认定为类电影作品，游戏设计细节才能得到著作权法保护。实务界也将更多的注意力放在“到底是不是电影作品”，而很少有人谈及“游戏设计细节的语义”。</p> <p> 　　2020年，广州互联网法院公布了MOBA短视频侵权案一审判决。一审判决认定MOBA游戏的整体画面宜认定为类电作品，因为随着科学技术的发展，新的传播技术和表现形式会不断出现。当新的作品形式与法定作品类型都不相符时，应当根据知识产权法激励理论的视角，允许司法按照知识产权法的立法本意，遵循诚实信用和公平正义的原则，选择相对合适的法定作品类型予以保护。MOBA游戏的连续画面虽然不是通过摄制方法固定在一定介质上，但是，《保护文学和艺术作品伯尔尼公约》第二条第一项将类电作品描述为以类似电影的方法表现的作品，强调的是表现形式而非创作方法。因此，在符合一系列有伴音或者无伴音的画面组成的特征，并且可以由用户通过游戏引擎调动游戏资源库呈现出相关画面时，MOBA游戏的整体画面宜认定为类电作品。目前，该案正在二审中。</p> <p> 　　在“《我的世界》诉《迷你世界》”案中，深圳市中级人民法院认为，沙盒类游戏动态画面实质上是游戏开发者将游戏规则设计、数值设定、场景转换等设计构想编写成可被计算机识别执行的代码，通过玩家在运营游戏时发出的不同操作指令，调动游戏素材中的元素名称文字、场景图案、动态影像、声音配乐进行有机组合，在终端屏幕上动态呈现出可供感知的综合视听表达，该游戏画面的视听表达是在游戏开发者的预设范围内，相当于游戏开发者将游戏素材“摄制”成了可视动态画面，故沙盒类游戏动态画面构成类电作品。</p> <p> 　　可以看出，与“过窄保护”相对，同时还出现了“过宽保护”的趋势，即：只要是玩家发出指令，服务器能够反馈，即视为在游戏公司的预设范围之内。</p> <p> 　　当然，对于卡牌类游戏、SLG游戏，无论是从宽保护还是从窄保护似乎都无法进入“电影的保护范围”，法院则以“游戏策划文档构成文字作品”进行了保护，但限于保护“策划文档”本身，不涉及画面。所以我们可以看出，即便不费尽心思地将游戏进行整体认定，设计部分依然是有途径进行整体保护的，那么，我们就应该注意，今后的趋势应该从“避免过窄保护”过渡到“避免过宽保护”，进而防止造成品类玩法被垄断。</p> <p> 　　<strong>“过分宽松”可能带来垄断</strong></p> <p> 　　这种担心并不是杞人忧天，在2020年《关于网络游戏知识产权民事纠纷案件的审判指引（试行）》的几次初稿中，一直保留着“游戏规则”的条款，直到公开前才最终删除，这也说明了司法机关的顾虑和担忧：是否会造成玩法垄断？</p> <p> 　　同时，在近两年确实已经出现了一种倾向：一些法院为了整体保护游戏设计，而将其认定为“电影作品”。实际上，一些判例中并未详细论述原被告游戏的设计点细节，亦未明确厘清“游戏机制”与“游戏策划”“游戏设计细节”的关系。</p> <p> 　　“视听作品”取代“电影作品”后，应该说，对于部分游戏品类而言是利好，诸如跑酷类、三消类，甚至卡牌类都可能进入到“视听作品”的保护范围，进而避免“品类歧视”。但我们应该警惕的是，视听作品是否会导致过宽保护？这值得每个人深思。（作者系中国社会科学院大学特约研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[给四足机器人装上“最强大脑”（创新故事）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018746.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>李 丹 蒋建科</author>
            <description><![CDATA[<P>　　想象这样一个场景：工厂因煤气泄漏引发爆炸火灾，急需关闭阀门。但现场部分道路已被堵塞，障碍物较多，消防员开展灭火作业存在很大风险。千钧一发之际，四足机器人挺身而出，通过传感器迅速“观察”周边环境，识别出可通行区域。行进中经过“思考”判断前方障碍物是否可跨越，找到最佳通行路线，在行进的同时实时构建现场环境地图，在很短的时间内找到阀门，圆满完成救灾任务。</P><P>　　近日，这样的四足机器人智能感知系统在中国航天科工二院二部群智感知创新中心取得突破，可实现基于视觉方案的自主定位与地图构建功能，能够在60秒内对1000平方米区域进行地图构建，具有较高的智能化与实用化水准。有了这套智能感知系统，四足机器人便如同装上了一双“智慧之眼”和一个“最强大脑”，拥有了“眼观六路，随机应变”的本领，上下楼梯，躲避障碍物，对它来说都不再是难题。</P><P>　　据团队负责人郭睿介绍，爬楼梯、跨越障碍物这类行为是传统轮式机器人无法做到的，而四足机器人可轻松应付这类复杂地形，在探险、救援等实际场景中具有巨大的应用潜力。该团队打造的智能感知系统，正是要赋予四足机器人“观察”与“规划思考”的能力。团队在相关核心技术方面已有多年研究基础，此前研发的车载智能感知系统已在港口无人车、智能网联汽车等场景实现落地。</P><P>　　四足机器人的灵活运动方式使得其机身起伏振动剧烈，这种高动态环境会使得机器人搭载的视觉传感系统成像效果大打折扣，为感知技术的研究带来巨大挑战。</P><P>　　针对这一难题，研究团队依托自主可控深度学习算法、智能芯片、SLAM（同步定位与地图构建）等关键技术，提出一种低成本多模融合智能感知系统方案，可以在机身剧烈起伏振动的高动态环境下，实现自主定位与三维语义地图构建功能，构图实时性可达每秒20帧，所构建的地图分辨率达到厘米级精度。</P><P>　　郭睿表示，这套智能感知系统可以提高四足机器人的智能化与实用化水平，助力四足机器人在一些危险场景中的实际应用。团队将继续深化无人车、无人机及智能机器人等领域的智能感知系统研究，推动产品量产与应用，助力装备智能化。</P><P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[机器人挑战“火星探索”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0201/c136655-32018747.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/01/19/rmrb2021020119p22_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　日前，2020&nbsp;Robo&nbsp;Genius人工智能与机器人挑战赛总决赛在北京中国科学技术馆举行。在以“火星探索”为主题的比赛中，来自全国各地的百余支中小学生参赛队伍操控机器人完成跨区域行动、碎片收集、阀门开启等任务。图为参赛选手正在操控机器人完成比赛任务。&nbsp;</P><P>　　新华社记者&nbsp;陈钟昊摄&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[给农业插上科技的翅膀（人民时评）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0129/c136655-32016576.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>常 钦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　民为国基，谷为民命。习近平总书记在中央农村工作会议上指出，“要牢牢把住粮食安全主动权，粮食生产年年要抓紧”“要坚持农业科技自立自强，加快推进农业关键核心技术攻关”。这一重要指示再次表明，粮食安全这根弦任何时候都不能松，保障粮食安全必须落实藏粮于地、藏粮于技战略，持续提高农业质量效益和竞争力。</P><P>　　从中原粮仓到东北黑土地，再到江南鱼米之乡，新农机、新技术扎根田间，希望的田野发生着深刻变革：从“人扛牛拉”到“机器耕种”，从“靠经验”到“靠数据”，“汗水农业”朝着“智慧农业”加速转变。各地加强农业与科技融合，推动我国农业科技进步贡献率超60%，让农民种地用上“金扁担”，努力实现农业增产增效不增水、化肥农药零增长、绿色科技染绿田畴，促使更多农民搭上增收致富的科技快车。</P><P>　　事实证明，五谷丰登，不仅仅来自风调雨顺的自然馈赠，更离不开以农业科技为支撑的粮食综合生产能力的提升。2020年，我国粮食生产连续迈过了“新冠肺炎疫情关”“洪涝关”“台风关”“病虫关”等多个关口，交出了一份亮眼成绩单。粮食总产量为13390亿斤，喜获十七连丰，抗灾夺丰收靠的就是农业科技的保驾护航。然而，也应该看到，随着消费结构不断升级，农业生产成本攀升，资源环境承载能力趋紧，通过科技提高资源利用效率，推动农业从增产导向转向提质导向，才能持续稳住国家的“粮袋子”，鼓起农民的“钱袋子”。</P><P>　　种子是农业的“芯片”。中央经济工作会议指出，要开展种源“卡脖子”技术攻关。目前，我国自主选育品种播种面积占95%以上，良种对粮食增产贡献率已超过45%，为粮食连年丰收和重要农产品稳产保供提供了关键支撑。然而，我国种业自主创新水平与发达国家还有差距，一些品种、领域和环节会影响农业发展速度、质量和效益。这就要求我们加强农业种质资源保护利用，加快推进关键核心技术攻关，缩小玉米、大豆、生猪、奶牛等品种和国际先进水平的差距，确保重要农产品种源自主可控。同时，打通种子生产、加工、销售、技术服务等环节，逐步完善产学研用深度融合的创新链条，加快提升种业产业化水平，让一粒粒好种子长成农民的致富希望。</P><P>　　落实“藏粮于技”关键在人，关键在于加强农业科技创新。据测算，在生产条件相同、投入不变的情况下，仅通过提高农业技术到户率，粮食单产提高幅度便可达10%以上。一方面，要通过农技推广、技术培训等方式，把实验室搬到地头，把论文写在田间，加快农业科技成果转化应用，推动新品种、新农艺落地生根，让农民学得会、用得上、真管用，打通科技创新的“最后一公里”。另一方面，合作社、家庭农场等新型经营主体日益成为农业生产的“主力军”，要引领和带动更多小农户挑起“金扁担”，提升农业创新力、竞争力和全要素生产率。进一步汇聚起现代资源要素的合力，将人才、资金、技术等拧成一股绳，让新农人带动形成更多的“科技共同体”，为农业发展注入新活力。</P><P>　　2021年是我国现代化建设进程中具有特殊重要性的一年，“十四五”开局，全面建设社会主义现代化国家新征程开启，抓好粮食生产，稳住“三农”基本盘意义重大。给农业插上科技的翅膀，打好种业翻身仗，加强农业科技创新，定能让农业成为有奔头的产业，让农民成为有吸引力的职业，让农村成为安居乐业的美丽家园。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创新，瞄准科技自立自强（经济新方位·2021怎么干）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0129/c136655-32016589.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶 冯 华</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2021年是我国现代化建设进程中具有特殊重要性的一年，中央经济工作会议确定了2021年要抓好的重点任务，将“强化国家战略科技力量”作为首要任务。</P><P>　　如何强化科技战略支撑，为“十四五”开好局？怎么理解国家战略科技力量？新的一年如何部署、推进这项工作？未来怎样发挥新型举国体制作用，加快关键核心技术攻关？企业创新联合体如何组建？本报记者采访了科技部、高校科研院所和企业界。</P><P>　　打造代表国家水平的“科技王牌军”</P><P>　　科技部办公厅副主任刘育新表示，进入新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，有力应对风险挑战，迫切需要我们打造一支体现国家意志、服务国家需求、代表国家水平的“科技王牌军”。战略科技力量的影响力和支撑力，直接关系到我国综合国力和国际竞争力的提升，是促进经济社会发展、保障国家安全的“压舱石”。</P><P>　　过去一年，我国在深空深海核电等重大科技领域走出一条自立自强之路。长征五号B运载火箭成功首飞，我国首次火星探测任务“天问一号”探测器成功发射，探月工程三期嫦娥五号实现月球无人采样返回，“奋斗者”号全海深载人潜水器成功完成万米海试……这些都离不开国家战略科技力量的有力支撑。</P><P>　　近年来，我国在若干战略必争领域实现“后发先至”，关键核心“卡脖子”技术攻关全面实施，疫情防控科研攻关让科技界经历了一次前所未有的“大考”，更加凸显了培育建设国家战略科技力量的重要性和紧迫性。</P><P>　　因此，打造一支“科技王牌军”，要充分发挥国家作为重大科技创新组织者的作用，坚持战略性需求导向，确定科技创新方向和重点，着力解决制约国家发展和安全的重大难题。</P><P>　　刘育新表示，科技部按照“四个面向”的战略方向，统筹国家急迫需要和长远需求，研判重大科技方向，加强科技创新的系统规划布局，战略科技力量建设与重大科技任务实施统筹部署，强化基地、项目、人才、资金等创新要素的一体化配置，集聚精锐科技力量，加快实施一批具有前瞻性、战略性的国家重大科技项目，抢占国际科技竞争制高点，为保障产业链供应链安全稳定提供有力支撑。</P><P>　　发挥好重要院所高校国家队作用</P><P>　　中央经济工作会议提出，要发挥新型举国体制优势，发挥好重要院所高校国家队作用，推动科研力量优化配置和资源共享。</P><P>　　“作为高校国家队的一员，我们承担了国家实验室等大型国家科研平台建设。以量子领域为例，除了本校科研经费的支撑，项目组还获得了中科院、发改委、山东和安徽等地的共同支持。科研力量牢牢聚集起来，研究效率大大提升。”中国科学技术大学科研部部长黄方表示，这种机制很注重产学研的深度融合，加速科研成果转化落地，反哺学科建设。目前，中国科技大学转化的一系列量子通信产品服务于“京沪干线”等国家重大项目，促进了我国量子信息这一战略性新兴产业的迅速崛起。</P><P>　　2020年底，我国在量子科技领域又实现重大突破。中国科学技术大学潘建伟团队与中科院上海微系统所、国家并行计算机工程技术研究中心合作，构建了76个光子的量子计算原型机“九章”，求解数学算法“高斯玻色取样”只需200秒，而目前世界最快的超级计算机要用6亿年。取得如此具有国际影响力的创新成果，充分体现了我国新型举国体制下科研力量的优化配置和资源共享。</P><P>　　中国科学院科技战略咨询研究院研究员万劲波表示，要发挥新型举国体制优势，推进科研院所、高校、企业科研力量优化配置和资源共享，才能消除科技创新中的“孤岛现象”，有利于加强创新驱动的组织整合，提升国家创新体系整体效能。</P><P>　　刘育新建议，把政府引导和市场机制有机结合起来，既要充分发挥国家作为重大科技创新组织者的作用，强化跨部门、跨学科、跨军民、跨央地整合力量，构建科技、产业、金融、人才、知识产权等方面的政策协调机制；也要发挥市场在资源配置中的决定性作用，用好规模巨大的国内市场，在技术路线选择、科技成果产业化等方面更多体现市场需求，尊重市场规律，形成符合新技术新产业发展特点的支持引导机制。</P><P>　　“最近，学校内部正打破不同实验室、不同学科之间壁垒，培育新的学科增长点和未来学科高峰。我们还计划深入开展与国有企业、央企、大型民营企业的协同创新，在重点领域建立联合研发平台。”黄方说。</P><P>　　支持领军企业组建创新联合体</P><P>　　短短数秒，AI辅助诊断新冠肺炎系统就能完成患者CT影像的AI模式识别；1分钟，就能为医生提供辅助诊断参考。此前，医生要靠肉眼来阅片——一次胸部CT检查产生约300张影像，耗时5—15分钟。</P><P>　　新冠肺炎疫情防控期间，很多企业牵头与高校、科研院所联合攻关，加快研发和成果转化速度，利用人工智能等技术为抗击疫情提供有力科技支撑。</P><P>　　科技部的统计数据显示，近年来，我国企业技术创新主体地位不断增强，一批具有国际竞争力的创新型企业加快发展壮大。科创板上市科技企业超过200家，总市值超3.2万亿元。2020年虽然受到疫情影响，但高新技术企业恢复势头强劲，生物医药、数字经济等产业表现抢眼，实现逆势增长。</P><P>　　中央经济工作会议提出，要发挥企业在科技创新中的主体作用，支持领军企业组建创新联合体，带动中小企业创新活动。</P><P>　　刘育新表示，提升企业技术创新能力，加快建立以企业为主体、市场为导向、产学研深度融合的技术创新体系始终是科技工作的一项重要内容。科技部将围绕产业链部署创新链，围绕创新链布局产业链，为企业研发活动和技术创新创造更好的政策环境，努力培育更多具有国际竞争力的创新型领军企业。</P><P>　　企业技术创新的“卡脖子”技术多是综合性技术，其突破只靠一个企业单打独斗是不行的，急需联起手来，建设更具系统性和综合性的研发组织模式。而在创新联合体中，领军企业又是必不可少的。中国科学院科技战略咨询研究院研究员张赤东认为，“中国创新型的领军企业，针对产业前沿技术展开了大量研发工作，具备了参与全球竞争的实力，也有能力牵头联合大学和院所开发前沿技术。”</P><P>　　2017年起，腾讯公司获批承建医疗影像国家新一代人工智能开放创新平台。腾讯医疗健康技术委员会主任、腾讯觅影总经理钱天翼表示，通过组建创新联合体，可以更好地打通医疗AI创新链，集聚医院及医疗机构、科研院校、科创企业的科研能力，带动医疗影像研究领域创新进步。</P><P>　　刘育新表示，支持领军企业牵头组建重大创新联合体，要聚焦产业发展的关键环节，加大重大创新平台在创新联合体中的布局，以实施重大科技任务为牵引，推动产学研用共同参与、共同投入、共享成果，带动高校、科研院所的科技成果在创新联合体中加快转化和产业化，为畅通“双循环”、实现高质量发展提供更多高水平的科技创新供给。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一片树叶成就一个大产业]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0129/c136655-32016566.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>孙 超 刘刚贵</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 湖南益阳市安化县，因茶设县，因黑茶而闻名。然而，由于当地黑茶产业粗放发展，上世纪80年代一度步入低谷，茶园面积锐减。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2014年全县建档立卡贫困人口超过15.8万人，面对这么大规模的贫困人口，还是要瞄准主导产业，精准施策，实现高质量可持续脱贫。”安化县委书记刘勇会说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统黑茶产业如何焕发新活力？近年来，安化强化利益联结机制，提升茶产业发展质量，走茶旅融合发展道路。如今，安化县种茶面积达到36万亩，年产茶叶近9万吨，茶产业年综合产值超过220亿元，10多万建档立卡贫困人口因茶脱贫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一片树叶成就一个大产业，富裕一方百姓”“一亩茶园基本脱贫，两亩茶园稳定脱贫”，在安化，黑茶成为带动群众脱贫致富的主导产业，全县2019年摘掉了贫困帽，阔步迈向乡村振兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 产业链紧密利益联结</p> <p style="text-indent: 2em;"> “让脱贫户的茶叶卖得一片不剩”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “茶叶两头尖，三年又发癫。”在安化茶农中流传的这句俗语，道出了黑茶市场的不稳定性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受新冠肺炎疫情影响，2020年初茶叶行情下跌，这可愁坏了安化云台山八角茶业有限公司总经理邓超芝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “每斤生茶收购价低了5毛钱，订货量也不如往年。”让她发愁的不只是自家的6000亩茶园，还有4000亩企业结对帮扶的农户茶园，“635户脱贫户刚尝到种茶的实惠，如果几千亩茶叶采不下来，或者采下来卖不出去，他们会面临返贫风险。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 邓超芝回忆：“当初确实着急，一个个茶园关系着一户户家庭的生计，怎么办？”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年，邓超芝回娘家马路镇洞马村探亲，看到邻里乡亲生活困难，她决定带领大家种茶脱贫。“当时家里老人说，不能‘一家富了千家怨’，这句话我到现在还记得。”邓超芝说，虽然采购农民的茶叶，人工、检测、运输等成本比自营茶园高约10%，但她认定扶贫这件事，下决心干下去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “村民每种一亩茶，政府补贴1000块钱，公司免费提供茶苗、肥料和技术指导，负责以保底价收购。”邓超芝说，在政策帮扶下，第一批19户农户开始跟着她种茶。之后3年，种茶的农户越来越多。2016年，八角茶业被评为湖南省重点产业扶贫企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们的茶业扶贫采用的是‘四方联动’利益联结机制，这让我们战胜了一个又一个挑战。”八角茶业有限公司营销负责人龚意成说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 什么是四方联动？龚意成介绍，就是脱贫户按照茶企的要求种植管理茶园；村集体帮助茶企组织村民采摘鲜叶；茶企免费提供茶苗和技术指导，收购鲜叶，加工茶叶；村里的党员、乡贤及在外的企业家帮助销售茶叶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “龙头企业成长性好，抗风险能力强，非常适合作为产业脱贫的载体，来保障贫困户稳定受益，而政府、村集体和茶农也各有分工，为龙头企业生产、销售助力。”安化县委副书记周登高介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “镇里干部了解到疫情给我们带来的困难后，积极帮助我们联系销路，20多家企业给我们发来了订单，有的企业虽然不经营茶叶，但主动提出定制茶叶礼盒，一订就是几百上千份。”龚意成说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四方联动为安化茶产业高质量发展护航。县里每年都整合项目资金支持茶园基地建设，对种苗基地、新建茶园以及老茶园改造进行补贴。近3年来，50多家民营企业和农民专业合作社共筹资金2亿多元，发展茶叶订单种植，保底价收购，带动农户稳定增收。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一条产业链上紧密利益联结，让脱贫户的茶叶卖得一片不剩。”刘勇会说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 智能技术提升质量</p> <p style="text-indent: 2em;"> “茶叶增值几倍甚至几十倍”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “快来看看我的智能茶仓。”从深圳返乡进入茶叶行业的龙文初领着记者来到一间不大的仓库，与传统的黑茶存储仓库不同的是，这里温度、湿度可控，还安上了24小时在线的摄像头，全国各地的客户都可以实时在线查看存在这里的好茶砖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些顾客是怎么来的？“我们搞的是体验式营销，外地顾客慕名来茶园游览，来茶楼品茶，来茶仓参观，满意了再下订单。”龙文初介绍，很多懂茶、爱茶的人，看了之后都会出手购买，这部分人下单的平均销售额可达3万—5万元，比传统销售模式高了一个数量级。他的企业正在打造“铁粉计划”——吸引更多顾客来安化品茶买茶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 营销模式突破后，如何保持好口碑？“提升茶叶质量、保证产业发展可持续是关键。”龙文初说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “鲜叶的等级如何，是否有机培管，茶叶价格不同，品质好的会增值几倍甚至几十倍。比如，普通的三级原料，虽然每亩两季可以采2000多斤鲜叶，但每斤只能卖3—4元；而高品质的有机芽头，每斤最高可以卖120元。”龙文初介绍，一开始，农户们小心翼翼送来的芽头常常不合格——他们不知道，芽头采摘的时候不能用指甲掐，只能用手小心扯断；种植的时候还有农户施用化肥不合理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为让农户种出合格的茶叶，企业把培训班办到了村里，至今已连续开设了5年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在加工环节，新技术激活传统产业。国网安化县供电公司推广茶叶制作的电能替代，通过建立全流程电气化茶厂，打造智能型烤茶房，让杀青、揉捻、渥堆、烘焙、干燥等制作工艺，实现了从手工生产到数字化生产的转变，大大提升了制茶产能和质量水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，安化推行无公害生产管理，加快有机茶、绿色食品茶、无公害茶基地认证，组建安化黑茶学校、黑茶研究院、黑茶工程研究中心等科研机构，高品质有机认证茶园达到6万亩，以茶叶深加工为核心，仓储、物流、科研等配套服务平台为补充的产业聚集区初步形成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 茶旅融合打造综合体</p> <p style="text-indent: 2em;"> “实现跳出茶叶再回到茶叶”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来到安化县江南镇黄石村，茶山上的运茶轨道机正自动运行，山下的欢乐田野、四季采摘等项目吸引了大量游客。茶旅融合，在这里已成气候。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “看到精准扶贫下了真功夫、见了实效，我下定决心返乡投资。”在外经商的黄华明2015年回到黄石村，创办了茶叶合作社，准备大干一场。村里土地分散，黄华明觉得仅靠种茶卖茶，还是太单一。“正在我摸索的时候，县里提出茶旅融合的理念，这让我找到了方向。”黄华明说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，黄石村走出了一条农旅融合发展路子：打造远近闻名的田园综合体，茶叶合作社和旅游公司现有茶园1000余亩，还建起280亩果园，过去常常内涝的山塘被改造为荷花池，村口的思贤溪也上了漂流项目，115户村民成了村集体经济的股东。“如今村里大部分茶叶都被游客买走了，实现了跳出茶叶再回到茶叶，收益更高了。”黄华明说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 安化县茶乡花海社区，既是易地扶贫搬迁安置社区，又是茶旅融合景区，脱贫、茶产业和旅游三者找到了契合点。社区共安置脱贫户2137人，很多搬迁户在茶乡花海生态园当起了驾驶员、导游和保洁员，2020年生态园为员工发放工资50多万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在接受了景区电瓶车驾驶培训后，搬迁户黄建超成了一名专职司机，“月收入3300元，还能照顾家里，不比去外面打工差。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在安化，国家现代农业产业园、中国黑茶博物馆、黑茶特色小镇、云台山茶旅开发和天下黑茶实景演艺等茶旅一体化重点项目陆续建成。2018年、2019年安化县游客接待量连上600万、700万人次两个台阶，年旅游综合产值分别达到52亿元、75亿元。一批茶民宿、茶温泉蓬勃兴起，茶叶深加工产品加快开发，越来越多的农民过上好日子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月29日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[解码“小巨人”的成长秘诀]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0129/c136655-32016577.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>本报记者 韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新能源汽车智能充电设施、高端天文科普望远镜、大口径CT影像设备……工业和信息化部近日对外公布了第二批专精特新“小巨人”企业名单，来自1584家不同领域的企业凭借其自主研发的“拳头产品”成功入选。</P><P>　　何谓专精特新“小巨人”企业？“他们是指专注于细分市场、创新能力强、市场占有率高且掌握核心技术、质量效益优的排头兵企业。”工信部中小企业局有关负责人介绍，自2019年7月公布首批入选名单以来，截至目前，已培育出1832家国家级专精特新“小巨人”企业，优质企业梯度培育体系已基本形成。</P><P>　　“小巨人”平均研发强度6.4%</P><P>　　深夜1点，国内某大型石油钢管工厂依然灯火通明，新上马的高合金连续管中试平台激光焊接设备正在生产。</P><P>　　高合金连续管是油气田开采急需的高端管材，一举突破切割头等激光焊接中的关键核心部件后，华工法利莱成功进入石化领域，并为客户赢得数千万元的新订单。</P><P>　　“通过自主研发实现技术突破后，我们产品的国内市场占有率有了明显提高。”华工法利莱切焊系统工程有限公司总经理邓家科告诉记者，在技术水平、切割效率比肩进口设备的同时，产品价格仅为进口的70%左右，大大降低了客户采购成本。</P><P>　　以独门绝技拓展市场空间，华工法利莱只是一个缩影。“专精特新‘小巨人’企业长期专注并深耕产业链某一环节或某一产品，其中深耕‘四基’领域的占比90%以上，为国内外知名大企业配套的占比近93%，在助力制造业高质量发展中作用明显。”工信部中小企业局有关负责人分析，“小巨人”企业，“巨”在创新。</P><P>　　据介绍，专精特新“小巨人”企业平均研发强度6.4%，平均拥有发明专利近12项，其中近170家企业产品填补国内空白，超过70%的企业设有企业技术中心或企业工程中心。</P><P>　　第二批“小巨人”更突出综合发展能力</P><P>　　如果说技术创新是“小巨人”企业的底色，那么经营稳健则让其更具韧劲。“‘小巨人’企业普遍经济效益好，管理规范，具有良好的品牌影响力。”工信部中小企业局有关负责人介绍说。</P><P>　　在“小巨人”企业赛诺威盛科技（北京）有限公司首席执行官付诗农看来，中小企业要重视自身品牌建设，“近年来，通过积极参与业内大型展会，企业有效拓展了渠道合作伙伴和终端用户数十家，助力销售业绩增长。”</P><P>　　“打开市场短期靠性价比优势，长远看，服务也应跟得上。”邓家科认为，应建立起与产品相匹配的、能够及时响应的优质售后服务体系。“目前我们已在海外30多个国家设立服务点，未来两年内还将扩展到80个国家及地区，真正做到全球客户24小时内响应。”</P><P>　　“相较首批，第二批‘小巨人’企业的培育条件更多元、涵盖领域更广，更加突出综合发展能力，这是根据产业发展环境变化和企业发展实践作出的科学优化调整。”中国电子信息产业发展研究院中小企业研究所副所长龙飞介绍，如在经济规模方面，在符合中小企业划型标准的前提下，取消了营收4亿元的上限限制；在综合能力方面，增加了在生产制造、供应链管理等环节，至少1项核心业务采用信息系统支撑等。</P><P>　　“小巨人”亟待拓展融资渠道、优化发展环境</P><P>　　发展步入“快车道”，“小巨人”企业也面临“成长的烦恼”。“当前，专精特新‘小巨人’企业还面临融资难融资贵、发展环境待改善、协同创新须加强、产业配套和国际竞争还不够强等困难。”工信部中小企业局有关负责人表示，下一步，将着重采取务实举措、提升“小巨人”专业化水平。</P><P>　　“一方面，把专精特新企业培育工作纳入中小企业发展环境第三方评估重要内容，不断优化专精特新企业发展环境。”工信部中小企业局有关负责人透露，此外，将发挥国家中小企业发展基金等引导作用，带动社会资本加大对专精特新企业的股权投资力度，鼓励有条件的地方在区域股权交易市场开设“专精特新板”。</P><P>　　龙飞认为，还应引导和支持各地结合“小巨人”企业共性需求和本地产业发展特点，因地制宜制定培育计划和扶持措施，在服务体系、人才引进、财税支持、国际合作等方面推动配套政策细化落地。</P><P>　　“总的来看，当前我国专精特新‘小巨人’企业正处于高速成长阶段，优质中小企业梯度培育体系正在加速形成。”工信部中小企业局有关负责人介绍，未来将形成从创新性中小企业、省级专精特新中小企业到专精特新“小巨人”企业的培育体系，并进一步推动“小巨人”企业加快向制造业单项冠军企业、领航企业发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字技术创新助力经济社会发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0129/c136655-32016578.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月28日电&nbsp;&nbsp;（记者韩春瑶）28日，“COVID—19时代的数字技术和平台：发展中国家的挑战与前景”会议在线上举行，会议意在探讨新冠疫情下，数字技术和平台在全球应对社会经济冲击等方面所发挥的作用。围绕疫情之下数字技术会为发展中国家的经济复苏、社会发展带来哪些影响这一主题，腾讯集团副总裁程武在会上分享了腾讯积极承担社会责任，利用互联网技术助力经济复苏、推动文化创新的实践。</P><P>　　据介绍，针对受早期疫情影响较大的中小微商家，拥有12亿用户的社交平台微信助力商家重新聚集用户，并通过微信支付帮助他们完成交易。疫情发生后，腾讯教育在线服务了超过1亿名学生、数百万名老师；腾讯会议在上线8个月后拥有了过亿用户。</P><P>　　程武在会上表示，已有10余年数字化转型积累的文化行业在疫情期间也释放出巨大能量，为人们带来了丰富的精神体验。作为数字文化的探索者之一，腾讯在2017年便明确了作为“科技+文化”公司的定位，并于2018年正式提出新文创发展思路，强调以IP构建为核心进行文化生产。“去年，影视剧《庆余年》陪伴了许多观众的在家隔离时光。这部剧共收获了超过160亿次的播放量。”程武介绍，《庆余年》改编自同名网络文学作品，其团队耐心挖掘原著价值，融入现代思想内核，从而在跨越内容形态的改编中实现了IP增值。去年2月，腾讯与敦煌研究院合作推出“云游敦煌”线上小程序，在莫高窟因疫情关闭的情况下，以电子日历、互动配音剧等贴近用户的模式继续文化传播，至今已吸引超过2100万人次。</P><P>　　“回顾过去一年的‘数字抗疫’行动，我们发现，那些能够深刻影响产业发展、为用户创造价值的产品，背后都有持续的创新在推动。”程武表示，数字技术与平台在客观上助力了社会各界应对新冠肺炎疫情所带来的挑战，也为社会复苏提供了长久动能。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[彭练矛院士：15年后碳芯片技术有望成为主流芯片技术]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0128/c136655-32014955.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0128/MAIN202101280835000080369069755.jpg" style="width: 500px; height: 334px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 彭练矛院士（受访者供图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月28日电 （记者林露）2000年起，彭练矛带领团队开展碳纳米管电子学研究，至今已历经21个春秋。缺少资金、项目遇到瓶颈、短期难以获得收益……期间，国内外不少团队因为各种原因放弃了在该领域的研究。“心中有信念，才能坚持走到今天。事实证明，我们的坚持是对的，实现了从0到1的突破，从无到有地发展了整套自主的碳芯片技术，为后续自主可控的碳基集成电路的产业发展打下了良好基础。”近日，中国科学院院士、北京大学碳基电子学研究中心主任彭练矛接受人民网记者专访时表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“碳基芯片将成为智慧城市运行发展最佳选择”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 碳芯片技术的发展对于人们生活的影响广泛而深远。彭练矛介绍说，短期来讲，5G技术的来临将使城市变成“智慧城市”，信息化、工业化、城镇化深度融合，市民衣食住行会发生很大改变，幸福指数也会随之升高。“智慧城市”离不开海量的数据运算，需要有强大处理能力的芯片支撑。“智慧城市”的背后，是一个个处理速度更快、体积更小、功耗更低、性能更好的芯片组成的电子高速通道网。5G之后的6G技术将对芯片有更高要求，碳基芯片无疑将成为支撑基于这些技术运行的智慧城市发展的最佳选择。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 健康医疗、可穿戴电子设备、物联网和生物兼容性器件……碳基集成电路还可以广泛应用于上述领域。彭练矛举例说，在医学领域，可以充分利用碳基材料能弯曲、折叠、扭曲、压缩、拉伸甚至变成任意形状的特点，制作成柔性电子检测传感器。这种传感器的灵敏度非常高，可以对癌症、心脑血管疾病、遗传疾病和传染病等做出早期诊断。值得关注的是，碳基柔性传感器成本低易于推广，体积小便于携带，抗辐照不畏危险环境，将对提高患者就医体验、提高就诊效率、减轻医生看诊压力产生重要影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 碳芯片技术的研发是个系统工程，需要全方位考虑，从材料、设备到计算机辅助设计工具缺一不可。彭练矛认为，碳芯片技术的研发可以通过借助许多硅基技术发展的经验，把重点集中于碳基材料的制备，碳基晶体管制备的特殊要求和工艺，碳芯片于柔性和透明基底的兼容性以及超高频率特性所带来的新的应用场景，碳芯片低温工艺所能提供的独特的3维单片集成芯片设计所需的计算机辅助工具等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重返北大 加入纳米电子“追梦人”行列</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1982年，彭练矛从北京大学无线电电子学系毕业后，在美国、英国留学和工作了10余年，主要从事电子显微学领域的工作。1994年底，彭练矛回国，他想要在中国干出一番事业。“起初我只是延续之前的研究方向开展工作，到了世纪之交，机会出现了。”彭练矛回忆说，一方面，纳米科技如火如荼地在全球兴起，极大促进了科研工作者对具有特殊性能的纳米功能材料进行研究的热情，这些材料中的一个杰出代表就是碳纳米管材料。另一方面，2005年，国际半导体技术路线图委员会明确指出，传统硅基CMOS技术在2020年左右达到其性能极限。面对硅基芯片技术所遇到的困境，将具有极其优异性能的碳纳米管材料应用于后摩尔时代的芯片技术，成为全球无数科研工作者的梦想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1999年4月，彭练矛重返北大，加入纳米电子“追梦人”行列。此后的6年，他所在的研究团队基本上都在跟随国际前沿。“2007年，我们团队取得了第一个重要突破——制备出国际首个性能超越硅基器件性能的CMOS器件——N型碳管晶体管。”彭练矛介绍说。通过解决这一世界难题，彭练矛团队作为主角正式迈入了碳基芯片研究的国际舞台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2005年，Intel先进器件研究组发表的一篇文章指出，他们发现采用传统的半导体掺杂工艺无法制备出性能超越硅基CMOS的碳纳米管器件。2006年，Intel公开宣布放弃碳纳米管方案。彭练矛告诉记者，由于了解到采用传统掺杂方式无法制备出超越硅基技术的集成电路，他所在的团队很早就开始探索无掺杂技术。2007年，该团队在碳纳米管CMOS集成电路无掺杂制备方面取得了突破，2017年将碳基器件的尺寸缩减到5纳米水平，其器件性能接近理论极限，综合指标超越了硅基器件的十余倍。到了2020年，该团队在规模用高性能碳纳米管集成电路用材料的研究过程中再次取得了重要突破，首次达到大规模碳基集成电路用碳纳米管阵列所需的纯度和密度，并采用这种材料首先实现了性能超越硅基集成电路，电路的频率超过了8GHz，比之前世界上最好的、由IBM团队2017年创造的280MHz的频率提升了几十倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“15年之后碳芯片技术有望成为主流芯片技术”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “在实验室，我们和美国的同事们已经证明了碳纳米管晶体管相较最先进的硅基晶体管有十余倍的综合优势。此外，基于碳纳米管晶体管技术所能构建的三维芯片框架，能把芯片性能成百上千倍地提高。”彭练矛表示，虽然目前最复杂的碳纳米管芯片的集成度只有几万个晶体管，与先进的硅基芯片的上百亿个晶体管相比有天壤之别。但是，碳纳米管技术能够提供的芯片性能也是硅基芯片远远不可能达到的。与硅基半导体技术相比，目前碳基技术的集成成熟度还不够，需要国家大力推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈及碳芯片技术的产业化，彭练矛表示，首先需要投入资金和时间，没有类似硅基集成电路千亿元量级的投入和10-15年的研发时间，碳芯片技术是不可能成熟的。在这些前提条件下，碳芯片产业化应该会在一些传统半导体技术不太适合的领域率先得到发展，例如对于未来互联网至关重要的高性能薄膜和传感电子,包括柔性可穿戴电子等领域；其次是目前传统半导体技术够不着的亚毫米波乃至太赫兹电子技术，特别是未来6G技术所需的能够在90GHz以上频段使用的集成电路技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我国发展碳芯片面临的最大挑战不是来自技术，而是一个最根本的判断：硅基半导体技术可以一直走下去，再主导芯片技术几十年，而在这个过程中我国成功逆袭取得硅基芯片技术主导权。但未来芯片技术的发展情况可能不是这样。”彭练矛认为，在国家重视且科研经费充足的情况下，预计3-5年后碳基技术能够在一些特殊领域得到小规模应用；预计在未来10-15年的时间内，硅碳融合技术将成为主流；预计15年之后碳基芯片有望据其高性能、低功耗和多样性的优势，随着产品更迭逐渐成为主流芯片技术。“我们相信科学，坚信既然科学已证明碳基芯片的天花板要远远高于硅基技术的天花板，而相应地成百上千倍的芯片性能提升也足够支持未来的信息技术继续发展几十年。即使面临再大的困难，也值得去坚持。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拓展数字经济发展新空间（权威访谈·迈好第一步，见到新气象(27)）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0128/c136655-32014906.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>本报记者 王 政</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中央经济工作会议提出，要大力发展数字经济，加大新型基础设施投资力度。“十三五”期间，我国发展数字经济取得哪些进展？以5G为代表的新基建取得了哪些成果？2021年，如何拓展我国数字经济发展新空间？记者采访了中国信息通信研究院副院长王志勤。</P> <P>　　聚焦数字产业化、产业数字化</P> <P>　　记者：“十三五”期间，我国数字经济蓬勃发展。2021年还需要在哪些领域持续发力？</P> <P>　　王志勤：“十三五”&nbsp;期间，我国数字经济规模从2015年的18.6万亿元增长到2019年的35.8万亿元，占GDP的比重从27%上升到36.2%。数字经济发展“网络先进普惠、创新频繁活跃、融合广泛深入、治理审慎包容”的特征更加鲜明，发展质量显著提升。</P> <P>　　中央经济工作会议要求大力发展数字经济，具体可以从以下几个方面着力：</P> <P>　　政策方面，重点是高质量编制好“十四五”数字经济政策规划。要适应新形势新变化，加强统筹谋划、前瞻布局，高质量编制好国家总体、各领域、各省份数字经济发展战略举措和推进机制，并使各种发展政策相互协同、相互配套，形成支持数字经济发展的长效机制。</P> <P>　　数字产业化方面，重点是提升产业链供应链的稳定性和竞争力。要聚焦5G/6G、人工智能、高端芯片、高端工业软件等基础软件基础技术和关键领域，开展强链补链行动，增强自主可控能力。加快编制实施网络强国建设行动计划，有序推进5G网络建设及应用，推进车联网、人工智能等先导区建设，加快构建具有国际竞争力的先进数字产业集群。</P> <P>　　产业数字化方面，重点是加快实体经济数字化转型。开展制造业数字化转型行动，夯实制造业数字化基础，积极推进企业数字化改造，深化各环节的数字化应用。坚持智能制造主攻方向，加快工业互联网创新发展，发展智能制造、服务型制造、规模化定制等数字化新模式新业态。</P> <P>　　数字化治理方面，重点是营造创新、公平、包容的数字营商环境，提升数字经济创新动力。提高数字化监管能力和水平，强化反垄断和防止资本无序扩张，支持数字经济公平、健康、有序发展。</P> <P>　　适度超前建设5G网络</P> <P>　　记者：2020年，以5G为代表的新基建取得了哪些成果？下一步发展的重点是什么？</P> <P>　　王志勤：2020年，全国累计建成5G基站超过71.8万个，约占全球的70%，5G终端连接数超过2亿，融合探索日益活跃。</P> <P>　　新基建带动运营商进入移动通信网络投资新周期，据测算全年5G相关网络投资将超过2100亿元。云计算和数据中心投资进入新热潮，电信运营商、主要互联网企业、ICT设备厂商、第三方数据中心提供商等纷纷加码云计算和数据中心等基础设施投资，预计投资超过1800亿元。政府和行业开始探索投资建设人工智能基础设施，以满足算力需求。</P> <P>　　下一步，新基建的发展将从以下几个方面发力。一是持续强化基础设施能力建设，打造适应产业数字化发展的新型基础设施。适度超前建设5G网络，有序推进5G网络由规模建设广泛覆盖转向按需建设深度覆盖，深入开展5G行业虚拟专网的试点示范，满足行业个性化需求。</P> <P>　　二是紧跟信息通信技术演进方向，因地制宜推进人工智能基础设施建设，政企结合推进区块链基础设施建设，构建全国性区块链基础设施节点网络。</P> <P>　　三是统筹不同基础设施发展，构建协调高效的发展格局。包括统筹数据中心和算力资源布局等。</P> <P>　　四是坚持建用互促，积极推进基础设施应用培育发展。要聚焦当前需求强、基础好的重点领域，以标杆示范、先导区建设等为牵引，积极发展行业应用，培育应用产业生态。</P> <P>　　五是坚持安全能力与基础设施同步建设。加快整合已有网络安全技术手段，面向融合应用场景，构建技术、场景、业态全向融通的数字安全保障能力。着力打造网络安全技术产品供需枢纽，促进网络安全产业链做优做强。</P> <P>　　推动5G与工业互联网深度融合</P> <P>　　记者：2020年我国工业互联网建设取得了哪些具体成效？2021年在网络、平台和安全能力建设方面还将采取哪些举措？</P> <P>　　王志勤：工业互联网是加速各产业数字化、网络化、智能化发展的关键支撑，是推动制造强国和网络强国建设向纵深发展的重要抓手。</P> <P>　　2020年，我国工业互联网发展取得积极进展。一是政策体系持续完善。二是三大核心体系建设稳步推进。高质量外网覆盖300余个城市，连接18万家工业企业。具备一定行业、区域影响力的平台数量超过70个，连接工业设备6000万台套。国家、省份、企业三级联动的安全技术监测能力基本具备，覆盖150个重点平台和11万余家联网企业。三是融合应用全面拓展。覆盖30余个国民经济重点行业，并向其他领域不断渗透，形成智能化制造、网络化协同等新模式。四是产业生态不断壮大。“5G+工业互联网”等领域的技术标准研究水平稳步提升，据测算，2020年我国工业互联网产业经济总体规模有望突破3万亿元。</P> <P>　　2021年，要加快工业互联网创新发展，体系化推进网络、平台和安全能力建设。一是深化垂直行业融合应用。研究制定工业互联网融合应用模式实施指南，培育一批能够有效支撑各行业、各领域的综合解决方案供应商。二是强化基础设施建设，提升网络安全能力供给。推动5G与工业互联网深度融合，打造多层次工业互联网平台体系，发挥工业大数据中心作用。三是全面提升技术创新能力。加快“5G+工业互联网”、异构标识互操作、工业大数据等关键标准研制，加快智能网关、边缘计算、工业APP等新型应用技术研发。依托工业互联网创新中心，加速推动技术创新、成果转化和企业孵化。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月28日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年规上工业利润增4.1% 高技术制造业利润增长快]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0128/c136655-32014904.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京1月27日电&nbsp;&nbsp;（记者陆娅楠）2020年，面对严峻复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情的严重冲击，工业企业攻坚克难，生产和销售稳定恢复，全国规模以上工业企业实现利润总额64516.1亿元，同比增长4.1%，实现正增长。</p> <p> 　　2020年，全国规上工业增加值比上年增长2.8%，规上工业企业营业收入增长0.8%。“生产和销售稳定恢复，为利润增长提供了有力支撑。”&nbsp;国家统计局工业司高级统计师朱虹说。</p> <p> 　　分季度看，企业利润逐季回升，继5月份实现月度增速由负转正后，连续7个月保持两位数增长。受疫情严重冲击影响，去年一季度，企业利润同比大幅下降36.7%，随着“六稳”“六保”措施不断落实落细，企业复工复产水平稳步提升，二季度利润同比增长4.8%，增速实现由负转正，三季度增速回升至15.9%，四季度进一步加速至20.8%。</p> <p> 　　分行业看，利润增长面超过六成，制造业拉动作用明显。2020年，在41个工业大类行业中，有26个行业利润比上年增长，比前三季度增加5个，其中15个行业利润增速达到两位数，利润增长的行业面为63.4%。分门类看，2020年制造业利润比上年增长7.6%，比规上工业增速高3.5个百分点，拉动全年规上工业企业利润增长6.4个百分点。</p> <p> 　　在制造业中，装备制造业利润率先恢复且增长稳健。朱虹分析，受益于环保标准切换、基建项目推进和“宅经济”带动，装备制造业盈利率先恢复，二季度利润增长实现由负转正，三、四季度保持两位数增长。2020年，装备制造业利润比上年增长10.8%，拉动规模以上工业企业利润增长3.7个百分点，对制造业整体带动作用明显。</p> <p> 　　高技术制造业利润保持较快增长，是利润增长最快的工业板块。2020年，高技术制造业利润比上年增长16.4%，增速比前三季度加快3.5个百分点。全年高技术制造业实现利润占规上工业企业的比重为17.8%，比2019年提高1.9个百分点，有力推动了工业利润结构的不断优化。</p> <p> 　　工业企业利润全面提升，得益于大规模减税降费、减租降息等一系列助企纾困政策措施的持续显效。去年，我国新增减税降费超2.5万亿元，有效缓解了企业经营压力。2020年，规上工业企业每百元营业收入中的成本为83.89元，比上年下降0.11元；规上工业企业营业收入利润率为6.08%，比上年提高0.2个百分点；月度营业收入利润率自5月份以来连续8个月同比提高，企业盈利能力明显提升。</p> <p> 　　“2020年，工业企业生产经营持续稳定恢复，企业盈利实现了快速企稳、持续向好。同时也要看到，工业企业仍面临着应收账款较快增长、库存增加和现金流压力较大等问题。”朱虹表示，今年要保持宏观政策的连续性、稳定性、可持续性，不断巩固工业经济稳定恢复态势，实现“十四五”发展良好开局。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月28日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乌鲁木齐高新区建设西部生物医药创新基地]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0128/c136655-32014905.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>本报记者 韩立群</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“在这里从事我喜欢的生物医药研究，特别有成就感。”毕业于香港科技大学的生物有机化学博士买吾兰江·买提努尔告诉记者，“而且，新疆生物医药产业的发展前景很好。”</p> <p> 　　2014年7月，买吾兰江婉拒了北上广数家企业发出的邀请，来到新疆乌鲁木齐高新区（新市区）生物医药创新创业园，就职中科院新疆理化技术研究所。几年下来，买吾兰江已经在高山芳香型植物药研究方面取得突出成绩。</p> <p> 　　新疆自然资源丰富，拥有各类药用植物、动物、矿物资源2000余种，药材1200多味。传统民族医药历史悠久，仅维吾尔医药学古籍文献收载成方制剂就达2000多个，但产业化基础相对薄弱。</p> <p> 　　2013年，乌鲁木齐高新区管委会建成新疆首个生物医药科技园区，立足新疆特色自然资源优势，重点发展医药中间体（植物提取物）、原料药和民族特色药（植物制药）产业、植物提取物功能性食品及添加剂产业、植物化妆品、香料香精产业等，掀开了新疆生物医药发展新的一页。</p> <p> 　　园区生物医药孵化器企业部负责人杨俊俊告诉记者，目前园区已有255家企业注册，160多家企业入驻。</p> <p> 　　2013年5月，乌鲁木齐高新区（新市区）与中科院新疆理化技术研究所联合成立了新疆生物医药创新研究院。如今，研究院已成为国家地方联合工程研究中心、国家技术转移示范机构、中亚药物研发中心等。</p> <p> 　　“目前，研究院有60多人，建有博士后流动工作站。近年来，研究院转让20多项科研成果，一些医药研究达到了国内外领先水平。”研究院副院长贺飞介绍。</p> <p> 　　依托重点制药企业，国家、自治区重点研发计划项目和自治区“十三五”重大科技专项接连落户园区。</p> <p> 　　2014年11月22日，在乌鲁木齐高新区（新市区）管委会指导和支持下，天山新医药产业技术创新战略联盟揭牌成立。“新疆作为多民族地区，民族医药发展前景广阔。”联盟理事长单位新奇康药业股份公司董事长陈金成告诉记者，在园区支持下，新奇康发起医药健康产业基金，成立了研究院、博士后工作站，打造从新药研发到制剂生产，再到线上线下销售的全产业链。</p> <p> 　　“2020年，高新区生物医药产业总体规模达346亿元，占全疆产业规模的73%，产业集聚效应凸显。”乌鲁木齐高新区（新市区）科技局党组书记刘东伟说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月28日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江2020年专利质押融资金额超400亿元 位居全国第一]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0128/c136655-32014921.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，记者从浙江省知识产权局获悉，浙江省2020年专利质押融资金额达401.07亿元，同比增长132.29%，位居全国第一。</p> <p> 　　数据显示，2020年，浙江省专利质押登记合同数量为1443项，同比增长109.43%；惠及科技型中小企业1317家，同比增长99.39%；质押专利4722件，同比增长65.10%，其中质押发明专利1542件。浙江省台州市专利质押金额达到105.3亿元，首次超过深圳市，在全国各地市（区、州、盟）中排名第一。台州所辖温岭市以专利质押金额51.82亿元位居全国各县（市区）榜首。</p> <p> 　　据统计，“十三五”期间，浙江省专利质押金额达到775.46亿元、质押专利1.3903万件，完成专利质押登记合同3427项，惠及科技型中小企业3181家。（冯 飞 沈方英）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧洲加速发展航天事业]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013670.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>本报驻比利时记者 牛瑞飞</author>
            <description><![CDATA[<P>　　欧洲航天局日前召开年度记者会，宣布2021年的3个重要航天项目：将两位欧洲航天员送往国际空间站；与美国航天局合作，发射新一代太空望远镜詹姆斯·韦伯空间望远镜；为计划中的国际月球空间站提供通信和加油模块。</P><P>　　欧盟还宣布将2021—2027年航天预算由原计划的132亿欧元增至149亿欧元，创历史新高。欧洲航天局计划在今年第二季度和第四季度分别将两位欧洲航天员送入太空。即将发射的新一代太空望远镜詹姆斯·韦伯空间望远镜重6.2吨，约为哈勃太空望远镜重量的一半，但其主反射镜口径达6.5米，面积为哈勃太空望远镜的5倍以上。按计划它将于今年10月在位于法属圭亚那的欧洲太空港发射。</P><P>　　国际月球空间站是阿尔忒弥斯登月计划的重要组成部分，今年将首次试验发射，正式发射工作将于2024年启动。欧洲航天局将为国际月球空间站提供通信和加油模块，并将其他国家研制的环境控制和生命支持系统、电池、热控制和图像组件等集成到空间站中。</P><P>　　欧盟强调，未来几年，将通过与各方协作，加强地球环境太空监测、火箭和航天飞机研制、太空科学实验等工作。即将上任的欧洲航天局局长约瑟夫·阿施巴赫表示，欧洲航天局将与欧盟全面合作，制定出适应未来发展需要的“欧洲航天2035战略”。</P><P>　　与商业机构深入合作也将是欧洲航天下一阶段发展的重点。约瑟夫·阿施巴赫表示，欧洲需要“非常认真地”发展具有竞争力的商业航天工业。欧洲航天局2000年成立技术转让办公室，至今已经成功将200多种航天技术转移到非航天领域，诞生了方程式赛车防寒服、地雷探测雷达以及多项医疗保健产品，培育了700多家与太空技术相关的企业。</P><P>　　欧委会日前发布公告，宣布欧洲投资基金将以股权投资方式向卢森堡风投基金“轨道风投”和意大利风投基金“普里莫航天”投资3亿欧元，进一步促进商业航天领域的初创企业发展。欧盟创新、教育和研究事务专员玛丽亚·加布里埃尔表示，欧盟将致力于为具有创新思想和技术的公司提供更多支持。</P><P>　　今年1月4日，欧洲航天局与瑞士一家初创太空企业签署合同并拨款8600万欧元，开发制造清理太空垃圾的卫星。按照计划，该卫星将于2025年发射并捕获一块约100公斤重的太空垃圾，这将是全球首个捕获和处理太空垃圾的任务。欧洲经济学家认为，发展商业航天工业不仅能提供大量就业机会，还可能成为后疫情时代新的经济增长点。</P><P>　　（本报布鲁塞尔1月26日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月27日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国产机床，高端有突破（产经观察·中国制造，强链补链正攻坚②）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013671.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>本报记者 李心萍</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210127/1611690517874_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　山东威达重工的厂房内，技术人员在调试机床设备。<BR/>　　新华社记者 李 贺摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“2020年，机床行业运行情况好于预期，呈现恢复性增长态势。”日前，&nbsp;中国机床工具工业协会常务副理事长毛予锋表示，经历了近10年的低迷期，机床行业正迎来发展新机遇。</P><P>　　机床，生产机器的机器，被称为“工业母机”，是装备制造业的核心生产基础。在极不平凡的2020年，机床业精耕细作，在高档数控机床领域取得了诸多新突破：超大型五轴机床取得重大突破，世界首台铸锻铣一体化3D打印数控机床研发成功……</P><P>　　“十四五”时期，机床行业如何补短板、锻长板？记者进行了采访。</P><P>　　中高端多点开花，机床行业呈现触底回暖迹象</P><P>　　2020年春天，机床业喜报频传。</P><P>　　由通用技术集团沈阳机床研制的国内首台超长行程高铁专用高速五轴加工中心成功下线。这台机床用于高铁大型结构件的复杂曲面加工，标志着国产高端数控装备首次用于高铁行业核心零部件的生产。</P><P>　　在这一个月之前，由我国主持修订的“S试件”五轴机床检测方法正式成为国际标准，机床人坦言，“这可是啃下了硬骨头”。</P><P>　　“S试件”被视为机床加工领域“皇冠上的明珠”。一台机床只要能够加工出合格的“S试件”，那么再复杂的薄壁零件，都能胜任。“S试件”的加工，需要机床变换多种角度加工，且保证极高的加工精度。</P><P>　　“我们机床的核心部件经受住了‘S试件’的考验。”国内某机床龙头企业负责人说，闯关“S试件”，吃的苦头可不少，“试验过程中，机床加工的各个检测点指标都是合格的，可组合起来的‘S试件’却总是达不到标准。”</P><P>　　究其原因，还是加工精度有差距。每个检测点不仅要达标，还要几乎零误差，才能保证“S试件”外形轮廓尺寸的误差不超过0.05毫米。该企业的研发攻关团队不断向零误差逼近，经过1200多次试验，终于啃下了这块“硬骨头”，实现“S试件”加工100%合格。</P><P>　　毛予锋称，如今我国高端机床的国产化程度不断提高。截至目前，国产五轴联动加工中心、高档数控系统等代表性产品的国内市场占有率已提升至30%左右。</P><P>　　更可喜的是，不仅大型机床龙头企业持续攻克关键技术，细分领域的“隐形冠军”也在破局。2020年11月，机床行业有近20家企业入选工信部第二批专精特新“小巨人”企业公示名单。</P><P>　　2021年1月4日，深圳市创世纪机械有限公司再传捷报，产品T—V856S机床单日出货218台，创近年来新高，赢得“开门红”。凭借可靠的加工质量，公司短短10多年就跃居细分领域的前列。</P><P>　　“近10年是我国机床市场需求急剧变化的10年，从完全依赖投资向投资兼顾消费方向转变。”毛予锋说，过去，机床企业的客户主要集中在能源、钢铁、装备制造业等重工业，如今，客户已向电子产品、新能源汽车、医疗器械、半导体等领域拓展，“一些不适合市场需求的企业被淘汰，而一批反应快速、聚焦细分领域的企业迅速成长。”</P><P>　　高端有突破、中端有进展，机床行业正逐步摆脱多年的下行态势，呈现触底回暖的迹象。中国机床工具工业协会数据显示，2020年金属加工机床全年订单总量增长了16%。</P><P>　　加强协同创新，实现从1到100、由点及面的扩张</P><P>　　作为“工业母机”，机床的应用场景遍地皆是，小到手机、电视、洗衣机，大到汽车、高铁、飞机、火箭，精细如医学植入物和医疗器械等等，都离不开机床。中国经济迈向高质量发展，对产品质量的要求越来越高，对机床的要求也越来越高。“可以说，国产高端机床的供给能力与需求不匹配，不仅整机与进口机床有差距，关键基础配套件也有差距。”毛予锋说。</P><P>　　差距在哪里？在于以应用为基础的可持续创新。</P><P>　　广州数控设备有限公司副总工程师朱孔锋表示，以数控机床的核心技术——数控系统为例，我国已有能力生产高端机床数控系统，实现了从0到1的突破。但与进口高端数控系统相比，在技术成熟度和品牌影响力上还存在差距。“正是这些差距，让国产数控系统迟迟难以实现从1到100、由点及面的扩张。与此同时，缺乏了高端应用场景的锤炼，国产高端数控系统与国外产品的差距就难以弥补，甚至会越来越大。”</P><P>　　“好产品是用出来的，无人使用就无从知道差距，没有应用场景，如何升级迭代？”大连光洋科技集团董事长助理江世琳感慨，高端机床市场规模小、单价高，价格因素影响较小，“仅依靠企业自身、依靠市场力量，国产高端数控机床的开拓困难很大。”</P><P>　　毛予锋坦言，长期以来，机床行业重样机研究、轻应用验证，往往样机通过验收即意味着项目完成，很少有人关注产品的后续应用、市场拓展，对企业创新产品的推广缺乏政策支撑。这种创新模式往往只能满足解决“有没有”的问题，不能适应高质量发展的需求。</P><P>　　面对这一困境，一些企业进行了有益探索。</P><P>　　“我们把找客户的时间提前了。”江世琳说，以前是有了产品向客户推销，请他们试用。现在我们是先找上门，问客户有什么需求，双方一起研发，“我们理解客户青睐进口成熟机床的心理，毕竟生产线的每一次故障、停机都会造成巨大的损失。所以，我们只能把功课做到前头。”</P><P>　　回忆起第一次和某研究机构合作的场景，江世琳不会忘记那写满问题的200多页A4纸，“第一次共同研发，客户用考察进口先进设备的标准要求我们。对我们而言，那厚达3厘米的问题纸不是苛责，是宝贝。”江世琳回忆，改进设备后，公司直接把工程师派到了客户的车间，随时解决问题，提高设备的可靠性、工艺的适应性和生产的稳定性，以免影响操作工人的绩效，提高他们操作国产设备的积极性。经历了一次共同研发，大连光洋终于赢得了客户的认可。客户一次性购置了22台高端五轴联动机床组建智能生产线，“在那之后，公司的产品在航空航天领域打开了局面。”</P><P>　　“机床行业的供给方式正从批量化向定制化转变，特别是中高端产品，更需要机床行业加强与用户的协同创新实践，从被动跟随式解决用户需求问题，向联合预研新需求和新工艺转变。”毛予锋说。</P><P>　　产学研用一盘棋，积极拥抱新技术</P><P>　　工欲善其事，必先利其器。对于制造业来说，这个“器”就是机床。“十四五”时期，机床行业要补短板、锻长板，任重道远。</P><P>　　“从产品看，一台好的机床需要全产业链‘齐步走’，基础部件决定了功能部件，功能部件又决定了主机的性能，这是一个环环相扣的过程。”朱孔锋说。</P><P>　　从行业看，机床与半导体、原材料、刀具等一系列基础工业是互为表里、互相依存的。例如，一台高端机床需要有高质量的轴承，而高品质的轴承除了取决于钢材的质量，更重要的是加工轴承所用机床的性能。</P><P>　　“这意味着，机床行业要补短板，仅靠头部企业不可行，而是需要用户需求引领、产学研用一盘棋齐发力。”江世琳说。</P><P>　　毛予锋强调，可以预见的是，“十四五”期间，对国产高端机床的需求有望进一步爆发。在重大需求拉动和共性技术研发方面，我们需要探索新型举国体制如何更好发挥作用。</P><P>　　朱孔锋表示，正如“十四五”规划《建议》提出的实行“揭榜挂帅”等制度，希望有关部门指导下游企业公开发布需求，联合各基础工业、机床产业链上下游共同研发，形成相辅相成、协同攻关、互促互进的发展新格局，“政府部门可以采取购买服务的方式，由龙头企业承包相关课题，自行组织课题参与方，以实现关键核心技术的攻克。”</P><P>　　“虽然机床行业占GDP比重不足1%，却是制造业向中高端升级的基础。行业实现高质量发展，需要更多资本的大力支持。”&nbsp;毛予锋建议，国家级大基金更多地投向机床行业，同时也给予民营企业更多的机会，“机床行业经过近10年的发展，民营企业已成为不可忽视的重要力量。”</P><P>　　不过，埋头赶路也要抬头看路。近些年，机床业的颠覆性创新陆续问世，不仅弥补了传统数控机床的短板，也影响着传统机床的研发思路。</P><P>　　据介绍，传统数控机床在加工时“做减法”，通过车、铣、刨、磨等方式对机械零件进行加工，胜在可靠性高。3D打印技术则是“做加法”，先将液体材料固化为平面薄层，再将一层层薄层累积成所需要的三维物体，胜在可驾驭复杂造型。日前，在武汉，一种全新的机床——铸锻铣一体化3D打印数控机床，将二者优点相结合。</P><P>　　“现代工业所需的不少精密零部件，结构复杂，对精度、气密性要求极高。用传统数控机床进行加工，控制精度难度极大，3D打印技术则在气密性等方面有短板。”项目牵头人、华中科技大学教授张海鸥说，铸锻铣一体化3D打印数控机床将二者优势“合二为一”，边铸型边锻打，仅一次就成功试制出飞机复合材料成型模具，不仅参数符合要求，还克服了复杂大型模具加工难度大、成品率低等瓶颈问题，制造周期缩短至少1/3。</P><P>　　“为满足高效、柔性制造的需求，传统机床的变革势在必行，这要求机床行业在练好内功的同时，积极拥抱新技术，随时准备应对新挑战。”毛予锋说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月27日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏泰州：知识产权为产业发展强基赋能]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013737.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“水陆要津，咽喉据郡”。地处江苏中部的泰州是我国长江三角洲地区重要的工贸港口城市。多年来，泰州市在聚力打造生物医药和新型医疗器械、高端装备制造和高技术船舶、化工及新材料三大先进制造业集群以及大江风光带特色产业过程中，有效开展相关知识产权工作，推动当地经济高质量发展与高颜值城乡建设，彰显着江海文化的底蕴与自信。</p> <p> 　　“我们以高标准推进国家知识产权示范城市和国家知识产权强市建设为指引，以知识产权打造产业发展增长极。”泰州市知识产权局局长顾维中在接受本报记者采访时表示，该局充分发挥知识产权对经济发展的推动作用，通过深化专利与标准融合、加强地理标志品牌培育等特色工作，为当地产业注入动能。</p> <p> 　　<strong>“专利+标准”推进提质增效</strong></p> <p> 　　当前，泰州市造船完工量分别占全球的十分之一、全国的四分之一。众多船舶相关企业汇聚泰州并获得长足发展，江苏兆胜空调有限公司（下称兆胜空调）就是其中之一。</p> <p> 　　“兆胜空调的主营业务是舰船空调、冷藏、通风系统等的研发生产与销售服务，创新研发占很大比重。近几年，在泰州市知识产权局的指导下，我们将专利和企业标准制定工作相结合，为企业专利质量提升和高质量生产起到积极作用。”兆胜空调知识产权总监陈乔华向记者展示了该企业的“专利转化为标准对照表”，表格一边写着兆胜空调某件或某组专利权利要求书中的相关表述，一边列明了企业标准中的相关指标和描述，促进企业在生产中对照落实。比如一项舰船用空调器技术，通过专利与标准的融合，该技术快速转化并成为兆胜空调的关键技术之一，相应产品年销售额达到5000万元以上。</p> <p> 　　2019年1月，泰州市倡导企业树立“专利+标准”理念，高站位促进产业高质量发展。2020年5月1日，《泰州市标准化条例》正式施行，其中明确规定“支持、引导企业将专利等科技创新成果转化为标准”。在泰州市政府《关于推进专利标准融合创新的实施意见》中，明确提出构建专利标准融合创新机制，建立专利标准融合创新工作体系、政策体系和应用体系，发展“专利+标准”领军企业和产业集群；同时，将建立长效机制，完善经费保障，推动专利标准融合创新工作纳入市（区）政府绩效考核。</p> <p> 　　“我们深入挖掘‘专利+标准’优势，探索融合创新方法，推动专利标准互动支撑。”顾维中向记者介绍，泰州市知识产权局就该工作形成“三步走”方案：第一步，推动专利融入企业标准，促进专利应用和标准水平提升，同时企业在实施具有自主知识产权标准的基础上进行“二次创新”或适应性创新，形成高价值专利；第二步，结合泰州现代产业体系现状，将泰州市一批知识产权密集且标准化基础较好的产业集群确定为产业集群试点，引导集群内专利权人达成专利许可协议，形成专利池，鼓励集群将专利池内的全部或部分专利转化为团体或者联盟标准，促进产业集群发展壮大；第三步，推动优势企业将具有自主知识产权和比较优势的产品技术标准上升为国家、行业标准，占领行业制高点。</p> <p> 　　一年多来，泰州市“专利+标准”工作有序推进，全市已建成95家专利标准融合创新企业、29家专利标准融合创新示范企业，推动968件专利转化为822项标准。其中，江苏亚太泵阀公司将密封散热结构等专利融入企业标准后，产品的无故障工作时间提升50%，达到3000小时，并推动国家标准相关指标的重新修订，带动全行业的质量提升和技术进步；江苏姜堰船舶舾装件有限公司把“领港员软梯移位装置”等专利转化为标准，其软梯产品已累计配套用于不少于1000艘船只，创利近1500万元；江苏能建机电实业集团有限公司将锅炉炉膛检修平台“吊架倾角报警装置”等专利转化为标准，加速推进专利的应用，解决高空平台作业时发生倾斜对人员造成危害的问题……一批企业通过开展该项工作获得的效益逐渐凸显。</p> <p> 　　“我们希望通过大力推进技术专利化、专利标准化、标准产业化，进一步提升泰州产业的核心竞争力。”顾维中说。</p> <p> 　　<strong>“地标+品牌”助力特色经济</strong></p> <p> 　　先进制造业提升了泰州发展的速度，以环境为基础的区域特色产业则为泰州发展涂上了一抹清新绿色。泰州市知识产权局以地理标志保护和培育为抓手，从地标到品牌，助力特色经济。</p> <p> 　　“黄桥烧饼”是泰州市的地理标志证明商标，对于很多泰州人来说，早餐吃一个黄桥烧饼已经成为习惯。而对于多数外地人来说，黄桥烧饼也是他们对于泰州的第一印象。</p> <p> 　　“黄桥烧饼与黄桥古镇千年的历史相伴相生，抗战时期因它而结下了深厚的军民鱼水情谊。随着时代变迁，黄桥烧饼产业发展迅猛，如何保护好‘黄桥烧饼’的金字招牌成为重中之重。”黄桥烧饼协会会长何健告诉记者，协会建立了一支针对产品和市场的管理队伍，规范经营，坚决杜绝偷工减馅行为和低劣原料的使用，保护品牌形象。同时，协会适应市场需求，改进发酵方式和制作工艺、推行企业连锁、在保持传统品种的基础上推出更多种馅料，保持“黄桥烧饼”品牌活力。目前，黄桥烧饼的年销售总额已突破5亿元。</p> <p> 　　在泰州，“兴化香葱”入选中欧地理标志协定首批保护名录，“兴化荷藕”“靖江蟹黄汤包”等地理标志获得长足发展。围绕当地自然环境、传统产业和龙头企业的优势以及人文要素，泰州市知识产权局精准制定地理标志培育计划，实施分类指导。同时，泰州市突出标准引领，以品质谋保护，针对地理标志产品生产销售全过程构建质量标准体系，确保“来源可追溯、去向可查证、责任可追究”；组织对全市地理标志使用行为的专项检查，指导企业规范管理，进一步维护地理标志品牌美誉度。</p> <p> 　　在地标品牌宣传推广方面，泰州市知识产权局联合专业机构和媒体平台，开展地理标志专题培训交流和“发现泰州品牌之美”地标产品及特色品牌评选活动；成功举办“苏地优品”之“泰有品”地标品牌产品直播推介，组织泰州和对口扶贫帮扶城市陕西咸阳两地31个地标产品现场展销，10个知名品牌产品在抖音和淘宝两大平台直播推介，带动销售持续提升。</p> <p> 　　“未来，我们将发挥政府在战略规划、政策制定、公共服务和环境营造等方面的引导作用，着力加强重点优势领域知识产权综合能力，发挥知识产权在泰州产业发展中的强基赋能作用，为‘品质泰州’建设贡献力量。”顾维中如是说。（本报记者 吴珂）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电影“哪吒”拒绝游戏换肤]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013744.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“相爱相杀的魔丸与灵珠，再次幻化成形，终于可以在塔防世界中并肩作战。”在电影《哪吒之魔童降世》公映下档仅数天后，熟悉的电影剧情便被用在游戏《梦塔防》的宣传文案中，熟悉的“哪吒”“敖丙”形象亦出现在该游戏角色皮肤中。此现象引发北京光线影业有限公司（下称北京光线影业公司）的关注，该公司认为，其享有电影《哪吒之魔童降世》及电影中“哪吒”“敖丙”等美术作品的著作权，涉案游戏方的上述行为侵犯其著作权及构成不正当竞争，遂诉至法院。</p> <p> 　　近日，该案迎来一审判决，杭州互联网法院经审理判决被告杭州电魂网络科技股份有限公司（下称杭州电魂网络公司）、北京瓦力网络科技有限公司（下称北京瓦力网络公司）立即停止对“哪吒”“敖丙”著作权的侵权行为，就著作权侵权行为及不正当竞争行为赔偿经济损失共计100万元；被告杭州电魂网络公司公开刊登道歉声明、消除影响。</p> <p> 　　<strong>“游戏换肤”引发争议</strong></p> <p> 　　北京光线影业公司诉称，其享有对电影《哪吒之魔童降世》及电影中“哪吒”“敖丙”等美术作品的著作权；《哪吒之魔童降世》电影制作精良，且经过北京光线影业公司的宣传和推广，成为中国境内具有较高市场知名度的影视作品，“哪吒”“敖丙”等电影主要角色也为公众所知悉，具有较高的知名度和市场价值。被告实施了侵犯“哪吒”“敖丙”美术作品的复制权、发行权、信息网络传播权、改编权等行为，应当承担相应侵权责任。被告在电影《哪吒之魔童降世》公映下档后不久，在涉案游戏《梦塔防》中上线电影角色同名皮肤，并使用电影剧情设定宣传该皮肤，利用电影《哪吒之魔童降世》热度为游戏造势，明显具有“搭便车”的故意，共同构成对北京光线影业公司的不正当竞争。北京光线影业公司据此请求法院判令被告停止侵权，刊登声明消除影响，赔偿经济损失及合理开支共计300余万元。</p> <p> 　　杭州电魂网络公司答辩称，其收到律师通知函后即对《梦塔防》手游内容进行排查，并及时更新各渠道商，正式删除争议内容，同时就微信公众号中所发布的相关内容进行删除处理。关于《梦塔防》手游游戏介绍及作品比对，就《梦塔防》手游“哪吒”“敖丙”游戏皮肤与原告“哪吒”“敖丙”美术作品产生争议部分，不认可“哪吒”“敖丙”游戏皮肤构成抄袭。</p> <p> 　　北京瓦力网络公司答辩称，杭州电魂网络公司是涉案游戏的著作权人和游戏运营方，涉案游戏内容均由杭州电魂网络公司负责，其只是涉案游戏的分发渠道之一，仅提供相关游戏下载平台的接入、技术服务，包括用户登录及应用内支付功能等，并未参与涉案游戏内容的设计和修改。北京瓦力网络公司作为涉案游戏的分发平台，在接入游戏之前已经要求杭州电魂网络公司提供涉案游戏的版号、游戏备案通知单、软件著作权登记证书等，已经尽到合理注意义务。</p> <p> 　　<strong>一审认定构成侵权</strong></p> <p> 　　杭州互联网法院经审理认为，该案的争议焦点为北京光线影业公司请求保护的“哪吒”“敖丙”美术形象能否构成著作权法意义上的作品；涉案游戏《梦塔防》是否侵犯北京光线影业公司对“哪吒”“敖丙”美术形象享有的著作权；被告是否侵犯北京光线影业公司《哪吒之魔童降世》电影作品情节的改编权；被控不正当竞争行为能否成立。</p> <p> 　　法院认为，北京光线影业公司主张保护的“哪吒”“敖丙”两个美术形象系由色彩、线条、图案构成的艺术造型，具有一定的审美意义，且并无证据表明其不属于北京光线影业公司创作或者来源于公有领域，足以说明“哪吒”“敖丙”的两个美术形象构成美术作品。经比对，《梦塔防》游戏皮肤中使用的两个美术形象与“哪吒”“敖丙”美术作品在发型、服饰、面部五官特征及表情方面完全一致，构成实质性相似，故构成侵权。</p> <p> 　　对电影作品的保护是保护其在连续图像形成中的独创性表达，对电影情节的保护应该从电影画面中剥离出来，本质上应该还原为对文字作品的保护。北京光线影业公司主张涉案游戏《梦塔防》宣传文案、游戏角色介绍使用了电影作品《哪吒之魔童降世》情节，偏离了作品分类的基本规则——将性质完全不同的独创性表达作为同一作品对待。综上，对北京光线影业公司诉请侵犯电影作品改编权的主张不予支持。</p> <p> 　　在相关公众认知中，“哪吒”“敖丙”与电影《哪吒之魔童降世》之间已经建立了稳定的联系，具备了特定的指代与识别功能，电影中关于主角“哪吒”“敖丙”的角色设定以及故事情节，也具有极高的知名度，涉案电影存在广泛的受众群体，“哪吒”“敖丙”角色形象也为公众所知悉。杭州电魂网络公司在距电影《哪吒之魔童降世》影院公映下档不到10天，便以“国民CP来临 进驻塔防世界”等文案、电影剧情设定来宣传涉案游戏《梦塔防》，使得消费者容易对涉案游戏《梦塔防》与涉案电影《哪吒之魔童降世》的角色形象、人物设定、电影情节产生混淆和误认，特别是容易对涉案游戏《梦塔防》的版权来源产生误认。因此，上述行为应当被纳入反不正当竞争法的规制范畴。</p> <p> 　　综上，杭州互联网法院作出前述判决。目前，该案仍在上诉期内。</p> <p> 　　<strong>合理布局避免侵权</strong></p> <p> 　　“该案系探索‘游戏换肤’的侵权边界及电影作品画面保护路径的典型案例。”杭州互联网法院审判二庭副庭长叶胜男在接受中国知识产权报记者采访时表示，游戏中角色皮肤的虚拟形象系统、功能均存在不同差异，在不涉及提升游戏实力的前提下，改变游戏角色的外观，即为角色“换装”已经成为当下游戏行业重要的盈利模式之一，也是二次元文化群体最重要的消费内容。对于游戏玩家而言更是主要的“氪金”消费点。</p> <p> 　　在如何做好知识产权布局、降低侵权风险方面，叶胜男建议：一是加强知识产权合规，做到与相应部门法的全面衔接，扩张、提升知识产权保护范围和强度；二是作为对内容和技术都有较高需求的游戏企业，其日常业务中对他人作品及商业秘密的不正当使用将更容易引发民事侵权纠纷，因此游戏企业在业务中应更加注重对包括商业秘密在内的知识产权运用的合规，从源头上避免出现著作权侵权纠纷；三是无论是企业员工所创作生产的内容，还是通过协议外包的相关内容，都应在相应素材和成果正式应用至游戏项目前对其进行审核，对可能涉及侵权的成果提前排查，并且在审核过程中应当重点查明相关成果的来源，对来源存疑的成果应当谨慎使用。（赵瑞科）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国主要畜禽核心种源自给率超过75％]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013668.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月26日电&nbsp;&nbsp;（记者蒋建科）中国农业科学院今天举行“科技创新引领畜禽种业高质量发展”新闻发布会。会上发布的信息显示，我国畜禽种业自主创新水平和种源保障能力持续提升，主要畜禽核心种源自给率超过75％，为畜牧业健康稳定发展提供了有力支撑。</P><P>　　据中国农科院副院长刘现武介绍，中国农科院围绕国家畜禽种业重大需求，引领优质、高效育种方向，培育了一批畜禽新品种（配套系），保障了种业安全。以北京油鸡为素材，培育出“栗园油鸡蛋鸡”和“京星黄鸡103”肉鸡配套系，产蛋量、繁殖力和饲料转化效率得到显著提高，实现了优良地方品种的开发利用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月27日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国与东盟国家加强数字支付合作]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0127/c136655-32013669.html</link>
            <pubDate>2021-01-27</pubDate>
            <author>本报驻越南记者 刘 刚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　银联国际近日宣布与越南一家金融机构达成合作协议，将发行60万张银联虚拟卡，支持在线申卡和扫码支付。目前，东盟10国银联卡覆盖率达到80%。</P><P>　　数据显示，2020年，银联虚拟卡在境外新发行超过600万张，其中约350万张落地东南亚。在菲律宾，有超七成商户、超九成自动取款机可使用银联卡。此前，银联国际与菲律宾Cebuana&nbsp;Lhuillier银行达成协议，从2020年12月起的两年内发行600万张银联卡，这是菲律宾首次大规模发行银联卡。新卡将开通在线支付和“拍”卡闪付功能。</P><P>　　东南亚人口超过6亿，现金交易占比较大。为完善金融服务，很多国家将发展数字支付作为重要目标。以越南为例，从2019年起，每年6月16日被定为“无现金日”，以鼓励减少现金使用。疫情防控期间，一项针对越南消费者的调查显示，74%的受访者希望增加无现金支付业务，80%的受访者对数字支付等新型支付方式感兴趣。</P><P>　　中国支付企业在东南亚多地推广最新支付技术。今年1月，银联国际与柬埔寨第三方支付平台Mpay达成协议，将在当地合作发行银联的第一张非接触式预付卡，提供二维码支付服务。此前，中国企业与越南工商银行合作发行了当地首张支持“拍”卡闪付的银联卡。</P><P>　　中国支付企业通过搭建开发者平台、云发卡平台、场景服务平台、电子钱包等，“一站式”助力东南亚合作伙伴快速提高数字支付服务能力。目前，新加坡、泰国、马来西亚、柬埔寨、越南已落地18个银联标准的电子钱包，覆盖餐饮、交通、购物等支付场景。越南先锋银行副总经理阮兴认为，与中国银联合作有利于该行扩大国际结算地域范围，抓住非现金支付发展机遇。</P><P>　　中国支付企业还积极参与当地支付基础设施建设，为当地建立全国统一、国际兼容的支付系统提供技术标准参考。中国银联支持菲律宾、泰国建成了本地银行卡转接网络，银联芯片卡标准成为泰国、缅甸的行业推荐标准。中国企业还参与了新加坡全国通用付款二维码SGQR系统工作组的工作。</P><P>　　中国企业还与老挝央行等机构成立合资公司，共同运营老挝国家银行卡支付系统，为开通跨行转账、网上交易、移动支付等功能提供技术支持。老挝央行行长宋赛·西帕赛表示，希望借助中国企业的先进技术，提升老挝国家支付系统的服务能力，推动老挝支付产业升级和当地普惠金融发展。</P><P>　　（本报河内1月26日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月27日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国自动驾驶技术加速发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012141.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>本报驻英国记者 许立群</author>
            <description><![CDATA[<P>　　根据多家研究机构联合发布的一项报告，到2035年，英国销售的新车中将有40%具备自动驾驶功能。届时，英国智能网联与自动驾驶汽车市场规模将达417亿英镑（1英镑约合8.9元人民币），新增近4万个工作岗位。</P><P>　　近年来，英国不断加快自动驾驶技术商业化，完善自动驾驶相关立法，加快自动驾驶汽车领域先进技术研发和基础设施测试。</P><P>　　目前，英国政府支持的一项名为“奋进”的项目正在进行。这是英国首个多城市自动驾驶汽车演示项目，旨在创建一个灵活、可扩展的模型，在保持最高安全标准的条件下加速自动驾驶技术大规模部署，扩大自动驾驶汽车服务应用。去年10月，该项目在牛津进行了测试，未来还将在伦敦、伯明翰等城市测试。</P><P>　　英国早在2010年就制定了智慧交通技术路线图，明确了通信、存储、网络、传感器等各项核心技术的研究、应用等环节。得益于政策推动和资金支持，英国研究人员近年来在3D图像生成系统、下一代通信技术等领域取得积极进展。目前，英国有4个测试场和3条高速公路，专门用于测试自动驾驶技术，超过80个合作研发项目正在进行。</P><P>　　英国持续完善自动驾驶技术立法。自2015年起，英国不仅修改了公路、交通相关法律，还酝酿或出台了自动驾驶商业化涉及的保险、税收、安检等新的法律法规。</P><P>　　（本报伦敦1月25日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州加快推进“三大试验区”高质量建设]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012164.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210126/1611604576023_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“十三五”时期，贵州省数字经济增速连续五年全国第一，建成贵州·中国南方数据中心示范基地，行政村实现4G网络和光纤宽带全覆盖，5G正式启动商用；万元地区生产总值能耗降幅位居全国前列，生态文明建设公众满意度全国第二；“1+8”国家级开放创新平台加快建设，中国国际大数据产业博览会、中国（贵州）国际酒类博览会、国际山地旅游暨户外运动大会等重大国际开放活动成效明显。</P><P>　　“十四五”时期，贵州省明确提出，高质量建设国家大数据综合试验区、国家生态文明试验区、国家内陆开放型经济试验区，大力发展数字经济，大力实施生态环境提升行动，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，着力把大数据先行优势、生态环境先天优势、交通枢纽区位优势转化为巨大的经济优势，为推动经济高质量发展赋能。</P><P>　　坚持创新驱动发展，高质量建设国家大数据综合试验区。坚持创新在现代化建设全局中的核心地位，把科技创新作为推动发展的战略支撑，大力发展数字经济，推动大数据与实体经济深度融合。一是大力推动数字产业化。实施数字经济万亿倍增计划，大力发展以云计算服务为主的软件和信息技术服务业、互联网和相关服务业，加速培育平台经济等新业态，推动数据要素汇聚和流通，支持5G、人工智能、区块链等应用推广。二是大力推动产业数字化。深入实施“万企融合”大行动，持续推动大数据赋能实体经济。推进工业数字化改造，深化农业产销智慧对接，推动服务业向平台型、智慧型、共享型融合升级，推动特色优势产业与大数据深度融合发展。三是大力推动数字化治理。创新数字治理模式，完善提升“一云一网一平台”，深入实施“数字政府”建设行动。加强数字社会建设，推进“互联网+”“大数据+”“区块链+”等在民生领域普及应用，推进“公共数据资源开发利用试点省”“全国一体化在线政务服务平台试点省”建设，推进公共数据资源共享、开放、开发。四是大力推动科技创新。加大科技研发投入，协同推进科技创新和产业创新，聚焦重点产业、重点领域、关键环节，协同实施重大科技产业工程，实施数据要素流通、智能建造、智能采掘等重大科技专项，促进各类创新要素向企业集聚，激发中小企业创新创业活力。五是大力引进和培育创新人才。建立完善人才工作协调机制，深化人才发展体制机制改革，实施重点人才倍增计划、精英人才引进计划和重点人才培养工程，加强创新型、应用型、技能型人才培养，创新人才激励评价机制，完善人才创新服务保障机制，弘扬劳模精神、劳动精神和工匠精神。</P><P>　　坚持生态优先、绿色发展，高质量建设国家生态文明试验区。牢固树立“绿水青山就是金山银山”的理念，坚决贯彻落实推动长江经济带发展“共抓大保护、不搞大开发”要求，大力实施生态环境提升行动，促进经济社会发展全面绿色转型，推进美丽贵州建设。一是构建国土空间开发保护新格局。立足资源环境承载能力，科学有序统筹布局生态、农业、城镇等功能空间，严守生态保护红线及永久基本农田、城镇开发边界等控制线。强化山地和地下空间开发利用，优化重大基础设施、重大生产力和公共资源布局。二是加强生态环境治理和保护修复。坚持山水林田湖草系统治理，筑牢长江、珠江上游生态安全屏障。落实长江“十年禁渔”，实施乌江流域、赤水河流域生态保护修复工程。推进退耕还林还草和绿色生态廊道建设，推行草原森林河流湖泊休养生息，对易地扶贫搬迁迁出地实施生态恢复，强化河湖长制和林长制。三是深入打好污染防治攻坚战。健全污染防治体系，深入推进“双十工程”、县级以上集中式饮用水水源地规范化建设、城镇污水处理设施和污水收集管网全覆盖，加强地下水污染防治，推行垃圾分类和减量化、资源化，深入实施磷化工企业“以渣定产”，严格落实生态环境保护督察制度，加强农业面源污染综合防治。四是大力发展绿色经济。构建生态产业化、产业生态化为主体的生态经济体系，培育绿色企业，支持绿色技术创新，健全资源循环利用政策体系，加大节能环保产业技术创新，发展绿色建筑，推行绿色生产生活方式。五是全面构建生态文明制度体系。探索建立生态产品价值实现机制，建立健全资源总量管理和全面节约制度，巩固完善森林生态效益补偿机制，加快完善生态文明绩效评价考核和责任追究制度，完善自然保护地、生态保护红线监管制度，创新和完善促进绿色发展价格机制，健全生态环境保护法规标准制度体系，推进环境资源区域协作。</P><P>　　坚持扩大内需战略基点，高质量建设国家内陆开放型经济试验区。积极融入国内大循环和国内国际双循环，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，培育完善市场体系，提升供给体系对需求的适配性，在国家构建新发展格局中积极作为。一是发挥投资对优化供给结构的关键作用。优化投资结构，发挥政府投资撬动作用，加快补齐基础设施、公共卫生、民生保障、防灾减灾等领域短板，加大引进战略投资者、对接资本市场、推进骨干员工持股等方面的试点力度。二是增强消费对经济发展的基础性作用。促进消费扩容提质，拓展农村消费，培育中高端消费市场，加强消费物流基础设施建设，发展连锁经营等模式，创建文化旅游消费试点（示范）城市。三是加快构建现代物流体系。以打造西部物流枢纽为目标，发挥西部陆海新通道节点优势，加快构建高效、智能、绿色、安全的现代物流体系。加快建设更加便捷高效的出省通道、贵阳国家物流枢纽城市、贵安国际物流港，培育壮大物流企业，完善国际航线网络布局，加强开放口岸基础设施建设，深化中国（贵州）国际贸易“单一窗口”建设。四是积极拓展开放合作空间。加快融入国家重大区域战略，全力参与新时代西部大开发，积极参与长江经济带和泛珠三角区域建设，加强与粤港澳大湾区、成渝地区双城经济圈等协作，深化“东部企业+贵州资源”“东部市场+贵州产品”“东部总部+贵州基地”“东部研发+贵州制造”等合作模式。建立完善推进“一带一路”建设区域政府间常态化交流机制、投资贸易促进与保护机制、融资保障机制及人文交流机制。五是发展高水平开放型经济。加快打造高效开放平台，推动“1+8”国家级开放创新平台和省级开发区加快发展。办好生态文明贵阳国际论坛、中国国际大数据产业博览会、中国（贵州）国际酒类博览会、中国—东盟教育交流周、国际山地旅游暨户外运动大会等重大国际开放活动。落实外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，推进国际产能合作，促进跨境电商和服务贸易创新发展，积极申建中国（贵州）自由贸易试验区。</P><P>　　数据来源：中共贵州省委宣传部</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 08 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快实现科技自立自强——访清华大学苏世民书院院长薛澜]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012162.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>本报记者 冯 华</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今年是“十四五”的开局之年，中央经济工作会议对加快科技自立自强作出重大部署。如何实现科技自立自强？怎样强化国家战略科技力量？记者采访了清华大学苏世民书院院长薛澜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：中央经济工作会议提出“科技自立自强是促进发展大局的根本支撑”，您怎么理解这句话的深刻含义？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：这一表述是对科技创新在我国经济社会发展中的核心作用的深刻认识，也是在新的国际国内发展形势下推进科技创新工作路径的新思考。中央经济工作会议将科技自立自强的重要性摆在前所未有的战略高度，为我国加快推进科技创新指明了方向。从党的十八大实施创新驱动发展战略，到党的十九大提出创新是引领发展的第一动力，再到党的十九届五中全会提出加快建设科技强国，中央经济工作会议又提出科技自立自强是促进发展大局的根本支撑，从中可以看出党中央对科技创新的战略方针是一脉相承、与时俱进的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实现科技自立自强，是把握重要战略机遇期、发挥科技创新支撑作用的必然选择。科技创新是百年未有之大变局中的一个关键变量，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，我们比过去任何时候都更加需要科学技术解决方案，都更加需要科技创新自立自强，让中国创新的基石能够防范各种可能的外部风险。核心技术是国之重器，化缘要不来，花钱买不来，市场换不来。只有大力提升自主创新能力，才能从根本上保障国家经济安全、国防安全和其他安全。实现科技自立自强，还是构建新发展格局的关键。要强化科技创新的高水平供给能力，加强关键核心技术攻关，解决“卡脖子”的堵点和梗阻，为畅通国内大循环扫除创新障碍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走好科技自立自强之路，还要正确处理开放和自主的关系。自立自强与开放合作是辩证统一的。我们要以更加开放的思维和举措推进国际科技交流合作，用好国际国内两种科技资源，使我国成为全球科技开放合作的广阔舞台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：中央经济工作会议把“强化国家战略科技力量”列为今年要抓好的重点任务，您怎么理解国家战略科技力量？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：党和国家历来高度重视国家战略科技力量，进入新发展阶段，无论是应对国际科技经济竞争格局的深刻变化，还是催生发展新动能，都需要有一支科技创新的主力军。国家战略科技力量应该有雄厚的创新能力的积累，能够针对我们当前面临的一些难题和“卡脖子”问题，着力解决制约国家发展和安全的重大难题，体现国家意志、服务国家需求、代表国家水平，在维护国家战略利益的关键时刻，能够挺身而出，承担重任。强化国家战略科技力量需要加强系统设计和顶层谋划，国家层面已经进行了系统的布局，包括加快建设国家实验室，重组国家重点实验室体系，发挥好高校和科研院所国家队作用，培育更多创新型领军企业，打造一批具有国际竞争力的区域创新高地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：中央经济工作会议对于基础研究也做出了部署，请问如何加强我国的基础研究？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：基础研究是科技创新的总开关，是科技创新的不竭源泉。中央经济工作会议提出抓紧制定实施基础研究十年行动方案，表明了党中央对基础研究发展的重视以及整体性和系统性布局。加强基础研究，首先要继续加大投入，同时进一步优化基础研究投入结构；其次是要强化顶层设计和系统布局，如加大对冷门学科、基础学科和交叉学科的长期稳定支持；三是为科研人员营造适合创新创造的学术环境，建立符合基础研究规律特点的评价机制，强化以学术贡献和创新价值为核心的评价导向，探索实行长周期评价，让科研人员静心思考、潜心研究。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：“支持领军企业组建创新联合体”也是一个比较新的表述，如何让企业成为真正的创新主体？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：加快实现科技自立自强，很重要的一点就是要增强企业的技术创新能力，这是整个国家创新体系里的重要一环，也是加快构建新发展格局、畅通国内国际双循环的一项重要任务。组建创新联合体，就是要鼓励创新龙头企业敢于在创新前沿的无人区和高风险领域加强合作进行探索。同时，通过创新平台的搭建，将大企业和中小企业有机结合起来，构建更加丰富的创新生态，集成高校、科研院所的科技成果，统筹行业上下游的创新资源，形成体系化、任务型的协同创新模式。关于创新联合体的运行机制，要以市场机制为纽带，产学研各方共同参与、共同投入、共享成果。在政策支持上，完善各项优惠政策，支持企业加大基础研究投入，推动高层次人才向企业集聚，让企业真正成为创新主体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：您怎么看待“揭榜挂帅”机制？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：“揭榜挂帅”是深化科研管理改革的重大举措，主要针对当前一批制约创新发展的重大科技难题，实行“揭榜挂帅”的办法，可以促使更多优秀科研团队脱颖而出。传统的科研任务组织方式容易产生路径依赖，形成固化资助结构。通过实施“揭榜挂帅”，可以带动一系列科研管理重大改革举措破题落地。在团队遴选方面，要以更加开放姿态选拔人才，打破科研“小圈子”；在资源配置方面，要从学术驱动转变为需求驱动，将问题导向、需求导向落到实处；在考核评价方面，要充分激发各类创新主体攻坚克难的积极性，真正做到奖优罚劣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：未来继续深化科技体制改革，您认为应该从哪些方面着手？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛澜：今后一个阶段科技体制改革的重点还是激发科研人员和创新主体的积极性创造性。创新驱动实质是人才驱动，还是要围绕“人”来做文章。像刚才提到的“揭榜挂帅”机制，就是激发人才创新活力的重要尝试。另外还要加强对创新人才特别是青年人才的支持力度；更重要的则是加快改革完善科技评价制度，建立以创新能力、质量贡献为导向的人才评价体系，赋予科研人员职务科技成果所有权或长期使用权，充分体现知识、技术等创新要素的价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月26日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以系统思维推进“放管服”改革（人民时评）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012163.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>周珊珊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　唯有“最前一公里”放得下、“最后一公里”接得住、“中梗阻”全打通，才能实现全流程的放、管、服</P><P>　　</P><P>　　党的十八大以来，各级政府着力推进职能转变，从简政放权入手，推动放管结合和优化服务，形成了“放管服”三管齐下、互为支撑的改革局面。“最多跑一次”“只进一扇门”等模式不断涌现，“不见面审批”“一网通办”等创新日渐增多，推动数据跑路代替群众跑腿，促进经济韧性和发展动力不断增强，“放管服”改革的成果，不断体现在老百姓的获得感之中。</P><P>　　“放管服”改革成效不断显现，极大释放了市场活力和社会创造力，推动了政府治理能力提升和廉政建设。尤其是“十三五”时期，审批“当关”、公章“旅行”、公文“长征”等问题得到有效破解；全国日均新登记注册企业数量由2015年的1.2万户增长至2020年前三季度的2.2万户；中国营商环境全球排名由2016年的第八十四位跃升至2020年的第三十一位，是全球营商环境改善程度最显著的经济体之一。可以说，“放管服”改革把转变政府职能持续推向深入，既利当前又惠长远。</P><P>　　我们看到，“放管服”改革进展取得巨大成效，但与人民群众的期待相比，还有一定差距；对标经济社会发展要求，还有不少完善空间。近期，有媒体调查报道，“放管服”改革过程中，一些基层单位和市场主体仍存在接不住、管不好的问题。基层人力财力不足、上级只赋权不赋能、市场准入易监管难……这些之所以成为制约“放管服”改革进一步深化的问题，归根结底在于放的一方不够彻底、不够科学，接的一方也缺乏禀赋、存在不足。立足新发展阶段，面对复杂多变的国际形势和国内经济社会发展需要，“放管服”改革仍需保持过了一山再登一峰、跨过一沟再越一壑的干劲。</P><P>　　持续深化“放管服”改革，需要以系统思维来谋划推进。权力下放不是“自由落体”，需要做到放与接的匹配。上级单位设计方案时要考虑基层承接能力、循序渐进，下级单位除了贯彻落实，也要及时反映意见、抓紧提升承接能力。权力下放不能“一放了之”，需要做到放与管的结合。瞄准薄弱环节，做好衔接帮扶，在人、财、物等方面给予实实在在的支持，根据不同行业特点充实基层专业力量，“扶上马，送一程”，同时积极发挥监管和评估的作用，从而真正达到“上下同欲者胜”的改革效果。</P><P>　　持续深化“放管服”改革，既需要勇气，也考验智慧。随着越来越多的权力和责任下放到基层，一些改革实践中存在的难点、堵点会逐渐暴露出来。如何解决个别环节效率提高、整体效率不足的改革协同性问题，如何解决权力下放不同步、不完整引发的下放事权不愿接、不敢接的问题，如何解决权责不明导致的监管出现空当的问题，每一项改革突破都需要领导干部提升担当的自觉、担当的本领。唯有“最前一公里”放得下、“最后一公里”接得住、“中梗阻”全打通，才能实现全流程的放、管、服。</P><P>　　征途漫漫，惟有奋斗。中央经济工作会议指出，“要深化重点领域和关键环节改革，推进‘放管服’改革，不断优化营商环境。”&nbsp;面向“十四五”，结合实际探索深化“放管服”改革，增强协同性针对性，奋发有为、真抓实干，方能取得更多企业和群众满意的改革成果，为经济社会发展增添动力。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽自贸试验区去年新设企业3857家]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012150.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报合肥1月25日电&nbsp;&nbsp;（记者徐靖）截至2020年底，中国（安徽）自由贸易试验区（简称安徽自贸试验区）已新设企业3857家，协议引资额近3000亿元。</P><P>　　2020年9月24日，安徽自贸试验区正式揭牌，涵盖合肥、芜湖、蚌埠3个片区。其中，合肥片区重点发展高端制造、人工智能、量子信息、跨境电商等产业，打造具有全球影响力的综合性国家科学中心和产业创新中心引领区。</P><P>　　截至2020年底，安徽自贸试验区已形成制度创新举措31项，签约入驻项目341个，协议引资额2922亿元。国务院集中复制推广的143项制度创新成果中，安徽有需求且符合复制推广条件的121项已全部完成复制推广工作。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月26日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“熊本豚骨”为何同源不同“命”？]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012114.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“大骨熬汤50年，全国门店800家。”2018年11月27日，在成立50周年之际，重光产业株式会社在上海举办了“味千拉面”品牌战略升级发布会。当月29日，重光产业株式会社的控股子公司西盖米食品（上海）有限公司（下称西盖米公司）提交了“熊本豚骨”商标在餐厅等服务上的注册申请，但因含有“熊本”这一地名，其注册申请被驳回，西盖米公司随后向法院提起行政诉讼。</p> <p> 　　日前，北京市高级人民法院终审驳回了西盖米公司的诉讼请求，认定“熊本”属于公众知晓的外国地名，第34995377号“熊本豚骨”商标（下称涉案商标）整体上亦未形成强于“熊本”这一地名的其他含义，属于不得作为商标注册和使用的标志，而其第9653661号“熊本豚骨”商标的注册情况并非涉案商标应予核准注册的当然理由，该商标的商誉也不能当然地延续至在后申请的涉案商标。</p> <p> 　　为何两件由西盖米公司申请的“熊本豚骨”商标命运会不同？中国商标网显示，虽然均为“熊本豚骨”商标，但两者标志存在一定差别，第9653661号“熊本豚骨”商标的标志为上下结构从左至右排列的“熊本”与“豚骨”字样，文字外围有一条黑色边框，涉案商标由从右至左横排的“熊本豚骨”文字构成。</p> <p> 　　记者日前走访北京地区的多家味千拉面餐厅发现，其门店招牌、菜单、店内墙壁等处长期使用的“熊本豚骨”标识，目前已更换为“大骨熬汤”字样。</p> <p> 　　商标包含地名注册申请被驳</p> <p> 　　记者了解到，自1968年在日本九州熊本县开设第一家餐厅以来，凭借采用熊本县传统豚骨汤头创造出口味独特的汤底，味千拉面餐厅赢得了众多消费者的青睐，目前在全球已有800多家门店，其中700多家设立在中国，其长期将“熊本豚骨”四字作为门店招牌及店内墙壁上统一使用的餐饮服务标识。</p> <p> 　　2004年6月30日，西盖米公司注册成立，系重光产业株式会社的控股子公司，经营范围起初为生产调味料（半固态）、销售自产产品并提供相关的售后服务，2018年2月24日变更为食品生产、销售自产产品并提供相关的售后服务。2018年11月29日，该公司提交了涉案商标的注册申请，指定使用在餐厅、餐馆、日式料理餐厅、日式餐馆服务、寿司餐馆服务等第43类服务上。</p> <p> 　　经审查，国家知识产权局以涉案商标中的“熊本”是日本地名，属于公共知晓的外国地名，且涉案商标整体未形成强于地名的其他含义，违反了商标法第十条第二款规定为由，决定驳回涉案商标的注册申请。</p> <p> 　　西盖米公司不服上述驳回决定，随后向国家知识产权局申请复审称，涉案商标是其在先商标的延续，经过宣传及使用已经具有一定的影响力和知名度，而且已产生唯一、特定的含义指向，该含义明显有别于“熊本”这一地名的含义，不会导致消费者产生混淆、误认。</p> <p> 　　为了证明在驳回复审程序提出的上述主张成立，西盖米公司向国家知识产权局提交了第4200797号“熊本”商标注册证及转让证明、第9653661号“熊本豚骨”商标注册证、味千拉面餐厅门店照片及被许可经营者的营业执照、“味千拉面”品牌的官网介绍、百度百科对“味千拉面”的介绍、其与上海领先餐饮管理有限公司签订的“熊本”商标许可协议及味千拉面上海杨思路店餐厅租赁合同与门店照片等证据。</p> <p> 　　2020年1月2日，国家知识产权局作出复审决定认为，涉案商标中的“熊本”属于公共知晓的外国地名，西盖米公司提交的证据不能证明涉案商标具有明显区别于“熊本”这一地名的其他含义，违反了商标法第十条第二款规定，不得作为商标使用，据此决定对涉案商标的注册申请予以驳回。</p> <p> 　　西盖米公司不服上述复审决定，继而向北京知识产权法院提起行政诉讼，主张涉案商标是该公司在原有第9653661号“熊本豚骨”商标的基础上，在日式餐馆服务、寿司餐馆服务等服务上的延续性、保护性注册，为便于其合法正当地在上述《类似商品和服务区分表》中新增加的服务项目上对该商标进行保护，依法应准予涉案商标初步审定；国家知识产权局针对第9653661号“熊本豚骨”商标作出的无效宣告请求裁定中认定“熊本豚骨”整体上具有区别于熊本县地名含义的其他含义，且该商标经过使用具有较强的显著性和一定知名度，不会使相关公众产生误认；“熊本豚骨”是中国700多家味千拉面餐厅统一使用的餐饮服务标识，是“味千拉面”的辅助品牌及商标，与“味千拉面”一样在中国具有较高的知名度、美誉度和市场影响力，已产生唯一、特定的含义指向，含义为“味千拉面餐厅里所独有的熊本豚骨面食”，该含义明显有别于“熊本”本身的地名含义。</p> <p> 　　西盖米公司提交的相关证据材料载明，味千拉面上海杨思路店餐厅的门店招牌及墙壁处均标注有“熊本豚骨”字样；2017年6月13日，西盖米公司受让取得核准注册在餐厅等第43类服务上的第4200797号“熊本”商标；2011年6月28日，西盖米公司提交了第9653661号“熊本豚骨”商标的注册申请，后经驳回及驳回复审程序于2014年3月7日被核准注册使用在餐厅等第43类服务上。</p> <p> 　　记者了解到，第21157105号“熊本の家及图”商标的权利人千某曾以第4200797号“熊本”商标于2013年8月31日至2016年8月30日期间未在餐厅等核定服务上进行了真实、有效的商业性使用为由提出撤销申请，2019年5月27日该商标被撤销并予以公告；2018年4月20日，千某又以包含公众知晓的外国地名，易导致消费者对服务的内容特点产生错误理解，具有欺骗性且缺乏显著性为由，针对第9653661号“熊本豚骨”商标提出无效宣告请求，国家知识产权局于2019年11月15日裁定对该商标予以维持。</p> <p> 　　在涉及第9653661号“熊本豚骨”商标的无效宣告请求纠纷案中，西盖米公司主张“味千拉面”自1968年创办以来在日本及其他国家和地区经营时持续使用“熊本豚骨”作为副商标；在第9653661号“熊本豚骨”商标申请注册时，熊本县不是中国公众普遍知晓的外国地名；其为外商独资企业，“熊本豚骨”长期持续作为“味千拉面”副商标使用，具有较高的知名度与显著性，具备区分服务来源的功能，从未误导、欺骗消费者。</p> <p> 　　针对西盖米公司的上述主张，国家知识产权局在裁定中指出，第9653661号“熊本豚骨”商标申请注册日前“熊本”已成为中国相关公众所熟知的日本地名，该商标整体具有区别于日本熊本县这一地名的其他含义；该商标经过在餐厅等核定服务上长期大量使用已具有一定知名度，不会使相关公众产生误认；该商标本身具有一定的显著性，西盖米公司提交的证据亦可以证明该商标经使用显著性进一步增强。</p> <p> 　　是否具有其他含义得以厘清</p> <p> 　　在此番商标申请驳回复审行政纠纷中，北京知识产权法院经审理认为，“熊本”属于公众知晓的外国地名，涉案商标“熊本豚骨”在整体上亦未形成强于“熊本”这一地名的其他含义，不具有区别于该地名的显著性。同时，其他商标核准注册的事实并不能当然地成为涉案商标获准注册的依据，西盖米公司在先注册商标的商誉也不能当然地延续至其在后申请的涉案商标。</p> <p> 　　2020年7月29日，北京知识产权法院判决驳回西盖米公司的诉讼请求，西盖米公司随后提起上诉。经审理，北京市高级人民法院认为西盖米公司的上诉请求及理由缺乏依据，判决驳回上诉，维持一审判决。</p> <p> 　　根据商标法第十条第二款规定，县级以上行政区划的地名或者公众知晓的外国地名，不得作为商标使用，地名具有其他含义的除外。“这一规定是我国商标法长期以来坚持的基本要求，在商标法已有这一明确而稳定规定的情形下，申请注册商标时应当按照商标法的基本要求，合理避让我国公众知晓的外国地名，以避免相关公众误认或攫取不正当的市场竞争优势。”北京市盈科律师事务所知识产权部主任汤学丽表示，虽然西盖米公司拥有在先被核准注册使用在餐厅等第43类服务上的第9653661号“熊本豚骨”商标，其主张涉案商标系对该商标的延续性、保护性注册，但商标注册人对其注册的不同商标享有各自独立的专用权，先后注册的商标之间不当然具有延续关系，而且商标注册亦应根据案件的不同情况加以具体审查，其他商标的申请注册情况并非涉案商标应予核准注册的当然理由。（本报记者 王国浩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浅析人工智能生成内容的保护路径]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012112.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着人工智能技术的成熟，越来越多的行业开始将这项技术运用于商业生产中，如利用人工智能技术进行自动的图像、符号信息处理，进而产生有欣赏价值的绘画、文学内容等。那么，这些内容是否符合我国著作权法中对作品的定义？相关主体是否可以通过著作权法来进行保护？这些问题在司法实务界和理论学界均存有一定的争议。在笔者看来，分析这些问题应把握两个原则：第一，不能因为保护某些行业而采用功利主义来论断适用某项法律，即对人工智能投资者、使用者的保护不一定要通过著作权法的路径来实现；第二，在大陆法系中需要保障法律的稳定性，不能因出现新事物而轻易改变既有法律规则，因此不宜为人工智能创设新的民事主体类型。</p> <p> 　　功利主义分析的误区</p> <p> 　　作品的构成要件包括“属于智力成果”“具有独创性”“表达相对完整”等要素。笔者认为人工智能自动生成的内容难以符合第一个要件，即智力成果是由民法上的自然人或法人创作而产生。但是，从外在表现上看，人工智能生成内容有的难以和自然人或法人创作的作品相区分，如果有人把它当成自己的作品使用、寻求著作权法保护，能否得到支持？这就引发了人工智能生成内容是否应该获得著作权法保护的问题。部分学术和司法观点认为：人工智能生成内容从外在表现上难以与人类的作品区分开来，如果有人将其冒充为人类所创作的作品，事实上很难识别出来，因此区分是没有意义的。另外，如果不给予人工智能生成内容著作权保护，人工智能生成物的投资者就缺少对该内容的垄断性，这可能会损害其利益。基于上述理由，如果人工智能生成物外在表现上类似于人类的创作，那么该内容应该被认定为作品。但笔者认为这种推论存在一定逻辑缺陷，需要加以厘清。</p> <p> 　　思考人工智能生成内容是否应该获得著作权法保护，需要从两个层面思考问题：一是从本质主义的视角，人工智能生成内容是否满足作品的实质性要求；二是从功利主义角度，给予人工智能著作权有无必要。回答第一个问题，需要厘清我国法律对于作品的实质判断要件。其中，著作权法实施条例第三条所称的“创作”和人工智能生产过程是否等价？如果人工智能生成过程属于著作权法实施条例第三条所称的“创作”，那么人工智能生成物可以被认定为作品，但谁才是这一作品的作者和著作权人？这仍然是法律要解决的问题。从功利主义出发，则需要厘清人工智能生成内容是否值得保护。如果回答是肯定的，则需要研究应采取什么路径来进行保护。如果采取著作权法保护路径，该如何确定著作权归属？此时，无论从本质主义还是功利主义层面，都要解决人工智能的法律地位问题。</p> <p> 　　具体而言，人工智能生成内容的使用涉及人工智能研发者、人工智能使用者、生产内容使用者之间的利益平衡。例如，媒体斥资购买人工智能软件，使用人工智能生成新闻稿件或股市和金融市场快报，若其他媒体未经同意擅自使用该文稿，此类行为无疑会分流前者的受众，损害前者的商业利益。此时，如果将人工智能生成的新闻稿认定为作品，则前者的利益可以获得著作权法的保护。如果新闻稿的独创性较低，无法被认定为作品，还可以通过反不正当竞争法来保护前者的利益，因此，著作权法保护并非是唯一路径。功利主义分析常见的误区是：以保护人工智能使用者的利益来证明人工智能生成内容应当受著作权法保护，这在逻辑上是有缺陷的，两者不是必然的因果关系。</p> <p> 　　人工智能的法律属性</p> <p> 　　将人工智能生成内容认定为作品，还面临一个难以逾越的理论难题：人工智能生成的内容不是人类智力创作成果，不满足作品必须是由自然人或法人所创作、具有创造性这两个条件。为此，有人提出可以扩大受著作权法保护的主体的范围，将人工智能作为“赛博人”，即拟制的人加以保护，并且这方面有法人制度可供借鉴。然而，这种思路不仅会导致知识产权法的重大变化，而且也将影响民法有关主体的规定。</p> <p> 　　根据有关法律规定，法人和自然人一样，具有独立的民事权利能力和民事行为能力，法人以其独立的财产作为民事责任的承担。如果将“赛博人”拟制为新的民事主体，其权利由谁享有？义务和责任由谁负担？如果为其创设新的民事主体规制，那么法人制度的存在还有什么意义？显然，在可以预见的时期内，“赛博人”是无法自行负担其权利和义务的。但是“赛博人”产生的后果，需要由对应的自然人或法人来享受权益承担义务和责任，如此，为什么不采用类似动物致人损害、产品责任这样的传统民法制度来解决有关问题？</p> <p> 　　具体而言，在权利方面，将人工智能视为“无体物”，其生产的内容视为由“无体物”产生的“孳息”，由人工智能的投资者享有对于“孳息”的利益。责任方面，因人工智能进行的文本和数据挖掘、算法自动生成文字等内容，由此造成的民事责任、知识产权责任由财产的所有者、使用者承担无过错责任。因此，引入“赛博人”作为新的法律主体的必要性要画个大大的问号。更核心的问题是人工智能生成内容也不具备创造性， 因为就目前的“弱人工智能”而言，其可以进行运算但是不会进行思考，遵循数理逻辑但不具备自然人或法人的理性。除此之外，人工智能更没有自然人非理性的情感机制。因此，人工智能不具备著作权法上作者的“人格”特质，其生成的内容也不具备创造性，而创造性是人类特有的能力，是人区别于物的根本属性之一。</p> <p> 　　“工具论”的合理性</p> <p> 　　人工智能不具备独立的民事主体资格，人工智能自动生成的内容不满足作品的“智力成果”要件，但是，这并不能排除人工智能生成内容可能受到著作权法的保护，只是著作权主体仍为自然人或法人，而该类人工智能生成内容是作为人利用技术辅助生成的作品加以保护的。创作作品是人的主体性的实现，是人的自由意志的运用，人可以直接创作作品，也可以借助一定的工具完成、甚至通过委托他人实现创作目的。就部分“弱人工智能”生成内容而言，本质上是创作者借助人工智能这一工具进行创作，而生成物是人意志发动的结果，是人的自由意志的实现，因而是人的意志的产物。人工智能生成内容的过程是运用一定的算法进行信息加工选择的过程，因此算法体现程序设计者的主体意志和选择，而程序的使用者某种程度上承认、接受了该算法，创作方向和人工智能设计方向有着高度的契合，这种对算法的接受也是使用者自由意志的选择。所以人工智能生成内容归根结底是人的自由意志的运用和实现。人工智能使用者运用人工智能生成的表达可以作为使用者的作品加以保护。</p> <p> 　　通过以上分析可得出初步的结论：人工智能不宜被视为独立的作者或著作权人，但部分内容可以作为人工智能使用者的作品得到著作权保护，也即有人参与创作的人工智能生成物可以被认定为作品。</p> <p> 　　从功利主义出发，论证人工智能生产内容应该以著作权法保护是有逻辑缺陷的。除此之外，部分观点反驳“工具论”的理由是：既然从内容本身无法分辨一项表达究竟出于人工智能还是自然人或法人，那么在司法实践中还有必要去进行分辨吗？但笔者认为，这实际上是一个证据的问题，应该从举证角度去考虑。即便一项表达事实上出自于人工智能，但由自然人对其进行署名并登记，那么如果无相反证据，法律应推定该表达属于人类智力成果，构成作品。以证据来推定事实是法律制度对现实生活的简化，追求法律的形式正义就需要接受应然层面和实然层面的一定脱节。</p> <p> 　　因此，在无法举证证明作品不是由人创作而是由人工智能生成的情况下，只能认定该表达构成作品，受到著作权法的保护。在总体上不对人工智能自动生成内容提供著作权保护的情形下，这将导致部分人工智能生成内容实际上可以冒充人类的创作而得到著作权保护，但并不能因此说明所有人工智能生成内容都可以作为作品受到保护，只要它形式上看起来类似人类的创作，这就好比某些假冒商标的商品无法被识别出来，不能因此主张所有的假冒该商标的商品都应该被认定为真品。（华东政法大学 龙文懋 龙明明）</p> <p> 　　（本文仅代表作者个人观点）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从“优乐美”商标行政案看抢注他人知名商标问题]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0126/c136655-32012108.html</link>
            <pubDate>2021-01-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【案情简介】</p> <p> 　　原告吴某于2015年6月9日在电吹风、水加热器、厨房用抽油烟机等商品上申请注册第17162453号“优乐美YOULEMEI”商标（下称诉争商标）。在商标初审公告阶段，该案第三人广东喜之郎集团有限公司（下称喜之郎公司）提出异议。经过复审，国家知识产权局认定，喜之郎公司的第6091459号“优乐美U.LOVEIT”商标（下称引证商标）在奶茶（非奶为主）等商品上构成驰名商标，诉争商标的申请注册违反了我国商标法第十三条第三款的规定，决定对吴某申请的商标不予注册。</p> <p> 　　原告吴某不服该决定，向北京知识产权法院提起诉讼。北京知识产权法院经审理判决驳回原告的诉讼请求。该判决现已生效。</p> <p> 　　【法律分析】</p> <p> 　　我国商标法第十三条第三款规定，就不相同或者不相类似商品申请注册的商标是复制、摹仿或者翻译他人已经在中国注册的驰名商标，误导公众，致使该驰名商标注册人的利益可能受到损害的，不予注册并禁止使用。</p> <p> 　　在“优乐美”案中，根据在案证据，可以证明在诉争商标申请日前第三人已对其引证商标在全国范围内进行了持续广泛的宣传和使用，并在奶茶（非奶为主）商品上取得了较高的知名度。此外，引证商标在奶茶（非奶为主）商品上曾于2011年11月被原国家工商行政管理总局商标局认定为驰名商标。因此，法院认定引证商标在奶茶（非奶为主）商品上于诉争商标申请注册日之前已达到驰名程度，构成驰名商标。</p> <p> 　　该案诉争商标为“优乐美YOULEMEI”，与引证商标“优乐美U.LOVEIT”中文文字构成相同，在整体外观、视觉效果等方面十分近似，构成我国商标法第十三条第三款规定的复制、摹仿。</p> <p> 　　该案中，虽然诉争商标指定使用在电吹风、厨房用抽油烟机、水加热器等商品上，与引证商标核定使用的奶茶（非奶为主）等商品存在一定差异，但是二者的相关公众重合度较高，考虑到引证商标在奶茶（非奶为主）商品上具有较高知名度，诉争商标指定使用商品的相关公众应当知晓引证商标的存在。综上，法院认定诉争商标的申请注册违反了商标法第十三条第三款的规定。（吴瑛曼）</p> <p> 　　（本文仅代表作者个人观点）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化改革，完善生物医药创新生态（创新谈）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010569.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>赵永新</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在国家新药创制重大科技专项、药品监管改革、医保制度改革和科技金融创新的合力助推下，我国生物医药迎来蓬勃发展、量质齐升的可喜局面</P> <P>　　只要继续深化改革，不断完善创新生态，中国新药研发未来可期</P> <P>　　</P> <P>　　最近一段时间，生物医药领域好消息不断：中国生物和北京科兴自主研发的新冠疫苗，在越来越多的国家接种，为全球抗疫继续贡献中国智慧；百济神州自主研发的一款抗癌新药的海外权益，以超过22亿美元的总交易金额授权全球制药巨头诺华，创造了中国新药出海的又一里程碑……</P> <P>　　包括疫苗在内的生物医药是不折不扣的高新科技产品，小小一片药丸、一剂疫苗，凝结着众多科学家和技术工程人员的心血。党的十八大以来，在国家新药创制重大科技专项、药品监管改革、医保制度改革和科技金融创新的合力助推下，我国生物医药迎来蓬勃发展、量质齐升的可喜局面。一方面，包括免疫治疗、细胞治疗在内的前沿技术多点开花，创新药逐年增多。据不完全统计，2018至2020年共有37个一类创新药获准上市，由此前的平均1年1个增加到1月1个；另一方面，创新实力不断提升，快跟式创新的速度明显加快，围绕新靶点、新机制研发的原研药陆续进入临床试验，有望在肿瘤、乙肝、肺纤维化、老年痴呆等重大疾病的治疗上大显身手。</P> <P>　　随着创新药开花结果，其社会效益和经济效益逐渐显现。越来越多的国产新药以良好的安全性、治疗效果和较低的价格，逐步替代昂贵的进口药，在造福患者的同时显著降低了医疗负担。与此同时，一批具备创新实力的新兴生物技术公司脱颖而出，成为创新大军中生机勃发的重要力量。有专家预言，继互联网、信息通信、新能源等之后，生物医药有望成为支撑我国经济高质量发展的又一新兴战略性产业。</P> <P>　　当然，我们既要看到成绩也要正视不足。我国从仿制药大国迈向创新药大国的转型才刚开始，无论是基础研究、工程技术还是企业规模，与世界创新药强国相比还有很大差距。与此同时，医药领域的制度创新还滞后于科技创新的步伐。作为政府严格监管的特殊商品，药品对于政策的依赖性更强；对于周期长、风险高、投资大的新药研发来说，政策保障尤为关键。当前，在药品临床审评、上市审批和临床试验管理、国家医保等关键环节还存在一些堵点，影响新药研发的速度和质量。</P> <P>　　“改革道路上仍面临着很多复杂的矛盾和问题，我们已经啃下了不少硬骨头但还有许多硬骨头要啃，我们攻克了不少难关但还有许多难关要攻克。”习近平总书记在主持中央全面深化改革委员会第十七次会议时强调，要把深化改革攻坚同促进制度集成结合起来，聚焦基础性和具有重大牵引作用的改革举措，加强制度创新充分联动和衔接配套，提升改革综合效能。</P> <P>　　包括疫苗在内的生物医药是事关国计民生和国家安全的战略性高科技产业。新药研发涉及科技、药监、医保、卫生医疗等多个政府部门，政策的协同性、配套性尤显重要。只要继续深化改革、持续完善创新生态，中国新药研发未来可期。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月25日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广西出台《防城港市强化知识产权保护实施方案》]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010714.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 知识产权正为有着“边陲明珠”之称的广西壮族自治区防城港市带来更大发展机遇。<br /> <br /> 　　“防城港市一直以来对知识产权创造、运用、保护、管理、服务十分重视，知识产权工作始终走在全区前列，去年更是交出了一份亮眼的成绩单。”日前，防城港市市场监督管理局二级巡视员朱宇云在接受记者采访时表示，截至2020年11月，防城港市共拥有授权专利297件；每万人口发明专利拥有量6.21件；截至2020年第三季度，全市有效商标注册量4762件，同比增长22.16%，超额完成目标任务。<br /> <br /> 　　<strong>出台政策强化保护</strong><br /> <br /> 　　2020年12月23日，《防城港市强化知识产权保护实施方案》（下称《实施方案》）经防城港市委全面深化改革委员会第八次会议审议通过。《实施方案》从强化制度约束、加强社会监督共治、优化协作衔接机制等方面提出具体要求，进一步加强知识产权保护。<br /> <br /> 　　知识产权保护是创新驱动发展的“刚需”。面对形形色色的知识产权侵权行为，加大对其的惩戒力度是推动发展的重要一环。为此，《实施方案》提出，要严厉打击知识产权侵权行为，加大损害赔偿力度；强化民事司法保护，有效执行惩罚性赔偿制度；开展关键领域、重点环节、重点群体行政执法专项行动，加大行政处罚力度；开通举报渠道，开展知识产权执法专项行动，加大惩处力度；加大刑事打击力度，针对侵犯知识产权犯罪行为持续开展专项打击行动，保持高压严打态势。<br /> <br /> 　　作为一座沿海城市，防城港积极以对外开放推动产业转型升级和经济高质量发展。其中，如何以知识产权更好护航企业“走出去”始终是当地探索的一项课题。对此，《实施方案》指出，要推动防城港国际医学开放试验区建立知识产权快速维权援助机制；探索建立国家海外知识产权纠纷应对指导中心防城港分中心，开展海外知识产权纠纷指导，提供维权援助服务；支持各类社会组织开展专利涉外风险预警分析，帮助企业防控风险。<br /> <br /> 　　“强化知识产权保护是营造良好营商环境、推动更深层次改革、实行更高水平开放的必然要求，是推进高质量发展的重要支撑。”防城港市市场监督管理局局长林柱昌表示，《实施方案》的出台，将加大知识产权侵权行为联合惩戒力度，健全知识产权行政执法和刑事司法衔接程序，推进知识产权民事、刑事、行政案件“三合一”审判机制改革，强化知识产权仲裁、调解、维权援助工作和跨部门、跨区域办案协作，打开防城港市知识产权事业及经济发展的新篇章。<br /> <br /> 　　<strong>推进服务健全体系</strong><br /> <br /> 　　近日，广西盛隆冶金有限公司通过商标国际注册马德里体系提交的2件商标注册申请被核准注册。“这是防城港积极响应国家‘一带一路’倡议，推进商标品牌朝着国际化方向迈进的重要一步，也为当地商标品牌‘走出去’提供了经验。”朱宇云表示。<br /> <br /> 　　商标国际注册是企业产品出口的“通行证”，而马德里体系被称为商标国际注册的“快车道”，是企业商业“疆土”对外延伸和拓展的关键。近年来，防城港市市场监管部门将马德里商标国际注册作为促进“新旧动能转换”的一个重要推动力，深入走访调研，加强行政指导，引导企业在商标国际注册方面早布局、早谋划、早行动。<br /> <br /> 　　“在调研中我们发现，仍有不少企业对马德里商标国际注册知识和程序不熟悉，或者担心程序复杂、费用高，也有企业缺乏品牌发展的长远规划。”朱宇云表示，为此，防城港市市场监管部门面向外向型企业和商标代理机构等单位，邀请专家就企业品牌建设和布局的务实操作、马德里商标国际注册常识与应用等方面进行宣传培训；对有出口意向的企业，重点宣传“市场未动、商标先行”，对尚未提交商标国际注册申请的出口企业，重点提醒可能出现的商标抢注情况等；建立重点商标培育企业挂钩联系点制度，深入企业指导开展马德里商标国际注册工作，帮助其解决在商标资源挖掘等过程中遇到的问题。<br /> <br /> 　　“这些接地气的举措让企业明白商标国际注册是惠企、利企、扶企、助企的大实事、大好事，从而增强了企业注册国际商标的积极性，提升他们的商标品牌意识，营造推进商标品牌建设的良好环境。”林柱昌表示。<br /> <br /> 　　实际上，引导企业进行商标国际注册是防城港市市场监督管理局推进知识产权服务、健全知识产权工作体系的环节之一。近年来，该局深入开展知识产权直通车服务工作，举办知识产权政策大宣讲、知识产权宣传周活动，推进知识产权服务企业高质量发展调研等，共服务企业110家，其中帮助企业获得专利权质押融资1500万元，有力推动了当地经济发展。<br /> <br /> 　　“下一步，我们将继续完善知识产权各项工作，为全区经济乃至全国经济的高质量发展贡献自己的一份力量。”林柱昌表示。（本报实习记者 熊花平 通讯员 廖开军）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年“知识产权服务万里行”活动助力复工复产 支持创新创业]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010724.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为深入贯彻落实党中央、国务院关于统筹抓好疫情防控和经济社会发展的决策部署， 2020年4月，国家知识产权局组织全国各地以“知识产权服务助力复工复产、支持创新创业”为主题，统一组织开展为期半年的“知识产权服务万里行”（下称“万里行”）系列活动。各地围绕“知识产权服务业吸纳人才就业创业”“知识产权助力企业复工复产”“知识产权支持抗击疫情技术创新转化”“知识产权运用促进精准扶贫” 和“知识产权便利化服务惠企助企”5项重点任务，深入调研企业需求和困难，调配知识产权系统内外各类优质服务资源，与需求侧精准对接，以线上线下等方式开展内容丰富、形式多样的活动共计7000多次，惠及企业超过5万家。</p> <p> 　　<strong>知识产权服务业</strong></p> <p> 　　<strong>吸纳人才就业创业</strong></p> <p> 　　2020年“万里行”活动开展以来，为促进知识产权服务业吸纳人才就业创业，各地在国家知识产权局统一部署下，加大政策支持，积极开展专场招聘会、对接会等相关活动1075次，6276家知识产权服务机构参与。</p> <p> 　　各地纷纷出台知识产权服务业稳定和扩大就业政策，落实专利代理师职业资格“先上岗、再考证”阶段性措施，鼓励高校毕业生到知识产权服务机构就业。北京将知识产权服务人才纳入高精尖产业技能提升行动计划，给予服务机构补贴和个人奖励。辽宁对知识产权服务机构吸纳和培育专利代理师给予资金扶持。山东省烟台市与高校合作，将知识产权就业前景等内容纳入职业规划及就业指导课程；淄博市对引进重点人才的知识产权服务机构给予资金支持，对服务机构引进的博士研究生给予安家和生活补贴。湖北对在吸纳人才就业中表现突出的10家知识产权服务机构给予补贴。四川省成都市出台政策，对49家知识产权服务机构的241名执业专利代理师共资助120.5万元。北京、吉林、黑龙江、湖南、广东、广西、陕西、宁夏等地减免应届毕业生参加专利代理师资格考试考前培训班费用。</p> <p> 　　各地贯彻落实《国家知识产权局关于支持和引导知识产权服务业积极应对疫情影响 稳定和扩大就业的通知》要求，举办线上线下招聘会，组织知识产权服务机构储备人才、吸纳就业。“万里行”活动开展以来，各地共举办专场招聘活动351场，共计1619家知识产权服务机构参加，提供岗位9023个。其中，河北组织线上线下招聘会7次、知识产权服务机构与高校毕业生对接活动72次、知识产权就业创业培训和座谈会69次。江苏组织“牵手知识产权，成就精彩人生”“太湖知英人才交流会”等33场专场招聘活动，437家知识产权服务机构提供岗位2964个，最终192家机构招聘922人，其中应届毕业生269人。安徽在省人才招聘网和高校网站发布应届毕业生专场招聘公告，307家企业提供1508个知识产权岗位，401人签署就业协议。四川开展“智汇天府——四川省知识产权服务业专场招聘”活动，覆盖省内31所高校。重庆、浙江、青海等地组织知识产权服务机构前往校园专场招聘。</p> <p> 　　活动期间，各地还利用各类在线资源，采取在线课堂、导师直播、互动答疑等方式，组织知识产权服务机构专题培训，促进服务能力提升。四川举办知识产权服务业技能大赛，包括商标代理能力大赛、专利信息检索赛、专利撰写赛等系列比赛，搭建从业人员分享经验和学习交流平台，提升知识产权服务人才专业技能。</p> <p> 　　<strong>知识产权</strong></p> <p> 　　<strong>助力企业复工复产</strong></p> <p> 　　2020年“万里行”活动期间，各地为助力企业复工复产，组织知识产权服务机构深入企业调研培训，大力支持企业知识产权质押融资，创新服务模式，执行相关活动230项，开展活动3348次，惠及企业共计2.4088万家。</p> <p> 　　各地组织知识产权服务机构深入企业调研，了解困难，提供公益咨询、代理援助等知识产权服务。其中，河北组织知识产权服务机构深入企业座谈交流182次，为中小企业提供知识产权信息利用和公益咨询35次，开展线上线下培训63次。辽宁开展知识产权“保市场主体”专题调研，赴35家企业调研了解困难和问题。江西走访调研企业261次，召开企业座谈会38次，开展送服务进企业活动31次，为企业发放知识产权宣传手册64次。湖北开展知识产权“楚天行”活动，定制线上培训课程，累计培训500人次，在线播放超57万人次。广东省珠海市组建知识产权志愿服务专家团，20家单位30名知识产权人才为企业提供专利检索、商标品牌策略咨询培训等公益服务。云南组织知识产权专家小分队深入25个县（市、区），举办对接咨询活动25场，培训1000余人次，帮助创新主体解决知识产权困难和问题。青海组织5家知识产权服务机构深入16家科技型中小企业，提供专利信息帮扶服务。</p> <p> 　　活动期间，全国知识产权系统积极协调金融系统资源，搭建沟通桥梁，组织知识产权质押融资银企对接等活动，缓解企业融资难。2020年1月至10月，全国专利商标质押融资项目8973项，同比增长50.3%，质押融资金额达1664亿元，同比增长35.3%。其中，黑龙江将93家有融资需求的企业推荐给金融机构，完成专利质押30件，融资1.12亿元；商标质押157件，融资0.56亿元。河北组织“银保企”对接，举办知识产权质押融资推进活动89次，帮助企业获得贷款4292万元，达成贷款协议6970万元。上海发行两期知识产权资产支持专项计划，合计1.05亿元，涉及102件授权专利，帮助17家中小型高新技术企业获得融资。广东支持东莞市推出首笔专利、商标、版权混合质押融资贷款250万元，组织评估机构免费服务100余家中小微企业；支持深圳市南山区对12家疫情防控相关企业发行3.2亿元的知识产权证券化产品。重庆举办“知识产权质押融资破解企业资金难题”专题培训。</p> <p> 　　此外，各地积极探索政府购买服务、网络直播等模式，向创新主体推送优质知识产权市场化服务。北京开展中关村重点园区“知识产权服务管家项目”活动，在5个园区召开8场知识产权主题沙龙和培训，组织知识产权服务机构为67家重点企业提供“一对一”知识产权帮扶。江苏省南京市对15家知识产权服务机构给予200万元资金支持，支持其对复工复产的中小微企业减免服务费用共计932万元。广东举办首届中国（广东）知识产权服务直播节，29家知名机构开展知识产权服务“直播带货”，吸引了超2.5万人次在线观看。</p> <p> 　　<strong>知识产权</strong></p> <p> 　　<strong>支持抗疫技术创新转化</strong></p> <p> 　　2020年“万里行”活动期间，各地积极实施专利导航助力抗疫技术科研攻关，引导知识产权服务机构为抗疫技术提供全流程服务，利用知识产权运用平台加速抗疫技术转移转化，共开展活动268次，惠及企业数量共计3286家。</p> <p> 　　活动期间，各地加强部门联动，实施专利导航项目，跟踪推送疫情防控专利情报，助力抗疫相关技术科研攻关。其中，北京对疫情防控相关的大数据及人工智能技术、冠状病毒治疗药物等领域的5家重点企业进行专利导航，形成报告。广东聚焦疫情防控重点行业和战略性新兴产业需求，组织开展口罩生产设备、红外体温检测仪、隔离医疗器械设备等3个防疫产业专利导航，形成了11个防疫行业和新兴产业的专利导航成果。重庆实施生物医药与生命健康产业专利导航项目，支持相关项目并补助30万元。</p> <p> 　　为大力推动技术转化，各地引导知识产权服务机构对接相关企业和科研机构，为抗疫技术提供全流程知识产权服务。河北引导知识产权服务机构为抗疫技术的专利分析、申请、运用提供服务12次，惠及企业22家。浙江指导舟山巨洋技术开发有限公司研发病毒细菌冷杀灭装置并提交专利申请。贵州指导红星医药园区生产医药防控物资企业将研发创新成果提交发明专利申请。新疆指导从事医疗设备、防护用品和消毒设备的企业开展专利挖掘，对相关技术提交专利申请。</p> <p> 　　同时，各地高效利用知识产权运营平台，汇集抗疫专利技术信息并加速转移转化。河北组织企业充分利用国家知识产权运营公共服务平台专利运营数据库项目，免费获取抗击疫情相关专利运营专题库以及知识产权转让、许可等服务。内蒙古将59项防疫相关科技成果在自治区科技成果（专利）交易平台上发布，汇编防疫相关科技成果专题报告，向企业、医疗机构、科研院所发放。广东上线抗疫专利情报专题数据库，形成知识产权公益慕课资源，支持广东专利代理协会成立“抗击新冠病毒专利服务志愿者团队”，为企业在抗击新冠病毒研发中的专利问题提供公益咨询。</p> <p> 　　<strong>知识产权运用</strong></p> <p> 　　<strong>促进精准扶贫</strong></p> <p> 　　2020年“万里行”活动期间，各地深入实施商标品牌培育专项行动和地理标志运用促进工程，充分发挥地理标志行业协会、龙头企业、农业合作社、服务机构等各方作用，运用知识产权精准扶贫，共开展活动934次，惠及企业5399家。</p> <p> 　　活动期间，各地商标品牌培育专项行动和地理标志运用促进工程取得新进展。河北举办商标富农和专利强农等培训会13次，指导企业提交商标注册申请，惠及企业216家。山西在大同市举办2020年“知识产权服务万里行”地理标志助推产业发展精准扶贫交流推进会。湖北举办第二届湖北地理标志大会暨品牌培育创新大赛，组织网上公益培训150余场次。广东走访8个县（市、区）多家企业，挖掘当地特有资源，培育地理标志商标、地理标志产品。四川开展“奔康助农”大型公益活动，推动238家企业的地标产品上线电商平台，其中地理标志证明商标（含地理标志产品）使用企业104家，“四川扶贫”集体商标使用企业120家，涉及贫困县企业89家。贵州省毕节市实施“大方冬荪”地理标志产业化项目，带动贫困户105户，解决劳务用工岗位79个，人均用工增收7000余元。</p> <p> 　　为发展地理标志产品，各地运用直播等形式，积极拓展地理标志产品销售渠道。江苏在扬州、泰州等市开展地理标志品牌产品直播推介活动，69.34万人参与，直接销售金额53.56万元，带动销售414.13万元。安徽举办“地理标志与区域品牌发展论坛”，有关市县领导、企业代表共话地理标志、商标与品牌助推区域经济发展。湖北开展“助力湖北品牌 我为湖北买买买”公益直播活动，28位主播售出“武汉热干面”等湖北特产80.9万件，累计观看人数超过3431万，在线销售额3034.4万元。重庆市巫山县举办“信息化助力扶贫？我是家乡卖货郎”巫山脆李618电商预售活动。新疆开展“地理标志助力脱贫攻坚系列直播”活动，在线直播销售哈密瓜等地标产品，1.2375万人次参与，累计销售额108万元。陕西在第27届农高会期间举办“知识产权促进乡村振兴成果展”，集中展示了70项取得良好经济社会效益的地理标志产品。知识产权出版社组织直播电商研修班帮助地标企业提升直播电商运营能力。</p> <p> 　　<strong>知识产权便利化服务</strong></p> <p> 　　<strong>惠企助企</strong></p> <p> 　　2020年“万里行”活动期间，全国知识产权系统发挥专利代办处和商标受理窗口作用，设立专利商标质押登记绿色通道，组织专利、商标审查员开展巡回审查和辅导活动，推出多项知识产权便利化举措。各地共开展相关活动1482次，惠及企业1.4482万家。</p> <p> 　　为落实应对疫情的便利化措施，国家知识产权局开通疫情防控专利、商标审查绿色通道。截至10月底，国家知识产权局对涉及防治新冠肺炎疫情的1597件专利申请，依请求予以优先审查，全流程加快审查进度，大力缩短审查周期。国家知识产权局推动多家专利代办处、商标受理窗口扩展业务，目前北京业务受理窗口等27个综合性窗口已实现知识产权业务“一窗通办”。辽宁实行专利质押融资相关项目全程网上受理、传递和修改，疫情期间仅用两天时间完成了沈阳通用机器人技术股份有限公司的专利质押融资贷款项目审核。山东对涉及防治新冠肺炎的专利和商标申请依请求予以优先审查办理。四川制定《关于疫情防控期间运用知识产权服务中小企业的六条措施》，开设中小企业专利优先审查“绿色通道”，缩短“天府知来贷”备案周期时间。云南开展知识产权服务窗口前移活动，深入企业现场宣讲专利费用减缴办法、优先审查等政策。</p> <p> 　　活动期间，国家知识产权局在多地组织开展巡回审查、审理和辅导活动。在安徽，国家知识产权局专利局复审和无效审理部、机械部、电学部及材料部的专利审查员与芜湖当地企业面对面交流，讲解专业领域审查业务，开展现场审查和辅导活动。在广东，国家知识产权局专利局专利审查协作广东中心巡回审查组、调研组赴江门支持当地“知识产权服务万里行”活动，交流探讨研发创新、专利申请和审查各阶段质量提升等议题。在青海，国家知识产权局专利局专利审查协作四川中心赴西宁市支持“万里行”活动，在西宁经济技术开发区等园区开展培训，讲授专利信息运用基础知识和实务技能，有效提升企业主体专利信息运用意识和能力。（本版内容由国家知识产权局知识产权运用促进司服务业发展和监管处提供）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打造高质量航空航天产业集群（专家观点）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010570.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>本报记者 余建斌</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“远程宽体客机CR929将实现三大跨越：从窄体单通道向宽体双通道跨越、从中短程内陆飞行向远程跨洋飞行跨越、从金属材料为主向复合材料为主跨越。未来我国商用飞机还会朝着更大更远、双层双通道、超音速、新布局等方向发展。”在前不久举行的2020浙江省“万亩千亿”航空航天产业国际峰会上，中国商用飞机有限责任公司科技委常委、CR929中俄远程宽体客机中方总设计师陈迎春表示。</P><P>　　据陈迎春介绍，目前，我国三大客机项目ARJ21国产新支线飞机、C919大型客机和中俄联合研制的宽体喷气客机CR929都在正常推进。90座的ARJ21订单超过600架，累计运送旅客超过150万人次；150座的干线客机C919正在试飞取证阶段，6架飞机正在4地试飞，累计订单已超800架；中俄联合研制的300座双通道宽体客机CR929也在稳步推进。</P><P>　　航空航天产业作为高端装备制造业的代表，是国家综合国力的集中体现和重要标志。专家认为，发展大飞机是产业发展的龙头，对产业有显著的拉动作用。与此同时，大飞机也需要产业链支撑，民机产业和市场的可持续发展离不开产业链的完善。</P><P>　　航空产业网负责人、航空产业专家阎振宇认为，航空产业链的提升与完善，社会资本将是解决这个课题的关键之一。根据航空产业网的统计，全球有超过2.2万家航空制造持证企业，其地理分布密度与经济发展水平正相关。由于历史原因，我国经济发达的东南沿海地区的航空制造业较为薄弱，但也说明未来的发展空间广阔。</P><P>　　2019年，总规划面积约5.43平方公里的杭州钱塘新区航空航天新产业平台入选浙江省第一批7个“万亩千亿”新产业平台培育名单。“万亩千亿”是浙江省面向重量级未来产业，规划万亩左右空间以实现千亿以上产出的产业平台。杭州市副市长、钱塘新区党工委书记柯吉欣认为，航空制造产业需要大量资金投入和相关配套产业导入扶持。浙江发展航空航天面临良好机遇，具有产业基础厚实、民间资本丰富、区位优势显著等特点，对于国产大客机制造而言，也能够实现就近产业链布局配套。</P><P>　　针对具体的航空产业链创新，中国航发北京航空材料研究院研究员曹春晓院士指出，材料发展在现代飞机研制当中起重大作用，尤其是关键材料将会直接影响飞机的安全性、经济型、舒适性和环保性。目前国内不少厂家正在积极研制钛合金、复合材料等先进高比强度材料，有必要尽最大努力，尽快研制出关键材料。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月25日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海淀开启北京国际科技创新中心核心区建设新征程]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010580.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “十三五”时期是北京市海淀区发展进程中极不平凡、具有里程碑意义的五年，是海淀区经济发展捷报频传、科技创新多点突破、综合实力迈上大台阶的五年，是海淀区城市品质持续提升、民生事业硕果累累的五年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海淀区形成并实施“两新两高”战略（挖掘文化与科技融合新动力、构建新型城市形态，推动高质量发展、打造高品质城市），构建“创新雨林”生态体系，中关村科学城建设跑出“加速度”，形成海淀特色的高精尖经济结构。海淀区经济总量年均增速7%左右，经济总量和对全市经济增长贡献连续五年居前列；第三产业增加值占地区生产总值达90%左右；高新技术企业总收入年均增长10%以上，为开启现代化国际化创新型宜居宜业城区和北京国际科技创新中心核心区建设新征程奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十三五”期间，海淀区围绕“七有”要求和“五性”需求保障改善民生，完善“接诉即办”机制，基本公共服务质量持续提升。社区养老服务驿站实现29个街镇全覆盖。实施教育强区行动计划和学前教育行动计划，基础教育优质均衡发展取得重大进展。荣获“全国卫生城区”荣誉称号，卫生健康服务体系更加优质高效。荣获国家公共文化服务体系示范区，蝉联“全国文明城区”荣誉称号。开展东西部扶贫协作，6个对口支援地区全部实现脱贫摘帽。坚持绿色发展，实施“一微克”行动和“水清岸绿”计划，污染防治攻坚战取得重大成效，PM2.5平均浓度比2015年下降50%，城市污水处理率达99.3%，空气质量和地表水环境居北京市城六区首位。城市绿化覆盖率提高到53%，森林覆盖率达到35.78%，推进生活垃圾无害化处理。全域绿色生态网络基本形成，良好生态环境成为全面小康社会亮丽底色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 站在“十四五”起点上，海淀区将勇当领头羊，聚焦“一村三山五园”，加快建设现代化国际化创新型宜居宜业城区和北京国际科技创新中心核心区。把原始创新能力摆在更加突出的位置，研究实施科技创新能级提升行动。进一步丰富“中关村精神”内涵，聚焦中关村科学城，探索发挥地方党委、政府组织作用和服务优势的新路径新模式，构建更加紧密、稳定、高效的“创新合伙人”机制，形成更加强大的政产学研用全要素“创新雨林”生态体系。在原始创新上实现重大突破，在关键核心技术自主可控上取得重大作为，在破解“卡脖子”困局上探路，实现科技创新重大转变，以更大的担当支撑世界科技强国建设。海淀区还将按照“一产融合、二产做强、三产更优”的思路，积极探索创新产业组织模式，力争在产业选择、新动能培育、结构优化、效率变革和人才支撑体系建设等各方面走在全市乃至全国前列。推动科技创新与产业创新互动融合、双轮驱动，打好产业基础高级化、产业链现代化攻坚战，形成以攻克底层技术为牵引、以科技服务业为基础、以大信息产业为支柱、以大健康产业为突破、以先进制造业为支撑的海淀特色现代产业体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期，海淀区还将积极担当起北京市“两区”“三平台”建设示范标杆的责任使命，充分发挥中国（北京）自由贸易试验区科技创新片区、国家服务业扩大开放综合示范区、中关村国家自主创新示范区核心区“三区”政策叠加的独特优势，聚焦人才、资金、土地、数据四大要素，突出科技创新、服务业开放、数字经济、区域协同四大特色，紧盯政策创新和政策落地，谋划推出一批国家战略需要、开放度要求高、自身禀赋好的制度创新成果。迈向社会主义现代化新征程，海淀区将激扬奋斗精神，勇于担当作为，为首都率先基本实现社会主义现代化作出海淀贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据来源：中共海淀区委宣传部</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月25日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“惠氏”商标之争引发3055万元赔偿]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010743.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　围绕“惠氏”“Wyeth”等商标，美国惠氏有限责任公司（下称美国惠氏）和广州惠氏宝贝母婴用品有限公司（下称广州惠氏）在华展开了多年的知识产权较量。继在广州、北京等地对广州惠氏提起多起商标侵权、行政诉讼后，双方在杭州再次燃起知识产权战火。</p> <p> 　　因认为广州惠氏等六公司涉嫌商标侵权及不正当竞争，美国惠氏及其在华关联公司将上述六公司诉至杭州市中级人民法院（下称杭州中院）。近日，杭州中院对该案作出一审判决，认定广州惠氏等六被告在其生产、销售的被诉侵权产品、产品包装及宣传册上使用“Wyeth”“惠氏”“惠氏小狮子”标识的行为构成商标侵权，青岛惠氏宝贝母婴用品有限公司（下称青岛惠氏公司）将“惠氏”作为其企业字号的行为构成不正当竞争，六被告侵权恶意明显，在确定侵权赔偿额时适用惩罚性，判决广州惠氏等赔偿经济损失及合理开支共计3055万元，全额支持了美国惠氏及其关联公司的诉讼请求。</p> <p> 　　<strong>两个惠氏，法庭对峙</strong></p> <p> 　　公开资料显示，美国惠氏成立于1926年2月4日，原名为美国家庭用品公司，2009年变更为现名称。自上世纪80年代进军中国市场以来，美国惠氏在中国申请注册了“惠氏”“Wyeth”等多个商标，并在国内许可多个关联公司使用。</p> <p> 　　美国惠氏及其关联公司在起诉书中表示，其在研究、开发、制造和销售婴幼儿奶粉等方面处于全球领先地位，是“惠氏”“Wyeth”等商标的商标权人。经过长期的推广使用，“惠氏”“Wyeth”商标在婴幼儿奶粉等产品中取得了较高的知名度。2015年，该公司旗下奶粉业务在中国市场的销售收入突破100亿元。</p> <p> 　　美国惠氏认为，广州惠氏自2010年成立以来，长期、大规模地生产、销售带有“惠氏”“Wyeth”“惠氏小狮子”标识的母婴洗护产品等商品，并通过抢注、从他人处受让等方式在洗护用品等类别上注册了“惠氏”“Wyeth”等商标。在广州惠氏受让取得的六个“惠氏”“Wyeth”商标被宣告无效以及最高人民法院（下称最高法院）认定广州惠氏使用“惠氏”“Wyeth”构成商标侵权及不正当竞争后，其仍继续使用上述标识销售相关母婴洗护等商品，侵权恶意明显，请求法院适用惩罚性赔偿，判令六被告停止侵权，赔偿经济损失及合理开支共计3300万元。</p> <p> 　　广州惠氏则辩称，在相关判决生效之前，其对六个涉案商标的使用是合法的，是基于对注册商标有效性信赖进行投资和经营，不存在恶意使用商标、侵犯美国惠氏及其关联公司商标专用权的行为；其没有突出使用被控企业名称中的字号、不构成侵权等。</p> <p> 　　<strong>恶意侵权，判赔“三倍”</strong></p> <p> 　　杭州中院经审理认为，六被告在其生产、销售的被诉侵权产品、产品包装及宣传册上使用“Wyeth”“惠氏”“惠氏小狮子”标识并在网站上进行宣传的行为构成在类似商品上使用与惠氏公司注册商标相同或近似的商标，容易使相关公众对商品来源产生混淆，侵犯了惠氏公司“Wyeth”“惠氏”注册商标专用权，并认定青岛惠氏公司在企业名称中使用“惠氏”构成不正当竞争。</p> <p> 　　在判赔金额方面，法院考虑到美国惠氏商标的知名度高、六被告恶意攀附美国惠氏商誉及字号、侵权行为持续时间长、涉及地域广、侵权规模大，情节严重，涉案产品关乎婴幼儿健康安全等因素，对各被告的赔偿金额采用惩罚性赔偿的方式予以计算。经过计算，无论是基于网店、经销商渠道还是广州惠氏大区经理自认的销售金额，所计算的被告获利均超过了1000万元。因此，法院按照侵权获利的三倍计算赔偿金额后，全额支持了美国惠氏及其关联公司赔偿金额的诉请。</p> <p> 　　综上，法院判令六被告停止在其生产、销售的婴幼儿洗浴、护肤、喂哺、洗衣、尿裤，驱蚊湿巾商品以及成人用洗护和孕妇产品、商品包装、广告宣传以及其他商业活动中使用“惠氏”及“Wyeth”商标；青岛惠氏公司在企业名称中停止使用“惠氏”字样，变更企业名称；广州惠氏、陈某英、管某坤连带赔偿经济损失及合理开支共计3055万元；杭州单恒母婴用品有限公司就其中的1500万元承担连带赔偿责任，广州正爱日用品有限公司就其中的10万元承担连带赔偿责任，青岛惠氏公司就其中的60万元承担连带赔偿责任。</p> <p> 　　记者就该案联系双方代理人，截至发稿时，均未收到回复。目前，该案还处于上诉期内。</p> <p> 　　上海邦信阳中建中汇律师事务所知识产权部负责人戎朝在接受中国知识产权报记者采访时表示：“惩罚性赔偿能够有效地威慑商标侵权行为，特别是对一些针对知名商标的侵权行为能够起到打击和预防的作用。此外，惩罚性赔偿的可观数额也能较好地对权利人遭受的损失进行弥补，有利于营造公平竞争的市场环境。”</p> <p> 　　<strong>及早布局，未雨绸缪</strong></p> <p> 　　《2020中国奶粉数据报告》显示，随着奶粉新政推动供给侧改革，市场集中度越来越高，多数中小品牌被挤压出局，头部企业呈现“强者愈强”的发展势头，行业集中度进一步提升。记者在采访中了解到，近年来，随着国内消费需求的转变和市场竞争的加剧，奶制品行业的知识产权纠纷并不鲜见，知名厂商的商标、字号、产品包装装潢等成为侵权的重点对象，安慕希、伊利、优乐美等知名奶制品品牌都曾遭遇知识产权侵权的烦恼。</p> <p> 　　在戎朝看来，由于奶制品行业关乎消费者的健康安全，擅自使用知名品牌的商标、字号，搭知名品牌“便车”的行为在引发消费者混淆的同时，也增加了食品安全隐患。这种侵权行为违法成本低，销售渠道隐蔽，如果不能对其施加强有力的处罚，威慑潜在的侵权行为，则势必会冲击奶制品行业正常的市场秩序，同时也会挤压权利人的销售空间，损害权利人的销售利润和潜在的销售机会，也会冲击知名品牌的形象，使消费者对其产生不信任。</p> <p> 　　那么，奶制品企业应该如何加强知识产权保护，降低侵权风险？</p> <p> 　　戎朝建议，首先，奶制品生产商应加强自主研发，用心做好自己的产品，提升奶制品的质量，并通过创新形成自己的特色，即通过品质去吸引消费者，而不是想着搭别人的便车。其次，加强商标布局，使用并注册自创商标，进而结合自身的奶制品品质和特色，提升自己商标的知名度和美誉度，建立自己商标的优势。要注重打造自己的品牌。再次，注重规范使用商标，严格按照注册商标的样式和核定范围使用商标，在发现与他人在先注册商标冲突的情况下，及时改变策略，避免相关公众的混淆误认，否则可能会面对侵权的风险。</p> <p> 　　“总而言之，奶制品企业要提高自身的商品品质，通过奶制品的奶源、口感、营养成分等吸引消费者，而不是想着搭别人的便车，并通过有效的商标使用和宣传，逐渐积累商誉，如此才能降低知识产权侵权风险。”戎朝说。（本报记者 孙芳华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[品牌价值升 富了种茶人]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010737.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年，家住四川省雅安市名山区中峰乡海棠村的茶商文凯双喜临门，不仅搬进了县城的大房子，还买了一辆崭新的小轿车。</p> <p> 　　“卖茶人富了。”近年来文凯明显感觉到，随着家乡的地标产品“蒙顶山茶”的市场认可程度不断提升，茶叶的销路越来越好。“如今，我们的茶叶根本就不愁卖。”文凯认为，家乡有了可喜的变化，获准注册地理标志证明商标“蒙顶山茶”功不可没。</p> <p> 　　文凯这样的认知让四川省雅安市名山区市场监督管理局副局长、名山区茶业协会副会长梁健感到这么多年没白忙活。“名山区立足地标产品‘蒙顶山茶’，深挖茶产业资源优势，推动茶产业与文旅融合，提升品牌价值，建成长69公里的生态茶产业文化旅游经济走廊，带动沿线12个乡镇近17.8万茶农增收致富。”梁健介绍，在“蒙顶山茶”及相关产业的带动下，名山区不仅脱了贫，还出现了不少亿元乡、亿元村。</p> <p> 　　<strong>脱贫路上 品牌相伴</strong></p> <p> 　　“以前的名山，可不像现在这般富足。我还记得，小时候，全家人的生计都指着山上的七、八亩茶田。一家人住在老式小木屋里，漏风漏雨，冬天的时候，需要用医院打点滴的那种玻璃瓶子灌上热水取暖。”谈起过去贫困的生活，26岁的文凯坦言，家庭贫困让他早早辍学，去了当地的一家制茶厂打工养家。那时，算上茶田和打工两份收入，文铠家的年人均收入也达不到1000元。</p> <p> 　　转机在悄无声息中出现。彼时，名山还未撤县设区，茶树种植面积也仅有5万亩，但当地的商标品牌意识已经萌发。2003年，“蒙顶山茶”地理标志证明商标获准注册，开启了“蒙顶山茶”品牌化发展的序幕。</p> <p> 　　“由于拥有了品牌，茶叶售价不断提升，最早的5万亩茶树赚到了钱，农民纷纷主动改种茶树，名山区茶树种植面积不断扩大。”梁健回忆起当年牵头注册地理标志证明商标的经历坦言，“这一步算是走对了。”</p> <p> 　　而文凯家也在飞速发展的茶产业中分到第一杯羹。2006年，还是少年的文凯用采鲜叶赚来的钱，为家里买了第一辆凤凰牌自行车，结束了家人出门靠两条腿的生活。</p> <p> 　　开展地标品牌后，当地一边制定标准、鼓励茶农注重有机茶，不断提高产品质量；一边跑展会、做宣传，进一步打开“蒙顶山茶”的知名度，名山区“蒙顶山茶”的品牌之路越走越顺。“蒙顶山茶”品牌知名度不断“升级”。</p> <p> 　　与“蒙顶山茶”一起“升级”的，还有文凯及乡亲的生活质量。“2008年，我挣了1万元，买了摩托车，家里也搬出了祖辈居住的小木屋，在村里盖起了小楼。”文凯说。</p> <p> 　　2011年，“蒙顶山茶”参加“2011中国茶叶区域公用品牌价值”评估，评估出“蒙顶山茶”品牌价值为10.84亿元，排名全国17位，四川省第一位。到2012年底，名山区茶园面积从5万亩发展到30.17万亩，全区90%的农户以茶为主业，农民人均年收入达到7077元。</p> <p> 　　随着“蒙顶山茶”品牌价值的“水涨船高”，步入青年的文凯心思活络起来。2012年，文凯辞去了制茶厂的工作，从摆小摊做起，自主创业，开始做起“蒙顶山茶”的销售生意。随着卖茶事业的不断发展，文凯的交通工具也从一开始的摩托车，到二手面包车，后又成为了全新的小轿车……车换了一辆又一辆，但在文凯心里，最难忘的，还是他买的第一辆摩托车：“如今我虽然不骑它，但还按时保养。这辆摩托车，是我的小家庭与‘蒙顶山茶’这个大家庭发展的小小的见证。”文凯表示。</p> <p> 　　<strong>振兴路上 融合发展</strong></p> <p> 　　“蒙顶山茶”的品牌价值越来越高，吸引更多外部资金来到名山区，更多当地人像文凯一样，开始了创业之路。建立合作社、公司，从事“蒙顶山茶”经营活动的人越来越多，这些市场主体的加入，让“蒙顶山茶”的品牌经营规范化、规模化、科学化，茶产业的不断发展壮大，让茶农与市场联系得更加紧密，分享更多的发展红利。</p> <p> 　　雅安市名山区香水苗木种植农民专业合作社（下称香水苗木合作社）便是其中之一。负责人李万林介绍，香水苗木合作社与四川农业大学进行合作，改进了茶苗繁育密度、扦插技术效率，并将该技术成果传授给社员及合作茶农，使每亩土地出苗由每年15万株提升至30万株。茶叶采摘完成后，香水苗木合作社再以统购统销的方式进行收购。李万林介绍，同等条件下，香水苗木合作社茶农平均每亩土地每年可增收1.7万余元。</p> <p> 　　如今的名山区，漫山遍野都是茶树，茶叶种植面积达到全县土地面积的95%。被万亩茶园包围着的解放乡银木村街道上，干净得没有一块垃圾。梁健介绍，这都是乡亲们自发维护的结果。村子里干净了、漂亮了，茶树的掩映，氤氲的雾气，白墙黒瓦的村落呈现出优美的意境。</p> <p> 　　茶树多了，环境好了，旅游业也抬起了头。农家乐、特产超市、制茶体验工坊一间间开起来了——“蒙顶山茶”产区茶农们又有了新的收入来源。“忙时采茶，闲时接待游客，现在在家挣的钱比出去打工还要多，还能陪伴家人。”中峰乡海棠村四组黄炳良介绍，现在他在家门口开农家乐便能挣到不少钱，足够生活所需。</p> <p> 　　到目前，“蒙顶山茶”优质茶园面积稳定在35万亩以上，年综合产值达65亿元以上，茶业助农人均年增收近万元。“蒙顶山茶”区域公共品牌价值达37.14亿元，居全省第一、全国第七。</p> <p> 　　从北京茶博会回来，又赶赴成都宣传“蒙顶山茶”——2020年的文凯在忙碌中结束，2021年的幸福生活更加值得文凯期待。迎着2021年的朝阳，无数个干劲满满的文凯，正走在种满“蒙顶山茶”的致富路上。（本报记者 杨柳 实习记者 赵俊翔）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工智能成为普惠金融服务新引擎（财经故事）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0125/c136655-32010568.html</link>
            <pubDate>2021-01-25</pubDate>
            <author>本报记者 余建斌</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“买猪苗、买饲料、扩建场地急需用钱，想贷款不用再跑银行网点，动动手指，一天之内钱就到账，真是太方便了。”江西抚州东乡区的黄思思是众多普通养殖户中的一员，经营着一家占地5亩、规模约2000头的生猪养殖场。</P><P>　　去年受疫情影响，猪苗、饲料进不来，产品出不去，资金压力一度让他觉得跨不过这道坎。得知百信银行推出的三农贷款产品“养殖贷”后，从开始申请，到风控、审核、放款等一系列服务全流程线上操作，168万元首笔贷款放款只用了1天就全部完成。</P><P>　　有了这168万元，黄思思空栏几个月的养殖场终于盼来了猪苗。这笔贷款大约能支持养1000头猪，通过一年两轮养殖，年净收入预计能达到50万元，帮助他走出经营困境。</P><P>　　据统计，截至目前，百信银行“养殖贷”的贷款额已超过6.6亿元，通过数字科技赋能和创新金融服务模式，为农户和小微企业提供普惠金融服务。</P><P>　　没有物理网点，无需面对面，数字银行卡就可以直接在手机上申领和使用。通过搜索、电商、出行、视频等互联网生活场景，可使用方便快捷、安全可靠的金融服务……作为首家国有控股的互联网银行，百信银行采用新技术打造的开放银行平台，努力打通金融服务最后一公里。截至2020年底，百信银行服务用户数突破4900万，普惠信贷累放突破3000亿元。</P><P>　　“在金融科技驱动下，我们希望不断提升金融服务的便捷性。”百信银行行长李如东说。面对分布广泛、数据匮乏的民营小微企业和“三农”客户，以人工智能、大数据风控等技术为代表的金融科技正在成为普惠金融服务的新引擎。</P><P>　　让用户享受便捷服务的同时，如何提供安全放心的保障和隐私保护？百信银行首席数字官于浩瀚表示，百信银行重点围绕系统安全、应用安全和数据安全，在业务和技术两个层面形成安全标准体系，通过采用合规准入、隐私保护、数据防护和科技安全等一系列举措保护数据安全，保障用户信息安全。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月25日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年我国知识产权主要指标符合预期 事业发展再上新台阶]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0122/c136655-32008813.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月22日电 （记者林露）今天，国家知识产权局在京举办2021年第一季度例行新闻发布会，集中发布2020年我国专利、商标、地理标志、集成电路布图设计统计数据，以及这些数据体现出的我国知识产权事业发展新趋势、新特点。<span style="text-indent: 2em;">数据显示，2020年，我国主要知识产权指标符合预期，知识产权事业发展再上新台阶。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在专利方面，2020年，我国发明专利授权53.0万件。截至2020年底，我国国内（不含港澳台）发明专利有效量221.3万件。每万人口发明专利拥有量达到15.8件，超额完成国家“十三五”规划《纲要》预期的12件目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，受理PCT国际专利申请7.2万件，其中国内申请人提交6.7万件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，我国实用新型专利授权237.7万件，外观设计专利授权73.2万件。专利复审结案4.8万件，同比增长28.9%,无效宣告结案0.7万件，同比增长34.1%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在商标方面，2020年，我国商标注册576.1万件。收到国内申请人马德里商标国际注册申请7553件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，完成商标异议案件审查14.9万件，同比增长64.7%；完成各类商标评审案件审理35.8万件，同比增长7.8%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在地理标志方面，2020年，受理地理标志产品保护申请10个，批准保护地理标志产品6个，核准使用地理标志专用标志企业1052家，核准注册地理标志商标765件。截至2020年底，累计批准地理标志产品2391个，核准专用标志使用企业9479家，累计注册地理标志商标6085件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在集成电路布图设计方面，2020年，我国集成电路布图设计登记申请14375件，同比增长72.8%；发证11727件，同比增长77.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在知识产权保护和运用方面，2020年，全国知识产权系统共处理专利侵权纠纷行政裁决案件超4.2万件。知识产权保护社会满意度得分首次超过80分、达到80.05分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年,我国专利、商标质押融资项目达12039项，同比增加43.8%；质押融资总额达2180亿元，同比增长43.9%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2020年统计数据呈现4个特点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是知识产权审查质量效率进一步提高。2020年，我国知识产权审查提质增效稳步推进，高价值专利审查周期压减至14个月，发明专利平均审查周期压减至20个月，商标注册申请平均审查周期缩短至4个月。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是国内发明专利结构不断优化、质量进一步提升。截至2020年底，我国国内有效发明专利中，维持年限超过10年的达到28.1万件，占总量的12.3%，较上年提升1.0个百分点。企业创新主体地位进一步巩固，国内拥有有效发明专利的企业共24.6万家，较上年增加3.3万家。其中，高新技术企业10.5万家，拥有有效发明专利92.2万件，占国内企业有效发明专利拥有量的近六成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是企业海外知识产权布局能力进一步增强。2020年，受理国内申请人提交的PCT国际专利申请同比增长17.9%；收到国内申请人提交的马德里商标国际注册申请同比增长16.1%。相关统计数据显示，2020年1月至11月，我国知识产权使用费出口额为74.7亿美元，同比增长24.2%。这些都充分表明我国企业的海外知识产权布局能力进一步增强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是“一带一路”沿线国家在华发展信心进一步坚定。2020年，“一带一路”沿线国家加大在华专利布局力度，其中在华发明专利申请为2.3万件，同比增长3.9%，高于国外来华同比增速。其中新加坡同比增长21.0%、韩国同比增长4.4%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国知识产权局局长会议在京召开 部署2021年八个方面重点工作]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0122/c136655-32008360.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京1月22日电 （记者林露）记者从国家知识产权局获悉，全国知识产权局局长会议21日在京召开。本次会议以电视电话会议形式举行，回顾总结了“十三五”时期知识产权工作历史性成就和2020年主要工作进展，明确了“十四五”知识产权工作的总体思路，并部署了2021年八个方面的重点工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上传达学习了国务委员王勇对知识产权工作的重要批示。国家市场监督管理总局局长张工出席会议并讲话。中央纪委国家监委驻市场监管总局纪检监察组组长、总局党组成员杨逸铮出席会议。国家知识产权局局长申长雨作工作报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张工在讲话中充分肯定了2020年知识产权工作取得的显著成效。他强调，全面加强知识产权保护工作，是适应新发展阶段的必然要求，是服务构建新发展格局的重要支撑，是建设高标准市场体系的关键一环。知识产权系统要充分认识新形势下做好知识产权保护工作的重大意义，扎实做好2021年知识产权重点工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 申长雨在工作报告中回顾了“十三五”时期知识产权工作历史性成就和2020年主要工作进展，明确了“十四五”知识产权工作总体思路，部署了2021年重点工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，“十三五”以来，我国知识产权质量效益快速提升。截至2020年底，国内（不含港澳台）每万人口发明专利拥有量达到15.8件，超额完成国家“十三五”规划目标。有效注册商标量达到3017.3万件，马德里商标国际注册有效量达到44223件。累计注册区域品牌集体商标证明商标192件、地理标志商标6085件，认定地理标志保护产品2391件，地理标志产品产值超过1万亿元。知识产权质押融资总金额达到7095亿元，比“十二五”期间翻了一番。知识产权使用费进出口额由2015年的231.1亿美元提升到2019年的409.8亿美元，年均增长15.4%。评选出中国专利金奖130项，创造新增销售额超1万亿元。特别是2019年，PCT国际专利申请量跃居全球第一；专利密集型产业增加值达到11.5万亿元，同比增长7%，受到国内外广泛关注和积极评价。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议还部署了2021年八个方面重点工作。一是做好知识产权顶层设计，启动实施知识产权强国战略和“十四五”规划。二是完善知识产权法律制度，提高知识产权工作法治化水平。三是大力提升知识产权创造质量，推动高质量发展。四是全面加强知识产权保护，促进建设高标准市场体系。五是大力提高知识产权转化运用效益，支撑实体经济发展。六是实施知识产权公共服务能力提升工程，更好服务创新发展。七是统筹推进知识产权保护国际合作和竞争，更好服务国家对外开放大局。八是夯实知识产权事业发展基础，着力提高管理和服务能力水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家知识产权局领导甘绍宁、何志敏、廖涛、周晖国，中央纪委国家监委驻市场监管总局纪检监察组有关负责人，局专利局负责人出席会议。中央和国家机关有关部门受邀参会。全国各省（区、市）、新疆生产建设兵团，计划单列市、副省级城市知识产权管理部门负责人，国防知识产权局主要负责人，国家知识产权局机关、专利局、商标局、局其他直属单位和社会团体主要负责人和有关人员分别在主会场和分会场参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国知识产权质量效益快速提升]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0122/c136655-32008422.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月21日电&nbsp;&nbsp;（记者谷业凯）记者从21日召开的全国知识产权局局长会议上获悉：“十三五”以来，我国知识产权质量效益快速提升。截至2020年底，每万人口发明专利拥有量达到15.8件，超额完成国家“十三五”规划目标。</P><P>　　商标方面，我国有效注册商标量达到3017.3万件；累计注册区域品牌集体商标证明商标192件、地理标志商标6085件，认定地理标志保护产品2391件，地理标志产品产值超过1万亿元。</P><P>　　“十三五”以来，我国知识产权运用水平不断提升。知识产权质押融资总金额达到7095亿元，比“十二五”期间翻了一番；知识产权使用费进出口额由2015年的231.1亿美元提升到2019年的409.8亿美元，年均增长15.4%；评选出中国专利金奖130项，创造新增销售额超1万亿元；专利密集型产业增加值达到11.5万亿元，同比增长7%。</P><P>　　会议部署了2021年知识产权重点工作。一是做好知识产权顶层设计，启动实施知识产权强国战略和“十四五”规划。二是完善知识产权法律制度，提高知识产权工作法治化水平。三是大力提升知识产权创造质量。四是全面加强知识产权保护，促进建设高标准市场体系。五是大力提高知识产权转化运用效益，支撑实体经济发展。六是实施知识产权公共服务能力提升工程。七是统筹推进知识产权保护国际合作和竞争。八是夯实知识产权事业发展基础，着力提高管理和服务能力水平。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月22日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动数据中心绿色转型（经济透视）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0122/c136655-32008411.html</link>
            <pubDate>2021-01-22</pubDate>
            <author>姜奇平</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近年来，随着物联网、云计算、5G的快速发展，全球范围内掀起数据中心建设热潮。美国市场研究机构“协同研究集团”最新数据显示，截至2020年上半年，全球超大规模数据中心达541个，比5年前增长了一倍多，此外还有176个规划在建。然而，数据中心不仅耗能巨大，也面临着碳排放的压力。实现数据中心的低碳化、绿色化，成为该行业可持续发展的重要方向。</P><P>　　通常，一个运营10年的数据中心，其基础设施的初期投资仅占总成本的20%左右，超过70%的成本是能源费用支出，特别是电费支出。欧盟委员会去年发布的《欧洲数据战略》显示，信息通信产业约占全球总用电量的5%—9%、碳排放总量的2%，其中很大一部分比重来自数据中心。</P><P>　　数据中心之所以能耗大，是因为要处理大量数据。处理数据过程中，一般科技企业通常采用“相关分析”算法，会需要大量服务器。谷歌旗下的人工智能公司“深度思维”研究发现，无谓耗电与算法有关，仅仅采用相关分析“硬算”，大量服务器会无谓耗能。为了改进算法，机器学习这一人工智能技术就派上了用场。通过采用因果推断方法，将相关分析与因果分析结合，建立模型来“巧算”，那么只需要一台服务器就能运行一整个神经网络，耗能将大大降低。</P><P>　　人工智能技术还可以用来预测用电量的变化，智能化操控计算机服务器和散热系统，从而使用电负载均衡，节能减排的效率更高。据称，将人工智能接入数据中心后，“深度思维”公司数据中心节能约40%，谷歌整体能效提升15%，极大降低了业务成本。</P><P>　　不过，由于人工智能技术成本较高，“深度思维”公司至今还没有实现赢利。当前，为数据中心节约能耗而提供人工智能服务的公司，普遍经营状态并不理想。但与短期利润相比，其技术前景更令人关注。目前，欧洲的数据中心在技术上更多采用制冷系统和浸没式液冷，未来还将加大热回收利用；日本的数据中心更加注重抗震，制冷系统多采用直接新风自然冷却、风墙送风等方案；与此相比，谷歌等科技公司通过利用人工智能技术来改进数据中心能效，有望从根本上解决数据中心能耗大的短板。不少业内人士认为，人工智能和机器学习是推动数据中心向前发展所必需的技术，看好人工智能应用在数据中心行业的前景。</P><P>　　技术研发的超前性与经济性是对立统一的。一项革命性技术，最初往往投入成本高，商业化应用缓慢。但一旦突破临界点，就能取得较大的商业成功。目前，全球数据中心迭代发展，对于减排的需求不断增强。相信随着人工智能节能技术的不断成熟，数据中心绿色发展将迎来跨越式迈进。</P><P>　　（作者为中国社会科学院数量经济与技术经济研究所信息化与网络经济研究室主任）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月22日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[盐池滩羊,特色优势产业发展的“领头羊”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0121/c136655-32007184.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210121/1611171469257_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　盐池县位于宁夏回族自治区东部，地处陕甘宁蒙四省区七县交界地带，素以“西北门户、关中要冲”和“灵夏肘腋、环庆襟喉”而著称，是红色革命老区，也是中国北方半干旱农牧交错区266个牧区县之一，享有“中国滩羊之乡”&nbsp;“中国甘草之乡”等美誉。近年来，盐池县委、县政府立足资源禀赋，充分发挥“中国滩羊之乡”优势，秉持“打造一个品牌、造福一方百姓”的初心和梦想，全力打造“盐池滩羊”品牌。如今“盐池滩羊”已经成为盐池县农民脱贫致富的“铁杆庄稼”和农业农村发展的“一号”产业。</p> <p mce_keep="true"> &nbsp;</p> <p> 　　坚持高起点谋划，做大做强滩羊产业</p> <p> 　　近年来，盐池县委、县政府按照高端化、差异化、品牌化的发展路子，全力推进滩羊标准化生产、集约化经营、规模化发展。连续十一年印发《盐池滩羊产业发展实施方案》，坚持一张蓝图绘到底，持续投入各类项目资金5亿元，在“盐池滩羊”标准化生产、品牌宣传保护、质量追溯、市场开拓等关键环节予以重点扶持，建立健全“产、加、销”产业链利益共享、风险共担的联结机制。组建宁夏盐池滩羊产业集团有限公司（简称“滩羊集团公司”），建立县乡村三级滩羊协会，实行“县统乡、乡统村、村统组、组统户”的滩羊养殖营销模式。制定了盐池滩羊饲喂、屠宰、加工等28项标准化生产技术规程，逐步实现盐池滩羊购销价格、市场开拓、品牌宣传、营销策略、生产标准和饲草料使用“六统一”。累计建成规模养殖园区326个，发展300只以上规模养殖户1000多户，累计建成青贮池30万立方米，年发展人工种草15万亩以上，制作青黄贮饲草料15万吨以上。2020年，全县滩羊饲养量达320万只，羊肉产量2.8万吨，滩羊全产业链产值达64亿元。</p> <p> 　　坚持高价值定位，做亮做响名优品牌</p> <p> 　　紧紧围绕“打造一个品牌、造福一方百姓”的战略发展思路，盐池县始终把品牌建设作为滩羊产业发展的重中之重，常抓不懈，品牌建设取得长足进步。2000年，滩羊被原农业部确定为国家级畜禽品种资源保护品种，2005年6月成功注册“盐池滩羊”产地证明商标。2016年“盐池滩羊”地理标志保护产品获得原国家质检总局批准。截至2020年底，盐池滩羊肉区域品牌价值达到71.1亿元，滩羊肉已畅销全国28个省（自治区、直辖市）50多个大中城市，“盐池滩羊”品牌效应日益凸显。</p> <p> 　　坚持高效益扶持，做实做细增收文章&nbsp;</p> <p> 　　5年来，盐池县先后投入各类扶持资金3.5亿元，结合滩羊产业发展实际，逐年探索出台符合农民发展需求的扶持政策；2016年、2017年，重点扶持农民建设标准化圈棚，扩大滩羊养殖规模；2017年、2018年，主要对牧草种植、饲料统一配送、示范户带动进行扶持，提升农民滩羊养殖效益，年户均增收1700元；2019年，扶持增强以滩羊集团公司为主的龙头企业带动能力，稳定增加农民收入，持续发挥脱贫致富作用；2020年，整合各类项目资金1.163亿元，持续推进盐池滩羊标准化生产、质量追溯、品牌宣传保护和市场营销四大体系，建设滩羊文化产业园，支持牧草产业发展，创新线上线下营销模式，以全县74个贫困村为重点，采取整村推进方式，累计与全县16981户养殖户签订滩羊订单养殖协议，其中，建档立卡户7677户，累计开展订单收购115万只，每只补助30元，实现滩羊肉优质优价不愁销路，养殖户年人均纯收入增加120元以上。</p> <p> 　　坚持高标准培育，做优做活产业主体</p> <p> 　　盐池县把延伸产业链、提升价值链作为提高盐池滩羊产业整体效益、促进农民增收的主要举措，通过制定土地、税收、项目扶持等优惠政策，大力发展电商物流、休闲旅游、印刷包装等配套产业，推动一二三产业融合发展。目前，全县培育壮大自治区、市级龙头企业18家，滩羊养殖合作社、家庭农场近500家，滩羊肉网上电商直营店50余家。研发滩羊肉系列产品36种，开发羊毛系列产品48种，年生产盐池滩羊肉加工产品5200吨、滩羊毛加工产品2230平方米，实现年销售额12亿元。</p> <p> 　　下一步，盐池县委、县政府将继续做强做大做优“盐池滩羊”品牌，把“盐池滩羊”做成百姓的“致富羊”、盐池的“发展羊”、中国的“品牌羊”。</p> <p> 　　数据来源：盐池县农业农村局</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 08 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让大数据赋能农业发展（提案提要）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0121/c136655-32007176.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　提案人：全国政协委员王茜</P><P>　　案由：农业是国民经济的命脉，近年来，农业农村数字化建设不断加快，越来越多的农民享受到了数字经济发展的红利。但从整体看，我国农业大数据具有来源分散、类型多样、权威性弱等特点，农村地区数据采集传输的技术与渠道不完善，各级农业部门及涉农部门的数据资源共享不充分，大数据与农业产业的融合应用程度浅，大数据驱动农业高质量发展的作用有待激发。</P><P>　　建议：加强数据采集与管理，为农业大数据发展提供资源要素。利用地面观测、传感器、遥感和地理信息技术等手段，完善村、县农业农村大数据采集传输体系，采集数据覆盖农业自然资源、农业生产环境、动植物本体感知、重要农业种质资源、农村集体资产、重要农产品全产业链等农业农村重要领域。建设农业农村大数据中心，覆盖部省县乡村各级，实现对各渠道采集数据的汇聚与统一管理，构建全国农业农村数据资源“一张图”，为各类农业互联网应用提供基础数据支撑。</P><P>　　政府引导与市场主导相结合，激发数据要素活力。政府部门应进一步完善数据开放与技术平台服务，分级分类面向社会开放农业农村大数据，为应用群体提供数据支撑；加大财政支持引导力度，为应用群体提供资金扶持；充分发挥市场作用，促进资源有效配置，为农业大数据应用提供强劲动力。</P><P>　　以产销大数据为抓手，推动农业大数据应用。农业大数据对农业产业发展具有重要支撑能力，特别是农产品生产数量、价格走势、市场供求等数据，能够有效指导和调控农业生产、交易等过程。应以产销大数据为抓手，加强重要农产品生产和市场监测，促进农产品产销精准对接。</P><P>　　（文&nbsp;&nbsp;漪整理）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天通一号03星成功发射]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0121/c136655-32007181.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月20日电&nbsp;&nbsp;（余建斌、赵金龙）1月20日零时25分，我国在西昌卫星发射中心用长征三号乙运载火箭，成功将天通一号03星发射升空。卫星顺利进入预定轨道，任务获得圆满成功，中国航天发射迎来2021年开门红。</P><P>　　天通一号卫星移动通信系统是我国自主研制建设的卫星移动通信系统，由空间段、地面段和用户终端组成。天通一号03星由中国空间技术研究院抓总研制，发射入轨后将与地面移动通信系统共同构成天地一体化移动通信网络，为中国及周边、中东、非洲等相关地区，以及太平洋、印度洋大部分海域用户，提供全天候、全天时、稳定可靠的话音、短消息和数据等移动通信服务。</P><P>　　此次任务是长征系列运载火箭的第358次航天飞行。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两院院士评出2020年十大科技进展新闻]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0121/c136655-32007182.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月20日电&nbsp;&nbsp;（记者吴月辉）20日，由中国科学院、中国工程院主办，中国科学院院士和中国工程院院士投票评选的2020年中国十大科技进展新闻、世界十大科技进展新闻在京揭晓。</P><P>　　入选的2020年中国十大科技进展新闻是：嫦娥五号探测器完成我国首次地外天体采样返回之旅，科学研究启动；北斗三号最后一颗全球组网卫星发射成功，北斗全球系统星座部署完成；深潜再传捷报，我国无人潜水器和载人潜水器均取得新突破；我国率先实现水平井钻采深海可燃冰；科学家找到小麦“癌症”克星；科学家达到“量子计算优越性”里程碑；科学家重现地球3亿多年生物多样性变化历史；我国最高参数“人造太阳”建成；科学家攻克20余年悬而未决的几何难题；机器学习模拟上亿原子：中美团队获2020高性能计算应用领域最高奖项“戈登贝尔奖”。</P><P>　　据介绍，此项评选活动至今已举办27次，对普及科学技术起到了积极作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京努力走出国际科技创新中心建设新路子（权威发布）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0121/c136655-32007175.html</link>
            <pubDate>2021-01-21</pubDate>
            <author>本报记者 刘诗瑶</author>
            <description><![CDATA[<P>　　1月20日，国新办召开新闻发布会，就实施“十四五”北京国际科技创新中心建设战略行动计划，加快推进北京国际科技创新中心建设，介绍了有关情况。</P><P>　　重点推进六大工程</P><P>　　《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》明确提出，支持北京、上海、粤港澳大湾区形成国际科技创新中心。科技部、北京市会同多个部门共同谋划，提出《“十四五”北京国际科技创新中心建设战略行动计划》。</P><P>　　科技部副部长李萌介绍，北京国际科创中心建设要走出新路子，关键是能力和生态的构建。一是以布局国家战略科技力量构建牵引力；二是以展开重大基础前沿领域研发构建原创力；三是以改革和政策先行先试构建新动力；四是以激发人才创新创造活力构建吸引力；五是以全方位科技开放合作构建影响力。</P><P>　　北京市副市长、秘书长靳伟表示，这份战略行动计划围绕“筑根基、建优势、转范式、促联动、强协同和优生态”，战略部署推进六大工程：一是实施国家战略科技力量创建工程；二是实施重点跨越工程；三是实施创新范式优化工程；四是实施“创新链、产业链、供应链”三链联动工程；五是实施京津冀产业驱动工程；六是实施创新生态提升工程。</P><P>　　解决重大、关键的“0到1”的问题</P><P>　　李萌表示，北京是我国科技基础最为雄厚、创新资源最为集聚、创新主体最为活跃的区域之一，拥有90多所大学、1000多所科研院所和近3万家国家级高新技术企业。在北京的国家重点实验室有128家，每天设立的科技型企业超过300家，这决定了北京具备发展新赛道和未来产业的硬实力。</P><P>　　首先，发挥高端引领作用。解决重大、关键的“0到1”的问题是北京国际科创中心的一个重要功能，要通过强化基础研究和原始创新能力，强化量子信息、人工智能等前沿领域部署。</P><P>　　其次，发挥关键支撑作用。北京建设了一批量子科学、脑科学等新兴研发机构，集中了国家新能源汽车技术创新中心、国家动力电池创新中心等20多个国家级重大创新平台。</P><P>　　此外，发挥示范带动作用。中关村在科技体制改革方面先行先试已经30多年，发挥了很好的示范作用。“十四五”期间，北京将深化科技体制改革，激发人才的创造活力，特别是要打通科技、产业和金融之间的通道，进一步强化引领、支撑和示范带动作用。</P><P>　　加快形成多层次的创新人才梯队</P><P>　　“十四五”期间，北京将突出强调支撑和引领作用，为国家实验室加速培育落地提供充分保障，推进“揭榜挂帅”等制度，努力探索国家实验室建设的“北京经验”；积极推进在京国家重点实验室体系化发展，在光电子、区块链等前沿领域继续布局建设新一批新型研发机构。</P><P>　　在培养人才方面，北京将发挥好国家服务业扩大开放综合示范区和中国（北京）自由贸易试验区的政策优势，更大力度吸引国际人才落户，集聚培养一批优秀青年人才，加快形成多层次的创新人才梯队。同时加强人才的引进服务保障，进一步提高国际人才来京工作的审批效率，构建国际化的学术环境和生活环境。开展科技评价体系改革，破除“唯论文、唯职称、唯学历、唯奖项”的导向，以及着力打通科技有关法规落地的堵点问题。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月21日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国已有超1800家“小巨人”企业（资讯速递）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0120/c136655-32005931.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报电&nbsp;&nbsp;工业和信息化部近日公布了第二批1584家专精特新“小巨人”企业名单。截至目前，工业和信息化部已培育出1832家国家级专精特新“小巨人”企业，优质企业梯度培育体系已基本形成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，“小巨人”企业是专精特新中小企业中的佼佼者，是专注于细分市场、创新能力强、市场占有率高、掌握关键核心技术、质量效益优的排头兵企业。工业和信息化部有关负责人介绍，目前，“小巨人”企业的平均研发经费占营业收入比重为6.4%，平均拥有专利数49.6项，其中发明专利11.8项，产品填补国内空白的企业达160多家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （韩&nbsp;&nbsp;鑫）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月20日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年薪火传承科学精神]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0120/c136655-32005930.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>本报记者 王 珏</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 走进中国地质博物馆，仿佛走进了一段浓缩的自然历史。馆内的基本陈列按照地球圈层结构布局，展示了数以万计的矿物、岩石、宝石、化石精品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 地球厅以动力作用为主线，介绍了在内外动力作用下，地球上发生的重要地质作用。矿物岩石厅采用寓教于乐的设计方式，介绍了自然界中矿物岩石的成因，自然界千姿百态的矿物岩石的分类、代表性矿物岩石的典型特征等。宝石厅展示宝石、玉石、有机宝石、贵金属等材料及其成品，并融入宝石鉴定、宝石鉴赏、宝石琢型、宝石评价、宝石成因、宝石微观世界、宝石分布、宝石开采、宝石加工、首饰镶嵌、人工改善宝石与人工宝石及其制造方法以及宝石文化等知识点和兴趣点。史前生物厅以生物进化过程中发生的重大事件为线索，介绍生物的发展历程和各地质时期常见的化石，展示地球上生物的产生、进化和灭亡的过程。博物馆还设置了探索性装置，增加同观众的互动。正在展出的展览“在同一个地球上”，也吸引了不少观众参观。展览分为“弱肉强食，野性自然”“飞羽欢歌，缤纷自然”“湿地生灵，和谐自然”“珍危之殇，脆弱自然”等单元，以珍稀和濒危野生动物标本为主体，呼吁人们保护生物多样性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，中国地质博物馆收藏地质标本20余万件，涵盖地学各个领域。其中有巨型山东龙、中华龙鸟等恐龙系列化石，北京人、元谋人、山顶洞人等著名古人类化石，以及大量集科学价值与观赏价值于一身的鱼类、鸟类、昆虫等珍贵史前生物化石；还有巨型萤石方解石晶簇标本，精美的蓝铜矿、辰砂、雄黄、雌黄、白钨矿、辉锑矿等中国特色矿物标本，以及种类繁多的宝石、玉石等一批国宝级珍品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为中国人自己建造的第一个公立自然科学博物馆，中国地质博物馆从1916年创建成立至今，已经走过百余年历程。100多年来，中国地质博物馆在与中国现代科学同步发展的历程中，积淀了丰厚的自然精华和无形资产，以典藏系统、成果丰硕、陈列精美称雄于亚洲同类博物馆，并在世界范围内享有盛誉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国地质博物馆馆长姚义川说，中国地质博物馆一直秉承“典藏立馆、科普兴馆、科研强馆”的理念，不仅在地质科学研究、地质标本典藏和陈列展览、地学知识宣传和普及等方面有所突破与发展，而且作为自然资源文化建设的“主阵地”和对外交流与形象展示的“大窗口”，焕发出蓬勃的朝气。在中国地质博物馆不仅能感受大自然的鬼斧神工，而且能够领略多彩的地学文化和地质学家们奋勇争先的拼搏精神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “百年薪火传承，科学精神不朽。”中国地质博物馆厚重的历史，既记载、见证了我国地球科学和地质事业的曲折发展，又汇聚、积淀了丰富的精神资产。未来，中国地质博物馆将倾力打造一个集典藏、科研、科普于一体，科学、文化、艺术融合的现代化地学博物馆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月20日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[年轻人爱上世界遗产（新语·让好声音成为最强音）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0120/c136655-32005933.html</link>
            <pubDate>2021-01-20</pubDate>
            <author>单霁翔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 只有让年轻人感受到世界遗产的文化魅力，才能全面实现文化遗产的保护、利用和传承，展现文化遗产强盛的生命力</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每一个中华儿女，都骄傲于我们拥有长城、故宫、秦始皇陵及兵马俑坑、敦煌莫高窟等灿烂的世界遗产。世界遗产是亘古文明的见证物，是自然馈赠的景观地。申报世界遗产的过程中，体现了人类自然观和遗产观的发展变化。从1985年加入《保护世界文化与自然遗产公约》以来，我国已成功申报世界遗产55处，成为拥有世界遗产最多的国家之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年，良渚古城遗址列入《世界遗产名录》，成为中国第五十五处世界遗产。申遗过程中，遗产地对20多平方公里的周边环境进行了艰苦卓绝的整治，对产业结构进行了优化调整。如今，良渚古城遗址成为一个国家级考古遗址公园。城墙、城门、宫殿、王陵等古老的文化遗存得到展现，实现了“考古遗址要像公园般美丽”的文化遗产保护利用理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当这些沉睡在地下的考古遗址得到良好展示以后，年轻人纷纷前来探访。他们在公园中流连忘返，体会博大精深的文明内涵和优美的遗产景观，参与丰富多彩的文旅活动，体验新技术带来的沉浸感受。五千多年的良渚古城遗址真正“活”了起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们拥有如此多的世界遗产资源，需要以大众喜闻乐见的方式进行传播，积极向大众讲述文化遗产的过去、现在和未来，让大众了解古代的文化遗产与今天的物质生活、精神生活之间的密切关联。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如，我们正在策划户外体验型文化遗产节目《万里走单骑——遗产里的中国》，节目组织专家、嘉宾，探访良渚古城遗址、鼓浪屿历史国际社区、福建土楼、西湖文化景观等世界遗产，并与遗产地的保护者、研究者、居住者、见证者、体验者相遇、同行，在互动体验中了解世界遗产的恢弘和伟大。希望通过新颖的节目形式，使广大观众，特别是青年观众感受世界遗产的文化魅力，认识世界遗产的现实意义，让丰富的文化遗产资源真正“活起来”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护文化遗产不仅要依靠文物保护部门的努力，更要将行业部门的工作转变为全民参与的事业，融入大众生活之中，成为年轻人的生活方式。只有经过不断传播，将文化遗产保护融入城市发展和大遗址保护等工作中，融入历史文化街区和历史文化村镇保护等项目中，融入考古发掘和文物建筑修缮等工程中，融入博物馆建设和发展等事业中，文化遗产才能得到社会各界的广泛理解和参与。也只有让年轻人感受到世界遗产的文化魅力，才能全面实现文化遗产的保护、利用和传承，展现文化遗产强盛的生命力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国文物学会会长、故宫博物院原院长，本报记者王珏采访整理）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年01月20日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[优质科技资源 下沉产业一线]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004283.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>本报记者 喻思南</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中小企业遇到技术难点去哪儿找专家求助？优质科技资源下沉到产业一线有哪些途径？</P><P>　　1月18日，中国科协2020“科创中国”年度工作会议召开，会上发布了《“科创中国”三年行动计划（2021—2023年）》。</P><P>　　据了解，为推动科技资源聚合优化，促进科技与经济深度融合，中国科协于2020年启动“科创中国”服务行动，遴选首批26个“科创中国”试点城市（园区），以企业提需求、学会送服务、科协搭平台、地方汇资源的方式，帮助科技工作者将成果运用在基层最需要的地方。</P><P>　　企业遇上技术难点，科创联络员来帮忙。湖北咸宁市羊楼洞镇有大大小小青砖茶厂近30家。当地企业想把青砖茶产业做大，升级生产线，但苦恼于不知道从哪找专家，单个企业经费也有限。了解情况后，咸宁市科创联络员为茶厂对接资源，依托湖北省茶叶学会，茶叶发酵、机械、自动化等领域专家在咸宁市开展茶叶生产技术攻关，研发费用由需求企业共同分摊。</P><P>　　信息不对称是影响科技与经济融合的因素之一，“科创中国”行动组建科创联络员队伍，有利于畅通科学家和企业家的联系桥梁。中国科协党组成员、书记处书记束为介绍，“科创中国”行动启动以来，调研了3000多家中小企业复工复产及创新发展的需求，下一步将以企业需求为导向，搭平台送服务，推动实验室成果转化落地。</P><P>　　“科创中国”行动启动后，一些集聚优秀人才的学会逐渐化身科创平台，以服务科技与经济融合为目标，主动开展调研和服务。</P><P>　　比如，中国电子学会为无锡利用新一代信息技术赋能制造业提出了切实的建议；中国有色金属学会先后与辽宁鞍山，山东淄博、泰安等地的100多家企业开展了40多次联合技术攻关……</P><P>　　在压力容器领域，焊接焊缝要求必须达到100%合格。江苏常熟市飞奥压力容器制造有限公司主要生产压力容器，有自动化、智能化焊接机器人的需求。得知该情况，中国机械工程学会邀请江苏昆山华恒焊接股份有限公司参与，三方共同开发自动化焊接生产线。</P><P>　　优质科技资源难以下沉到产业一线，是科技与经济融合的堵点之一。束为介绍，针对该堵点，由百余名院士挂帅，中国科协组建105个“科创中国”科技服务团，组织近4000名科技工作者走进基层，提供科技服务。</P><P>　　束为表示，下一步中国科协将聚焦“科创中国”试点城市（园区）特色产业需求，通过示范引领，推广典型模式和成熟经验，助力经济高质量发展。《“科创中国”三年行动计划（2021—2023年）》提出，2021年，要在“科创中国”试点城市（园区）中择优推出8个左右创新枢纽城市；2022年，建设50个左右试点城市（园区），逐渐拓展创新枢纽城市范围；2023年，打造一批产业聚集程度高、产业带动力强、具备区域代表性的创新枢纽城市。</P><P>　　同时，“科创中国”品牌将聚焦电子信息、装备制造、生物医药等重点产业领域，发挥创新枢纽城市龙头企业带动作用，组建创新联合体，对接跨界科技资源，优化创新资源配置。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国消费电子展聚焦前沿技术创新]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004311.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>本报驻美国记者 张梦旭</author>
            <description><![CDATA[<P>　　呆萌可爱的家务机器人、带有感应装置的智能马桶、能够垂直起降的飞行汽车……在日前落幕的2021年美国拉斯维加斯消费电子展（CES）上，全球约1900家参展企业在线展出了各自的最新科技产品。</P><P>　　作为世界最大的消费技术产业盛会之一，CES一直是科技领域的开年重头戏。今年受新冠肺炎疫情影响，主办方首次将展厅挪至线上，打破边界、增强互动、随时回看等成为本次网络展会的特色。</P><P>　　主办方在官网上打造了多媒体“数字展厅”，以17种语言介绍展会情况，用户可以在线观看各领域的创新技术和产品，和其他与会者互动、安排会议等。注册会员可以在展会结束后30天内回看主题演讲、线上会议等内容。展会还为用户“私人定制”，根据用户标签提供个性化的首页推荐。</P><P>　　今年参展企业的诸多创新技术和解决方案令人耳目一新。除5G、人工智能、汽车技术等传统热点领域，数字医疗、机器人、智慧家居、远程办公等成为关注新焦点。</P><P>　　在疫情防控背景下，数字医疗备受瞩目。美国消费技术协会称，许多企业正在尝试创建新的数字化工具，帮助用户自主监测健康状况，“改善医疗保健服务，挽救更多生命的同时，降低成本”。来自飞利浦、微软等公司以及世界卫生组织、美国食品和药物管理局等机构的专家开展线上讨论，探讨如何利用科技帮助对抗未来的大流行病。国际商用机器公司（IBM）开发出一种人工智能模型，能够预测阿尔茨海默病患者可能面临的风险。“远程医疗与数字健康产品在消费电子展上的‘地盘’正在扩大”，CES主办方、美国消费技术协会负责营销和传播的副总裁福斯特说。</P><P>　　新技术让人们对未来生活有了新期待。美国卫浴品牌科勒展示了一款带有近距离传感器的智能马桶。当人走近时，它会自动打开马桶盖；使用完毕后，它会自动冲水并关上马桶盖。韩国三星电子公司带来了一款模样可爱的家务机器人，可以通过摄像头识别物体形态或位置，能够完成自动抓取、移动等动作，自主进行洗碗、整理碗柜、整理衣物、插花及倒酒等工作。</P><P>　　联想、TCL、海信等中国企业也参加了此次展会。海信推出了从75英寸到100英寸不等的全品类激光电视，其亮度、色域、沉浸式体验等都有显著提升。海信激光显示股份有限公司首席科学家刘显荣在发布会上介绍说，海信的激光电视产品采用了全新的RGB三基色激光光源结构，性能更出色。</P><P>　　美国消费技术协会负责市场研究的副总裁凯尼格说：“经济最困难的时候往往是科技创新动力最强劲的时候。期待CES上的创新技术、创新产品给世界带来更多惊喜与希望。”</P><P>　　（本报华盛顿1月18日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东南亚数字经济加速发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004312.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>本报驻泰国记者 赵益普</author>
            <description><![CDATA[<P>　　25岁的萨农原本是泰国曼谷一家餐厅的服务员，去年4月餐厅受疫情影响被迫关门，萨农失业了。“疫情期间可选的工作岗位很少，看到外卖平台Grab在招骑手，我就报名了。”经过线上注册认证和线下培训，萨农正式成为一名外卖骑手。“店家会付佣金，平台也发放补贴，只要努力接单，我每天能挣好几百泰铢（1美元约合30.1泰铢）”。在泰国，像萨农这样的外卖骑手至少有10万人。</P><P>　　成立于2012年的新加坡企业Grab是东南亚互联网领域的一家独角兽企业，最早主营网约车业务，后来逐渐扩展至食品外卖和数字支付领域，业务遍布印尼、泰国、马来西亚等国，有近1/8的东南亚民众使用Grab提供的互联网服务。</P><P>　　2020年，以Grab为代表的东南亚数字经济呈现逆势增长。谷歌、淡马锡和贝恩去年12月联合发布的《2020年东南亚数字经济报告》显示，2020年东南亚互联网交易总额超过1000亿美元，用户数量增加4000万，首次突破4亿。以Grab为例，该公司去年全年净收入同比增长约70%，过去一个月，Grab在泰国的月活跃用户和订单数量增加了两倍。在去年“双11”当天，东南亚电商企业来赞达在零点过后的100秒内，成交额就已突破1100万美元。此外，来赞达通过在线直播产生的销售额也有所增长。</P><P>　　报告还指出，2020年东南亚有12家独角兽企业，较2019年进一步增加。贝恩公司东南亚私募股权业务合伙人兼负责人坎纳尔西表示，这表明东南亚投资前景良好，数字经济发展仍有上升空间。</P><P>　　分析认为，东南亚地区人口约6.55亿，年轻群体庞大，4亿互联网用户中超过90%为移动互联网用户，这为地区数字经济的发展提供了良好土壤。泰国参议院外交委员会顾问、泰国法政大学经济学院副教授阿颂西对本报记者表示，东南亚数字经济发展潜力巨大，2021年东南亚数字经济将继续保持强劲发展势头。“独角兽企业应该把握当前的良好机遇，继续扩大数字经济规模。”</P><P>　　（本报曼谷1月18日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国年均净增市场主体1247.7万户]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004307.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月18日电&nbsp;&nbsp;（记者林丽鹂）记者从18日召开的全国市场监管工作会议上获悉：“十三五”时期我国市场监管事业取得长足进步，商事制度改革向纵深推进，激发了各类市场主体活力，年均净增市场主体1247.7万户，营商环境国际排名从84名上升到31名。</P><P>　　“十三五”时期，市场监管体制实现重大改革，实现了分段、分领域监管向统一、综合监管的转变；市场监管基础性制度与时俱进；食品药品等安全基础不断巩固向好；质量提升行动深入开展，制造业产品质量合格率稳定在90%以上；市场秩序和消费环境持续改善，知识产权保护进一步加强。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖南推动县域经济发展 将建30个左右创新县]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004281.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报长沙1月18日电&nbsp;&nbsp;（记者何勇）近日，湖南印发《关于推动县域经济高质量发展的政策措施》，从壮大特色优势产业、加快发展现代农业、深化扩权强县改革等15个方面出台具体措施，力争补齐县域经济短板。</p> <p> 　　根据措施，湖南将设立县域特色优势产业发展引导基金，组织实施新一轮特色县域经济强县工程，支持引导各县域集中资源重点发展1—2个特色主导产业。把县域作为打造先进制造业高地、承接产业转移的重要载体，积极引导支持一批产业项目在县域布局。</p> <p> 　　湖南将加快发展现代农业。以粮食安全为底线，优先发展稻谷、植物油、水产品等重要农产品。推进精细农业发展，促进创新能力建设。开展创新型县创建，建设30个左右创新能力突出、创新特色明显、创新创业环境优良的县域，创新型省份建设专项资金将给予支持。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月19日 10 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“米其林”遇上“美其淋”，共存能否分清？]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004215.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一方为法国知名轮胎生产商，另一方为经营中药材及农副产品收购的安徽企业，围绕着注册在饮料类商品上的一件“美其淋”商标，双方展开了一场激烈的纷争。</p> <p> 　　日前，双方纠纷有了新进展，北京市高级人民法院终审支持了法国米其林集团总公司（下称米其林公司）的上诉请求，认定安徽省亳州市四海药业有限责任公司（下称四海药业公司）申请注册第12963409号“美其淋”商标（下称诉争商标）之前，米其林公司的第136402号“MICHELIN”商标（下称引证商标一）已构成轮胎商品上的驰名商标，诉争商标的注册和使用破坏了“MICHELIN”商标与米其林公司提供的轮胎商品之间的密切联系，削弱引证商标一的显著性，致使米其林公司的利益可能受到损害，据此撤销了原国家工商行政管理总局商标评审委员会（下称原商评委）对诉争商标予以维持的裁定。</p> <p> 　　<strong>是否摹仿各执一词</strong></p> <p> 　　据了解，四海药业公司注册成立于2002年，主要经营中药材及农副产品收购。2013年7月23日，该公司提交了诉争商标的注册申请，后经异议程序于2016年5月14日被核准注册，核定使用在啤酒、果汁、汽水、豆类饮料等第32类商品上。</p> <p> 　　2017年4月25日，米其林公司针对诉争商标向原商评委提出无效宣告请求，主张在诉争商标申请注册日前，其持有的引证商标一与第519749号“米其林”商标（下称引证商标二）在轮胎商品上的知名度已经达到了驰名商标的程度，诉争商标系对两件引证商标的复制、摹仿，容易导致相关公众对商品的来源产生混淆，淡化引证商标一、引证商标二的显著性，致使其利益受到损害。</p> <p> 　　经审理，原商评委认为米其林公司提交的证据不足以证明引证商标一、引证商标二于诉争商标申请注册日前在中国已为相关公众所熟知，且诉争商标与两件引证商标的核定使用商品在功能、用途等方面具有显著差异，彼此关联性较弱，诉争商标的注册使用不会导致消费者对商品来源产生误认，据此裁定对诉争商标予以维持。</p> <p> 　　米其林公司不服上述裁定，继而向北京知识产权法院提起行政诉讼，主张两件引证商标于诉争商标申请注册日前在轮胎商品上的知名度已经达到了驰名商标的程度，诉争商标系对两件引证商标的复制、摹仿；该公司出品的《米其林指南》系对餐厅的指引，属于食品行业，加之两件引证商标的知名度极高，亦覆盖有食品行业，诉争商标注册使用在饮料类商品上易使相关公众将其与两件引证商标产生联系，导致相关公众对商品的来源产生混淆，亦淡化了两件引证商标的显著性，致使其驰名商标权益受到损害。</p> <p> 　　国家知识产权局（根据中央机构改革部署，原商评委的相关职责由国家知识产权局行使）辩称，米其林公司提交的证据不足以证明两件引证商标的知名度在诉争商标申请注册日前达到了驰名商标的程度，诉争商标并非对两件引证商标的复制、摹仿；诉争商标与两件引证商标的核定使用商品在功能、用途、销售渠道、所属行业等方面具有显著差异，彼此关联性弱，共存不会导致消费者产生误认。</p> <p> 　　北京知识产权法院经审理认为，诉争商标与引证商标一的中文翻译、引证商标二的标识在文字构成上具有明显区别，相关公众在隔离状态下不会将“美其淋”识别为“米其林”或“MICHELIN”，也不会误认为“美其淋”与“米其林”或“MICHELIN”商标存在某种联系。同时，诉争商标与两件引证商标的核定使用商品在功能、用途等方面具有显著的差异，共存于市场不致误导公众，致使米其林公司的利益受到损害，亦不存在造成引证商标显著性淡化的可能。综上，法院一审判决驳回米其林公司的诉讼请求。</p> <p> 　　<strong>跨类保护引发关注</strong></p> <p> 　　米其林公司不服一审判决，向北京市高级人民法院提起上诉，主张两件引证商标具有较强的独创性和显著性，与其形成了唯一对应关系，在诉争商标申请注册日前已达到驰名程度；经过其长期、持续且大量的宣传和推广，引证商标二“米其林”商标在国内外具有较高知名度，诉争商标是对两件引证商标的摹仿和抄袭；其“米其林”与“MICHELIN”系列商标在美食领域具有较高知名度，诉争商标的注册和使用足以导致相关公众对其来源产生误认，损害其合法权益。</p> <p> 　　为了证明其上述主张，米其林公司向北京市高级人民法院提交了第17307272号“美琪琳MEIQILIN”商标、第16225335号“美奇林MEIQILIN及图”商标、第18496407号“美奇林”商标等商标的无效宣告请求裁定书，以证明前述商标均与“米其林”商标构成近似商标，故诉争商标“美其淋”亦构成对“米其林”商标的复制、摹仿。同时，米其林公司还提交了其关联企业的销售审计报告、广告投入、宣传报道材料等证据，以证明标有“米其林”商标的产品经过持续宣传和销售，在轮胎商品上已具有较高知名度，诉争商标的注册和使用会误导公众，致使其利益受到损害。</p> <p> 　　北京市高级人民法院经审理认为，米其林公司提交的证据可以证明引证商标一于诉争商标申请注册日前在中国已经进行了长期、广泛的使用和宣传，在相关公众中具有较高的知名度，构成驰名商标。诉争商标“美其淋”与引证商标一“MICHELIN”在呼叫、读音等方面相近，构成对引证商标一的翻译，消费者看到注册使用在饮料类商品上的诉争商标时，容易将其与引证商标一“MICHELIN”建立相当程度的联系，进而破坏引证商标一与米其林公司提供的轮胎商品之间的密切联系，削弱引证商标一的显著性，致使米其林公司利益可能受到损害。综上，法院判决撤销一审判决及原商评委所作裁定，并判令国家知识产权局针对米其林公司就诉争商标所提出的无效宣告请求重新作出裁定。</p> <p> 　　“驰名商标应当根据当事人的请求，作为处理涉及商标案件需要认定的事实进行认定。”上海百一慧智律师事务所律师陈少兰表示，依据商标法第十三条第三款规定主张诉争商标构成对其已注册的驰名商标的复制、摹仿或者翻译而应予以无效宣告的，应当综合考量引证商标的显著性和知名程度、商标标志是否足够近似、核定使用的商品或服务情况、相关公众的重合程度及注意程度、与引证商标近似的标志被其他市场主体合法使用的情况或者其他相关因素，以认定诉争商标的使用是否足以使相关公众认为其与驰名商标具有相当程度的联系，从而误导公众，致使驰名商标注册人的利益可能受到损害。“实务中，法院从实质重于形式的原则出发通常会考虑涉案商标知名度，即使引证商标此前未被认定为驰名商标，然其知名度达到相当程度时，法院援引商标法第十三条规定也可能给予跨类保护，由此很好地保护已具有较高知名度的商标，维护商标注册与市场秩序。”在陈少兰看来，更好的做法是在行政审理阶段围绕上述要素积极组织充分的有效证据，力求在行政审理阶段就达到宣告无效或异议成功的目的，从而减少维权成本。（本报实习记者 王晶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专利，新能源汽车的“新引擎”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004217.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月11日，百度公司（下称百度）与浙江吉利控股集团（下称吉利）同时宣布，双方将共同组建智能电动汽车公司，发挥百度在自动驾驶技术、吉利在纯电动汽车架构方面的技术优势，共同打造下一代智能电动汽车。</p> <p> 　　在已渐成“红海”的新能源汽车行业，百度与吉利此时合作，可谓是机遇与挑战并存。一方面，百度和吉利分别在新能源汽车“大脑”和“躯干”上创新多年，专利储备丰富，且正赶上我国发布一系列有关新能源汽车的利好政策；另一方面，面对特斯拉、蔚来、小鹏等新能源汽车的“先行者”，百度和吉利如何在“红海”中突围，仍面临众多挑战。</p> <p> 　　对此，有专家建议，继续加大创新力度是突围的关键所在，百度与吉利组建的新公司应扎根智能网联，加强动力系统和智能网联核心技术的研发力度，加强专利布局，这样才能跟上新能源汽车的“速度”。</p> <p> 　　<strong>双方合作有何优势？</strong></p> <p> 　　随着5G网络、人工智能等新型基础设施建设的推进，汽车行业呈现出智能化、网联化、电动化、共享化的发展趋势，智能汽车成为新时代汽车行业转型升级的突破口。</p> <p> 　　在此背景下，百度“牵手”吉利进军新能源汽车市场，其有何技术优势？</p> <p> 　　自2013年以来，百度深耕自动驾驶、智能座舱、车联网等技术创新。2017年，百度发布了Apollo自动驾驶软件平台，涵盖自动驾驶、智能交通、智能车联三大业务板块，旨在帮助合作伙伴快速搭建一套属于自己的自动驾驶系统。截至目前，Apollo已成长为全球最大的自动驾驶开放平台。</p> <p> 　　百度在官宣时介绍，其与吉利组建汽车公司，既是人工智能技术的最佳实践，也是在智能出行领域的重要战略布局。百度会将人工智能、Apollo自动驾驶、小度车载、百度地图等核心技术全面赋能汽车公司，支持其快速成长。</p> <p> 　　作为我国民族汽车品牌的代表之一，近年来，吉利将研发重点转向新能源汽车领域，在自动驾驶、车联网、车路协同技术等方面拥有多项核心技术。</p> <p> 　　吉利介绍，此次合作将基于吉利最新研发的全球领先纯电动架构——SEA浩瀚智能进化体验架构（下称浩瀚架构）展开。该架构能够使汽车实现自主泊车、自动导航等自动驾驶功能。</p> <p> 　　技术创新的背后是专利的积累，这也是双方开展合作的“硬实力”。国家工业信息安全发展研究中心、工业和信息化部电子知识产权中心于2020年11月发布的《2020人工智能中国专利技术分析报告》显示，百度以2682件专利位列我国人工智能专利授权量首位。吉利一直致力于构建全球领先的新能源研发制造体系，在新能源研发及产业方面投入超过300亿元，拥有300余件新能源汽车核心专利。</p> <p> 　　中国汽车工程学会知识产权分会副秘书长王军雷在接受中国知识产权报记者采访时表示：“双方合作可谓是强强联合，有助于发挥百度在人工智能等领域的技术优势，吉利在传统制造领域的硬件优势，使双方在技术、资本等领域开展全方位合作，推动智能网联技术的产业化落地。”</p> <p> 　　<strong>众多政策有何利好？</strong></p> <p> 　　百度与吉利此时入局新能源汽车行业，正赶上我国密集出台新能源汽车政策的关键时期，这些利好政策将对双方合作带来哪些影响？</p> <p> 　　2020年2月，国家发展和改革委员会等部门联合印发《智能汽车创新发展战略》，首次明确了智能汽车的定义，将智能汽车与自动驾驶汽车等类型进行了区分，强调了智能汽车智能化和网联化协同发展趋势，为行业的未来发展指明了方向。</p> <p> 　　2020年4月，工业和信息化部发布《关于推动5G加快发展的通知》，提出要促进“5G+车联网”协同发展，推动将车联网纳入国家新型信息基础设施建设工程，建设国家级车联网先导区。</p> <p> 　　今年1月，工业和信息化部会同多个部门开展了《智能网联汽车道路测试与示范应用管理规范（试行）》的修订，为进一步推动智能汽车产品落地、加速行业转型升级提供了政策支撑。</p> <p> 　　“一系列利好政策的出台有利于规范智能汽车行业标准，为行业发展扫清障碍、指明方向。”王军雷向本报记者介绍，地方政府主导建设的智能汽车示范区、测试区建设将极大促进智能网联技术的落地。</p> <p> 　　百度和吉利正好乘上利好政策的“东风”。在王军雷看来，吉利是国内产销规模最大、产品体系最完善、研发实力最强的汽车品牌之一；百度已经成为国内智能网联汽车领域技术体系最完善、示范运行里程最长的企业之一。利好政策有助于双方尽快将各自在新能源汽车的技术优势落地，推动我国新能源汽车产业的快速发展。</p> <p> 　　“组建合资公司将极大推动双方智能网联产业化落地，同时推进我国高阶自动驾驶技术的市场化应用，助力我国智能网联汽车技术向着自主可控、安全高效的方向发展。”王军雷表示。</p> <p> 　　<strong>“红海”之中如何突围？</strong></p> <p> 　　当前，新能源汽车市场群雄逐鹿、竞争激烈。特斯拉公司市值高居于行业榜首，国内企业蔚来、小鹏等造车新势力销量大增，广汽集团、北汽集团等传统车企也纷纷入局。在已渐成“红海”的新能源汽车领域，百度和吉利如何突围，仍需在创新和专利布局方面发力。</p> <p> 　　“百度、吉利在新能源汽车的部分领域并不具备领先优势。”王军雷表示，尽管百度在智能汽车领域开展研发多年，但智能汽车制造过程复杂、投资规模大、研发周期长，缺乏汽车供应链管控、生产、销售等经验将会掣肘其未来发展；吉利对车联网、自动驾驶技术等软件技术需求强烈，仍需加强技术研发力度。</p> <p> 　　在王军雷看来，百度和吉利的此次合作，有助于双方发挥各自技术优势，补齐对方的技术“短板”，但合资公司若要在新能源汽车领域分一杯羹，还需继续加强技术创新和专利布局。</p> <p> 　　“智能网联是未来新能源汽车企业发力的重点。百度和吉利应打造一个以智能网联为核心的汽车生态体系，共同攻克该领域的技术瓶颈，同时，还应解决新能源汽车电机和电池等动力系统的供应问题。”王军雷建议。（本报记者 冯飞 实习记者 薛佩雯）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宁波象山：创牌亮牌护牌 服务地标品牌]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004244.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，浙江省宁波市象山县农业特产技术推广中心与保险公司签订了“象山柑橘”地理标志商标专用权保险，通过“商标保险+维权+服务”模式，进一步加大对象山柑橘产业的品牌保护力度。据悉，这是该县首份地理标志商标保险。</p> <p> 　　这是象山县推动商标品牌战略实施、助力农业高质量发展的一次尝试。近年来，为推动县域特色农业产业高质量发展，象山县市场监督管理局加强农业品牌建设顶层设计和政策支持，打造“以产业育品牌、以品牌拓市场”的发展路径，在地理标志建设、基层品牌指导站搭建等涉农品牌服务方面成绩显著。截至2020年底，象山县拥有地理标志证明商标8件，占宁波市总数22.2%，创建国家级农业标准化试点项目6个，“象山柑橘公用品牌培育提升标准化示范区”被列入第十批国家级农业标准化试点项目，“象山梭子蟹”“象山柑橘”两个重点区域公用品牌价值分别高达18.53亿元和21亿元。</p> <p> 　　象山白鹅、象山大黄鱼、象山梭子蟹、象山柑橘……该县的地理标志证明商标名声远扬，已经成为特色农产品拓宽市场、走市场化经营之路的一块“金字招牌”，而这背后有着一群“创牌”专家。</p> <p> 　　为鼓励涉农企业积极“创牌”，让象山农产品拥有更高知名度，该县出台了农产品品牌化建设扶持办法，设立每年300万元的专项资金打造区域公用品牌。该县深入调研，挑选出发展条件好、地域特色浓郁的农产品纳入地理标志证明商标培育库，鼓励引导相关主体及时提交商标注册申请。此外，该县还成立农产品行业协会品牌指导服务站，通过引入行业专家，向企业提供政策咨询、商标注册、商业秘密保护等“一站式”服务，进一步降低企业“创牌”成本。目前，象山县已累计建立品牌指导服务站12个，其中涉农服务站3个。2020年，该县申请了“象山小黄鱼”地理标志证明商标及“象山米馒头”“象山麻糍”集体商标，在培育库新增“象山丹桂”“象山葡萄”“象山海盐”等特色产品13件。</p> <p> 　　在农产品“亮牌”路上，该县也有“独门秘籍”——采取政府引导、企业为主、多部门参与和财政政策补贴的办法，对在县级以上大中城市开设门店、统一品牌形象、统一印制地理标志商标产品的企业进行补助，促进地理标志商标和企业商标一体化发展；上线“象山半岛味道”公益性微商城，拓宽象山柑橘、象山白鹅等地理标志产品的销售渠道。</p> <p> 　　同时，象山县还结合全域旅游建设，举办象山白鹅节、象山柑橘文化节、海鲜节等各类展销会、农博会活动，借助《市场监管在行动》专题节目拍摄商标品牌宣传片，为该县的地理标志商标及产品宣传造势。</p> <p> 　　在“护牌”工作上，象山县柑橘产业联盟有着自己的一套做法。该联盟通过向使用品牌的农场主收纳一定的保证金和备案费，加强区域公用品牌商标授权印制及使用管理，这样一来，“象山柑橘”地理标志证明商标可以固定于生产经营稳定、品牌机制完善、经济效益稳定的企业使用，用“高门槛”来保证品牌使用对象高质量发展，共同维护品牌形象。截至2020年底，该县已有254家企业被授权使用“象山柑橘”品牌，相较于2019年的217家同比增长17%。</p> <p> 　　根据历年商标侵权案件的调查分析，象山县将“‘象山柑橘’地理标志证明商标保护”和“开展商标质押贷款，扶持小微企业健康成长”列为“议题管理”重要内容，惩治、预防商标侵权行为，保护注册商标专用权不受侵犯，维护公平公正的市场竞争秩序。2020年，该县共查获商标侵权案件23件，罚没款56万元。</p> <p> 　　“创牌”“亮牌”“护牌”一条龙式的涉农品牌服务，是象山县在农产品商标品牌建设方面的有益探索，正在为当地农业高质量发展提供有力支撑。（王梦莎 谢彩程 邱琪君）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖南：125亿元质押贷款撬动高质量发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0119/c136655-32004212.html</link>
            <pubDate>2021-01-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　融资难、融资贵问题，一直是中小微企业发展的瓶颈。近年来，湖南从政策引导、绩效考评、服务宣传等方面多管齐下，重点推广财政捆绑的质押融资风险分担和“投贷联动、债股结合”两种模式，加快促进知识产权与金融资源融合。</p> <p> 　　“十三五”期间，湖南省知识产权质押合同登记数共计927笔，质押知识产权（专利、商标）共4483件，质押融资金额共计125.02亿元。通过知识产权质押融资，全省一批轻资产创新型企业获得金融机构贷款，摆脱了资金短缺的困境，实现了知识产权的市场价值。</p> <p> 　　尤其是2020年，湖南省知识产权质押融资实现较快增长。全省全年办理知识产权质押登记283笔，涉及专利、商标1450余件，知识产权质押融资额达41.5亿元，较上年增长30.1%。270余家中小企业以“无形知产”引“有形资金”，破解融资难题。</p> <p> 　　<strong>政府引导 破解融资难题</strong></p> <p> 　　“十三五”期间，湖南省知识产权质押融资工作不断取得新的突破。2017年，在省政府《关于加快推进知识产权强省建设的实施意见》中，提出了2020年全省知识产权质押融资额实现25亿元的目标；2018年，湖南省、长沙市先后设立了总额4300万元的知识产权质押融资风险补偿资金，支持66家中小微科技型企业以纯知识产权质押融资形式获得贷款3.2亿元。2020年，湖南省知识产权局先后在长沙、湘潭、益阳举办知识产权质押融资助力复工复产银企对接会、入园惠企湖南站主场活动等，现场签订贷款协议额度达1.5亿元……目前，湖南省多个市县区出台了知识产权质押融资贷款贴息、评估和担保费补贴政策，知识产权质押融资成为支持湘江新区、长株潭自主创新区、湖南自贸区等改革创新实验区发展的重要措施。</p> <p> 　　在实践中，知识产权质押融资为企业解决发展难题的案例正在一一涌现。由卡耐基梅隆大学归国博士和中南大学教授团队发起成立的湖南品信生物工程有限公司，是一家以医疗器械和生物制剂为主营业务的高科技企业。2020年初，该企业就迎来了一场“大考”，一方面是新冠疫情爆发使企业订单接踵而至，资金链跟不上大批量采购原材料需求，另一方面，企业固定资产积累有限，不能适用于银行传统融资模式。如何快速破局？在得知长沙市知识产权质押融资风险补偿资金政策后，该企业找到了出路。</p> <p> 　　2018年，长沙市从运营服务体系专项资金中调动2000万元设立知识产权质押融资风险补偿资金，出台《知识产权质押融资风险补偿管理办法》，委托湖南省知识产权交易中心与长沙银行、建设银行签订合作协议，建立政府、银行、运营机构共同分担融资风险的机制。</p> <p> 　　“我们上门摸查了企业的知识产权和经营情况，确定该企业符合风补资金政策要求后，迅速组织合作银行与企业深入对接，通过质押企业的25件专利，帮助其获得了280万元贷款。”湖南省知识产权交易中心相关负责人介绍。</p> <p> 　　“如果没有知识产权质押融资风险补偿资金政策，像我们这种缺少固定资产的企业根本不可能获得银行贷款，一旦错过了快速发展机遇，可能很快就会被市场淘汰。”该企业负责人颇有感触。</p> <p> 　　新冠肺炎疫情发生以来，湖南省市场监督管理局更是将知识产权质押融资纳入应对疫情服务支持市场主体发展20条措施，为企业纾困解难，助力复工复产。基于该政策，19家疫情防护产品企业获得知识产权质押融资评估费补贴78.3万元。湖南省的知识产权质押融资工作为企业开拓了更多发展空间。</p> <p> 　　<strong>开展创新 引入金融“活水”</strong></p> <p> 　　多年来，湖南多地在知识产权质押融资措施、金融产品开发等发面进行了创新实践，取得良好效果。2020年4月，湘潭市知识产权局与湘潭银保监分局结合湘潭实际，制定出台了《关于进一步促进知识产权质押融资工作的若干措施》，这是湖南省首个知识产权部门与银保监部门联合制定的知识产权质押融资政策。该政策出台以来，湘潭企业融资担保有限公司与知识产权部门建立了合作关系，为全市中小企业提供5亿元的知识产权质押融资担保。中国建设银行、华融湘江银行、交通银行、兴业银行等18家商业银行开办了知识产权质押融资业务。</p> <p> 　　同时，各银行和金融机构纷纷在湖南开展金融产品创新。中国银行、交通银行、长沙银行等设在湖南各市州的分支机构分别推出“速保通”“智融通”“专利贷”等为科技型企业量身定做、以知识产权为质押方式的金融产品，为企业发展引来了金融“源头活水”。</p> <p> 　　湖南飞沃新能源科技股份有限公司（下称飞跃新能源）主要为全球风力发电设备制造商提供其自主研发的预埋螺套、双头螺杆、主机螺栓和地锚螺栓等紧固件系统产品，主打产品风电叶片专用的“预埋螺套”在2019年占全球70%以上的市场份额。截至2020年3月，该公司通过知识产权质押的方式累计融资2500万元。</p> <p> 　　考虑到该公司处于高速发展期，对于流动资金需求较大，兴业银行常德分行与飞沃新能源公司签约授信1亿元，其中知识产权质押融资贷款500万元。这次质押贷款首次采用无担保公司介入，由湖南省知识产权风补资金分担风险比例55%，兴业银行分担风险比例45%。通过银行自担更多比例的风险，缩减了知识产权质押融资的程序和时间，减轻了企业的融资成本。</p> <p> 　　为飞沃新能源注入金融“活水”的还有常德财科融资担保有限公司。在一次走访调研中，该担保公司了解到飞沃新能源有融资的需求后，现场办公、合理配置授信方案，承诺为飞沃新能源新增5000万元担保授信。</p> <p> 　　在知识产权质押融资的助推下，飞沃新能源从一个小微企业快速成长为员工达1500人、年产值达10亿元的大企业，实现了企业的发展壮大和转型升级。</p> <p> 　　展望“十四五”，如何完善知识产权金融支撑体系，助力湖南高质量发展？“我们将完善知识产权质押融资风险补偿资金机制，推动建设政府、银行、担保、评估多方共担融资风险的知识产权质押贷款新模式。”湖南省知识产权局局长段志雄表示，下一步，湖南将继续推动并支持银行业、金融机构开发和完善知识产权质押融资产品，引导知识产权评估、交易、代理、法律等服务机构进入知识产权金融服务市场，缓解科技型中小微企业等创新主体融资难问题。（本报通讯员 周闯）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天津推动滨海—中关村科技园发展 设专项母基金支持产业培育]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002998.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报天津1月17日电 （记者富子梅、靳博）天津市滨海新区日前公布进一步推动滨海—中关村科技园高质量发展的若干措施。自今年起，科技园未来10年内滨海新区范围内税收留成将全额返还并专项用于科技园开发建设和未来发展；科技园区域内产生的土地出让收入，扣除国家、天津市规定的资金和科技园土地整理成本后，全额返还经开区财政并专项用于科技园开发建设、配套设施完善和未来发展；设立滨海—中关村专项母基金，用于支持科技园产业培育和企业发展。</p> <p> 　　据了解，滨海—中关村科技园同时公布了园区产业规划、空间布局设想及未来15年的各阶段发展目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安吉白茶：小康路上的“黄金叶”]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32003387.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　从引种下山到大规模种植，从建立品牌到名扬四海，如今已是我国茶业界知名品牌的“安吉白茶”的产业发展之路，正如其叶脉一般，以一叶为始，不断壮大、延伸，让当地的老百姓走上了致富奔小康之路。</p> <p> 　　浙江省湖州市安吉县天子湖镇吟诗村59岁的柏德林就是其中一位受益者。天子湖镇原来被称为“安吉的北大荒”，经济基础薄弱，大多数村民都属于需要帮扶的贫困对象，柏德林也位列其中。2007年，他开始种植白茶，从卖青叶“单打独斗”到成立吟诗茶叶专业合作社经营“吟诗”品牌，经过10多年发展，他不仅摘掉了贫困户的帽子，而且日子一年比一年红火，2019年的收入突破了100万元。</p> <p> 　　“鼠茅草的功用不仅在与保持水分，它的密集生长还有效抑制了茶园的杂草生长。”近日，笔者走进吟诗茶叶专业合作社的茶园，只见柏德林正一边查看鼠茅草，一边向合作社社员介绍白茶种植经验。</p> <p> 　　安吉县溪龙乡黄杜村被誉为“中国白茶第一村”，当地的万亩白茶园承载着黄杜人对美好生活的向往。</p> <p> 　　“一半村民照明靠点蜡烛，娶进门的媳妇都要逃回娘家。”上世纪90年代初，黄杜村是全县有名的贫困村。1997年，溪龙乡提出要在山区村种植1000亩白茶助农增收。虽然黄杜村的土壤、海拔、天气、降雨量等条件十分适宜安吉白茶的种植和生长，但当地农民却对种植白茶颇有顾虑。</p> <p> 　　为此，当地党员骨干带头试种白茶，选茶苗、学技术、找销路，仅两年时间带动群众种植白茶近700亩。为帮扶村民尽快脱贫致富，党员骨干还带头开展联系结对，通过挨家挨户上门走访，了解村民创业困难，采取先供苗再付款、提供信贷担保、传授种植技术、集中收购包销等方式，进行精准帮扶。</p> <p> 　　截至目前，黄杜村的白茶种植经营户达325户，茶园面积达1.2万亩，白茶年产值达4亿余元，2019年村级集体经济收入达到291万元，村民人均纯收入超过4.9万元，越来越多的村民靠着白茶产业走上了致富路。</p> <p> 　　2001年1月，“安吉白茶”地理标志证明商标获准注册。为了更好地发展安吉白茶产业，安吉县市场监督管理局以维护提升白茶品牌为核心，以务实举措做强品牌推广，特别是在白茶的品牌建设上创新运用了“母子商标”品牌模式，即“母商标”树立产业形象，“子商标”明晰产品溯源，走出了一条农产品品牌可持续发展之路。截至目前，全县已注册茶叶类商标1981件，其中国际注册商标35件。</p> <p> 　　如今，安吉白茶已从单株母树发展到17万亩规模茶园，年产量、年产值分别达到1950吨、27.59亿元，品牌价值达41.64亿元，连续11年跻身中国茶叶区域品牌价值前十强，全县农民每年人均增收7000余元，成了茶农致富奔小康的“黄金叶”。（本报通讯员 潘柏林）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三一重工被搭便车？法院判赔700余万元！]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002694.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　作为国内知名的工程机械制造商，三一重工股份有限公司（下称三一重工公司）拥有核定使用在第7类挖掘机、搅拌机等商品上的第1550869号“三一”商标、第1550867号“SANY”商标的相应权利。因认为烟台山一机械有限公司（下称烟台山一公司）、湖南合九机械设备有限公司（下称合九公司）在生产销售的装载机、搅拌机等产品上突出使用“山一重工”“SHANYI”标识的行为构成商标侵权，烟台山一公司在企业名称中使用“山一”字样的行为构成不正当竞争，三一重工公司将两公司诉至法院。</p> <p> 　　近日，该案迎来二审判决。湖南省高级人民法院（下称湖南高院）经审理认定两被告行为构成侵权，烟台山一公司亦构成不正当竞争，判决两被告立即停止侵权，烟台山一公司更改企业名称并赔偿三一重工公司经济损失及合理开支共计700余万元等。</p> <p> 　　业内专家在接受中国知识产权报记者采访时表示，该案属于同领域企业商标侵权和不正当竞争纠纷的典型案例，该案也提醒企业在经营活动中，不应想着搭便车、傍名牌，应拥有独立创新的意识，同时，对有知名度的商标或字号等要自觉进行合理避让。</p> <p> 　　<strong>“三一”引发纠纷</strong></p> <p> 　　1994年，湖南三一重工业集团有限公司成立，1995年更名为三一重工业集团有限公司，后又更名为三一重工公司，经营范围为建筑工程机械、起重机械等生产、销售与维修。</p> <p> 　　烟台山一公司成立于2014年8月，经营范围为销售建筑工程机械、农业机械、机械配件等。合九公司成立于2015年8月，经营范围为工程机械维修服务、农业机械服务、零售、租赁、通用机械设备、叉车及配件的销售等。</p> <p> 　　三一重工公司代理人、北京德恒（长沙）律师事务所律师刘智鹏在接受本报记者采访时表示，三一重工公司作为我国工程机械产品的标志性企业，自成立以来始终将“三一重工”作为字号、简称使用，在工程机械类产品上注册并长期使用“三一”“SANY”商标，品牌已形成了较高的市场知名度和美誉度。该案两被告在工程机械产品上长期、大量使用与三一重工公司商标近似的“山一重工”“SHANYI”标识，再结合被告在产品上使用涉案标识的方式与三一重工公司相同或相近，极容易导致消费者对二者产生混淆或联想，因此三一重工公司认为被告的行为构成商标侵权。此外，被告登记的字号为“山一机械”，但在实际经营场地和宣传资料上广泛使用“山一重工”的行为构成对三一重工公司知名字号、简称的搭便车，攀附了三一重工公司的品牌商誉，构成不正当竞争。</p> <p> 　　烟台山一公司辩称，其使用企业字号的行为不构成不正当竞争以及商标侵权，也并无攀附三一重工公司商誉的主观意图。合九公司则辩称，其是烟台山一公司的经销商，被诉侵权商品具有合法来源，其不应当承担赔偿责任。</p> <p> 　　本报记者就该案联系采访两被告代理人，截至发稿时，均未获得回复。</p> <p> 　　<strong>“山一”构成侵权</strong></p> <p> 　　一审法院经审理认为，首先，被诉侵权标识“山一重工”“SHANYI”能够起到区分商品或服务来源的作用，属于商标意义上的使用。其次，烟台山一公司分别在装载机、搅拌机上使用“山一重工”“SHANYI”标识，与“三一”商标及“SANY”商标的挖掘机均属于机械，其功能用途基本一致，生产部门、消费对象、销售渠道等较为接近，构成类似商品。烟台山一公司使用在宣传册、网站首页上的“山一重工”“SHANYI”标识及经营场所中的“山一重工”标识，合九公司使用在门店招牌上的相关标识，均是为了销售装载机或搅拌机，因此也构成类似商品。第三，被诉侵权标识“山一重工”中的“重工”系行业类别，不具有显著性，显著部分系“山一”二字，与“三一”商标呼叫近似，构成近似商标；被诉侵权标识“SHANYI”标识与“SANY”商标相比，字母及字母排列顺序基本一致，呼叫近似，构成近似商标。第四，基于“三一”商标及“SANY”商标在工程机械领域的较高知名度，被诉侵权标识的使用容易引起消费者的混淆误认，被诉侵权行为侵犯了三一重工公司对“三一”及“SANY”商标享有的商标专用权。</p> <p> 　　在案证据能够证明，在烟台山一公司注册之前，三一重工公司的“三一”商标已经具有较高的知名度，2012年5月，湖南省长沙市中级人民法院(2011)长中民五初字第0351号民事判决认定，三一重工公司的第1550869号“三一”商标为驰名商标，二审维持原判。三一重工公司的“三一”企业字号在机械工程领域同样具备了较高的知名度。烟台山一公司从事与工程机械领域具有紧密联系的行业，在企业字号有较大范围选择的情况下，其对于在先的知名字号应当进行合理的避让；尤其是在烟台山一公司相关公司两次注册“山一重工”商标均未能予以注册的情况下，其仍然选择与三一重工公司字号及商标相近似的“山一”文字作为字号，体现了其搭便车的主观恶意。烟台山一公司将“山一”注册为企业字号的行为，容易使消费者产生混淆误认，构成不正当竞争行为。</p> <p> 　　综上，一审法院作出两被告停止侵权，烟台山一公司更改企业名称并赔偿原告经济损失及合理开支的判决。原被告均不服该判决，上诉至湖南高院，湖南高院经审理作出前述判决。</p> <p> 　　三一集团法律总顾问、湖南华夏方圆律师事务所主任曹丽霞在接受本报记者采访时表示，三一重工公司欢迎同行良性竞争，只有良性竞争，才能促进行业的发展和科技的进步。“对于试图攀附三一重工公司知名度的侵权行为，我们坚决打击。打击侵权，不仅是为了维护我们自身知识产权，也是为了净化市场，维护广大消费者的利益，更是为了激发全社会创新创业热情，创造更加公平、开放、透明的营商环境。” 曹丽霞谈到。</p> <p> 　　同时，曹丽霞表示，三一重工公司内部建立了知识产权侵权举报机制。如果员工、合作企业、客户等在市面上看到假冒产品，会第一时间汇报相关部门或者集团法务部。集团法务部也会对市面上商标侵权等现象进行定期监控，如有疑似侵权发生，集团法务部会组织专门团队进行内部论证，进而分析合法合规的维权途径，包括向市场监督管理局、公安局举报、向法院提起诉讼等。</p> <p> 　　<strong>进行合理避让</strong></p> <p> 　　针对该案，北京市盈科(广州)律师事务所律师牟晋军在接受本报记者采访时表示，在三一重工公司已经对其相关商标和企业字号拥有较高知名度的情况下，作为与三一重工公司所从事的领域具有紧密联系行业的烟台山一公司，应当对三一重工公司的相关驰名商标和知名企业字号进行合理避让。烟台山一公司非但未能主动避让，反而两次注册与三一重工企业字号相同的商标且均未能予以注册，其行为体现了妄图获得不正当竞争优势的主观恶意。</p> <p> 　　牟晋军表示，该案对具有紧密联系的企业之间的商标合规和正当竞争的审查工作提供了较明确指引：首先，对于驰名商标的主动避让范围应比普通商标更大，尤其是相关企业所生产的商品在生产部门、消费对象、销售渠道等方面与拥有驰名商标的商品较为接近时，很有可能被认定为类似商品，进而存在被认定为商标侵权的风险；其次，对于从事与拥有在先知名企业字号的企业具有紧密联系的企业，要主动对在先知名企业字号进行避让，防止被认定为存在搭便车的不正当竞争行为。</p> <p> 　　此外，北京东岩律师事务所律师郇小莉在接受本报记者采访时表示，对于维权方而言，相较于后期维权，在前期做好知识产权布局更为重要。企业可以结合自身情况，从商标、专利、著作权等方面进行全面布局。就商标而言，企业除注册核心商标外，还应根据实际需要注册相应的防御商标。品牌在获得一定知名度后，如果遭遇知识产权侵权，则应进行积极维权，执法机构对侵权行为加大打击力度，让侵权者付出沉重代价。（赵瑞科）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[社会各界积极建言“十四五”知识产权规划]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002687.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，国家知识产权局发布消息，“建言献策‘十四五’知识产权谱新篇”活动开展以来，得到了社会各界的积极响应。截至目前，国家知识产权局共收到建议达10万余字。</p> <p> 　　为编制好“十四五”知识产权规划，国家知识产权局于2020年6月起，开展了“建言献策‘十四五’知识产权谱新篇”活动，通过国家知识产权局官方网站、官方微博、抖音平台向社会各界广泛征求意见，问计于民。参与建言献策的既有知识产权领域的专家学者、政府部门管理人员，还包括企事业单位相关人员。</p> <p> 　　据介绍，建言内容涉及知识产权保护、管理、创造、服务、国际合作等多个方面。如山东省青岛市赵金华、湖南省常德市张红照、山东省济南市方传保、湖北省武汉市张柳、武汉大学邓社民、广西师范大学陈宗波等人士提出了“提高我国企业涉外知识产权纠纷应对能力”“健全知识产权金融服务体系”“提高知识产权公共服务信息化水平”“完善以知识产权为议题的国际对话与协作机制”“加大中小学知识产权教育普及力度和范围”等意见建议。这些建议内容详实，既有顶层谋划，又有具体措施，为“十四五”知识产权规划的编制提供了有益的参考。</p> <p> 　　据悉，国家知识产权局始终坚持开门问策、集思广益，把加强顶层设计和坚持问计于民统一起来，鼓励社会各界以各种方式为“十四五”规划建言献策，切实把社会期盼、群众智慧、专家意见、基层经验充分吸收到“十四五”知识产权规划编制中来。对于所收到的建议意见，“十四五”知识产权规划编制组将认真研究、充分吸收，推动“十四五”知识产权规划编制顺应人民意愿、符合人民所思所盼。（刘 军）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏张家港：巧用知识产权化解发展难题]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002739.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“近年来，我们聚焦创新发展和优化营商环境，知识产权工作能力全面提升，知识产权在全市经济高质量发展中正发挥着越来越重要的作用。2020年，我们打了一个圆满的知识产权‘收官战’。”江苏省张家港市知识产权局副局长孙跃忠表示，2020年1月至11月，该市新增授权专利9148件，同比增长76.06%，发明专利平均维持年限从6.4年增长至6.9年；2020年1月至11月，新增马德里国际注册商标67件，累计达218件；截至2020年底，全市有效注册商标达3.2122万件。</p> <p> 　　据介绍，2020年，张家港市知识产权局重点围绕推进知识产权金融工作，搭建了市级知识产权金融服务平台，张家港市知识产权质押融资金额得到大幅增加；通过创新品牌保护模式，大力推动知识产权侵权保险，降低了地理标志商标品牌维权成本，促进了当地经济发展。</p> <p> 　　<strong>打通企业融资渠道</strong></p> <p> 　　“高新技术和创新型企业拥有丰富的知识产权资源，将这些资源‘激活’，进行质押融资，能很好地助力企业创新发展。在将知识产权变为企业的‘蓄金池’方面，2020年以来我们下了不少功夫。”孙跃忠介绍，2020年8月，张家港市知识产权局完善了《张家港市知识产权高质量发展扶持政策实施细则》（下称《扶持细则》），进一步细化了企业、金融机构等单位开展知识产权工作时给予的优惠政策；通过引入江苏国际知识产权交易运营中心等知识产权服务机构，提供企业知识产权、科技成果以及相关衍生品的登记、托管、咨询等服务，提高了银企合作效率；与中国建设银行张家港分行等金融机构合力打造“知产贷”“知保通”“知享贷”等知识产权金融产品，其中增加第三方合作机构提供担保，降低了企业的知识产权质押融资风险。</p> <p> 　　2020年初，张家港广大特材股份有限公司（下称广大特材）获得10亿元商标专用权质押贷款，该项融资是当年苏州市额度最高的知识产权融资项目。作为张家港市第一家在科创板上市的高新技术企业，广大特材的快速发展离不开知识产权的“赋能”。</p> <p> 　　“2020年初，我们急需一笔资金来支撑上市后的战略规划，张家港市知识产权局了解到情况后，专门为我们‘定制’了融资解决方案，通过质押3件具有较高价值的商标，顺利获得10亿元的融资，为企业发展提供了强大助力。”广大特材办公室主任罗晓芳介绍，该公司致力于特殊金属材料的生产和研发，自成立以来一直十分重视知识产权工作，积极进行商标培育。此次用于质押融资的为“GD”文字及图形系列商标，使用相关商标的产品年销售总额约为13亿元。在知识产权质押融资的助力下，该公司2020年前三季度净利润达1.39亿元，同比增长49.89%。</p> <p> 　　不仅如此，在疫情期间，张家港市知识产权局还制定了相关政策，大力推进知识产权金融工作助力企业复工复产。2020年初，该局组织对疫情防控物资生产企业和受疫情冲击企业的知识产权融资需求进行全面摸排，通过开展覆盖2000多家企业的“大走访”等活动，收集到200多份企业融资需求。在此基础上，该局多次召开知识产权质押融资“银企专题对接会”，16家企业同银行达成知识产权质押融资协议。“实践表明，这些措施极大地提高了企业和银行对接效率，有效促进了企业复工复产。”孙跃忠介绍。</p> <p> 　　<strong>创新品牌保护模式</strong></p> <p> 　　近年来，张家港市知识产权局通过大力培育地理标志商标品牌，引导当地农户走品牌兴农、品牌富农、乡村振兴之路，取得了喜人成效。作为张家港市凤凰镇当地桃农的共有品牌，经多年的品牌维护，“凤凰水蜜桃”品牌产品发销量节节攀升。</p> <p> 　　“‘凤凰水蜜桃’品牌的名气大了，想‘蹭品牌’的人也多了。近些年，将外地桃子运输到凤凰镇冒充‘凤凰水蜜桃’进行售卖的侵权行为时有发生，‘凤凰水蜜桃’的品牌形象以及桃农、消费者的利益受到极大损害。”张家港市凤凰镇农业服务中心科长潘斌表示，作为“凤凰水蜜桃”地理标志商标管理单位的工作人员，深感维护“凤凰水蜜桃”品牌任重道远。</p> <p> 　　“近年来，我们不断引进新品种，无形中增加了真假‘凤凰水蜜桃’的辨别难度，有时会误伤售卖‘真桃子’的桃农。‘假桃子’取证工作耗费大量精力的同时，高额的维权费用也让我们对侵权行为‘望而却步’。”潘斌坦言。</p> <p> 　　这种情况在2020年6月得到了有效解决。在张家港市知识产权局的指导和大力支持下，中国人民财产保险股份有限公司张家港中心支公司与张家港凤凰镇农业服务中心签订了“凤凰水蜜桃”地理标志被侵权损失保险合同，为“凤凰水蜜桃”品牌提供了价值200万元的被侵权损失保障，这也是张家港市发布的首单地理标志保险。</p> <p> 　　“此次投保的‘凤凰水蜜桃’地理标志被侵权损失保险，对地理标志商标权利人因被侵权造成的直接损失、调查取证费用、诉讼维权费用等提供风险保障，让我们工作起来更有底气了。”潘斌介绍，这种品牌保护新模式起到了良好成效。2020年“凤凰水蜜桃”赏味季期间，没有发生品牌侵权纠纷进行保险赔付的案例，外地桃子冒充“凤凰水蜜桃”侵权行为的投诉量较2019年同比降低了约80%。</p> <p> 　　“下一步，我们将继续不断强化知识产权创造、运用、保护、管理和服务能力和水平，以知识产权高质量发展助力全市经济高质量发展。”孙跃忠表示。（本报实习记者 姜同天 通讯员 王志中）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家版权局等四部门发布“剑网2020”专项行动十大案件]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002765.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年6月，国家版权局、国家互联网信息办公室、工业和信息化部、公安部联合启动打击网络侵权盗版“剑网2020”专项行动，严厉打击视听作品、电商平台、社交平台、在线教育等领域侵权盗版行为，着力规范网络文学、游戏、音乐、知识分享等平台版权传播秩序。各级版权执法监管部门认真落实中央关于打击侵权假冒工作的部署要求，不断加大版权执法监管力度，针对群众反映强烈、社会舆论关注的网络侵权盗版问题和侵权盗版多发的重点领域，重拳出击、集中整治，取得显著成效。专项行动期间，共删除侵权盗版链接323.94万条，关闭侵权盗版网站（APP）2884个，查办网络侵权盗版案件724件，其中查办刑事案件177件、涉案金额3.01亿元，调解网络版权纠纷案件925件，网络版权秩序进一步规范，网络版权环境进一步净化。近日，国家版权局等四部门遴选了“剑网2020”专项行动十大案件，涵盖图书、影视、音乐、游戏、软件、图片等作品类型。</p> <p> 　　1. 江苏淮安“2·22”销售侵权盗版图书案。王某未经权利人许可，委托李某某印刷侵权盗版图书59种、共计929314册，运至其租赁的北京仓库和淮安仓库储存，后通过网络对外销售，涉案图书码洋9000余万元。2020年11月，江苏省淮安市中级人民法院以侵犯著作权罪判处两被告单位罚金各50万元；判处王某有期徒刑四年，并处罚金300万元；判处李某某有期徒刑三年六个月，并处罚金260万元；判处其他被告人有期徒刑缓刑并处罚金。</p> <p> 　　2. 上海“3·12”涉嫌制售侵权盗版图书案。2020年6月，上海市虹口公安分局侦破该案。经查，自2018年1月起，牛某某等购买《四五快读》《DK博物大百科》等正版图书，委托他人翻印成盗版书后销售给陈某某等，陈某某等通过微信公众号销售牟利。专案组抓获犯罪嫌疑人10人，捣毁制假窝点3处，查获侵权盗版图书20余万册，涉案金额1000余万元。</p> <p> 　　3. 河南开封谭某某等涉嫌销售侵权盗版教辅案。2020年6月，河南省开封市尉氏县公安局从一条微信网络购书线索入手，深挖出一个涉及多省市的印刷、销售盗版教辅图书犯罪网络，抓获犯罪嫌疑人21名，查扣印刷生产线6条、机器设备53台、印刷纸张176吨，缴获图书7万余册，涉案价值6000余万元。目前3名主犯已被检察院批捕。</p> <p> 　　4. 广东江门杨某某等侵犯影视作品著作权案。杨某某、王某未经权利人许可，将侵权影视播放链接放至网站供用户点播观看。此外，杨某某联系劳某某等到江门地区多间影院盗录最新上映的《攀登者》《零零后》等院线电影，放至网站供用户点播观看。2020年9月，广东省江门市新会区人民法院以侵犯著作权罪判处杨某某有期徒刑缓刑，并处罚金13万元；判处王某有期徒刑缓刑，并处罚金16万元；追缴二人违法所得。</p> <p> 　　5. 辽宁丹东苏某等涉嫌销售侵权盗版教学课件案。2020年5月，根据报案线索，辽宁省丹东市公安局振兴分局现场从苏某笔记本电脑内查获涉嫌侵权盗版教学课件1万余部。经进一步调查，发现浙江黄某通过互联网搜集、购买侵权盗版网课视频共计10万余部，通过其开设的微店将侵权盗版课件销往10多个地区，涉案价值500余万元。</p> <p> 　　6. 江西南昌“0791DJ音乐网”侵犯音乐作品著作权案。龚某某未经权利人许可，在互联网上下载大量音乐作品，提供在线收听及下载服务，点击数1881余万次，注册会员人数640人，充值金额近3.37万元。2020年11月，江西省南昌市青山湖区人民法院以侵犯著作权罪判处龚某某有期徒刑三年，并处罚金6万元。</p> <p> 　　7. 安徽滁州程某某等涉嫌侵犯软件著作权案。2020年6月，根据报案线索，安徽省滁州市定远县公安局对该案进行调查。经查，程某某、王某为非法牟利，购买他人拥有著作权的数控系统后将芯片拆解，聘请陈某某破解芯片内部程序，将破解后的程序植入空白芯片内，并与其他零部件组装成数控系统、伺服驱动器后在淘宝、微信等网络平台销售。2019年1月至今，共销售侵权数控系统4000余台，销售金额1000余万元，非法获利100余万元。</p> <p> 　　8. 湖南岳阳“3·25”侵犯网络游戏著作权案。根据权利人报案，湖南省岳阳市公安局对该案进行调查。经查，陈某、周某利用非法获取的软件源代码架设游戏私服牟利，后章某加入，3人非法运营“皇家天龙”“剑雨天龙”和“兽血天龙”等3款私服游戏，至2019年6月21日非法获利超过1000万元。2020年10月，湖南省岳阳市岳阳楼区人民法院以侵犯著作权罪分别判处3名被告人三年至一年六个月不等有期徒刑，没收违法所得，并处罚金合计954万元。</p> <p> 　　9. 北京优宇通教育科技有限公司侵犯著作权案。2020年9月，根据举报线索，北京市文化市场综合执法总队对该案进行调查。经查，2018年11月至2020年9月，该公司未经权利人许可，通过其经营的APP向公众传播人民教育出版社出版的教材，非法经营额5148.4元。2020年10月，北京市文化市场综合执法总队对其作出没收违法所得、罚款3万元的行政处罚。</p> <p> 　　10. 上海犀光网络科技有限公司侵犯摄影作品著作权案。2020年7月，根据投诉线索，上海市文化和旅游局执法总队对该案进行调查。经查，该公司未经权利人许可，通过其经营的网站向公众传播中超足球比赛摄影作品257张。2020年12月，上海市文化和旅游局执法总队责令当事人停止侵权行为，并作出罚款15万元的行政处罚。（窦新颖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[长三角科技志愿服务联盟成立]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002814.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报合肥1月17日电&nbsp;&nbsp;（记者徐靖、田先进）近日，由安徽省科协发起，上海市科协、江苏省科协、浙江省科协参加的长三角科技志愿服务联盟正式成立，一市三省科协共同签署《长三角科技志愿服务联盟协议》。</P><P>　　联盟将着力搭建科技志愿服务各组成要素之间的交流平台，推动科技志愿服务助力新时代文明实践工作制度化、精准化和常态化；积极构建长三角科技志愿服务高端专家库，推动资源共享，促进长三角区域科技志愿服务联动，打通科技科普服务群众“最后一公里”。</P><P>　　联盟将把科技科普资源融入新时代精神文明建设，结合全国科技工作者日、全国科普日等重点活动和关键时间节点等，着力打造特色鲜明、群众受益、广泛认可的“智惠行动”服务品牌。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国首次运用北斗技术实现集装箱码头自动化]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002823.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210118/1610912354694_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为升级改造后的天津港集装箱码头。<br /> 　　新华社记者 赵子硕摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　本报天津1月17日电&nbsp;&nbsp;（记者靳博）17日，天津港传统集装箱码头全流程自动化升级改造项目全面运营。升级改造一大亮点是拓展应用北斗卫星定位技术，导引无人驾驶集装箱卡车24小时不间断作业。据介绍，这标志着我国首次运用北斗技术实现集装箱码头自动化。改造后的天津港集装箱码头整体作业效率提升近20%，综合运营成本下降10%。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金融服务提质效 企业发展添动力（经济新方位·2020怎么看）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002824.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴秋余</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年，面对新冠肺炎疫情冲击，我国加大宏观政策应对力度，金融服务实体经济更加精准有力，为疫情防控和经济社会发展提供了坚实支撑。当前，稳健的货币政策更加灵活精准、合理适度，为加快构建新发展格局提供有力有效的金融支持。</P><P>　　降低利率&nbsp;减免收费&nbsp;</P><P>　　多种方式压缩融资成本</P><P>　　行走在浙江安吉的绿水青山之间，绿丝带般的白茶山林映入眼帘。“去年疫情给生产经营带来不小困难，整体收益不太理想。”安吉县溪龙乡徐村湾村的白茶种植大户施安强说，眼看气温越来越低，冬季的茶苗养护费、肥料费等还有一大笔开销。</P><P>　　一筹莫展时，安吉农商银行推出的“两山白茶贷”产品帮了大忙。客户经理实地考察后，一笔80万元、3年循环的信用贷款很快就到账了。“利率按1年期贷款市场报价利率（LPR）减30—40个基点。”安吉农商银行董事长马莲贵告诉记者，截至目前，该行已累计发放“两山白茶贷”近4亿元。</P><P>　　2020年，来自金融政策的有力支持，让实体经济感受到融融暖意。中国人民银行、银保监会会同有关部门引导和督促金融机构加大力度，有效支持实体经济发展，稳健的货币政策更加灵活适度，持续释放贷款市场报价利率（LPR）改革红利，推动企业贷款利率明显下行，运用结构性货币政策工具精准滴灌，督促银行减费让利。</P><P>　　“货币政策精准发力，既保持流动性合理充裕，又坚决不搞‘大水漫灌’，很好平衡了稳增长和防风险的关系。”如是金融研究院院长管清友表示。</P><P>　　不仅给贷款，还要减负担。2020年，金融系统按照商业可持续原则，通过降低利率、减免收费等多种方式，切实降低实体经济融资成本，全年累计向实体经济让利1.5万亿元。</P><P>　　“500万元贷款办下来已经很有获得感了，没想到建行还承担了评估费、保险费等5300元，并降低利率50个基点。”福建南平市光泽县心语手感烘焙坊负责人吴金升说。2020年，他打算扩大经营，但受疫情影响，门店连续两个月没有开门营业，资金链一下子吃紧。在建设银行南平光泽支行帮助下，他顺利获得了贷款。</P><P>　　在一系列措施综合作用下，金融服务实体经济的质效持续提升。2020年，金融机构对实体经济发放的人民币贷款增加20.03万亿元，同比多增3.15万亿元。</P><P>　　普惠直达&nbsp;精准滴灌&nbsp;</P><P>　　为小微企业融资搭建快车道</P><P>　　开户、尽调、授信审批、放款……仅仅一周时间，京安高保（北京）保安服务公司拿到了浦发银行北京分行发放的200万元全线上银税贷，这是企业成立7年来的第一笔贷款。“我们一没房产抵押，二没信贷记录，又缺少高新技术，以前从没想过银行能给贷款。”公司执行董事李鹤令说。</P><P>　　从“不敢贷也贷不出”到“首贷破冰”，是国家切实解决小微企业融资难、融资贵问题的决心和行动。北京市专门设立首贷服务中心，为企业制订多样化、个性化授信解决方案。</P><P>　　2020年前11个月新增普惠小微企业授信中，首次授信户数占近40%。知识产权抵押、供应链金融、银税互动……一个个创新金融产品，为小微企业融资搭建快车道。</P><P>　　2020年6月1日，人民银行创设两项直达实体经济货币政策工具——普惠小微企业贷款延期还本付息政策和信用贷款支持计划。这两大工具，运用央行资金激励银行普惠小微企业贷款“应延尽延”，大幅增加信用贷款投放。</P><P>　　广东福尔电子有限公司是茂名市龙头企业，其生产的电饭锅磁钢限温器、保温发热组件供应20多家企业。随着国内经济持续稳定恢复，企业订单迅速回升，可流动资金捉襟见肘。在信用贷款支持计划帮助下，人民银行广州分行指导信宜农商行精准对接企业需求，快速办理了一笔300万元的纯信用贷款，企业放手接下大笔订单。</P><P>　　“相比传统手段，两项工具有更显著的市场化、普惠性和直达性等特点，促进了货币政策精准滴灌。”国家金融与发展实验室特聘研究员董希淼说。</P><P>　　2020年，我国小微企业融资取得了“量增、价降、面扩”的显著效果，截至2020年年底，普惠小微贷款余额15.1万亿元，同比增长30.3%。2020年12月新发放普惠小微贷款利率为5.08%，比上年同期下降0.8个百分点。2020年全年共支持3228万户经营主体，比上年增加524万户。</P><P>　　稳字当头&nbsp;不急转弯&nbsp;</P><P>　　保持正常货币政策空间可持续性</P><P>　　近日召开的2021年人民银行工作会议提出，稳健的货币政策要灵活精准、合理适度。继续发挥好结构性货币政策工具和信贷政策精准滴灌作用，构建金融有效支持小微企业等实体经济的体制机制。</P><P>　　“2021年货币政策要‘稳’字当头，不急转弯，把握好时度效，保持好正常货币政策空间的可持续性。”人民银行货币政策司司长孙国峰表示，下一步，人民银行将综合运用各种货币政策工具向银行体系提供短期、中期、长期流动性，保持流动性合理充裕。持续深化利率市场化改革，巩固贷款实际利率下降成果，推动企业综合融资成本稳中有降。</P><P>　　2020年12月21日，国务院常务会议决定，延续普惠小微企业贷款延期还本付息政策和信用贷款支持计划。市场普遍认为，实施好和适当延长两项直达实体经济的货币政策工具，有利于帮助小微企业更好应对国内外环境变化，实现生产经营稳定恢复。</P><P>　　“去年我们拿到了成立8年来的首笔贷款，今年国家继续给小微企业延续好政策，我们更有信心把业务做大做强。”广东佛山市荣和泰家具有限公司财务经理华艳红说。</P><P>　　中国人民银行行长易纲表示，2021年，人民银行将立足新发展阶段，贯彻新发展理念，以推动高质量发展为主题，以深化金融供给侧结构性改革为主线，建设现代中央银行制度，继续做好“六稳”“六保”工作，为加快构建新发展格局提供有力有效的金融支持。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[夯实科技自立自强的基础（创新谈）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002807.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>文 武</author>
            <description><![CDATA[<P>　　科技自立自强要解决从无到有、从大到强的问题，专注源头创新的基础研究，能为科技自立自强打下坚实的基础</P><P>　　</P><P>　　笔者最近在安徽合肥采访时发现，当地涌现出九章量子计算原型机、世界最紧凑型超导回旋质子加速器等一批重大基础性、原创性成果，大科学装置释放的原始创新动力源源不断，科学和技术溢出效益巨大。大科学装置专为基础研究服务，发挥着原始创新“策源地”的作用。长期以来对基础研究的重视，为合肥这座城市带来了厚积薄发的奔跑后劲。</P><P>　　中央经济工作会议提出，要抓紧制定实施基础研究十年行动方案，重点布局一批基础学科研究中心，支持有条件的地方建设国际和区域科技创新中心。这一要求，强调了基础研究的重要性。抓基础研究，须及早落子，尽快布局。</P><P>　　科技自立自强要解决从无到有、从大到强的问题，专注源头创新的基础研究，能为科技自立自强打下坚实的基础。利用量子科学原理，科学家发明出由76个光子构建而成的九章量子计算原型机，取得世界级突破，意味着获得了量子计算领域发展的“优先权”；被称作“人造小太阳”的大科学装置——全超导托卡马克10多年来性能不断提升，使得我国核聚变堆的基础研究走入世界前列，成为全球大科学项目国际热核聚变实验堆计划的中坚力量……这些重大成果都是科技自立自强的典范。让科技立起来、强起来，就要投入更多资源，不断培植基础科研的厚度。</P><P>　　当前，基础科学“先手棋”效应越发增强，在科技竞争中的地位越来越凸显。随着科学研究范式发生深刻变革，学科进一步交叉融合，基础科学的一些成果在持续产生人类新知识的同时，转化为应用型科技、解决实际问题的周期越来越短。对生命结构和过程的认识可以应用到创新药的研制；对物质结构和功能的了解，很可能就制造出一种新材料；5G的研发建立在数学理论的灵感之上；卫星定位系统的定位精度与相对论的修正密不可分……基础科学研究的“无用之用”角色正不断拓展。</P><P>　　加强基础研究，为科技自立自强打桩筑底，需要双管齐下。既要发挥好重要科研院所和高校的“国家队”作用，也要激发企业投入基础研究的主动性，抢占攻关核心技术的制高点，形成竞争优势的“护城河”。比如，目前全球多个大型科技公司的内部实验室正在抓紧研发量子计算机，为下一代信息技术和产业的突破赢取话语权和主动权。无论是勇闯“无人区”的前瞻性基础研究，还是通过在重大应用研究中探索科学规律，基础研究都可以充分发挥多种创新主体和联合体的作用，形成强大攻关合力，实现重大突破。</P><P>　　和应用创新不同，基础研究不可能一蹴而就，更像跑一场“科学马拉松”。只要认准基础研究的重大效用，把握目标，夯实能力，就能使之真正成为科技创新之源、创新驱动发展的重要引擎，从而为科技自立自强奠定更加坚实的基础。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工智能助力癌症早期筛查（创新故事）]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002808.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>本报记者 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，《自然医学》发表系列文章，回顾了2020年令人瞩目的10项医学领域的进步，癌症早筛技术列为其中之一。</P><P>　　专家认为，筛查有助于提高癌症早诊率、治疗率。癌症筛查是降低恶性肿瘤死亡率极为有效的途径。在癌症防治收益层面，癌症筛查是降低疾病负担的有效途径，有助于提高重点人群癌症早诊率和治疗率，提高患者生存率和生活质量，降低死亡率和未来发病率。</P><P>　　浙江省肿瘤防治办公室主任陈明认为，癌症筛查不仅有助于提高居民防治癌症的核心知识知晓率、普及健康生活方式、加强居民主动参与筛查意识，还有助于进一步完善癌症整体防治网络，推动癌症诊治走向规范化、均质化。“癌症筛查在高效、精准地筛选高危人群的同时，也能根据居民饮食习惯、疾病谱等变化对新型的癌症高危因素进行识别。过去，癌症筛查由于受到便潜血检测产品质控水平、信息化建设水平的影响，成效受到制约。”</P><P>　　当前人工智能、大数据、信息化、新型肿瘤标志物检查等的快速兴起，有助于提升我国早期筛查水平。</P><P>　　据介绍，一种人工智能云诊断技术已在我国一些地区的宫颈癌筛查中应用。采样机构收集细胞标本图像信息并通过互联网传到云诊断平台后，人工智能自动进行诊断，病理医生只需对人工智能诊断为阳性的少数结果进行复审确认即可，省去了大量的人工劳动。</P><P>　　陈明告诉记者，2020年，浙江省肿瘤防治办公室携手依图医疗研发了省域癌症筛查信息平台。该平台融合医疗信息化、人工智能、大数据等技术，实现了省域内癌症筛查项目信息的统一接入与管理，满足筛查流程管理、智能质控、数据安全、大数据分析等多样化需求，并具备良好的敏捷拓展能力，为筛查诊断治疗全程提供了支持。</P><P>　　“将智能化技术用于大规模人群的癌症筛查和质控，能进一步提升癌症筛查效率和质量。”浙江省癌症筛查平台研发负责人、依图医疗副总裁石磊博士说。</P><P>　　“依托这一平台，浙江省肠癌筛查检出率高出同类项目。”陈明说。2020年实施肠癌筛查后，可较大节省群众医药费用和医保基金远期支出。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天津推动滨海—中关村科技园发展]]></title>
            <link>http://ip.people.com.cn/n1/2021/0118/c136655-32002813.html</link>
            <pubDate>2021-01-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报天津1月17日电&nbsp;&nbsp;（记者富子梅、靳博）天津市滨海新区日前公布进一步推动滨海—中关村科技园高质量发展的若干措施。自今年起，科技园未来10年内滨海新区范围内税收留成将全额返还并专项用于科技园开发建设和未来发展；科技园区域内产生的土地出让收入，扣除国家、天津市规定的资金和科技园土地整理成本后，全额返还经开区财政并专项用于科技园开发建设、配套设施完善和未来发展；设立滨海—中关村专项母基金，用于支持科技园产业培育和企业发展。</P><P>　　据了解，滨海—中关村科技园同时公布了园区产业规划、空间布局设想及未来15年的各阶段发展目标。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月18日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
