<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[IT频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[IT频道]]></title>
            <link>http://it.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[IT新闻]]></description>
        <link>http://it.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:27:02</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[联通数字科技有限公司在京成立]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0208/c1009-32025735.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月7日，联通数字科技有限公司（以下简称“联通数科”）揭牌仪式在京举行。中国联通董事长王晓初、总经理陈忠岳、党组副书记李福申、副总经理买彦州、副总经理梁宝俊、总会计师朱可炳、副总经理范云军、纪检监察组组长董群、副总经理何飚等出席揭牌仪式。</p> <p> 　　王晓初表示，在“十四五”开局之年，中国联通大力整合“云、大、物、智、链、安”（云计算、大数据、物联网、人工智能、区块链、安全）等能力，组建联通数科公司，既是主动适应数字经济“跨域整合”新生产力的变化，重构“融合创新”的新生产关系，也是紧跟数字经济需求侧的新变化推动的供给侧结构性改革，是中国联通打造独特创新竞争优势、实现创新赛道差异化突围的重大战略布局。</p> <p> 　　联通数科是在原联通系统集成有限公司、联通云数据有限公司、联通大数据有限公司、联通物联网有限责任公司、联通智慧安全科技有限公司基础上整合成立，由中国联通副总经理梁宝俊担任董事长，原中国联通政企客户事业群常务高级副总裁李广聚担任总裁。</p> <p> 　　联通数科的成立是中国联通政企业务在“十年磨一剑”的基础上，整装再出发的结果。自2015年“聚焦、创新、合作”战略实施以来，中国联通在政企创新领域深化战略布局，着力打造5G、云计算、大数据、物联网、人工智能、区块链、安全等先进技术，以上云、用数、赋智为核心，助力社会治理能力和体系现代化，在创新研发能力上不断取得突破。云计算领域沉淀了全面的多云管理系统、大体量的混合云纳管实践以及全流程覆盖的云管理服务；大数据治理、运营和安全能力方面达到行业领先，率先通过DCMM（数据管理能力成熟度）四级认证，运营商大数据业务市场份额位居第一；物联网连接数达到约2.4亿，自主打造的雁飞·智连CMP平台承载连接数超过8000万；人工智能领域完成6大类40项原子能力开发，人脸识别、音频分类、非结构信息识别、信息抽取等多项算法在国际/国内权威数据集排名前五；区块链BaaS一期平台已研发上线，发布“联通链”产品并在供应链金融、电子证照、食品溯源等领域实现标杆案例落地。联通数科的成立有助于充分发挥整合效应，提升资源要素配置效率，进一步强化创新业务能力体系。</p> <p> 　　在行业场景落地方面，中国联通深耕政企业务多年，积累大量行业标杆案例，在赋能社会数字化转型的征程上一路高歌猛进。在广东、江苏、辽宁等多个省份落地智慧城市项目；为广东、浙江、上海等数字政府先进省提供数字政府产品和服务；在工业互联网领域，落地了雅戈尔制衣AI质检、宝武湛钢远程控制等项目；在生态环保领域，已承建上海、福建、甘肃等多个省级智慧环保、智慧水利平台；在文化旅游领域，作为唯一提供部级全国旅游态势和景区客流数据的运营商，目前已承担17个省级旅游信息化平台建设。联通数科的成立将加强战略协同与业务联动，将数字技术与行业实践更好地融合，为客户提供更加丰富、专业的产品和服务。</p> <p> 　　面向未来，联通数科将以打造自主创新平台能力、产品和行业应用为核心，以多年服务政企客户积累的行业洞察为基石，以横向贯通、纵向到底的全国营销服务体系为触角，以精准务实解决客户实际问题为导向，打造5G+ABCDE（人工智能、区块链、云计算、大数据、边缘计算）融合创新的差异化竞争优势。同时，发挥一体化运作的聚合优势和效率优势，以客户需求为中心，为政府、工业、金融、企业等客户提供更全面的解决方案、更快速敏捷的交付和更专业周到的服务，为客户创造更多价值。　　</p> <p> 　　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快递小哥被居民挽留，员工与企业良性互动培植工匠精神]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32025297.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 快递小哥“王冠军”火了！据北京日报报道，在北京回龙观金域华府二期小区服务的京东快递员王冠军，因为计划春节离职返乡，引发居民们的不舍，他们纷纷在社区群里进行“挽留”。因为朋友圈转发和媒体报道，此事一度冲上热搜。最新消息是，王冠军此次回家是因有些个人的事要处理，等把家里安顿妥当，还会再回来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 快递小哥要走，居民集体挽留，这无疑是颇堪寻味的一幕：“每个人都是穿插在他人生活中的一个片段”，快递员、外卖员却俨然是穿插在我们生活中的“高频闪现”片段——现实中，很多人的生活几乎已离不开这两个群体。接触多了，自然熟络，熟络深了，就会信任。但这往往止于“浅交互”。像快递小哥王冠军这样，能做到有口皆碑以至于被居民惋惜不舍、联名挽留的，委实让人赞叹不已。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“冠军”为什么能？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王冠军为什么能？答案可从居民们的评价中探寻：小区居民称他是“金牌冠军师傅”“把平凡工作做到极致”“全部好评，没有中评”“最棒的快递员，没有之一”，2017年他还被部分居民集体颁了“小区最具人气快递小哥”奖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报道中提到，王冠军在服务过程中总是笑容满面，别人顺嘴交待过的事情，他总是记在心头，还做好细节；赶上“618”等节点，小区里快递量激增，他经常理货送货到很晚；下雪天气，他会给地上的快递铺上被套，并小心擦拭快递包装；疫情期间，快递员难进小区，居民取快递时，他总会等候在大门口……这些情形，看似微不足道，却是其敬业品质与职业精神的直观投射，亲身诠释了快递员领域的“工匠精神”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天道酬勤，人道酬善。王冠军的踏实勤勉和与人为善，是他走到居民们心里的“通行证”。最终他的走与居民的留，为“付出与回报”的映射关系作了注解。某种程度上，这就是“以善待回应善待”——王冠军善待作为服务对象的居民们，居民们则报之以善待，不少人还待他如亲人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 业广惟勤，业成惟精。王冠军用服务的走心换来了居民的有心，诠释了富兰克林的那句“尽力做好一件事，实乃人生之首务”，也会在“导人向善”中呈现出真切的正向激励效应。毕竟，他用行动证明了，再平凡的职业，凭着善意、勤奋、热忱与精心，都能做出不平凡的成绩乃至成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 往深了讲，王冠军用服务赢得居民高度认同，内核恰是弥足珍贵的工匠精神，仰赖的是他本人的敬业勤业精业品质，也是尊严感与成就感传导下的责任感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着网购已成大众消费方式，快递业已经浸入人们的生活场景。但一直以来，因工作强度大、待遇没保障、无社保无医保等，不少快递员群体没有太多归属感与职业成就感，行业流动性极高、服务品质较低。当快递员们被困在尊严洼地与职业围城时，他们很难在对职业的尊崇中，汲取自觉改善服务的动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>企业为什么能？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了个体的努力，企业的加持其实也是解构“‘冠军’快递员为什么能”这个命题不可或缺的视角。须知，快递员以优质服务赢得信赖和青睐，亦是企业与员工的相互成就与共赢，尤其是在高速发展互联网行业里，“996”“工具人”“过劳”“焦虑”等成高频词，企业与员工矛盾不断，这种“冠军”快递员与企业的良性互动，不啻于是一股清流。因此，在“‘冠军’快递员为什么能”背后，“企业为什么能有这样的员工”，同样颇值得探讨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要让快递小哥们的服务更走心，需要制度性的尊严赋予与保障，进一步讲，这既需要物流快递企业将高品质服务的要求向下传递，也需要有竞争力的薪酬福利体系和人才激励机制，需要和谐的企业与员工关系，去托举他们的尊严感。换句话说，企业先要善待快递小哥，快递小哥们才更有动力善待服务对象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从福利待遇上讲，京东物流会为快递员们提供全勤奖、防寒防暑补贴、冷链补贴、夜班补贴、通讯补贴、司龄补贴、劳保用品、燃油费补贴等，还会全方位关怀员工生活，提供餐补、宿舍、住房补贴、结婚生子喜金、爱心基金、安居计划、“我在京东过大年”、季度团建费、福利券、节日礼品等。今年春节，京东物流为原地过年员工补贴2亿元，并用很多关怀举措助他们就地过好年，引发社会广泛关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可以说，王冠军用心服务的背后，是京东物流高品质服务要求的落地，也是制度化“善待快递员”的链式反应，是和谐的企业与员工关系的体现。在快速发展的互联网行业里，这难能可贵，堪称范本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 快递小哥返乡被居民联名挽留，对快递乃至更多行业不乏启示：鼓励员工善待客户，需要以企业善待员工为前提——本质上，其内在要求相通，都是要善待“人”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欢聚云端，这才是打开“就地过年”的最佳姿势]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32025211.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春节日渐临近，为积极响应国家号召，给疫情防控工作尽自己的一份力，越来越多人选择了“就地过年”；与此同时，各地政府相继推出红包补贴、消费券、免费流量等“春节大礼包”，以实际行动帮助大伙过好年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>暖心政策 让就地过年年味依旧</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “往年我都是大年三十离京，坐七个小时动车就能到吉林，爸妈会包了饺子等我。”在北京“漂”了四年的东北小伙郭睿这样说道，“今年我就不回去啦，家里人也蛮理解的。刚好北京发了电子消费券，市属公园还免费了，趁着没回家，我和朋友一起到处转转，年味一样浓！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，春运前三天，全国铁路发送旅客量大约为去年同期水平的四分之一。可以看出，不少人与郭睿一样选择了“留下”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自四川的冷小慧在深圳经营着一家小面馆，今年她和店里的4个员工都没回家。小慧说：“和伙计们认识快十年，这是我们第一次春节聚在一起，感觉更像一家人了。再说，这小区里外地打工人多，过年期间要是煮饭不方便，也能在我店里叫碗热面。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对这些驻地留守的异乡人，从实在的经济补助、贴心的食宿保障、专属的福利优惠，到部分地区流动人口积分奖励、子女积分制入学加分等政策激励，都让选择就地过年的人民群众，感受到了实实在在的温暖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>企业献力 共同打造不平凡的欢聚</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 倡导“就地过年”不是一句口头号召，如何切实做好保障配套工作，不仅需要各地政府、相关部门、社会各界的多方合力，也需要广大企业的积极配合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年春节期间，OPPO就织起了一张“云欢聚”的大网。一键“屏聚”，让天南地北的家人轻松相见；语音唤醒，贴心“小布”为用户提供24小时温暖陪伴；还有云团战、云拜年、云集福……缤纷玩法解锁“在线团圆”新姿势，让就地过年有了更多选择、也增添了更多乐趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相聚“云端”分享“年味”，为致敬所有坚守岗位、留守本地的人们，记录2021云欢聚的故事，新华网携手OPPO共同发起“欢聚太有福”#不平凡的欢聚# 主题活动。2月3日至2月7日，于新华网官方微博#不平凡的欢聚#话题博文下，或通过OPPO社区、乐划锁屏APP，上传分享你的“2021云欢聚”故事，就有机会获得OPPO Reno5 Pro+手机、京东购物卡、小欧新年礼盒等惊喜礼品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021是不平凡的一年，它令相聚更显珍贵，也令坚守更为闪光。也许很多人无法陪伴在家人身边，分隔是重逢的序言，选择坚守是为了奔赴更好的团圆。无论今年在哪过年，心中有爱就能欢聚。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中物联携手橙心优选 发布首个社区零售行业防疫指南]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32025214.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月7日，社区零售行业首个《新冠肺炎疫情防控技术指南》正式面世，由中国物流与采购联合会电商物流与快递分会、同城即时物流分会、滴滴旗下社区电商平台橙心优选共同起草发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 临近传统春节，囤年货、欢度春节的氛围日渐浓厚，在商务部“2021网上年货节”的号召下，今年人们转向在网上采办年货。社区零售平台将人们的生活必需品送到社区自提点，减少人员接触和人流聚集。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国物流与采购联合会电商物流与快递分会、同城即时物流分会秘书长万莹指出，社区零售平台在保证物流高效运作的同时，也承担着疫情防控的安全责任。指南的出台有助于帮助社区电商平台解决疫情防控、防控措施落地等问题，保障平台食品供应安全和服务质量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去数个月内，滴滴旗下社区电商平台橙心优选配合河北省、山西省、黑龙江哈尔滨、吉林通化、山东菏泽等多地政府进行防疫保供，积累疫情防控经验。全国物流标准化技术委员会、中物联标准部、北京交通大学、达达集团、顺丰同城等企业的20余位专家参与编写讨论工作。该指南从组织保障、管理制度、防疫保障、追溯管理等方面对社区零售平台提出基础性要求，对仓储、配送、团长作业以及疫情防控应急处置等各个作业流程进行规范化、标准化指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指南要求，社区零售平台应按照新冠肺炎疫情防控要求对商家送货车辆进行消毒，验收到货商品。同时应根据商品特性和储存温度要求对商品进行分区存放、分拣和投线，并设置必要的物理隔离措施。在进行配送作业时，除了加强对配送车辆进行消毒外，还应确保车辆清洁、无毒、无害、无异味、无污染。配送司机、装卸搬运人员在装卸和交接商品之前和之后均应进行手部消毒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在商品交接环节，商家应该采用无接触自提或无接触配送，团长每天应对自提点内的墙面、地面、操作台、货架等设施设备进行清洁和消毒。除此以外，指南还针对不同疫情情形作出分级应急响应规定，严防疫情扩散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 橙心优选品质管理和食品防疫负责人刘树超表示，按照指南要求，橙心优选已建立覆盖整个供应链体系的防疫保障机制和应急方案，在产业链全流程做好疫情防控和应对机制，确保平台的安全运营。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[滴滴顺风车2020年度安全报告：行程录音覆盖96%的订单]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32025210.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月5日，滴滴顺风车发布《2020年度安全透明度报告》，对外界公开2020年度安全运营数据。数据显示，报告期内滴滴顺风车安全工作围绕车主准入、安全投诉治理、交通安全、防疫安全等方面展开，全年安全运营数据平稳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>全年共拦截近70万车主注册</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告数据显示，在用户准入环节，滴滴顺风车通过三证验真、综合背景调查、失信人筛查等审核流程，全年共拦截不符合认证要求的车主近70万人。同时，平台加强对车主的动态管理，全年共对驾驶证超分、车辆未按时年检的车主采取暂停服务措施近28万次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 安全功能使用方面，为确保注册用户本人出行，平台平均每单发起人脸识别1.3次，对3399名代刷脸及使用作弊工具的用户永久停止服务。用户可通过信息核验卡功能发现人车不符情况，发现后主动取消行程的订单达6588起。平台要求深夜订单及长途订单时，车主开启行程录音功能以保障出行安全，报告期内行程录音功能覆盖了96%的订单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“线下加价”、“私下拼车”、“线下交易”占全年对车主安全投诉46%</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 报告显示，滴滴顺风车2020年全年共收到关于车内纠纷的安全投诉1474起，其中45%为虚假投诉。经查实有效的816起安全投诉中，包括非骚扰类763起和骚扰类53起。在763起非骚扰类安全投诉中，拿走车主随用物品、污损车内饰、大力关车门位列易引发安全投诉的乘客行为前三，分别引起安全投诉160起、49起、30起。而车主行为中，线下加价、私下拼车、要求乘客线下交易引发的投诉最多，分别为56起、48起、37起，占对车主安全投诉总数的46%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经核实案例后发现，很多乘客在乘坐顺风车时会借用车主充电宝、数据线、雨伞等物品，下车时忘记归还，这给车主带来很大不便。在此也提醒乘客，借用车主物品后记得归还。而线下加价、私下拼车等行为，严重违反平台规则，会给车主、乘客双方带来不良体验，且存在安全隐患，平台核实后会对被投诉车主采取相应的处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在全部53起骚扰类安全投诉中，87%是言语骚扰，13%是肢体触碰，如触碰手部、腿部、腰部。这些投诉经查实后，平台均对骚扰方进行了暂停服务或永久停止服务的处理。2020年，滴滴顺风车对骚扰类投诉重点治理，持续强化行中识别、发现和处置能力。对于用户反馈较多的车主邀请吃饭、交男女朋友等言语骚扰情况，平台加大教育管控力度，引导用户注意言语分寸、文明合乘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加强防疫保障 通过图像识别技术进行戴口罩抽检</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为配合疫情防控需要，滴滴顺风车持续做好出行防疫工作：上线“疫情确认书”，车主和乘客出行前需进行健康打卡；要求车主和乘客必须佩戴口罩，如合乘者不戴口罩，另一方可无责取消；在行程中，通过图像识别技术对车主和乘客进行戴口罩抽查，对未佩戴口罩用户进行安全教育或暂停服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 滴滴顺风车要求全量车主和乘客实名认证，截至2020年12月31日用户实名认证率100%，这对于疫情防控、行程追溯也起到积极的作用。滴滴顺风车会持续根据相关主管部门的要求，并结合当地疫情形势，及时采取防疫安全措施，努力守护车主和乘客的健康、安全出行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[滴滴持续升级网约车防疫措施 保障春运出行安全]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32024017.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　滴滴出行近日公布了滴滴网约车及花小猪打车疫情防控全流程，20余项已研发上线的防疫措施及产品功能覆盖行程前、行程中、行程后全流程。滴滴出行表示，将根据不同城市防疫部门要求，持续开展司乘疫情防控措施的落实监督，保障春节出行安全。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0206/MAIN202102060144000515767513766.jpg" style="width: 500px; height: 733px;" /></p> <p> 　　2020年年初，武汉疫情暴发之初，滴滴率先组织100名网约车司机成立武汉医护保障车队，免费为医务工作者提供接送服务。此后滴滴陆续在北京、南京、郑州、厦门等15个城市成立医护保障车队及社区保障车队，为医护人员及社区居民提供出行保障，积累疫情防控期间城市应急出行保障等工作经验。</p> <p> 　　同时，滴滴在全国各地设立消杀站点，为网约车及出租车司机提供车辆消毒服务并发放口罩等防疫物资。2020年2月18日，滴滴首次推出网约车防护膜，宣布投入1亿元为司机免费安装，尽可能的预防病毒通过飞沫传播，搭建车内“安全舱”。</p> <p> 　　据了解，为严格落实防疫措施，提升司乘的防控意识，滴滴于2020年12月28日在北京全面升级防疫安全措施，司机需完成消杀等防疫措施，上传相关资料方可提供服务。同时，滴滴出行及花小猪打车端内也上线了各类防疫安全提醒及问答，通过AI抽检、行程中反馈等方式监督防疫措施的落实，北京地区口罩佩戴率提升至99.98%，健康宝扫码率为98%。</p> <p> 　　滴滴出行相关负责人介绍，自2020年疫情爆发以来，滴滴在主管部门的指导与帮助下，不断积累防疫经验，目前已陆续研发上线20余项防疫措施及产品功能，并不断优化迭代。滴滴将持续升级产品技术能力，做好全流程疫情防控并及时向全社会公布，与行业一起全力守护2021年春节平安出行。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字经济下 新年新过法]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32024692.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>陈晨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“在上海工作九年第一次在这儿过年，妈妈从老家寄来了十几箱快递，有核桃糕、咸菜，大都是家乡特产”“新疆人留沪，冰箱里塞满了新疆的牛羊肉、椒麻鸡”“收到了老家的炸豆腐、炸肉、香肠，妈妈做的年糕，自家榨的核桃油，都是爱的味道”“爸爸妈妈特地给我寄了家乡味道的肉丸，这才有过年的感觉”……春节临近，不少就地过年的年轻人在社交平台上纷纷晒出来自家乡的“年货”，“妈妈的味道”不时冲上热搜，让人心生暖意。</p> <p> 　　与此同时，不少城市的老字号特产也“跨省”发往全国各地。以北京为例，今年北京稻香村线上渠道销量环比增长135%；吴裕泰线上订单同比增幅超过500%，茉莉花茶新春礼盒成为消费者的首选。数据显示，元旦以来，从北京市发出的异地订单量比去年同期增长52%，稻香村京八件点心礼盒、天福号酱肘子、全聚德羊肉和同仁堂白燕盏等销量不断走高。</p> <p> 　　一边是家乡寄来的爸爸妈妈的味道和乡愁，一边是就地过年的人们寄往家乡的“牵挂”，这一来一往之间，是年味，是思念，是满满的爱意。一直以来，春节都是中国人最重视也是最重要的一个传统节日。“千门万户曈曈日，总把新桃换旧符”的喜庆里，除了辞旧迎新的意头，更多的喜气源自团圆的氛围。但今年因为疫情防控的需要，不少人选择就地过年。家乡虽然回不去，亲人虽然不在身边，但年货随时抵达，亲情不曾缺席。</p> <p> 　　就地过年来得有点猝不及防，但依然能做到井然有序、年味不减，体现出的是中国经济滴水穿石几十年形成的巨变和进步。“妈妈的味道”之所以能够跨越千山万水让孩子们享用，离不开强大的物流体系支撑——2020年，我国快递业务量突破800亿件；“十三五”期间，邮政快递业构建起覆盖城乡、惠及全民的网络体系，规模不断扩大，快递业务量和快递业务增速连续多年稳居世界第一。“孩子们的心意”之所以能通过网购快速实现，离不开强大的数字建设支撑——我国目前已累计建设5G基站超过71.8万个；中国互联网络信息中心（CNNIC）最新发布的第47次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，互联网普及率达70.4%。</p> <p> 　　年货采办的变化，不仅源自强大的硬件支撑，也源自数字经济带来的消费潜力的充分释放。2020年，我国实物商品网上零售额9.8万亿元，逆势增长14.8%，占社会消费品零售总额比重达24.9%，我国连续8年成为全球第一大网络零售市场。2021年刚开场，数字经济亦表现不俗——由商务部会同多个部门和单位共同指导开展的“2021全国网上年货节”，自1月20日启动后，10天的全国网络零售额达3441.1亿元。</p> <p> 　　数字经济时代，不只买年货有新气象，拜年的方式、过年的方式亦有新变化。如今，人们可以随时随地视频聊天，相隔再远也能“见屏如面”，感受家人闲坐、灯火可亲的温情。各地图书馆、博物馆、影剧院等公共文化场馆春节期间将开展线上服务，云剧场、艺术直播、年俗讲座、网络诗词大会、非遗过大年等“数字文化大餐”也让年味更丰富、更多样。</p> <p> 　　在随时通过社交软件交流的更多问候里，在五花八门的年货承载的更多牵挂里，在线上活动的更多精彩里，数字经济赋予了春节不一样的年味，新年有了新的过法，但温情不减、思念不减。此心安处，便是吾乡。</p> <p> 　　<strong>（作者：陈晨）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牛年春节“数”味浓]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0207/c1009-32024688.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>刘坤</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/8/579972661157985380.jpg" /></p> <p> 　　新疆昌吉回族自治州呼图壁县推出“云祝福 送春联”直播活动。陶维明摄/光明图片</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/94/76841276878269282.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　成都某企业职工“云上”卖年货。 新华社发</p> <p> 　　<strong>【经济界面】</strong></p> <p> 　　<strong>日前，在武汉上班的维修工人何国峰收到了几个快递包裹，打开后发现是留在广州过年的女儿给他网购的年货。接着，他马上拨通了女儿的电话，对女儿“抱怨”：“老是寄些‘没用的’东西，我还不知道照顾好自己？”挂了电话后，何国峰笑了，心里暖暖的，对自己的妻子说：“女儿长大了，懂得疼人了。”</strong></p> <p> 　　<strong>牛年春节的脚步越来越近，像何国峰一样，很多人都过了把网购年货的“瘾”，也有人连年夜饭的“大餐”也在网上下单了。与此同时，多地推出各种各样的“云旅游”“云看展”等迎新春服务，同样为春节增添了“数字”味道。无论是返乡，还是就地过年，人们都能真切感受到数字化带来的便捷。数字春节，年味更浓。</strong></p> <p> 　　<strong>1.“无接触”乘车，春运返乡体验好</strong></p> <p> 　　“我前几天在网上买好了车票，想早点回家和父母团聚。”在张家港工作的高先生说。1月28日，2021年春运正式拉开帷幕。当天，高先生乘坐高铁回到了阔别多日的家乡。其间，他体验过刷脸进站、红外测温，并多次出示“绿码”……</p> <p> 　　“今年春运，人比往年少了，除了严格的防疫措施外，车站等场所也多了一些数字化、智能化的便利举措，出行体验很好。”高先生说。</p> <p> 　　记者从中国国家铁路集团有限公司获悉，1月28日、29日和30日，春运前三天，全国铁路发送旅客分别为308万、283万和296万人次。铁路部门加强“无接触式”服务，在进站乘车环节，发挥电子客票全覆盖的优势，引导旅客使用自助闸机“一证通行”；在乘车环节，推荐旅客使用扫码点餐、互联网订餐。</p> <p> 　　另外，各地也在创新服务方式，积极拓展售票渠道，提供一站式售票服务；推进票务“无纸化”服务，扩大人脸识别、刷证进站检票乘车应用范围，加强智能问询、VR（虚拟现实）站内导航、移动支付等便捷化服务应用。</p> <p> 　　<strong>交通运输部总工程师、公路局局长汪洋：</strong></p> <p> 　　<strong>交通运输部将指导各地交通运输部门充分利用大数据等技术手段，加强交通出行需求分析和研判，监测客流变化情况，指导相关企业合理调整运力和运营时间，最大限度满足群众出行需求。同时，将完善城市客运领域健康码查验措施，指导主要平台公司完善方便老年人使用的“一键叫车”功能，切实为老年人出行增添便利。</strong></p> <p> 　　<strong>2.视频聊天拜年，美好祝福“一线传”</strong></p> <p> 　　就地过年，怎么拜年？</p> <p> 　　“我打算自己留在北京过年，拜年要通过线上方式了。”老家在吉林长春的90后张悦告诉记者，除了群发祝福外，她准备录制一个10秒左右的拜年小视频，发给亲朋好友表达自己的心意。现在，手机里有各种各样的图频App，这些App一般都有给小视频添加春节元素的模板，使用起来非常方便。</p> <p> 　　除夕那天，张悦打算一边吃年夜饭，一边和父母视频聊天。“就算不能回家和爸妈一起过年，我也想充分利用线上的各种方式来向家人、朋友表达自己的心意，传递美好的祝福。”张悦说。</p> <p> 　　不少就地过年的年轻人也表示，今年准备通过视频和红包线上拜年。即使见不到面，也可以视频通话拉近彼此的距离。对于不擅长社交和亲戚较多的年轻人来说，线上拜年可能也是一种更轻松的方式。“如今，数字化、网络化的过年方式越来越多，确实给人们的生活带来了很多便利。期待疫情早日过去，到时候再回家看看。”张悦说。</p> <p> 　　<strong>通信行业专家项立刚：</strong></p> <p> 　　<strong>当前，视频通话、视频直播、视频带货等已经渗透到社会生活中的每一个角落。未来，随着5G网络不断完善，以及手机摄像头、麦克风质量变得更好，我们的拜年、社交等也会更方便。</strong></p> <p> 　　<strong>3.“云置办”年货，人未归乡心意到</strong></p> <p> 　　“二十三糖瓜粘，二十四扫房子，二十五磨豆腐……”这首民谣形象地道出了昔日的年俗和年味。现在，家家户户置办年货，依然是过年不可或缺的一种仪式感。</p> <p> 　　这几天，在北京上班的80后教师赵萌萌连续观看了好几场年货直播，网购了大量年货。“我老家在河北邢台，今年我们一家三口打算就地在京过年，想提前囤一些年货。”赵萌萌在接受本报记者采访时表示，除了网购食品外，她还给孩子买了英语点读笔，给家里买了智能砧板刀具消毒机等。线上购物非常方便，看直播的时候也特别容易“剁手”，“云置办”年货轻松搞定。</p> <p> 　　像赵萌萌一样，很多人都将留在工作地过年。那么，不回家过年，怎样帮老家的长辈置办年货？一些年轻人想了个办法：在淘宝等电商平台上购买年货寄回家。人虽不到，但心意不能少。不少网友把这种方式调侃为“淘宝式拜年”。</p> <p> 　　天猫淘宝数据显示，1月20日，“年货节”开启首日，干果、糖果、糕点成为我国家庭首选的“年货三件套”；螺蛳粉、自热火锅等产品销量快速增长。另外，可以语音遥控的智能养生壶、智能美妆镜等多款“数字年货”在各大平台的销量也持续走高，其中90后、00后群体消费占比最高。</p> <p> 　　<strong>中南财经政法大学数字经济研究院执行院长、教授盘和林：</strong></p> <p> 　　<strong>“淘宝式拜年”兴起，主要有以下几个原因：当前，国内消费者已形成了网购习惯，农民以及老年群体智能手机的普及，促进了电商向“下沉”市场渗透；商务部联合各大电商平台发起“网上年货节”活动，各地政府发放大礼包，鼓励市民就地过年，起到了助推作用；基础设施飞速发展，物流体系日渐成熟，“洋货进村，土货进城”变得更加便捷。</strong></p> <p> 　　<strong>在这种趋势下，“无接触经济”的规模与影响不断扩大。“无接触经济”给了人们一个满足消费需求的渠道。结合目前平台提供的多种优惠，消费者足不出户就能够以更低的成本购买和享受到相应的服务。在即将到来的春节期间，“无接触经济”的规模和影响力将会进一步增强。</strong></p> <p> 　　<strong>4.除夕夜“云聚餐”，在线团圆年味足</strong></p> <p> 　　年夜饭，是人们的期盼，也是春节的一场“重头戏”。</p> <p> 　　北京一所学校的教师李佳早已为年夜饭制定了一个“周密”的计划。“我们准备自己在家动手做，尝试一些平时想做又没有时间做的菜品。除夕夜的时候，把年夜饭的照片发到家庭群或朋友圈、微博，和大家一起分享。”李佳说。</p> <p> 　　李佳表示，用数字化的方式过年，虽然少了与亲人见面的乐趣，但也可能会让春节过得更轻松、更自由，比如会减少往返的时间和费用，让人们有更多属于自己的时间，做一些自己喜欢的事情，“我还是比较适应和喜欢这些新变化的”。</p> <p> 　　来自甘肃兰州的创业者程多嘉和父母、孩子去年在福建厦门定居了。程多嘉介绍，父母有兄弟姐妹，往年都是几家人一起在餐厅吃年夜饭，今年他们都在不同的城市过年，没办法聚会了。于是，亲戚们准备在家吃年夜饭的时候，通过视频连线搞个“云聚餐”，互相送祝福、拜个年。</p> <p> 　　“我平时工作比较忙，经常出差，这些数字化服务大大满足了我的需求。春节‘云相聚’、线上抢红包等互动方式让生活更加便捷有趣,也是一种别样的年味。”程多嘉说。</p> <p> 　　<strong>中国信息通信研究院副院长王志勤：</strong></p> <p> 　　<strong>当前，我国5G商用发展迈出坚实步伐，网络供给能力显著提升，网络视频、网络直播等数字化新模式加速创新扩张，数字文娱、在线医疗等新业态发展潜能充分释放，数字化、网络化电子信息产品和服务增长迅猛，促进了消费结构优化升级。</strong></p> <p> 　　<strong>我国数字经济发展取得显著成效，“网络先进普惠、创新频繁活跃、融合广泛深入、治理审慎包容”的特征更加鲜明。未来五到十年是数字经济发展的关键时期，我们要遵循技术产业变革和数字化发展的规律和特点，加大政策设计、技术创新、开放合作等方面的支撑力度，不断拓展数字经济发展新空间。</strong></p> <p> 　　<strong>5.网上追剧看展，新玩法有新精彩</strong></p> <p> 　　一个充满“数字”味道的春节，将有哪些娱乐活动？</p> <p> 　　“春节期间，我打算到南京的亲戚家过年，和朋友们一起联机打游戏，放松一下，可能还会去看哔哩哔哩拜年纪（线上视频直播活动），或者在网上看电影以及TED演讲。”在上海读博士研究生的90后王澈说。</p> <p> 　　赵萌萌表示，过年期间，她会陪孩子一起看书、网上参观博物馆等，自己也会在家追追剧、看看电影。“感觉这样度过春节假期也很充实、很开心，不去电影院等室内公共场所聚集也一样很精彩。”赵萌萌说。</p> <p> 　　程多嘉打算春节期间带着父母和孩子在厦门周边自驾游。“我们准备去一些人少一点儿、环境好一点儿的地方，利用春节假期调整放松一下。手机上有很多比较专业的小程序、线上平台，可以在上面找到一些亲子活动项目，以及一些性价比很高的旅游套餐等，这对我来说非常有用。”程多嘉说。</p> <p> 　　为了让就地过年群众享受到更多文化休闲产品和服务，各地也在积极组织云剧场、艺术直播，鼓励图书馆、博物馆、影剧院等公共文化场馆开展线上服务，以及丰富多彩的全民健身赛事活动等。</p> <p> 　　1月24日，中国非物质文化遗产保护协会与阿里巴巴共同开启了“非遗牛年大集”，一大批非遗老字号“触网”。春节期间，人们可以在手机上看直播游览四川自贡灯会、丽江古城夜景，还能在地图上“点亮非遗小店”。</p> <p> 　　<strong>国家发展改革委秘书长、新闻发言人赵辰昕：</strong></p> <p> 　　<strong>要提供更多、更丰富多彩的文化体育相关活动，让就地过年的群众无论在哪儿都能感受到家的感觉，都能过一个好年。</strong></p> <p> 　　<strong>要增加网络、电视、广播等文化体育节目供应，鼓励提供免费流量、网络视频App限时免费电影放映等线上服务。在做好疫情防控和限量、预约、错峰的前提下，要保障公共空间开放时间和旅游产品供给。</strong></p> <p> 　　<strong>【链接】</strong></p> <p> 　　<strong>部分城市春节特色活动一览</strong></p> <p> 　　<strong>北京：多项“文化菜单”让群众自选</strong></p> <p> 　　北京市将组织开展“福满京城 春贺神州”2021年春节、元宵节文化活动，以线上活动为主、线上线下相结合的方式推出200余项重点文化活动。活动安排覆盖视听、演艺、展览等九大品类，包括组织网络视听平台上线“北京新视听”专区，遴选优秀网络视听节目，搭建“免费看”专区，以及开展新春线上剧目展演等，让每个在京过年的人都能找到自己喜欢的“文化菜单”。</p> <p> 　　<strong>上海：年夜饭送到家，生活服务不打烊</strong></p> <p> 　　1月20日，上海推出为期30天的“2021网上年货节”，围绕年货商品、餐饮美食、生活服务、线上线下融合四个板块，推出包括投放红包消费券、特色年货直播、年夜饭送到家、生活服务不打烊在内的50多项促销活动。</p> <p> 　　<strong>广州：线上平台搭建“云上花市”</strong></p> <p> 　　广东素有逛迎春花市“行花街”的传统。今年春节，广州花市以“一区多点”“线上为主、线下补充”的新模式代替了“一区一市”的传统做法，动员各类线上平台搭建“云上花市”。另外，广州邮政还推出了微花市，市民可通过邮政线上商城选购花卉，选择自提和邮寄服务，也可以到社区里的微花市现场选购。</p> <p> 　　<strong>重庆：网络直播带着市民“云游”美景</strong></p> <p> 　　重庆市启动了“这么近那么美重庆人游重庆”主题文旅活动，以免费门票、旅游产品折扣、特色民俗活动、“云游”美景等一系列文旅惠民举措，吸引市民留在重庆过年，感受本地节日气氛。同时，重庆巫溪红池坝、武隆懒坝等景区也将组织实景网络直播活动，带着市民们“云游”重庆美景。</p> <p> 　　<strong>（赵家宁、刘坤整理）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[爱回收公布“春节不打烊”优惠 鼓励消费者“就地过年”]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023506.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　临近春节，受疫情影响，北京、上海、湖北、河北等地先后发出“春节期间非必要不返乡”的倡议，鼓励“就地过年”。为了响应各地政府号召，满足就地过年用户的需求，中国最大的二手3C回收平台爱回收在做好防疫保障的基础上，发布了一系列相关优惠政策。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0205/MAIN202102050822000332767830320.jpg" style="width: 385px; height: 546px;" /></p> <p> 　　据了解，在2月8日—2月26日期间，爱回收将推出“春节不打烊，送你一个爱的红包”惠民活动，旨在承担企业社会责任，鼓励市民就地过年；另一方面，鼓励市民爱物惜物，把资源留给更需要的人使用，发挥物品的价值，真正做到“让闲置不用，都物尽其用”。</p> <p> 　　在“春节不打烊，送你一个爱的红包”惠民活动中，参与回收/换新的用户均有机会获得活动红包。红包包含iPhone 12、电影票、国内游等多种奖励。此外，用户还可以参与分享体验得电影票活动。</p> <p> 　　成立近10年的爱回收，致力于为用户提供“高效、专业、安全”的一站式电子产品回收服务，针对用户的三大痛点：二手回收价格不透明、缺少便捷的回收渠道、担心自己的隐私遭到侵犯，建立了“产品透明估价”、“产品环保处理”和“隐私清除”标准回收体系，通过科学的智能价格评估系统给用户合理透明的定价，承诺采用专业隐私清除手段，彻底粉碎旧机内的用户信息，并推出“泄露赔付100倍”的承诺。</p> <p> 　　在回收渠道上，爱回收已完成和京东及全部主流手机品牌的线上回收、以旧换新场景构建，以及全国140城730余家门店的线下场景布局。回收方式上，爱回收致力于为用户提供便捷的回收体验。用户可以选择免费上门、门店交易、快递邮寄三种方式完成回收。</p> <p> 　　除了传统的回收服务，面对5G换机热潮，爱回收推出了以旧换新服务。回收的旧产品可以直接抵扣新机款，降低购买新产品的价格门槛。</p> <p> 　　爱回收创立的初心是“让闲置不用，都物尽其用”，通过对传统二手行业进行改造和提升，打造合规化、数据化、规模化、标准化、可持续化的商业模式，赋予二手产品全新的价值。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部通报UC浏览器、QQ输入法等26款APP侵害用户权益]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023980.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京2月5日电 （赵超）工业和信息化部官网今天发布《关于违规调用麦克风、通讯录、相册等权限侵害用户权益行为的APP通报》。通报显示，UC浏览器、墨迹天气、QQ输入法、考拉睡眠等26款APP涉及侵害用户权益。</p> <p> 　　据通报，针对近期社会关注的麦克风、通讯录、相册权限问题，依据《网络安全法》《电信条例》《电信和互联网用户个人信息保护规定》等法律法规，结合《关于开展纵深推进APP侵害用户权益专项整治行动的通知》（工信部信管函〔2020〕164号），工信部组织第三方检测机构对手机应用软件进行检查，督促存在问题的企业进行整改。截至目前，尚有26款APP未完成整改。</p> <p> 　　这26款APP所涉问题包括：违规收集个人信息；APP强制、频繁、过度索取权限；强制用户使用定向推送功能、欺骗误导用户下载APP、应用分发平台上的APP信息明示不到位、违规使用个人信息等。</p> <p> 　　通报显示，违规APP应用来源包括：应用宝、OPPO软件商店、华为应用市场、vivo应用商店、搜狗手机助手、小米应用商店、豌豆荚、360手机助手。</p> <p> 　　工信部要求26款违规APP应在2月10日前完成整改落实工作。逾期不整改的，工信部将依法依规组织开展相关处置工作。</p> <p> 　　从2019年开始，工信部连续两年开展专项行动，重点整治APP等违规处理用户个人信息、设置障碍频繁骚扰用户等四方面十大类问题。去年11月，工信部表示将针对群众反映的突出问题，从2021年初开始继续开展为期半年的专项整治。</p> <p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0205/MAIN202102051358270292016541556.jpg" style="height: 3600px; width: 588px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[留人又留心 闪送为就地过年闪送员发年货]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32024020.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　临近年底，疫情反复，为降低疫情传染风险，各地相继发出倡议，鼓励人们“就地过年”减少出行。同城即时递送平台闪送在全国拥有100多万名注册闪送员，春节期间，他们也将留守在就业地，为满足市民日常生活所需贡献自己的一份力量。2月4日，闪送开始为闪送员免费发放年货，作为“春节留守助力行动”的一部分，闪送希望能够给留守的闪送员提供一些生活上的帮助，让他们能够在留守地过一个祥和温馨的春节。</p> <p> 　　为了确保年货可以派发到更多闪送员手中，闪送专门成立的“留守闪送员保障小组”专程组织了车队，把年货送到闪送员家门口。</p> <p> 　　“本次给闪送员送过年礼包也是我们春节留守助力行动的一部分。”闪送副总裁杜尚骉介绍，“闪送平台已在全国范围内启动‘春节留守助力行动’，帮助就地过年人员可以通过临时加入闪送员队伍增加收入，闪送会通过现金红包、转盘抽奖、接单奖励等举措发放超过千万元奖励。另外，我们也希望能够提供一些特色年货，让闪送员感受到异地过年的温暖。”</p> <p> 　　为了确保年货可以派发到更多闪送员手中，闪送专程组织了车队，满载着米面粮油、零食等物品在多个地点巡游。其中仅北京地区，一上午便派发了多份过年大礼包。</p> <p> 　　“本次给闪送员送过年礼包也是我们春节留守助力行动的一部分。”闪送副总裁杜尚骉介绍，闪送平台已在全国范围内启动“春节留守助力行动”，该活动共分为线上、线下两个环节。其中，线上环节是通过现金红包、转盘抽奖、接单奖励等举措为闪送员发放超过千万元奖励，旨在帮助就地过年的闪送员们增加收入，线下则是本次的年货分发活动。</p> <p> 　　“在做好疫情防控的前提下，我们尽可能通过暖心的保障措施，让闪送员过个丰富多彩的春节，免去他们的后顾之忧。”杜尚骉说道。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210205/81/640909835622426785.jpg" /></p> <p> 　　闪送员刘师傅是一名来自河北邢台的“老闪”，成为闪送员已有4年时间。往年每到春节临近，他都会提前买好礼物和车票，只等踏上回家的列车，今年是刘师傅第一个不回家的春节，但他表示自己并不孤单。“和我一起住的闪送员有40多个人，大家都不回家过年了。”闪送平台发放的过节大礼包，也帮助他们有效缓解了春节期间的物资采购需求，“起码吃的不愁了，心里暖暖的。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210205/99/2007453024359396183.jpg" /></p> <p> 　　闪送持续致力于改善闪送员生存状况。在去年抗疫期间，推出了一系列举措，助力闪送员的疫情防控和复工复产。从“无接触配送”、“智能图像识别系统”、“企业雇员帮扶计划”到“企业业务助力行动”，再到为闪送员免费提供防护物资、免费投保疫情保障专项险，每一项都承载着不同的责任和担当。在帮助用户降低出门感染风险助力国家抗疫的同时，亦通过灵活的短期用工方式，缓解了企业成本压力。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210205/54/6722894374112703058.jpg" />　</p> <p> 　　“闪送的一系列动作，既有物质的关怀，也有真情实感的温暖，我们希望通过这些举措，能够鼓励闪送员踏踏实实就地过年，留人又留心。“闪送对外事务负责人刘学柱说道。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国移动研究院、中兴通讯和高通公司宣布合作开展5G标准定位技术演示]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023939.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月5日，中国移动研究院、中兴通讯和高通技术公司共同宣布，基于立足长远、利于行业的原则，三方将分阶段地合作开展基于已完成的3GPP 5G NR Rel-16标准规范的定位技术以及基于未来3GPP Rel-17增强定位技术规范的性能验证。</p> <p> 　　据了解，本次合作旨在加速5G定位技术的标准发展和落地应用，丰富5G定位技术在新兴垂直行业的应用场景。三方计划在2021年及未来进行上述5G定位技术的演示。</p> <p> 　　基于3GPP Rel-15开展的5G第一阶段部署专注于为智能手机和其它终端提供全新增强的移动宽带体验，而在接下来的阶段（3GPP Rel-16、17及未来版本）5G将赋能更多应用和行业，例如工业物联网、汽车、增强现实等。精准的终端定位是实现包括增强现实和室内导航在内的诸多应用的重要特性。基于蜂窝技术的定位可与现有的全球导航卫星系统（GNSS）互补，满足户外和室内定位的需求。</p> <p> 　　4G时代，中国移动已经商用了基于UTDOA技术的室内定位解决方案。5G具有更大的系统带宽，能够支持更高精度的定位。</p> <p> 　　去年7月，国际电信标准组织宣布5G Rel-16标准冻结，Rel-16规范引入了新的基于RTT（往返时间）的定位技术，可以实现室外小于10米、室内小于3米的单次定位精度，如果利用额外的滤波以及多种传感器的融合定位技术，定位精度还可以进一步提高。而目前正在制定中的3GPP Rel-17规范则会在3GPP NR Rel-16定位技术的基础上继续演进，以实现亚米级精度为目标，满足单次定位0.3米以内的绝对精度要求。</p> <p> 　　此次三方合作开展的3GPP Rel-16定位技术性能验证，主要包括在不同定位技术（如RTT和AoA/AoD）、不同标准化定位参考信号配置下可以达到的定位精度验证，以及室内、室外、静止和移动场景下的定位性能评估。未来基于3GPP Rel-17增强定位技术的测试则将主要集中在对基于亚米级定位精度的全新5G应用场景的评估。</p> <p> 　　中国移动研究院副院长黄宇红表示：“‘5G+定位’是中国移动融合创新能力体系构建的重要组成部分，可以拓展室内和室外垂直行业应用。目前中国移动已经建成覆盖全国的‘5G+北斗’高精定位网络，可以提供室外厘米级定位能力。为了构建室内外一体化定位网络，中国移动正在积极推动更多5G定位技术商用测试和标准预研，将其应用于室内场景和室外遮挡区域。”</p> <p> 　　中兴通讯5G产品总经理柏燕民表示：“随着5G网络的大规模部署，发展和利用5G网络的定位能力，为产业应用提供支撑，驱动定位业务发展，赋能千行百业是中兴通讯追求的目标之一。此次三方合作是我们探索和推进定位技术发展的一次阶段性成果，相信在产业伙伴的共同努力下，推动和催化定位产业的进一步发展，让5G网络更好的赋能千行百业。”</p> <p> 　　高通技术公司工程技术副总裁庄思民表示：“我们很高兴能与中国移动研究院、中兴通讯合作加速5G定位技术的演进，并推动这一技术更好地满足更多应用及垂直行业的需求。此次与全球通信行业领先企业的合作，是高通技术公司不断深化生态系统合作以推动5G在全球持续扩展及演进的又一例证。我们期待此次合作的技术成果能够支持众多行业开创全新5G机遇，为智能互联的未来带来更多可能。”（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿里巴巴发布2021年三季度财报 数字化转型方案支持中小商家应对疫情]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023873.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021年2月2日，阿里巴巴公布2021财年第三季度财报，财报显示，2020年双11，超过25万个品牌及500万个商家参与其中，超过470个品牌销售额超过1亿元，约有3000万款新品发布，销售产生的GMV同比强劲增长35%。</p> <p> 　　这批快速、稳定成长的新品新商家背后，是数字化大背景下行业对“人货场”理解的演进与商家利用数字基础设施转型能力的提升。</p> <p> 　　疫情以来的第一个双11，天猫为新品牌、产业带商家开辟了专门会场。阿里巴巴集团客户体验事业群（CCO）通过链路简化和产品升级，让新手商家开店发品更简单，其中，个人开店成功率提升25%，时长下降了64%，发品率提升14%。</p> <p> 　　在2020年12月，淘宝APP的首页引入了“订阅”和“逛逛”功能，为商家提供了在站内积攒粉丝，构建品牌影响力的新渠道。外界分析认为，“逛逛”这一新功能的意义，在于对平台中的优质交易评价和消费主张等去中心化的内容，做聚合和分发，从而再次促进交易。这一方式为中小商家与新商家的内容提供更多的露出机会。</p> <p> 　　作为C2M产业带与中小商家较为集中的业务板块，淘宝特价版本季度完成了与阿里巴巴内贸平台1688全面打通，淘宝特价版新增“批零兼售”工厂商家超7万家，平均每天有超过500家产业带工厂借助阿里C2M转型零售工厂直供。</p> <p> 　　2020年10月起，淘宝特价版在全国核心产业带设立23个产地服务中心，为产业带内中小企业客户提供贴身服务。作为工厂搜索引擎，1688于9月上线“找工厂”功能以来，累计已有120万买家通过搜索、筛选、发现符合自己要求的工厂并与工厂建立合作。</p> <p> 　　1688中小企业商学院则为产业带工厂免费提供了200场线下培训，500多场专题直播，46万中小企业参与了免费课程。</p> <p> 　　海关数据显示，2020年全年跨境电商出口同比增长40.1%。跨境电商成为增速最快的贸易方式。在此背景下，阿里巴巴国际站全年交易额激增101%，商家的订单数同比增长翻番。</p> <p> 　　中小企业也因此迎来了新的增长机遇。2020年初起，国际站面向全网商家增投海外品质流量，开放数据运营工具，国外订单在线上逐渐回暖并快速复苏。</p> <p> 　　为支持逆势快速增长的跨境电商业务，菜鸟网络及其合作伙伴继续投资智能物流骨干网，帮助全球商家缓解因新冠疫情而受限的物流运力。财报显示，2020年12月，菜鸟网络为速卖通业务调度了超过200班次的国际货运包机航班，提高了速卖通订单的履约效率，将由中国订单送到国际市场的平均派送时间缩短了3.5天。</p> <p> 　　2020年，阿里巴巴全国5大数字农业集运加工中心（冷链产地仓）全面建成投用，菜鸟乡村落地900多个县域物流共配中心，与遍布全国各城市的销地仓，淘宝天猫、盒马、大润发等线上线下销售渠道，共同形成一张数字化的仓配及分销网络，一年可将100万吨生鲜农产品直供全国餐桌。</p> <p> 　　随着疫情防控常态化，数字化转型成为各个行业，特别是中小企业发展找寻到的公约数。“在促进消费增长、满足消费需求的同时，通过提供数字化转型方案支持了商家应对疫情带来的影响”，阿里巴巴集团董事会主席兼首席执行官张勇表示，展望未来，我们有信心继续为客户创造价值、引领创新，为社会做出贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[清理违法弹窗，整治不良推送]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023448.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>余俊杰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者4日从国家网信办获悉，为营造欢乐喜庆、健康祥和的春节网上氛围，国家网信办决定即日起开展为期1个月的“清朗·春节网络环境”专项行动。</p> <p> 　　据悉，此次专项行动将围绕改善和保障广大网民上网体验，重点针对门户网站、搜索引擎、浏览导航、弹窗广告等信息入口和资讯推荐、生活服务、社交平台、论坛社区、直播、短视频等应用环节，对色情、暴力、赌博以及低俗、媚俗、庸俗等问题予以坚决治理，对影响群众生产生活的谣言和虚假信息予以坚决打击。</p> <p> 　　此次专项行动将重点清理网站平台首页首屏、热搜榜、话题榜、重点推荐板块、弹窗等关键位置的违法和不良信息，防止低俗化炒作；集中整治生活服务类平台推送不良广告行为，特别是为低俗网文引流问题。</p> <p> 　　国家网信办将严格规范直播、短视频类网站平台网红主播行为，引导其言行符合社会主流价值观；严厉打击各类公众账号借春节话题开展恶意营销的行为，清理恶意炒作、断章取义、拼接转载等不实信息；重点整治不良网络社交行为和网络暴力现象，打击诱导未成年人应援打榜、刷量控评行为，整治煽动“粉丝”互撕和进行网络欺凌的行为。</p> <p> 　　国家网信办有关负责人表示，各地网信部门要按照《网络信息内容生态治理规定》相关要求，精心制定工作方案，压实网站平台责任，通过专项行动集中解决群众反映强烈、影响上网观感的网络生态问题，为广大群众过一个喜庆祥和的春节营造健康清朗环境。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百亿规模小游戏市场，藏着什么“瓜”？]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023603.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>鹿杨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着“合成大西瓜”休闲小游戏的爆红，网友纷纷变身“瓜友”，为合成一个完整的西瓜挑灯夜战、不眠不休。从“合成大西瓜”的官网数据可见，截至1月31日18时，合成大西瓜的玩家数已有5286万人。在微博上，“合成大西瓜”的话题浏览量更是高达16.8亿。为什么这款谈不上制作精美的小游戏却如此令人“上头”？是什么原因让这款游戏在9天时间圈粉5000万？“合成大西瓜”背后究竟藏着什么“瓜”？</p> <p> 　　节前情绪催火“合成大西瓜”</p> <p> 　　通过控制不同水果的掉落位置，伴随着清脆的掉落声效，“砰”的一声，两个小葡萄合成了一个面积略大的车厘子，合成的车厘子再进一步地合成更大的水果，大西瓜则是一连串合成进化的终点。</p> <p> 　　略显粗糙的画面，简单直接的玩法，单一的音效，这样一款貌似哪里都不出众的休闲小游戏，却成了当之无愧的开年现象级游戏。</p> <p> 　　“上瘾是真上瘾，解压也是真解压。”在咨询行业工作的赵女士谈起她对“合成大西瓜”的看法，“临近春节，情绪难免有些浮躁，玩游戏时可以暂时逃离工作状态，放空自己，一心只想合成西瓜。”这时候，一款10分钟左右即可结束的休闲小游戏，刚好可以安抚处于节前特殊心理时期人们内心的躁动。</p> <p> 　　新水果不断落下，界面变乱，不断赋予玩家新的目标，快感和焦虑此消彼长，驱使着手机前的玩家不知疲倦玩着游戏。没有花里胡哨的故事情节，简单又容易上手，也难怪任谁都一接触就停不下来。</p> <p> 　　巧的是，此前爆红的“跳一跳”、“旅行青蛙”等小游戏，也都是在年末节前这个时点走红的。在工作岗位上辛苦一年的人们，岁末急需解压，小游戏无疑是最好的减压利器。</p> <p> 　　走红靠运气不靠精品？</p> <p> 　　万千休闲小游戏中，为何走红的偏偏是“合成大西瓜”？在短时间内迅速传播的“合成大西瓜”，除了占据天时人和，还依靠其丰富的话题度。开年头一个月，娱乐圈爆料不断，这款“吃瓜”游戏乘着娱乐风暴的东风，一经推出就自带天然热度。</p> <p> 　　记者观察“合成大西瓜”话题的发酵过程发现，起初是由个别玩家自发分享到社交平台，产生裂变，再形成话题，最终借助社交媒体十亿级流量，被快速传播。</p> <p> 　　有趣的是，这款小游戏并非出自传统游戏公司，而是来自一家名为米兜科技的小微企业。根据其旗下平台微伞游戏官网的介绍来看，这是一个基于移动社交游戏的商业推广平台。品牌可以在游戏中快速创建一个商业活动，用于品牌宣传、在线引导、产品促销、市场推广等。可以说，“合成大西瓜”的背后平台并非游戏公司，而是让品牌搭载小游戏做传播推广的“广告公司”。</p> <p> 　　从米兜科技旗下微伞游戏的网站中就能看到，在网络平台做社交裂变和小游戏推广正是其驾轻就熟的“老本行”。在“合成大西瓜”走红前，微伞游戏中的诸多产品，如满汉全席、珠帘必合、纸牌传奇等游戏，都是提供给品牌主搭载广告的一种内容形式。虽然游戏本身设计非常简陋，但只需要一个链接、一个二维码、小程序，这些具备杀时间、减压等特质的小游戏就能被广泛传播。这或许不难解释，为何一款谈不上制作精美的小游戏能产生如此大的传播力。</p> <p> 　　广告肆虐盗版猖獗成隐忧</p> <p> 　　前瞻产业研究院在此前预测，2019年国内休闲游戏市场规模已达百亿，未来3年将持续超出行业平均增长速度。字节跳动、快手、B站、百度、360以及腾讯都先后宣布将布局或内测小游戏平台。然而，就目前情况来看，休闲小游戏市场却隐患不断。</p> <p> 　　“‘合成大西瓜’越来越像一个广告位了。”作为这款游戏的重度用户，李彧常常“吃瓜”到凌晨三四点。这段时间他发现，“合成大西瓜”里面的广告越来越多，游戏完成后，会有“点击查看分数”的字样，点开后却是诱导玩家开通某平台会员业务的广告。回过头看，“合成大西瓜”表面上是一款游戏的出圈，背后则是一家广告公司的变现“套路”。</p> <p> 　　另外，在任何一个小游戏网站、微信小程序上搜索“大西瓜”，各式山寨版本的“合成大西瓜”已经层出不穷，如“和成大西瓜”“成大西瓜”“合个大西瓜”等。</p> <p> 　　根据广电总局发布的游戏版号新规中，H5小游戏也需要版号方可正式上线运营，但微伞游戏平台包括“合成大西瓜”在内的产品普遍没有游戏版号。实际上，整个2020年广电总局只颁发了1316个游戏版号，且比2019年少了16.2%。可见，休闲类的快餐游戏大多还处于未获得正规版号的灰色地带，无法受到版权法的保护。所以，即便有游戏直接盗用了“合成大西瓜”中的素材，维权同样困难重重。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[要想绕开很容易！青少年防沉迷系统为何成摆设？]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023342.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>马晓媛 李紫薇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　目前，各地纷纷开启寒假模式，不少家长希望通过青少年防沉迷系统控制孩子上网的时长。</p> <p> 　　青少年防沉迷系统是在国家相关部门的推动下，由各主要游戏、视频、直播等网络平台推行的软件系统。进入“青少年模式”后，用户的使用时段、在线时长、服务功能等会受到限制，且只能访问青少年专属内容池。</p> <p> 　　但“新华视点”记者调查发现，这类系统存在不少漏洞，实名制形同虚设，有的孩子甚至在网上随便找个身份证号码就顺利登录了。此外，网上还流传各种几十块钱的攻略，轻松破解系统限制。一些家长戏称，防沉迷系统“防了个寂寞”。</p> <p> 　　防沉迷系统压根啥也防不住</p> <p> 　　黄晴是重庆一家教育培训机构的英语老师，每周末给初中生上课。她发现，一下课孩子们就聚在一起玩手机游戏，热火朝天。“防沉迷系统压根啥也防不住，这么长时间，还没听说过哪个孩子因为防沉迷系统不能玩游戏的。”黄晴说。</p> <p> 　　山西晋城市凤城中学初三学生的家长赵小芳告诉记者，孩子回家一写完作业就玩手机游戏，有时候一玩就到半夜。虽然知道有防沉迷系统，也设置过，但感觉没什么用，孩子该玩还是玩，想啥时候玩都能玩。“这又放假了，家长要上班，孩子自己在家就更管不了了。”赵小芳说。</p> <p> 　　记者采访发现，这一被广大家长寄予厚望的青少年防沉迷系统，在迷恋网络的青少年眼中形同虚设。对于这一系统带来的影响，很多未成年人十分淡定：“要想绕开那个系统很容易。时间到了先退出登录，再打开用游客模式玩，基本没什么限制。”</p> <p> 　　“现在女生玩装扮类和养成类的游戏比较多，虽然都需要实名认证，但我用妈妈的微信就能登录。很多游戏都是这样，微信、QQ登录以后就不会再问其他信息了，默认你是成年人。还有很多网页上的小游戏不需要注册登录，直接玩。”</p> <p> 　　“很多游戏要用身份证登录，但不需要人脸识别，有的同学甚至在网上随便找一个通缉犯的信息，把其身份证号输进去就可以玩了。”</p> <p> 　　记者调查发现，“如何破解青少年防沉迷系统”还成为各大搜索引擎的热搜词。记者在多个搜索引擎和视频网站上搜索“防沉迷系统”，出现了大量破解攻略。搜索引擎还会推送售卖破解防沉迷系统的网站和软件。在一个“解除防沉迷网站”上，一个破解防沉迷系统的商品价值为60元。</p> <p> 　　平台“打折”落实注册实名制</p> <p> 　　记者了解到，虽然相关规定已明确网络游戏必须实名注册，但不少平台“打折”落实。</p> <p> 　　很多平台通过第三方账号登录规避了实名制监管。记者下载了多款热门游戏、直播、短视频App，发现大部分都可以通过微信、微博、QQ等第三方账号登录，在这个过程中，并不会甄别用户身份。</p> <p> 　　有的平台虽然要求实名制注册，但只认身份证不认人。有一些青少年会用家长的号码登录，有的随意在网上找个身份证号码就能登录。</p> <p> 　　此外，很多平台设置的“游客模式”不需要任何身份验证，为青少年开了“方便之门”。</p> <p> 　　记者用安卓系统下载了一款名为“斗罗大陆”的手游，在访客模式中连续玩了近两个小时，没有任何时间限制的提示。</p> <p> 　　记者调查还发现，有的平台重前期准入轻后期甄别。不少受访青少年告诉记者，一些平台的准入很严格，必须刷脸，但之后就不会再查，很多青少年会找成年人帮忙。“有的找家长，很多是找爷爷奶奶，稀里糊涂就帮着刷脸认证了。有的会去网上花钱找成年人代实名。”一名初中生说。</p> <p> 　　山西省太原市第四十八中学校一位初中生告诉记者，在他常玩的一款游戏公告栏上，常常会有人发帖，请求别人有偿帮忙解除防沉迷系统，用谐音字就可以避开敏感词审查，花钱请人刷个脸，很长时间内都不会再检查。</p> <p> 　　此外，不同平台各自为政，也让防沉迷系统在一定意义上失去了作用。由于缺乏统一的规范和标准，不同平台对于青少年模式下使用时段、受限时长、服务功能的规定各不相同。不少家长直言，就算所有平台都设置了青少年模式也没用，“孩子这个玩一会儿，那个玩一会儿，一整天就过去了”。</p> <p> 　　警惕企业对未成年人进行数据和社交绑架</p> <p> 　　目前，各平台的青少年模式仍然依靠用户的自主选择，如果没有家长监督，未成年人完全可不选择此模式。</p> <p> 　　记者在部分直播平台上体验时发现，即便在个人资料里填写未成年人的年龄信息，系统也不会自动跳转青少年模式，必须手动设定。</p> <p> 　　记者在部分农村地区采访时看到，由于父母在外打工，一些青少年由老人照顾，这些老人连手机操作都不熟悉，更不知道何为青少年模式。一些放假在家的学生一旦手机在手，就少有限制，往往沉迷其中。</p> <p> 　　21世纪教育研究院院长熊丙奇认为，青少年群体是一个数量庞大的用户群体，防沉迷系统的设置其实违背了企业商业利益。企业应不断提升社会责任，加大在青少年防沉迷系统上的技术和资金投入，相关部门也要加强对企业不规范行为的惩戒。</p> <p> 　　针对不同平台防沉迷系统各自为政的问题，熊丙奇建议，政府要推动建立统一的强制性防沉迷系统，要求各平台系统联网、信息共享，同时同步处理未成年人的数据，“比如一个孩子在某个平台上玩到规定时限后，这一天在其他平台上都不能再玩。”</p> <p> 　　中国传媒大学人类命运共同体研究院副院长王四新表示，社会各界要不断创新对未成年人网络权益的保护机制，防范危害未成年人健康成长的行为，防止个别企业和个人对未成年人进行数据和社交绑架，将其变成围猎的消费对象。</p> <p> 　　“要解决青少年沉迷网络问题不能单纯依靠技术。”中国教育科学研究院研究员储朝晖表示，家长和学校都要引导孩子，让孩子拥有广泛兴趣爱好和丰富的课余生活，学会如何安排时间。“孩子的主体性增强，就会认为网络只是个工具，不会沉迷其中。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家网信办启动2021“清朗·春节网络环境”专项行动]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022929.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据中国网信网消息，为营造欢乐喜庆、健康祥和的春节网上氛围，国家网信办决定即日起开展为期1个月的“清朗·春节网络环境”专项行动。消息指出，严厉打击各类公众账号借春节话题开展恶意营销的行为，清理恶意炒作、断章取义、拼接转载等不实信息；重点整治不良网络社交行为和网络暴力现象，打击诱导未成年人应援打榜、刷量控评行为，整治煽动“粉丝”互撕和进行网络欺凌的行为。</p> <p> 　　消息指出，此次专项行动将围绕改善和保障广大网民上网体验，重点针对门户网站、搜索引擎、浏览导航、弹窗广告等信息入口和资讯推荐、生活服务、社交平台、论坛社区、直播、短视频等应用环节，对色情、暴力、赌博以及低俗、媚俗、庸俗等问题予以坚决治理，对影响群众生产生活的谣言和虚假信息予以坚决打击。重点清理网站平台首页首屏、热搜榜、话题榜、重点推荐板块、弹窗等关键位置的违法和不良信息，防止低俗化炒作；集中整治生活服务类平台推送不良广告行为，特别是为低俗网文引流问题；严格规范直播、短视频类网站平台网红主播行为，引导其言行符合社会主流价值观；严厉打击各类公众账号借春节话题开展恶意营销的行为，清理恶意炒作、断章取义、拼接转载等不实信息；重点整治不良网络社交行为和网络暴力现象，打击诱导未成年人应援打榜、刷量控评行为，整治煽动“粉丝”互撕和进行网络欺凌的行为。</p> <p> 　　据悉，国家网信办有关负责人表示，2021年是开启全面建设社会主义现代化国家新征程的起步之年，也是中国共产党成立100周年的大庆之年，各地网信部门要按照《网络信息内容生态治理规定》相关要求，精心制定工作方案，压实网站平台责任，通过专项行动集中解决群众反映强烈、影响上网观感的网络生态问题，深入开展清理整治，合力净化网络环境，为全国人民凝心聚力开启新征程营造积极良好氛围，为广大群众过一个喜庆祥和的春节营造健康清朗环境。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="来源：中国网信网" src="/mediafile/pic/20210204/30/16553175970510689870.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　来源：中国网信网</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让老年人无“码”也能衡量社会温度]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023402.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>马亮</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在疫情防控期间，基于大数据技术的“健康码”既便利了人口流动，也为追踪密切接触者提供了精准依据。数据显示，中国累计近9亿人申领了全国一体化政务服务平台推出的“防疫健康码”，使用总次数超过400亿人次。</p> <p> 　　在防疫要求下，“健康码”不可或缺，但是并非所有人都可以使用“健康码”，特别是老年人往往遭遇没有“健康码”的各种尴尬。2月3日，中国互联网络信息中心（CNNIC）发布第47次《中国互联网络发展状况统计报告》，显示截至2020年年底，中国网民规模达9.89亿，互联网普及率达70.4%。但是，目前有4.16亿人非网民，不同年龄组之间的数字鸿沟依然不容忽视。其中60岁及以上的老年群体占46%，老年人的互联网普及率仅24.6%，远低于其他年龄组。</p> <p> 　　由于无法上网，高达1.9亿人的老年群体遭遇诸多生活不便。CNNIC调查显示，在不上网带来的生活不便中，排在首位的是“没有‘健康码’，无法进出一些公共场所”，占比27.2%。据报道，因为无法使用智能手机和展示“健康码”，一些老年人在乘车出行或购物时被拒之门外。无“码”寸步难行，不仅令本就出行不便的老年人孤立无援，而且在众目睽睽之下饱受心理煎熬。因此，破解老年人的无“码”出行难题，就成为衡量技术向善和社会温度的重要标尺。</p> <p> 　　2020年11月24日，国务院办公厅印发《关于切实解决老年人运用智能技术困难实施方案的通知》，要求完善“健康码”管理，推进“健康码”与身份证等证件互相关联，逐步实现“刷卡”或“刷脸”通行，尽最大可能便利老年人通行。今年1月29日，交通运输部印发《关于做好人民群众就地过年交通运输服务保障工作的通知》，要求确保老年人无“健康码”也能通行，切实做好老年人便捷出行服务保障。</p> <p> 　　为了破解老年人无“健康码”就不能通行的难题，各地政府和互联网企业都在发力。一种解决方案是通过培训教会老年人使用“健康码”，并开发适老版本的手机应用程序。但是，CNNIC调查显示，在非网民不上网的原因中，排在首位的依然是不懂电脑或网络，占比51.5%。因此，加速老年人“触网”并使用“健康码”，在短期内难以全面实现。</p> <p> 　　另一种解决方案是新增“家庭健康码”，家属代为申领，老年人持打印的“离线健康码”核验通行。但是，这种方式额外增加了用户成本，“健康码”的时效性不长，且不利于无纸化通行。还有一些地区的车站专门设置无“健康码”通道，提供人工核验服务，但是排队时间长、效率低和人群聚集风险等不容忽视。</p> <p> 　　值得注意的一种新型解决方案，是最近广东省的一项创新。1月28日是2021年春运首日，广东省在全国率先推出“健康防疫核验系统”，老年人刷身份证就可以进行出入登记和核验“粤康码”，这为破解老年人面临的“数字鸿沟”提供了“广东样本”。这一新功能将身份证同“健康码”关联，用户无需手机扫码就可“秒级”响应，实现人、证、码“三合一”查验，使老年人的身份核验更贴心、便捷和安全。据报道，该系统已在车站、医院、商场等老年人高频使用的事项和场景中推广，并有望在全国推行。</p> <p> 　　新冠肺炎疫情全球大流行使人类百年未有之大变局加速变化，而数字化转型则有助于我们转危为“机”。但是，数字化转型不是人围着技术转，而是技术围着人来转。否则，就是本末倒置，并和以人民为中心的数字政府建设理念相背离。特别是不能让老年人围着技术转，老年人也不应被加速推进的数字化转型“甩出去”，而应成为重点服务的优先对象。我们期待更多地区可以开发和采用更加人性化的防疫技术和用户界面，既确保老年人得到应有的尊重和保护，又使疫情防控措施不打折扣。</p> <p> 　　（作者为中国人民大学国家发展与战略研究院研究员、公共管理学院教授）</p> <p> 　　马亮 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电商为何活力十足？（网上中国）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023633.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 彭训文</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210205/1612464784307_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　日前，山东省临沂市沂南县网上年货节拉开帷幕，展销该县种植大户的优质农产品。图为年货卖家向网友展示沂蒙优质农产品。<br /> 　　尹 君摄（人民视觉）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　商务部近日发布消息，2020年全国实物商品网上零售额9.8万亿元人民币，逆势增长14.8%，占社会消费品零售总额比重达24.9%，中国已连续8年成为全球第一大网络零售市场。专家表示，中国网络零售“成绩单”亮眼，凸显了疫情防控常态化背景下中国电商市场的韧性和活力。随着5G、物联网等新型基础设施建设持续推进，政府支持电商发展的政策红利不断释放，中国网络零售市场将在加快转型升级中实现更快发展。</p> <p> 　　</p> <p> 　　网络零售持续火爆</p> <p> 　　东北室外寒气逼人，带货主播房雪直播间里的气氛却十分火热。位于辽宁省营口市老边区的一处直播基地里，房雪正对着手机介绍水果。“两万斤苹果，我5分钟卖光。来晚就抢不着，就这么火！”房雪说。</p> <p> 　　2020年，疫情让大多数人选择“宅”在家里，也带火了直播带货。如今，在中国很多地方都有这样大大小小的直播基地和各种网络主播，房雪所在的老边区就在全国率先由政府提出打造的“网红小镇”，目前已初具规模。</p> <p> 　　直播带货火爆背后，是巨大的市场规模和大众消费方式的变革大潮。商务部发布的数据显示，2020年重点监测电商平台累计直播场次超2400万场。与往年相比，去年直播电商凭借更加直观的互动消费体验优势，迅速成为满足人们购物需求、释放购物欲望的“出口”。</p> <p> 　　除了电商直播，2020年，在线教育、在线医疗、社区团购、网络购物节等新业态、新模式，“家场景”“宅经济”等消费热度凸显，推动着中国网络零售市场蓬勃发展。统计显示，2020年，在线教育销售额同比增长超过140%，在线医疗患者咨询人次同比增长73.4%。企查查平台数据显示，2020年新增“电子商务”相关市场主体66.38万家，体现出电商行业在应对疫情冲击方面韧劲十足。</p> <p> 　　“近年来，中国网络零售市场持续火爆，动力十足。”商务部中国国际电子商务中心研究院院长李鸣涛认为，首要动力源是电商更高效的流通速度、更广泛的市场覆盖、更精准的消费匹配等优势。其次，年轻一代消费者逐渐成为社会消费的主流群体，他们更倾向于线上消费。近年来政府不断推进新型基础设施建设和相关政策红利不断释放、法律法规不断完善，也促进了电商行业快速发展。</p> <p> 　　带动多行业转型升级</p> <p> 　　“网购这么‘火’，我也要利用网络脱贫致富。”黄爱建是河北省武邑县韩庄镇黄村一名残疾人，但生活的不幸没有击垮他。经过几年摸索，他经营的木器淘宝店去年交易额达20多万元，客户超过1500人。如今，该木器店不仅从事网络销售，还扩展到仿古家具的个性化定做，不仅提高了产品销量，还带动了更多贫困户加入其中。黄爱建的致富经，是中国农村地区电商加速赋能农业产能化、数字化发展的一个生动案例。一系列适应电商市场的农产品持续热销，有力推动了乡村振兴和脱贫攻坚。</p> <p> 　　反向定制、独家定制……随着一系列电商新模式出现，越来越多零售业、制造业也在与电商的合作中转型升级、融合发展。</p> <p> 　　2020年“双11”网络促销活动中，京东小家电销售排行前三的产品，都是京东联合品牌商共同打造的；基于淘宝大数据打造的1800种产品，占据淘宝235个子类目的销售冠军；拼多多平台指导研发的一款保温杯，上线一个月销售额突破百万元。这些成绩背后有一个共同特点，就是电商平台亲自参与到产品研发、设计中。</p> <p> 　　专家表示，随着线上线下加速融合，电商赋能多行业转型升级速度加快。一方面，电商企业更多利用销售端大数据了解市场需求的最新变化，从而与其它行业合作研发设计出新产品、新服务；另一方面，其它行业通过与电商合作，全面拥抱数字经济，实现数字化转型。</p> <p> 　　跨境电商推动外贸发展</p> <p> 　　“这班从上海出发到德国杜伊斯堡的货物，早上6时55分抵达阿拉山口，当天12时23分海关系统放行，从发车到目的地用了不到15天。”作为阳光捷通（北京）贸易服务有限公司副总经理，陈辉时刻关注着电脑上的流程单。据悉，依托中欧班列，该公司货物抵达欧洲的时间比海运缩短了80%，而价格只有空运的20%左右。</p> <p> 　　防疫期间，陆路运输迎来巨大机遇。从2020年1月21日起，新疆阿拉山口口岸开展跨境电商业务，日均包裹数超过11万件，全年总量超4000万件。</p> <p> 　　阿拉山口的繁忙，背后是防疫期间中国外贸不断加快的创新步伐，其中跨境电商成为企业开展国际贸易的首选。据海关统计，2020年中国跨境电商进出口额达1.69万亿元，增长31.1%；超万家传统外贸企业触网上线、提质增效；1800多个海外仓正成为中企海外营销重要节点和外贸新型基础设施。</p> <p> 　　系列政策利好为跨境电商再添“一把火”。2020年，中国与22个国家“丝路电商”合作持续深化，双边合作成果加速落地；跨境电商零售进口试点范围从37个城市扩大至海南全岛和其他86个城市地区，覆盖31个省区市；新设46个跨境电商综试区；规范跨境支付发展，放开结汇业务市场准入。</p> <p> 　　“我们店铺的智能喂食喂水器和智能猫砂盆，在俄罗斯、西班牙、法国和中东销量很高。”王芳杰是深圳市艾思科技有限公司的负责人。在“宅经济”带动下，去年该公司在阿里巴巴全球速卖通平台上的销售额比2019年增长了近5倍。而在卖家云集的阿里巴巴国际站上，去年该平台交易额同比增长101%，越来越多中企特别是中小企业依托跨境零售电商平台闯入了国际市场。</p> <p> 　　对外经贸大学国家对外开放研究院党委书记庄芮表示，跨境电商、市场采购贸易等外贸新业态，激发了外贸主体走出去、拓展海外市场的积极性，对促进外贸提质增效起到积极作用。</p> <p> 　　专家表示，中国网络零售市场未来要加快转型升级，实现高质量发展，而保持网络零售市场在场景、模式、技术等层面的持续创新活力尤为关键。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“清朗·春节网络环境”专项行动启动]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023628.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为营造欢乐喜庆、健康祥和的春节网上氛围，国家网信办决定自2月4日起开展为期1个月的“清朗·春节网络环境”专项行动。</p> <p> 　　此次专项行动将围绕改善和保障广大网民上网体验，重点针对门户网站、搜索引擎、浏览导航、弹窗广告等信息入口和资讯推荐、生活服务、社交平台、论坛社区、直播、短视频等应用环节，坚决治理色情、暴力、赌博以及低俗、媚俗、庸俗等问题，坚决打击影响群众生产生活的谣言和虚假信息。重点清理网站平台首页首屏、热搜榜、话题榜、重点推荐板块、弹窗等关键位置的违法和不良信息，防止低俗化炒作；集中整治生活服务类平台推送不良广告行为，特别是为低俗网文引流问题；严格规范直播、短视频类网站平台网红主播行为，引导其言行符合社会主流价值观；严厉打击各类公众账号借春节话题开展恶意营销的行为，清理恶意炒作、断章取义、拼接转载等不实信息；重点整治不良网络社交行为和网络暴力现象，打击诱导未成年人应援打榜、刷量控评行为，整治煽动“粉丝”互撕和进行网络欺凌的行为。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[持续优化通信服务（互联网大咖秀）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023634.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>海外网 陈菲扬</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210205/1612464791007_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　维昂（VEON）是一家跨国电信服务公司，总部设在荷兰阿姆斯特丹，主要在亚洲、非洲和欧洲地区提供相关服务。卡恩·特兹奥格鲁（Kaan&nbsp;Terzioglu）是公司联席首席执行官。</p> <p> 　　卡恩拥有博斯普鲁斯大学工商管理学士学位。毕业后，他曾在比利时和土耳其的安达信会计师事务所（Arthur&nbsp;Andersen）担任多个信息技术管理咨询的职位。1999年，他又在全球领先的网络解决方案供应商思科公司担任全球管理职位。</p> <p> 　　2015年，卡恩出任土耳其数字运营商Turkcell的首席执行官。在此期间，他领导公司从一家电信提供商成功转型为数字运营商。在他任期结束时，该公司全年营收等创下集团水平的最高纪录。2019年，全球移动通信系统协会（GSMA）为表彰卡恩的这一成就，授予其移动行业杰出贡献奖。2020年3月，卡恩被任命为维昂公司联席首席执行官。</p> <p> 　　维昂是全球知名的数字转型领军者，公司通过技术手段实现客户目标，引导他们的选择并为其连接符合需求的资源。公司始终致力于拓宽4G网络，以满足客户的需求，同时继续扩大提供给客户的数字服务范围。卡恩表示，他很高兴看到公司的执行战略有了实质性进展，从而在公司所有业务中扩展了4G用户群，这对于公司拓展业务而言是一项有意义的长期收入。</p> <p> 　　如今，维昂已为全球10个国家的2.12亿客户提供了重要的通信和数字服务。此外，维昂还大力支持教育项目，于2015年启动“Make&nbsp;Your&nbsp;Mark”倡议，在其运营的国家培育数字创业精神。卡恩指出，维昂现在处在更好的发展位置，可以帮助所有的利益相关者在数字时代获得更好的发展。</p> <p> 　　2020年11月，卡恩正式进入全球移动通信系统协会董事会。“对于我们客户的生活、我们所连接的经济体当前和未来的繁荣，移动通信的作用从未像现在这样重要。”卡恩表示，他很高兴加入该协会董事会，能在这个前所未有的时期为行业服务，同时期待广泛和多样化的经营为维昂带来新发展。</p> <p> 　　图片来源于网络</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[净化APP，还用户清朗网络环境（纵横）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023626.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>杜 鑫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　不久前，上海市消费者权益保护委员会发布的《APP广告消费者权益保护评价报告（2020）》（以下简称《报告》）显示，测试的600款APP中58%含有广告，其中69.7%的广告不能一键关闭。如何方便地关闭广告并为APP设置“关闭键”，成为广大用户的利益关切。</p> <p> 　　据不完全统计，用户每天在各类APP上平均花费时长达4.9小时，占用户日均上网时长的81.7%，APP作为一种新型广告媒介的市场价值日益凸显。同时，一些手机厂商卖硬件不挣钱，更多靠预装软件及其广告盈利，而一些APP运营方的盈利也与广告密切相关。</p> <p> 　　推送广告并强制观看，犹如强买强卖，侵犯了用户自主选择权，也是对法律法规的挑战。广告法规定，利用互联网发布、发送广告，不得影响用户正常使用网络。在互联网页面以弹出等形式发布的广告，应当显著标明关闭标志，确保可以一键关闭。《互联网广告管理暂行办法》也有同样的规定。</p> <p> 　　更让人担忧的是，APP广告多为精准推送型广告，有可能会侵犯用户隐私且不易监管。《报告》认为，APP广告的精准投放与竞价交易以获得消费者的大量信息为前提，对消费者个人信息保护影响甚大。2019年以来，工业和信息化部连续两年开展了APP专项整治行动，针对违规处理用户个人信息、设置障碍频繁骚扰用户等问题，一共对62万款APP进行技术检测，责令2234款违规APP进行整改，公开通报了500款、下架了132款整改不到位、拒不整改的APP。</p> <p> 　　提高APP违法成本、加大惩罚力度是不少用户的心声，也是现实需要。关不掉广告是用户反映强烈的问题之一，既然一些APP不给用户向广告说“不”的权利，那么不妨请监管亮剑，向这样的APP说“不”。通过责令整改和下架等措施，让APP运营者真正感到“疼痛”，促使其加强自律、遵守法律法规、严格广告管理，进而不断优化广告内容和形式。相信，随着监管思路逐步明晰、监管手段不断升级，通过加强整改，能更好促进移动互联网行业健康可持续发展，还用户一个干净良好的网络环境。</p> <p> 　　（摘编自《工人日报》，原题为《能否关掉那些关不掉广告的APP？》）&nbsp;&nbsp;</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播售货 热火朝天]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0205/c1009-32023627.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-02/05/11/rmrb2021020511p14_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　近年来，河北省白沟新城扶持引导全区各类企业发展直播经济，以线上营销新渠道推动当地经济发展。自1月20日起，白沟新城国际商贸城组织箱包、服装、小商品、毛绒玩具等各商家开展网上年货节活动，推出发放电子消费券、促销补贴等多种优惠形式。截至2月2日，有超过1万家商户参与此次活动，直播带货1150场次，销售额4020万元。</p> <p> 　　图为2月3日，国际商贸城商家员工正在直播售货。</p> <p> 　　冯&nbsp;云摄（影像中国）&nbsp;</p> <p> 　　</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外卖不打烊 就地过年带动年夜饭搜索量涨200%]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022901.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“就地过年”的大家如何安全又方便地吃好喝好?各大餐厅、超市纷纷选择携手互联网平台，通过线上新方式，为消费者一键送达年夜饭和各类年货。2月4日至2月21日，美团外卖联合百万商家推出“外卖不打烊 啥都送到家”活动，为消费者提供品质外卖年夜饭、酒水零食、生鲜百货、滋补药品等千万商品，并有千万春节外卖红包，让大家足不出户也能过好年。</p> <p> 　　<strong>近七成餐厅保持营业 单人外卖年夜饭套餐满足就地过年新需求</strong></p> <p> 　　一边是多地鼓励就地过年，一边是不聚集、少聚餐的防控要求，如何能够安全地吃好年夜饭成为消费者最为关心的话题。美团外卖数据显示，1月15日以来，平台上关于“年夜饭”的搜索量相比去年同期上涨了200%。为了让大家“无论在哪儿过年都能吃得好”，餐饮商家也卯足了劲儿，开始火热筹备外卖年夜饭套餐。</p> <p> 　　美团外卖相关负责人介绍，往年春节作为外卖的非高峰时段，商家营业率并不高。今年则不同，很多品质餐厅在春节期间继续营业，营业率近70%。一些高品质餐厅也推出了丰富的外卖年夜饭。例如，黑珍珠餐厅大董(上海越洋店)推出了大黄鱼烧南豆腐等三款外卖年夜饭套餐，其中包含不少招牌菜，消费者在家也可以享受董氏烧海参、松露汁铁棍山药烧鲍鱼等。担心好吃的距离自己有点远?美团外卖为部分品质商家开通了全城购服务，将配送范围扩大至10公里，让更多消费者可以点到心仪的美食。</p> <p> 　　“就地过年”背景下， 不少在外工作的年轻人可能会迎来第一次独自一人吃的年夜饭。为了让他们也能吃好，云海肴、串意十足等本地大牌餐饮商家也在春节期间推出了单人、双人年夜饭套餐，部分餐厅还将推出年夜饭8折起优惠。</p> <p> 　　北京餐企京味斋外卖负责人介绍，往年的年夜饭都聚焦在多人套餐，今年考虑到可能会有很多留京人员的需求，门店推出了2人团年套餐，也增加了单人品质套餐的供应，“让消费者在哪儿过年都能吃得好”。除套餐外，不少餐厅也增加了优质菜品的外卖供应，消费者可以下单像松鼠鳜鱼、烤鸭等制作工序较为复杂的菜品，给年夜饭添一道硬菜。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210204/86/2105297288438710298.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　</p> <p style="text-align: center;"> 　　部分餐厅外卖年夜饭套餐</p> <p> 　　<strong>千万商品即需即买小时达 “外卖办年货”异地也能表心意</strong></p> <p> 　　年夜饭要吃好，年货准备也不能少。往年在老家，家里可能早已摆满了爸妈买好的年货，而今年，很多“就地过年”的年轻人们依然在为年底的业绩努力工作，没来得及把买年货提上日程。有了外卖平台，年货采购更简单，动动手指，当天下单即可送达。</p> <p> 　　“考虑到今年90后、95后就地过年，可能会工作到最后一天，我们专门加大了商品种类和商家种类的供给。”据美团外卖相关负责人介绍，目前参与美团外卖“网上年货节”的商家，包括家乐福、永辉、华润万家、屈臣氏、丝芙兰、良品铺子、来伊份、三只松鼠知名品牌，合作商户总量超过数十万。正值囤年货的黄金期，休闲零食、酒水饮料、米面粮油、调味品、宠物用品、应季水果食材等热销品类均推出了优惠折扣，部分货品低至5折。</p> <p> 　　年货节启动后，不少外卖用户已经开始为过节准备食材，促使“菜场”一词的搜索量周增近40倍。同时“超市”、“年宵花”等搜索增长量也非常明显，北京、上海、深圳、广州、成都因下单量排名前五而被视作“备年货”氛围最浓的城市。</p> <p> 　　鉴于大年初三就是情人节，鲜花礼品是节日必不可少的商品，美团外卖也进行了充足的准备。“除了鲜花和大牌美妆，我们还加速推动了100多个苹果品牌授权经销商上线加入网上年货节，覆盖了50多个城市。”该负责人说，平台还将和商家一起，为用户提供AirPods系列、iPhone 12系列均可使用新春福利优惠券，有了外卖即时配送的便利，新年异地点外卖送礼也不用担心物流延迟的问题了。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210204/37/16929503764540071805.jpg" /></p> <p> 　　无法回家过年，对家人的关爱还可以通过“万能的外卖小哥”送达。越来越多就地过年的年轻人，选择通过外卖下单滋补礼品，为远在家乡的家人送上新春祝福。为此，春节期间，美团买药推出滋补季活动。该活动从1月28日持续到2月19日，分为过年不打烊、春节七天乐和健康开门红三个阶段，活动中具有增强免疫、美容养颜、健胃消食、解酒养肝等功能的健康补品供应充足，且价格优惠。红糖姜茶、燕窝、枸杞原浆、藏红花等尖货补品8.8元起购。“从外卖上选择老家附近的超市、便利店、花店，下一单等一小时左右就能给老家亲人送上门，再也不用纠结快递能不能送到了。”北京外卖用户赵女士说。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不得误导、强迫用户升级5G 一图看懂《关于提升5G服务质量的通知》]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022737.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041408000335332223592.jpg" style="width: 555px; height: 2505px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041408000426796764205.jpg" style="width: 555px; height: 2646px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041408000507056548786.jpg" style="width: 555px; height: 1651px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041408000587827596983.jpg" style="width: 555px; height: 2080px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041409000077281130670.jpg" style="width: 555px; height: 1495px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041409000178062580134.jpg" style="width: 555px; height: 2905px;" /></p> <p style="text-align: center;"> （来源：工业和信息化部）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：下架“易企秀”“艺龙酒店”等37款APP]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022715.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京2月4日电 （申佳平）据工业和信息化部消息，依据《网络安全法》和《移动智能终端应用软件预置和分发管理暂行规定》等法律和规范性文件要求，组织对37款APP进行下架，包括“易企秀”“艺龙酒店”“相机360”“114票务网”“东风出行”等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 工信部表示，1月22日，已向社会通报了157家存在侵害用户权益行为APP企业的名单。截至目前，经第三方检测机构核查复检，下列37款APP未按要求完成整改。相关应用商店应在通报发布后，立即组织对名单中应用软件进行下架处理。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0204/MAIN202102041401000013884976055.png" style="width: 673px; height: 1730px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[搜狐2020年营收7.5亿美元 盈利5100万美元]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022721.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021年2月4日，搜狐公司公布了2020年四季度及2020年度财务报告。第四季度，搜狐总收入为2.53亿美元，同比增长34%；全年总收入为7.50亿美元，同比增长11%。</p> <p> 　　第四季度归于搜狐公司的非美国通用会计准则持续经营业务净利润为5300万美元。扣除畅游预提所得税影响后，2020年归于搜狐公司的非美国通用会计准则持续经营业务净利润为5100万美元。</p> <p> 　　2020年9月29日，搜狐及其全资子公司Sohu.com (Search) Limited(以下称“Sohu Search”)与腾讯控股有限公司子公司就Sohu Search持有的搜狗公司股份签订了《股份收购协议》。搜狗财务业绩从公司财报的持续经营业务中剔除并单独列示于终止经营业务下，过往财报已进行追溯调整，以确保财务业绩比较基准的一致性。</p> <p> 　　<strong>第四季度重要业绩</strong></p> <p> 　　·总收入为2.53亿美元，较2019年同期增长34%，较上一季度增长60%。</p> <p> 　　·品牌广告收入为4200万美元，较2019年同期持平，较上一季增长2%。</p> <p> 　　·在线游戏收入为1.96亿美元，较2019年同期增长49%，较上一季度增长94%。</p> <p> 　　·归于搜狐公司的美国通用会计准则持续经营业务净利润为4700万美元。去年同期净亏损为2900万美元，上季度净亏损为1500万美元。</p> <p> 　　·归于搜狐公司的非美国通用会计准则持续经营业务净利润为5300万美元。去年同期净亏损为600万美元，上季度净亏损为700万美元。</p> <p> 　　<strong>2020年度重要业绩</strong></p> <p> 　　·总收入为7.50亿美元，较2019年增长11%。</p> <p> 　　·品牌广告收入为1.47亿美元，较2019年下降16%。</p> <p> 　　·在线游戏收入为5.37亿美元，较2019年增长22%。</p> <p> 　　·归于搜狐公司的美国通用会计准则持续经营业务净亏损为5500万美元。扣除畅游2020年第二季度预提所得税影响后，归于搜狐公司的美国通用会计准则持续经营业务净利润为3300万美元。2019年净亏损为1.57亿美元。</p> <p> 　　·扣除上述畅游预提所得税影响后，归于搜狐公司的非美国通用会计准则持续经营业务净利润为5100万美元。2019年净亏损为1.28亿美元。</p> <p> 　　搜狐公司董事长兼首席执行官张朝阳表示：“搜狐媒体和搜狐视频方面，我们持续致力于生产和分发实时可靠的新闻及优质内容，巩固搜狐作为主流媒体平台的核心竞争力及公信力。我们对视频直播不断迭代，将其整合到搜狐矩阵中，并广泛应用于多种内容营销活动，进一步驱动了搜狐媒体门户和视频的媒体价值升级。得益于我们的持续努力，第四季度品牌广告收入达到了此前预期的上限。畅游方面，由于本季度推出的天龙八部端游怀旧服表现稳健，在线游戏业务表现良好，收入超过此前预期上限。”</p> <p> 　　<strong>业务展望</strong></p> <p> 　　<strong>2021年第一季度，搜狐预计：</strong></p> <p> 　　·品牌广告收入在2700万美元至3200万美元之间，较2020年同期增长5%至25%。</p> <p> 　　·在线游戏收入在1.37亿美元至1.47亿美元之间，较2020年同期增长3%至10%。</p> <p> 　　·归于搜狐公司的非美国通用会计准则净利润在500万美元至1500万美元之间，归于搜狐公司的美国通用会计准则净利润在100万美元至1100万美元之间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4亿多“非网民”，如何拥抱互联网时代]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022045.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>王鹏、余俊杰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020，一场疫情让更多中国人加速适应着“云上”生活，但也暴露出不断加剧的数字鸿沟。你是否记得：偏远山区的孩子为上网课，爬到山顶寻找手机信号？年迈老人不会使用智能手机，无法出示健康码，出行受阻？<br /> 　　中国互联网络信息中心（CNNIC）3日发布第47次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，手机网民规模达9.86亿，互联网普及率达70.4%。<br /> 　　这意味着，接近10亿网民的庞大数据背后，还有4亿多人，尚待走上网络时代的“高速路”。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 4亿多人为何不上网？</strong></p> <p> 　　《中国互联网络发展状况统计报告》显示，从地区来看，我国非网民仍以农村地区为主，农村地区非网民占比为62.7%，高于全国农村人口比例23.3个百分点。<br /> 　　使用技能缺乏、文化程度限制、年龄因素和设备不足成为非网民不上网的主要原因。他们或者不会操作使用电脑手机、缺乏上网设备，或者不懂汉语拼音，又或者因为年龄太小……来自客观条件的约束，都为非网民融入互联网带来障碍。<br /> 　　从年龄分布看，60岁及以上老年群体是非网民的主要群体。截至2020年12月，我国60岁及以上非网民群体占非网民总体的比例为46.0%。<br /> 　　客观原因之外，部分人群的主观态度也成为他们拒绝使用互联网原因。中国电子技术标准化研究院信安中心测评实验室副主任何延哲表示，部分年长人群对互联网缺乏兴趣，担心上网有风险，也因此选择远离网络世界。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 非网民群体的时代困扰</strong></p> <p> 　　网络缴费、移动支付、扫码点餐、远程教学、掌上医疗……在衣食住行都离不开网络的现代社会，非网民群体无法接入互联网，便无法充分享受智能化的服务体验。<br /> 　　2020年以来，新冠肺炎疫情在加速推动个体、企业到政府全方位社会数字化转型之外，也将非网民群体的时代困扰进一步放大。<br /> 　　在内蒙古呼伦贝尔，世代生活在草原的牧民为了让女儿顺利上网课，不得不收拾蒙古包全家迁徙找网；在湖北宜昌，一位爷爷拿着手机循信号找遍大山，给孙女搭了一个网课帐篷；在黑龙江哈尔滨，一位老人乘公交车无法扫描健康码且拒绝下车，司机无奈报警，民警将老人送至目的地……<br /> 　　“有网走遍天下，无网寸步难行”。大量非网民群体的存在，说明互联网基础设施依旧存在薄弱地带。<br /> 　　《中国互联网络发展状况统计报告》显示，非网民认为不上网带来的各类生活不便中，没有“健康码”无法进出一些公共场所位列首位，占非网民的27.2%；其次是无法现金支付，占非网民比例的25.8%；买不到票、挂不上号占非网民比例的24.9%；线下服务网点减少导致办事难、无法及时获取信息的比例分别为24.6%和22.9%。<br /> 　　“木桶的容量取决于最短的木板。”互联网给现代社会带来的不仅是“便”与“不便”的差别，更关系到教育公平、文化普惠、社会正义的获得感与幸福感。<br /> 　　“十四五”时期是我国由全面建成小康社会向基本实现社会主义现代化迈进的关键时期，工业和信息化部表示要推动现有基础设施的数字化改造，构建新一代信息基础设施应用生态。<br /> 　　教育部科技司司长雷朝滋表示，教育部将协调有关部门支持开展教育专网建设，在“十四五”期间建成覆盖全国的快速、稳定、绿色、安全、可管可控的国家教育专用网络，通达各级各类学校和农村教学点，为每个孩子提供平等获取优质教育资源的机会。<br /> 　　网上课堂的资源共享、云上剧场的公益演出、互联网法院的“网上案件网上审理”……网络事业的不断推进，将为更多非网民点亮网络之光。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 进一步发展，也要多一分关怀</strong></p> <p> 　　弥补“数字鸿沟”，不仅要进一步提升互联网基础设施水平，还要提升非网民的文化教育水平和数字技术的使用技能，开发更多智能化、人性化适老产品和服务，提升网络服务的便利化水平等多种方式，助力非网民群体共享数字时代的巨大红利。<br /> 　　国务院办公厅2020年印发的《关于切实解决老年人运用智能技术困难的实施方案》，聚焦老年人日常生活涉及的出行、就医、消费、文娱、办事等7类高频事项和服务场景，坚持传统服务方式与智能化服务创新并行，细化了面向老年人的各项服务措施。<br /> 　　工信部明确，2021年1月起将在全国范围内开展为期一年的“互联网应用适老化及无障碍改造专项行动”，首批将完成与老年人等群体工作生活密切相关的115个公共服务类网站和43个手机App适老化及无障碍改造。<br /> 　　上海、广东、浙江、江苏等多地也通过开展老年人智能技术日常应用普及行动、组织举办知识讲座和培训指导、提供他人代办服务等方式，便捷老年人群体，弥合“数字鸿沟”。<br /> 　　“不要一味强求所有事情都在网上办理，应针对非网民群体的真实需求做出人性化的安排。”何延哲指出，与欧美发达国家相比，我国的网民比例并不低，应该针对国情、因地制宜，比如在脱贫攻坚和乡村振兴的进程中，引导农村里的带货能人帮助不会上网的父老乡亲直播推介产品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部严禁强迫用户办5G套餐]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022074.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>赵鹏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者3日获悉，工信部印发通知部署各地提升5G服务质量，明确运营商不得误导、强迫用户办理或升级5G套餐，而4G套餐查询、办理入口则不得进行隐蔽设置。</p> <p> 　　通知指出，目前部分电信企业用户提醒不到位、宣传营销不规范等情形引发社会广泛关注。为维护用户权益，推动5G持续健康发展，运营商等应提醒用户可通过实体营业厅、客服热线、网上营业厅、手机APP查询本地区 5G网络覆盖情况，在5G网络暂未覆盖的地区发展5G用户，应事先提醒用户知悉本地区5G网络覆盖进度情况。</p> <p> 　　工信部特别提出，运营商不得片面夸大5G优势或优惠项目，隐瞒或淡化限制性条件，还应尊重用户的真实意愿，不得误导、强迫用户办理或升级5G套餐，未经用户同意不得擅自开通5G套餐、升级包等服务。</p> <p> 　　运营商也应确保在售的高中低档4G与5G套餐在线上线下渠道均承载销售，4G套餐查询、办理入口不得隐蔽设置。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[近10亿网民夯实疫情防控底座]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022018.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>刘艳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3日，中国互联网络信息中心（CNNIC）发布第47次《中国互联网络发展状况统计报告》，近10亿网民成为打赢疫情防控阻击战的基础元素。</p> <p> 　　截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，占全球网民的五分之一，互联网普及率达70.4%，高于全球平均水平。</p> <p> 　　CNNIC主任曾宇表示，我国较为完备的互联网基础设施和丰富的互联网应用为打赢疫情防控阻击战起到了关键作用。远程办公、在线教育等新模式为全社会“重启”和经济复苏提供强大助力。</p> <p> 　　截至2020年12月，我国在线教育、在线医疗用户规模分别为3.42亿、2.15亿，占网民整体的34.6%、21.7%；远程办公应用用户规模达3.46亿，较2020年6月增长1.47亿。</p> <p> 　　疫情期间，全国一体化政务服务平台推出“防疫健康码”，累计申领近9亿人，使用次数超过400亿人次，支撑全国绝大部分地区实现“一码通行”。</p> <p> 　　国家行政学院电子政务研究中心主任、国家电子政务专家委员会副主任王益民表示，抗击新冠肺炎疫情的迫切需要，使我国数字政府的建设步伐进一步加快。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[报告：2020年手机诈骗受害者90后最多]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022084.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>吴涛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　骚扰电话接不完，垃圾短信堆成山，莫名其妙手机被扣费，诈骗还玩起“剧本杀”。在2020年，你碰到过上述涉嫌手机诈骗的情况吗？</p> <p> 　　近日，中国信息通信研究院和360联合发布的《2020年中国手机安全状况报告》显示，2020年收到手机诈骗举报2656起，其中被认定为具备诈骗情形的举报1340起，涉案总金额达1520.2万元，人均损失11345元。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210204/75/6997885698832231351.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　2020年手机诈骗危害象限图。图片来源：供图</p> <p> 　　<strong>金融理财诈骗最“高危”</strong></p> <p> 　　报告称，从诈骗类型看，金融理财、虚假兼职、身份冒充等诈骗属于高危诈骗类型；交友、赌博博彩诈骗属于中危诈骗类型。</p> <p> 　　金融理财类诈骗是举报人数最多的类型，占比最高，达23.4%；其次是虚假兼职诈骗，占比18.4%；排第三是交友诈骗，占比15.8%。</p> <p> 　　从涉案总金额来看，金融理财类诈骗总金额最高，达482.9万元，占比31.8%；其次是身份冒充诈骗，涉案总金额393.2万元，占比25.9%；虚假兼职排第三，涉案总金额235.5万元，占比15.5%。</p> <p> 　　身份冒充类诈骗造成的人均损失最高，约2.5万元。这类诈骗主要以冒充客服为主，通过电话、短信等渠道冒充官方平台客服与用户取得联系，借以钓鱼网站套取用户银行账户信息，盗刷受害人银行账户资金或直接以订单异常、快递丢失、商品质量存在问题需退款等借口诱导用户直接进行转账。</p> <p> 　　报告指出，社交平台正在成为诈骗者“钓鱼”受害者的重要渠道，在2020年手机诈骗的接触受害者的渠道中，社交类占比最高，达到了42.9%。诈骗者利用陌生人交友的社交平台、二手交易平台、直播类短视频平台等渠道与受害人进行接触，防不胜防。</p> <p> 　　<strong>90后、00后是受骗主要人群</strong></p> <p> 　　在网络诈骗举报用户中，90后的手机诈骗受害者占所有受害者总数的37.5%，是不法分子从事网络诈骗的主要受众人群；其次是00后，占比为28.7%；80后占比为24.1%。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210204/76/1986134011283762536.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　手机诈骗受害者年龄和人均损失对比</p> <p> 　　而在人们印象中更容易遭受手机诈骗的70后和60后人群，仅占比不到10%。</p> <p> 　　虽然90后受骗人数较多，但人均损失较低。60后一旦落入网络骗局，则会损失惨重，人均损失超过两万元。</p> <p> 　　报告分析，00后受骗人数较多，但是人均损失较低，在面对高佣金兼职、低价商品等诱惑时抵抗力较低，容易遭受网络兼职、网游交易、虚假购物等诈骗。</p> <p> 　　90后举报最多的类型为交友、金融理财、虚假兼职类诈骗；80后更容易陷入网络借贷的陷阱，深受金融理财、交友、赌博博彩等诈骗骚扰；60、70后对于反诈骗的知识了解较少，且相对拥有更多的闲置资金，更容易落入虚假投资等骗局。</p> <p> 　　报告还指出，黑产供应商出现了可以为博彩提供一条龙服务的“包网”平台，诈骗者还将人工智能、机器学习、大数据挖掘等新技术应用于诈骗实施，使通讯联络手段更加智能化、低成本化、隐蔽化，诈骗信息传播更加精准有效。</p> <p> 　　安全专家表示，与黑灰产的战斗将是一场漫长、艰苦的拉锯战，未来将会长期处于动态博弈的状态中，用户需要提高警惕，防范AI、大数据等高科技网络诈骗。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在线音乐大有可为（艺海观澜）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022100.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>赵志安</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在线音乐平台善于鼓励并激发用户的创造力，它的交互性天然适于“用户生产内容”，用户不仅是消费者，还是推动内容生产和传播的参与者</P><P>　　</P><P>　　《2020中国音乐产业发展报告》显示，2019年中国数字音乐产业规模达到664亿元，同比增长8.4%，数字音乐用户规模超过6.07亿人，在线音乐的用户普及率高达71.1%。可以说，得益于网络技术发展和移动智能终端的普及，在线音乐平台已经成为大众消费音乐的主要途径，具有广阔的发展前景。</P><P>　　相较于以唱片为媒介的传统传播方式，在线音乐通过互联网传播，打破时空限制，具有易传播、易储存和音质高等特点。更为重要的是，在线音乐在更新、丰富产品内容，提升、完善用户服务等方面，具有独特优势，可以根据人们日益增长的精神文化需求不断迭代更新。</P><P>　　除了利用技术赋能音乐传播，为广大用户提供优质的音乐内容始终是在线音乐平台的立足之本。为满足用户对音乐作品多样化、个性化的需求，在线音乐平台通过向版权方取得授权，逐渐建立起庞大曲库；得益于在线音乐平台的储存和流通便利，小众音乐作品也逐渐得到充分孵化。通过扶植原创音乐人、优化推荐功能等，在线音乐平台纷纷开拓“长尾市场”。在利用渠道优势助推音乐人原创作品的同时，也能免费获取该作品授权，从而达到布局小众音乐和丰富自身曲库的目的。此外，人工智能技术的发展不断完善平台的“推荐”功能。基于人工智能算法，平台通过对不同用户收听记录、收藏记录等数据的分析，可以精准地向用户推荐符合其偏好的音乐作品，更好地满足人们对音乐的需求，并增强用户黏性。</P><P>　　在线音乐平台善于鼓励并激发用户的创造力。在线音乐平台具有交互性，天然适于“用户生产内容”，用户不仅是消费者，还是推动内容生产和传播的参与者。在线音乐的“乐评”就是具体体现。在线音乐平台的每个音乐作品几乎都有评论区，用户可以在这里评价作品、分享感受。这一功能不仅在一定程度上满足了用户的社交需求，还是平台自我推广的有力媒介。比如，某音乐平台曾开展线下营销活动“乐评专列”，就是以用户发布的乐评为核心内容：高点赞量的在线音乐乐评铺满整个地铁车厢，吸引人们的关注，既传播了优质音乐作品，又为在线音乐挖掘了潜在的用户。</P><P>　　“歌单”是在线音乐平台用户生产内容的另一“产品”，调动起人们的参与热情。用户可以根据自己的偏好和需求创建并发布歌单，歌单一经发布，即可供其他用户收听、收藏、评论和分享。创建歌单不仅为广大用户展现音乐审美提供舞台，还为平台源源不断地输送优质的音乐消费内容。比如，某个由用户创建的华语流行音乐歌单，曾创下超过1亿的播放量，在线音乐用户生产内容的蓬勃活力可见一斑。</P><P>　　除此之外，在线音乐平台不断丰富音乐的消费场景。如今，除在线播放及下载服务外，以音乐为中心的直播、在线K歌等音乐消费形式渐成规模。当用户在线收听某个作品时，页面往往会出现该作品对应的直播以及在线K歌的选项。这意味着用户欣赏在线音乐时，不再限于听觉层面，而是可以直接观看视频内容甚至亲自演绎。其中，云端音乐演出让广大用户足不出户，就可以观看到心仪的歌手或乐团的表演。比如，某音乐平台推出全景在线演出，为用户提供“身临其境”的沉浸式体验，弥补人们无法观看线下演出的缺憾，获得较高观看量和良好用户反馈。</P><P>　　音乐产业是文化产业的重要组成部分。互联网技术的发展为音乐传播及音乐消费提供了前所未有的便利。未来，作为大众消费音乐的重要途径，在线音乐平台将在遵守行业规范、保护音乐版权的基础上，通过进一步丰富曲库、开拓更多音乐服务和音乐消费场景，为人们营造更加色彩斑斓的音乐生活。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 20 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[放假期间警惕近视加剧孩子用的电子产品要这样选]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022019.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>马爱平</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京市教委发布通知，要求从1月23日起全市中学生不到校，学生本学期期末工作全部在线上完成，同时全市培训机构暂停一切线下培训和集体活动。疫情期间，由于长时间居家生活、学习，智能手机、电脑及其他电子产品吸引了儿童及青少年的“眼球”,青少年近视防控压力随之增加。</p> <p> 　　在由人民日报健康客户端、健康时报主办的第十三届健康中国·健康家电发展论坛暨安全护眼专家倡议发布会上，来自中国科学院、中国家电协会、北京大学医学部眼视光学院的专家，为预防孩子们假期近视加剧给出建议。其中特别提醒家长在为孩子选择电子产品时，选择优先次序应为超短焦激光电视、传统投影仪、普通电视、台式电脑、笔记本电脑、平板电脑、手机。</p> <p> 　　教育部于近日发布的《2021年寒假中小学生和幼儿护眼要诀》指出，线上学习要选择屏幕较大、分辨率较高的电子产品。</p> <p> 　　激光技术专家、中国工程院院士许祖彦指出，激光电视的光线较为柔和，对视觉刺激较小。而且激光电视的亮度在300尼特至400尼特之间，可展现出色彩变化，观看舒适度很高。</p> <p> 　　越来越普及的数字化生活是健康用眼的巨大挑战。2020年上半年，我国中小学生近视率增长了11.7%，其中一个重要原因就是过度使用电子产品。与会专家指出，要遏制近视激增趋势，首先要严格控制孩子每天使用手机、平板电脑等电子产品的时间，不超过专家推荐的最大时限。</p> <p> 　　北京大学医学部眼视光学院执行院长、北京大学人民医院眼科主任赵明威提醒，如需在线学习，原则上小学生每天使用屏幕总时长不超过2.5小时，每次不超过20分钟；中学生每天不超过4小时，每次不超过30分钟。</p> <p> 　　专家建议，疫情期间在尽量避开人群聚集处的前提下，家长应争取每天保证孩子2小时以上的户外活动时间，同时也倡导已患近视的孩子每天户外活动3小时以上，防止近视程度加深。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第47次《中国互联网络发展状况统计报告》发布]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022020.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>李政葳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3日，中国互联网络信息中心（CNNIC）在京发布第47次《中国互联网络发展状况统计报告》（以下简称《报告》）。《报告》显示，截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，已占全球网民的五分之一；互联网普及率达70.4%，高于全球平均水平。</p> <p> 　　CNNIC主任曾宇认为，“十三五”期间，我国数字经济欣欣向荣，互联网应用百花齐放，互联网有力支撑新冠肺炎疫情防控，为我国构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局提供了强大支撑。</p> <p> 　　2020年，面对突如其来的新冠肺炎疫情，互联网显示出强大力量，对打赢疫情防控阻击战起到关键作用。《报告》显示，疫情期间全国一体化政务服务平台推出“防疫健康码”，累计申领近9亿人，使用次数超400亿人次，支撑全国绝大部分地区实现“一码通行”。</p> <p> 　　各类互联网模式创新有效推动复工复产。截至2020年12月，我国在线教育、在线医疗用户规模分别为3.42亿、2.15亿，占网民整体的34.6%、21.7%。其中，各大在线教育平台面向学生群体推出各类免费直播课程，方便学生居家学习，用户规模迅速增长；受疫情影响，网民对在线医疗的需求量也不断增长。</p> <p> 　　CNNIC副主任张晓表示，网民人口红利呈现“板块漂移”特征：一方面呈现从“城到乡”迁移特征，数字鸿沟进一步缩小；另一方面呈现从“东到西”迁移特征，截至2020年12月，中西部网民规模较2016年增长40%，增速较东部地区高12.4个百分点。</p> <p> 　　近年来，网络扶贫行动向纵深发展取得实质性进展，并带动边远贫困地区非网民加速转化。比如，在网络覆盖方面，贫困地区通信“最后一公里”被打通，贫困村通光纤比例达98%；在农村电商方面，电子商务进农村实现对832个贫困县全覆盖。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国“数字经济”有望持续领跑]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022125.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>王俊岭</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国家工业信息安全发展研究中心近日发布了《2020—2021年度数字经济形势分析》（简称“报告”）。报告认为，2020年，面对突如其来的新冠肺炎疫情，数字经济展现出强大的发展韧性，实现逆势增长，为世界经济复苏、增长注入重要动力。</p> <p> 　　从具体实践来看，数字经济的活力表现在诸多方面：数字基础设施高速泛在化，天地空一体化网络融合发展；数据要素的价值日益凸显，数据开发利用水平不断加深；数字产业化保持快速增长，疫情推动在线服务加速普及；产业数字化发展全面提速，各领域数字化转型加快推进；数字政府发展向纵深推进，政府数字化领导力日益提升；数字治理规则侧重规范化，部分领域已达成全球性共识；国际合作联盟化趋势凸显，双循环新发展格局正在形成。</p> <p> 　　报告显示，中国数字经济发展有几个新特征值得关注：</p> <p> 　　一是中国5G建设继续领跑全球。新冠肺炎疫情导致远程访问的需求激增，5G部署全面提速，中国5G网络建设速度和建设规模位居全球第一。2020年，全国新增58万个5G基站，累计建成71.8万个5G基站，5G手机在国内手机市场出货量占比连续数月超60%以上，5G智能终端领域持续领航。据有关市场机构测算，2020年全年，中国具有一定影响力的工业互联网平台超过70家，“5G+工业互联网”项目超过1100个。</p> <p> 　　二是发挥数据价值成为城市建设重点。2020年以来，各地方智慧城市政策中均提出要加大城市数据开发利用。其中，政务数据开放、城市数据大脑、数据流通等成为关键词。截至2020年10月，全国66%的省级行政区（不包含港澳台地区）、73%的副省级和35%的地级行政区上线了政府数据开放平台。</p> <p> 　　三是制造业数字化进一步深化。随着智能制造深入推进，制造业数字化、网络化、智能化转型升级不断加速，降本提质增效显著。经济合作与发展组织（OECD）《2020年数字经济展望》指出，疫情加速了数字化转型，其成员国正在加强其数字化转型的战略方针。中国规模以上工业企业生产设备数字化率、关键工序数控化率分别达到49.4%和51.7%，305个智能制造试点示范项目覆盖了92个重点行业，生产效率平均提高44.9%。</p> <p> 　　四是中国电子政务排名再创历史新高。近年来，中国“数字政府”建设推进力度不断加大，并取得了显著成效。《2020联合国电子政务调查报告》报告显示，中国电子政务发展指数（EGDI）排名升至全球第45位，较2018年报告提升20个位次，达到历史新高。</p> <p> 　　国家工业信息安全发展研究中心信息政策所数字经济研究室主任殷利梅在解读报告时表示，展望“十四五”，数字经济将保持快速、持续、健康发展，成为未来经济发展“主形态”，中国作为全球数字经济第二大国，有望实现增速领跑。</p> <p> 　　“分领域看，算力基础设施对经济社会发展的支撑作用不断扩大，数据交易在‘区块链+隐私计算’等新技术推动下将会实现破局，政府、企业、个人的数字理解、使用和技能水平都将极大提升，数字消费不断提质扩容增强经济发展的新动能，线上线下融合发展推动工作生活方式加速变革，数字贸易在竞争合作中步入高速发展的新阶段。”殷利梅说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[议政建言·聚焦人工智能发展]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022106.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　人工智能是建设科技强国和实施创新驱动发展战略的重要组成部分。重大科技创新会促进社会生产力和生产关系的变化，也会影响社会生活方式和伦理秩序的调整。我们邀请几位全国政协委员，探讨人工智能发展中的科技伦理与法律问题，探索如何构建符合中国国情的人工智能治理框架，维护人民利益和国家安全。</P><P>　　——编&nbsp;者&nbsp;</P><P>　</P><P>　　全国政协常委陈群：</P><P>　　构建人工智能发展良好生态</P><P>　　随着人工智能的不断发展，隐私保护、安全可控、公平公正等法律伦理问题逐渐成为社会关注焦点和影响人工智能产业可持续发展的关键。建议：</P><P>　　加快构建促进人工智能健康发展的良好生态。推动人工智能健康发展，除了加大科研投入、推动人才集聚、丰富政策供给外，还需要着力构建良好的发展生态。应积极建设人工智能综合性研究机构，建设面向人工智能主流技术的算法评测标准体系和通用算法库，开展算法知识产权保护；推动制定人工智能应用的企业标准、行业标准和地方标准；开展人工智能产业发展监管、人工智能数据安全立法工作。</P><P>　　加快构建以人为本的人工智能治理体系。在国家层面搭建人工智能治理框架，设立专业管理机构，加强风险和挑战研判，推动全国性治理规则制定。</P><P>　　全国政协委员黄爱龙：</P><P>　　加强人工智能应用隐私保护</P><P>　　人工智能需要大量个人数据支撑，其中很多是个人隐私。加强隐私保护，不仅是人工智能开发、应用中的伦理道德底线，还是保障公民隐私权的重要体现。建议：</P><P>　　进一步推广APP安全认证制度，提升实施效果。监管部门应进一步扩大工作范围，提高违法违规成本；加强对举报平台的宣传推广，鼓励公众积极参与提供问题线索，形成全民监督的良好社会氛围。在《APP违法违规收集使用个人信息行为认定方法》的基础上，针对金融、医疗、教育等重点领域，出台有针对性的细化办法。</P><P>　　此外，隐私信息采集应区分“战时”和“平时”，并坚持“最小够用”原则，比如，“健康码”采集的信息，疫情过后再使用的话，要有相关规定；“行程码”显示的行程信息，建议由逐一列出手机使用者去过的地区，调整为只列出去过的中高风险地区。同时，建议构建“制度+科技”治理机制，政府、司法、行业、企业等多方协同治理。</P><P>　　全国政协委员汪鹏飞：</P><P>　　增强科技伦理宣传教育</P><P>　　先进科技在推动社会迅速发展的同时，也会带来科技重大伦理风险，特别是近年来人工智能技术的快速发展与普及引发了伦理与风险问题。建议：</P><P>　　加强宣传力度，提高全社会对科技风险的敏感性以及对科技风险的认知水平和能力。强化对教师及科研人员的宣传教育，将教师与科研人员职业道德、学术道德规范等相关内容作为上岗前的重要培训内容。在项目申请、管理中，有关单位应加强宣传教育与培训，提高科研人员在科技伦理、科技安全等方面的责任感与法律意识。强化国家科技伦理方面的法律法规在高校、科研院所及企业等单位的宣传与推广。</P><P>　　强化对高校学生的科技伦理教育。建立系统性、多维度科技伦理人才培养体系，强化专业化、多元化人才培养；探索完善科技伦理课程内容设置、教学方法创新，例如：将科技伦理法规规范等相关学科课程纳入高校教育核心课程。</P><P>　　（本报记者&nbsp;杨&nbsp;昊采访整理）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国网民规模接近10亿]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022139.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月3日电&nbsp;&nbsp;（记者张璁）3日，中国互联网络信息中心发布的第47次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2020年12月，中国网民规模达9.89亿，较2020年3月增长8540万，互联网普及率达70.4%。</P><P>　　在网络覆盖方面，贫困地区通信“最后一公里”被打通，截至2020年11月，贫困村通光纤比例达98%&nbsp;。电子商务进农村实现对832个贫困县全覆盖，支持贫困地区发展“互联网+”新业态新模式，增强贫困地区的造血功能。在网络扶智方面，学校联网加快、在线教育加速推广，全国中小学（含教学点）互联网接入率达99.7%&nbsp;，持续激发贫困群众自我发展的内生动力。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网络互助应纳入监管范围]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022027.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>苏 畅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，美团互助发布公告称，因业务调整，美团互助于1月31日24点正式关停。这是继去年9月百度“灯火互助”下线后，又一款下架的大病互助计划。中国银保监会表示，偏离主业和逆选择风险不断增加是该计划关闭的主要原因。</p> <p> 　　网络互助进入大众视野已有4年多时间。2016年，互联网平台进入网络互助领域。2018年，支付宝的加入使得行业发展进入新阶段。其后，京东、滴滴、苏宁、奇虎360、美团、小米纷纷布局网络互助业务。</p> <p> 　　根据设立初衷，网络互助应是一个公开透明的网络互助平台，大家聚在一起，相互帮助。在这里，一个人罹患大病，其他人会分摊费用。通过这种方式，每个人能获得最高30万元重大疾病保障，这也使得网络互助成为大家在医保和商业保险之外的有效补充，用来抵御潜在的健康风险。</p> <p> 　　客观来看，网络互助确实具有一定的刚需流量属性。《2020年网络互助行业白皮书》数据显示，网络互助用户79.5%年收入低于10万元，68%的用户完全没有商业保单，72%分布在三线以下城市。网络互助产品加入门槛低，成本低，让这些买不起商业保险的人，也能获得一份保障。而且，网络互助的创新方式更容易触达人群，可以广泛地起到健康保障教育的作用，为商业健康险增加潜在消费人群。</p> <p> 　　不过，合规性始终是网络互助必须面对的。“水滴互助”“相互宝”等互助平台，都有其相似的地方——均想进入保险领域，但碍于无法跨越牌照门槛，只能“曲线”入场，以互助形式打保险的“擦边球”。</p> <p> 　　应认识到，虽然网络互助具备很多保险的特征，但本质上并非保险产品。在产品层面，网络互助还有很多需要完善的地方，如费率、保障内容、是否形成资金池等；在管理层面，由于缺乏相关制度、监管，使得网络互助暂时还是“监管真空”，不仅消费者的权益难以得到保障，企业也会面临诸多经营问题。</p> <p> 　　所以，为了促进网络互助行业规范健康发展，网络互助应与其他平台经济服务领域一样，及时纳入监管范围。从风险管理的角度，可以根据其独特性，建立适配的创新监管方式，防止重蹈P2P网贷覆辙。同时，须尽快研究准入标准，实现持牌经营和合法经营，并对资金池行为加以限制等。还要加强同工信等部门信息共享，禁止擅自在APP平台开展各类保险业务、借助网络技术手段实施保险诈骗等非法商业保险活动行为。（《农村金融时报》供稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节日“免费流量”助力就地过年]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022028.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，国家有关部门针对“就地过年”发出通知，鼓励运营商提供免费流量。对此，北京联通、电信、移动公司决定，为每个在网手机号码提供规定期限内的免费20G本地流量包，供春节期间使用，确保人们留得住、过好年。</p> <p> 　　【点评】 为降低和防范人员流动带来的新冠肺炎疫情风险，多地近日提出“就地过年”倡议。不过，留人就地过年并非强制，而需要各地各单位积极作为，有效保障就地过年群众的生活、娱乐需求，让人们能够主动留下来并且过得好。为此，一些地方和单位近期积极响应“就地过年”倡议，通过发红包、消费券，提供免费流量等，把保障就地过年的工作做实做细。这不仅让人感受到人文关怀，也体现了地方和有关部门的大局意识和责任担当。留人先留心，期待各地能推出更多更好的细化措施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国网民达9.89亿，学生网民最多]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0204/c1009-32022041.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>余俊杰、范思翔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国互联网络信息中心（CNNIC）3日在京发布第47次《中国互联网络发展状况统计报告》。报告显示，截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，较2020年3月增长8540万，互联网普及率达70.4%；在我国网民群体中，学生最多，占比为21.0%。</p> <p> 　　报告指出，新冠肺炎疫情期间，全国一体化政务服务平台推出“防疫健康码”，累计申领近9亿人，使用次数超过400亿人次，支撑全国绝大部分地区实现“一码通行”，大数据在疫情防控和复工复产中作用凸显。同时，受疫情影响，网民对在线教育、医疗的需求量不断增长。报告显示，截至2020年12月，我国在线教育、在线医疗用户规模分别为3.42亿、2.15亿，占网民整体的34.6%、21.7%。</p> <p> 　　近年来，网络扶贫行动带动边远贫困地区非网民加速转化。在网络覆盖方面，贫困地区通信“最后一公里”被打通，截至2020年11月，贫困村通光纤比例达98%。在农村电商方面，电子商务进农村实现对832个国家级贫困县全覆盖，支持贫困地区发展“互联网+”新业态新模式，增强贫困地区的造血功能。</p> <p> 　　报告还指出，自2013年起，我国已连续八年成为全球最大的网络零售市场。2020年，我国网上零售额达11.76万亿元，较2019年增长10.9%。直播电商成为广受用户喜爱的购物方式，66.2%的直播电商用户购买过直播商品，网络直播成为“线上引流+实体消费”的数字经济新模式。 新华社北京2月3日电</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京移动推出就地过年产品服务 用户可申请宽带免费提速1000M]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021604.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，中国移动北京公司（北京移动）宣布，正式推出春节流量包、亲情网、千兆宽带提速、咪咕视频会员等一系列居家过年产品及活动。用户除了可以免费领取20GB京城春节流量包，还可申请90天的宽带提速1000M免费产品。据悉，今年春节北京移动180余家营业厅正常营业。</p> <p> 　　据了解，北京移动客户在2月3日至2月7日期间，登录北京移动APP，可免费领取20GB京城春节流量包，在春节假期期间可以随时随地畅享高速网络。还可以将家人、朋友加入到自己的亲情网群组，只要通话双方都是移动客户，就可以全国范围内免费互打语音，随意畅聊，满足人民群众与亲朋好友互相拜年的需要。客户还可申请90天的宽带提速1000M免费产品，提速升档后的家庭宽带，可满足春节期间居家上网多终端、多屏同时上网冲浪的需要。</p> <p> 　　此外，北京移动为客户精选了咪咕视频会员、视频彩铃、大容量彩云网盘三款明星产品，客户可以免费使用一年或半年。部分Plus会员，可以低至 0.99元的超值价格，购买热门权益，满足吃喝玩乐的一站式需求。与以往传统的走亲访友、外出旅游等过节方式不同，追热播剧、追顶级赛事、DIY专属拜年视频彩铃、制作云端电子相册、领权益。</p> <p> 　　同时，为了全力保障广大留京客户群体的服务，今年春节北京移动180余家营业厅会正常营业，保证节日期间服务不断档；宽带装维团队也将一如既往的不打烊，根据用户需要提供上门义诊服务，为用户排除网络故障，免费制定提速方案，为北京市民“高速宽带网络过大年”保驾护航。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[华为云联合海底捞推出异地云聚餐服务]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021575.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月3日，海底捞宣布增加异地云聚餐服务。据了解，消费者可通过华为云会议在海底捞餐厅与亲友直接互动，该服务覆盖57家门店。同时，海底捞大年三十、初一正常营业的门店超过750家。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210203/24/17882421014473328448.jpg" /></p> <p> 　　此次“云嗨聚·联接爱”异地云聚餐服务自2月4日开启，海底捞火锅海内外超40城市共57家门店一起参与，覆盖北上广深等一线城市以及河南信阳、江西上饶、四川宜宾等三四线城市，以及泰国、马来西亚、印尼，助力海内外游子与远距离的亲朋好友云相聚。</p> <p> 　　在上述参与云聚餐服务的57家海底捞火锅门店均设置了“云包间”，消费者可通过华为云会议，与家人亲友云上相聚，边吃火锅边聊天，有如一起在家里吃饭话团圆。见屏如见面的同时，还可以和相隔多地的亲朋好友异地同屏体验“你画我猜”、“一起来找茬”等游戏，实现远程趣味互动。</p> <p> 　　华为云提供的华为云会议+华为企业智慧屏的组合方案部署方便、运维简单，可以在短时间内完成上线，满足海底捞为驻地过年消费者提供异地云聚餐服务需求。</p> <p> 　　作为中国视讯会议市场的领导者，华为连续七年中国市场份额第一，海外第二，一直致力于将顶级的音视频技术和产品服务更多业务场景。依靠华为近30年专业音视频会议技术积累，华为云会议为用户提供高清、流畅、稳定的专业级视频体验。</p> <p> 　　同时，华为拥有专业级智能协作终端产品线，能够提供基于云原生设计、端云协同、软硬一体的远程视频会议及远程智能协作解决方案，在主流公有云厂商中独树一帜。</p> <p> 　　作为华为智能协作产品创新之作——华为企业智慧屏，拥有4K极清屏、4K专业级摄像头、专业级12麦克风阵列与外放音响的顶级配置；独有专业音视频会议芯片，结合华为2012实验室顶级算法，提供最高1080P30 H.265高清云会议，既能看得清，也能听得真；65寸/86寸大屏让每一次云聚餐都充满临场感。同时，华为企业智慧屏独有的智能音幕、Auto-Frame自动最佳视角等功能，让云聚餐更加智能，更加聚焦，更加沉浸。</p> <p> 　　更重要的是，华为企业智慧屏提供超低时延远程双向触屏交互能力，4K/1080P60极清无线投屏，千里之外也能一起玩游戏、分享美好瞬间，让云聚餐像面对面一样充满互动和仪式感。</p> <p> 　　海底捞已经在海外10多个国家开设分店，全球门店数量超过千家，海底捞与华为云遍布全球的服务能力，让云聚餐不仅联接国内，还能联接海外，保证身在海外的游子们也能在新春时节享受“云嗨聚”，让亲人的亲切笑容、嘘寒问暖，通过云聚餐真实、沉浸的彼此传递，共度新春佳节。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[360发布2020年手机安全报告：警惕AI、大数据等高科技网络诈骗]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32020359.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，360联合中国信息通信研究院发布了《2020年中国手机安全状况报告》（以下简称《报告》），报告从手机诈骗概况、黑灰产趋势、2020年安全数据等维度，为2020年全年的手机安全做了一次“全面体检”，并结合实际案例，针对性提出了解决建议。</p> <p> 　　《报告》显示，2020年，360手机先赔共接到手机诈骗举报2656起。其中诈骗申请（被认定为具备诈骗情形的举报）1340起，涉案总金额高达1520.2万元，人均损失11345元。</p> <p> 　　《报告》还从人均损失、报案数量对网络诈骗危害进行了“分级”，金融理财、虚假兼职、身份冒充属于高危诈骗类型；交友、赌博博彩属于中危诈骗类型。</p> <p> 　　金融理财类诈骗是举报人数最多的诈骗类型。在所有诈骗申请中，金融理财占比最高达23.4%；其次是虚假兼职诈骗（占比18.4%）和交友诈骗（占比15.8%）等。从涉案总金额来看，金融理财类诈骗总金额最高，达482.9万元，占比31.8%；其次是身份冒充诈骗，涉案总金额393.2万元，占比25.9%；虚假兼职排第三，涉案总金额235.5万元，占比15.5%。</p> <p> 　　身份冒充类诈骗造成的人均损失最高，约2.5万元。这类诈骗主要以冒充客服为主，通过电话、短信等渠道冒充官方平台客服与用户取得联系，借以钓鱼网站套取用户银行账户信息，盗刷受害人银行账户资金或直接以订单异常、快递丢失、商品质量存在问题需退款等借口诱导用户直接进行转账。</p> <p> 　　社交平台正在成为诈骗者“钓鱼”受害者的重要渠道。《报告》显示，2020年手机诈骗的接触受害者的渠道中，社交类占比最高，达到了42.9%。诈骗者利用陌生人交友的社交平台、二手交易类购物平台、直播类的短视频平台等渠道与受害人进行接触，令人防不胜防。</p> <p> 　　《2020年中国手机安全状况报告》显示，在网络诈骗举报用户中，90后的手机诈骗受害者占所有受害者总数的37.5%，是不法分子从事网络诈骗的主要受众人群；其次是00后，占比为28.7%；80后占比为24.1%。而在人们印象中更容易遭受手机诈骗的70后和60后人群，仅占比不到10%。</p> <p> 　　然而，90后虽然受骗人数较多，但人均损失较低。60后一旦落入网络骗局，则会损失惨重，人均损失超过两万元。</p> <p> 　　从受害人所遭遇的诈骗类型来看，各个年龄段也均有自己的显著特点。00后受骗人数较多，但是人均损失较低，在面对高佣金兼职、低价商品等诱惑时抵抗力较低，容易遭受网络兼职、网游交易、虚假购物等诈骗；90后举报最多的诈骗类型为交友、金融理财、虚假兼职;80后更容易陷入网络借贷的陷阱，深受金融理财、交友、赌博博彩等诈骗骚扰；60、70后对于反诈骗的知识了解较少，且相对拥有更多的闲置资金，更容易落入虚假投资等骗局。</p> <p> 　　中国互联网的快速发展及技术的成熟，给广大互联网从业者带来了便利，但本应是推动中国互联网发展的“润滑剂”，却出现了众多利用互联网技术实施不法行径的现象，部分互联网产业及技术“被迫”成为了黑灰产用于敛财的工具。</p> <p> 　　《报告》指出，2020年360手机先赔用户反馈的涉嫌诈骗样本中很多都与封装、分发平台有联系。一部分是借助封装平台进行应用封装，一部分是借助分发平台生成应用下载链。借助封装、分发平台的便利，黑灰产人员拥有了批量生成虚假贷款、理财、博彩、交友等类型应用的能力，也拥有了应用存储的“安生场所”，并利用欺诈应用骗取用户资金，盗取用户隐私。</p> <p> 　　与此同时，黑产供应商也日趋“职业化”，出现了可以为博彩提供一条龙服务的“包网”平台，可以提供建站、维护、活动策划、支付接口、域名、服务器、漏洞防御、反套利、后台系统等一系列与博彩运作相关的服务。</p> <p> 　　此外，诈骗者的“技术”也在升级。《报告》总结了两大特点，一是诈骗分子利用GOIP、“多卡宝”、“络漫宝”等呼叫转换设备，通过远程控制、机卡分离方式拨打电话、收发短信，加大了技术监测与溯源查处难度。二是将人工智能、机器学习、大数据挖掘等新技术应用于诈骗实施，使通讯联络手段更加智能化、低成本化、隐蔽化，诈骗信息传播更加精准有效。</p> <p> 　　360安全专家团队表示，与黑灰产的战斗将是一场漫长、艰苦的拉锯战，未来将会长期处于动态博弈的状态中。除用户需要提高警惕，不要轻信任何消息外，更需要平台、渠道等各相关方共同努力。一方面，需要聚焦外功内破，利用情报预警。无论是平台方还是渠道入口，均可借助互联网安全大数据，通过技术算法、模型及时识别，在提升黑灰产传播难度的同时，也能够防止自己被利用。其次，需要关注黑灰产动向，针对黑灰产手法，通过多种方式实时调整识别拦截手段。</p> <p> 　　《报告》显示，2020年全年，360安全大脑共截获移动端新增恶意程序样本约454.6万个，环比2019年（180.9万个）增长了151.3%，平均每天截获新增手机恶意程序样本约1.2万个。从第三季度开始，新增样本量开始逐步增加，11月达到峰值。新增样本类型主要为资费消耗、隐私窃取和恶意扣费。2020年全年，移动端新增恶意程序类型主要为资费消耗，占比85.2%；其次为隐私窃取（8.3%）、恶意扣费（3.9%）、流氓行为（1.2%）、欺诈软件（0.9%）与远程控制（0.5%）。</p> <p> 　　2020年全年，360安全大脑在PC端与移动端共为全国用户拦截钓鱼网站攻击约1006.4亿次，同比2019年（800.2亿次）上升了25.8%。其中，PC端拦截量约为993.7亿次，占总拦截量的98.7%，平均每日拦截量约2.7亿次；移动端拦截量约为12.7亿次，占总拦截量的1.3%，平均每日拦截量约346.6万次。</p> <p> 　　2020年全年，结合360安全大脑骚扰电话基础数据，360手机卫士共为全国用户识别和拦截各类骚扰电话约224.3亿次，平均每天识别和拦截骚扰电话约0.6亿次，环比2019年（260.9亿次）下降14.0%。</p> <p> 　　手机安全是现代人的“安全感”的重要组成部分。未来，360手机卫士仍将持续依托360安全大脑，致力于打造行之有效的安全保障能力，并与众多合作伙伴一道，加强行业协作，共同推动渠道、平台、第三方技术服务者、设备厂商自觉履行社会责任，打造健康、安全、便捷的移动网络安全。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿里公益财报：4.8亿网友250万商家合力捐款年逾100亿笔]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021685.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月3日，阿里如约发布“2020年公益财报”。财报显示，2020年全年，4.8亿消费者和250万商家通过成交“公益宝贝”完成了超过100亿笔公益捐款，他们和超过3000家公益机构一起，再次树立起一座互联网公益的里程碑。</p> <p> 　　“科技+商业”在推动公益事业中发挥的独特作用日益凸显。在阿里“人人3小时”公益平台上，每天已有超100万人开展线上线下的各类公益行动。基于阿里区块链技术，经用户授权，一笔笔善款去向和实现价值被准确、完整、不可更改地记录。截至2020年12月31日，用户的捐款已经实现了100%“上链”，好事被记住，好人有姓名。</p> <p> 　　阿里公益财报同时显示，面对新冠疫情，阿里各项抗疫投入总计超33亿元人民币，并再次推出“春雷计划”助力复工复产。与此同时，脱贫攻坚冲刺之年，阿里创新“脱贫特派员”模式，开设淘宝“脱贫专区”， 将“客服县”、假发产业、AI数据标注等新产业项目引入贫困县，并始终将教育、健康和女性就业作为脱贫致富的基础支持。</p> <p> 　　这是阿里连续第三年发布“公益财报”，也被阿里认为是“超越财报的‘财报’”。2月2日阿里发布新一季财报后，阿里巴巴集团董事会主席兼首席执行官张勇在财报电话会上表示：“阿里巴巴一直把社会责任当成必须要思考和实践的一部分。我们相信，未来平台经济的发展和社会经济的发展高度融合，平台必须在当中发挥独特担当。”</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20210203/53/17928432259100302165.jpg" /></p> <p class="pictext"> 　　<strong>100亿个“两分钱”</strong></p> <p> 　　在淘宝平台上，数千万件商品被商家设置为“公益宝贝”，它们每成交一笔，就会有一份善款捐给一个公益项目。单笔捐赠最低只有2分钱，然而100亿笔捐赠聚合成海，由消费者和商家合力完成的这一规模最大的公益行动，推动了数以万计的公益项目实现目标。</p> <p> 　　阿里公益财报显示，因为这些善款，2020年全年，11个省份的147所乡村学校建成了专业的音乐教室，109757名乡村学童受益；18个省份、271所乡村学校的141779名学生拥有了全新的操场和体育用具；10个省份的236所乡村学校安装了专业净水设备，123312位师生喝上了高品质的饮用水……</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20210203/22/17633914001877314534.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 因为消费者和商家的捐助，乡村学童拥有了全新的体育设施</p> <p> 　　据了解，在“人人3小时”公益平台上，每天活跃参与各类公益行动的用户已经超过100万人。仅“捐步”一项，他们2020年全年就捐出了超过1.8万亿步，并进而捐建为近百所贫困乡村小学的“阳光跑道”。</p> <p> 　　同样因为这些公益行动的支持，过去一年里，独居的高龄老人获得了超过45万份免费的“爱心午餐”；“顶梁柱健康扶贫公益保险”为50个县的建档立卡贫困户提供了302.2万人次的健康支持；“童伴妈妈”公益项目在496座乡村培训当地留守女性，超过30万留守儿童得到了陪伴和“妈妈”的温暖……</p> <p> 　　<strong>每天100万人做公益</strong></p> <p> 　　区块链等互联网数字技术已成为社会公益的最新助力，也是阿里公益重点投入的平台基础能力之一。阿里公益财报显示，自2016年发布首个区块链公益项目以来，区块链技术已在阿里公益生态多个场景中广泛应用，消费者的爱心捐赠已经实现100%“上链”，每一分钱善款的去向、实现的效果都得到了准确全面记录，且不可更改，供捐赠者查询监督。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20210203/72/12390341538284094692.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> “童伴妈妈”在陪乡村留守儿童学习，每一次善行都应被记录</p> <p> 　　据报道，近日，阿里巴巴“人人3小时”公益平台还推出了全国首个基于区块链技术研发的“用户公益成长体系”。在用户授权下，依据其公益参与的不同深度，授予用户个人公益成长值。目前，志愿服务、公益捐赠、公益传播、“益起动”捐步、无偿献血、善因购买等8大公益场景已经接入这一体系，用户的公益记录永久保存在自己的“公益账户”中。</p> <p> 　　阿里公益财报显示，“人人3小时”已成为国内最大的公益平台之一，累计产生近4亿人次的公益参与，每天活跃在平台上的公益用户已达100万人。数据显示，仅在环保领域，关注自然与环保的线上活动就有3600万人次的公众参与，其中包括近60万人次参与了保护河流与蓝天的具体行动。</p> <p> 　　<strong>全方位助力脱贫攻坚</strong></p> <p> 　　位于新疆和田地区的皮山县是全国最后脱贫的52个县之一。淘宝“脱贫攻坚爱心助农”专场活动中，皮山县彩虹葡萄干被放到了最显眼的位置。当地农户吐尔洪江介绍，淘宝买家每买走5000斤葡萄干，就至少助力当地15户农户脱贫。</p> <p> 　　2020年是国家脱贫攻坚的冲刺之年，脱贫助农也成为包括消费者、商家、淘宝主播等在内的整个阿里公益生态的焦点。据悉，2020年，超过3亿位网友通过阿里平台，从832个国家级贫困县总计购买了超1000亿元商品。甘肃礼县59岁的农民张加成学会了淘宝直播卖苹果，在网友的热情支持下，一年时间里，张加成就给家里添置了三轮车、电动车和小汽车。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20210203/84/152758008210410504.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 甘肃礼县59岁农民张加成直播卖苹果致富</p> <p> 　　尤其值得一提的是，2019年起，阿里巴巴派出11名资深员工，作为“脱贫特派员”驻扎11个贫困县，和当地干部、乡亲们一起探索互联网脱贫致富的路径。他们在当地持续落实“村播计划”、“一县一业”等项目，他们将“客服县”、假发产业、AI数据标注等新产业项目引入多个县域。贵州普安的李荣富曾经是一位进城打工的“杀马特”少年，在公安部驻村扶贫干部樊阳升和阿里脱贫特派员牛少龙的帮助下，他返回家乡，开了一家淘宝网店，把村民们的乌鸡、萝卜、鸡蛋、普安红茶等农产品卖向全国，2020年全年销售额突破300万元。</p> <p> 　　教育、健康、女性、就业和电商，阿里助力脱贫攻坚聚焦这五大方向形成合力，而脱贫的关键是人。阿里公益财报显示，过去3年间，“马云乡村教育计划”、“蔡崇信职业教育计划”持续投入，累计覆盖了 300多个国家级贫困县，17万师生因此获得了更好的教育环境和就业机会。“加油木兰”项目3年累计已为238.8万名建档立卡贫困女性提供教育及健康帮助。</p> <p> 　　<strong>33亿元抗疫投入和60万个“公益时”</strong></p> <p> 　　2020年，面对突发的新冠肺炎疫情，阿里经济体快速响应，全员投入抗疫。阿里公益财报显示，阿里各项抗疫投入总计超33亿人民币，其中，投入超20亿元用于医疗物资采购、运输、疫苗研发等，物资总量超2亿件。与此同时，阿里商业生态多个平台通过减免商家经营费用、提供资金及低息免息贷款、开放数字化服务能力、提供灵活就业岗位等，支持中小企渡过难关。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20210203/70/6321663281096157450.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 阿里巴巴集团采购医疗物资驰援武汉</p> <p> 　　随后，阿里巴巴还推出了春雷计划，以多种举措助力复工复产，包括外贸升级线上突围、助力外贸开拓内销、打造数字化产业带、智慧网络助农兴农、金融支持“再扶一把”。20个省市、2000个产业带，和阿里巴巴一起实现“数字化”突围，化免“疫”力为生产力。</p> <p> 　　公益不仅是阿里的文化基因，也成为业务战略的出发点。菜鸟网络研发的装箱算法能减少约15%的物流包材使用，2020年该技术用于5.3亿个包裹，累积减材相当于种下了393万棵梭梭树。钉钉的无纸化办公截至2020年底已累计节省碳排放1100万吨，相当于固化了6300平方公里的荒漠。</p> <p> 　　2015年阿里向员工发出每人每年完成3小时公益志愿服务的倡议，2020年阿里巴巴员工年度“公益时”首次突破60万小时，比2018年再翻一番。</p> <p> 　　“对我们来说，社会责任跟整个商业生态、平台经济的繁荣高度相关。承担更多社会责任有助于平台和生态的繁荣，生态繁荣有助于我们承担更多的社会责任。”张勇在财报电话会上表示。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电商平台不能成为非法野生动物交易帮凶]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021402.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>万周</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　去年2月底，全国人大常委会通过《关于全面禁止非法野生动物交易、革除滥食野生动物陋习、切实保障人民群众生命健康安全的决定》，非法野生动物交易在电商平台一度“销声匿迹”。据报道，近期一些不法商贩以谐音字、暗语等方式将野生动物制品及其盗猎工具在电商平台上重新上架，非法盗捕盗猎活动有借电商平台“还魂”趋势。</p> <p> 　　2020年初暴发的新冠肺炎疫情，再次让非法交易野生动物的行为成为众矢之的。鉴于非法交易野生动物对公共卫生安全和生态安全的严重危害，全国人大常委会及时通过了全面禁食和非法交易野生动物的决定。该决定出台后，线上非法交易野生动物的行为明显减少，客观上起到了依法遏制非法交易野生动物的积极作用。然而，一些电商平台在利益的驱使下，仍“德性难改”，继续为非法交易野生动物提供方便。这种无视自身责任而助纣为虐的行为，已践踏了法律红线，必须“零容忍”。</p> <p> 　　禁止非法交易野生动物是电商平台的法定义务。我国《电子商务法》第13条、第29条和《野生动物保护法》第32条、第51条等条款均对网络平台的非法交易所应承担的法律责任进行了明确，电商平台作为网络交易的主要载体，理应在严禁野生动物的非法交易方面主动扛起责任大旗，而不能甘当帮凶。</p> <p> 　　遗憾的是，一些电商平台不但忘却基本商业伦理和法律红线，有意无意地默许甚至纵容不良商家在自家地盘上非法交易野生动物，还以技术拦截难度大为由推卸自身责任。线上野生动物非法交易确实隐蔽性强，导致其甄别难，而随着关键词提取、算法识别等互联网技术的日趋成熟，及时发现非法交易野生动物行为已不是什么大问题。即使不能在第一时间有效处置，电商平台也可以利用线上交易可追溯性的技术优势，按图索骥地揪出不良商家的“狐狸尾巴”。更何况电商平台拥有商品上架的一票否决权，完全可以在这方面对不良商家祭出“一次性死亡”的惩戒利剑。部分电商平台借口技术难度而对非法交易野生动物的行为“睁一只眼闭一只眼”，显然站不住脚。</p> <p> 　　值得注意的是，不少电商平台既对自己地盘上的非法交易野生动物行为熟视无睹，又不积极回应举报，甚至还利用技术手段向浏览过相关野生动物制品的用户持续推送关联商品内容。这种做法直接助长了线上野生动物非法交易的蔓延，危害更不容小觑，监管部门亟须顺藤摸瓜予以严厉打击。</p> <p> 　　线上野生动物非法交易“还魂”，并不是电商平台在守土有责方面面临“非不能”的困难，而是缘于电商平台为利益均沾的“实不为”。鉴于此，防止电商平台成为非法交易野生动物的帮凶，不能只寄望其幡然醒悟后的主动自律，相关职能部门还应坚持多方联动的合力监管思维，依法对电商平台套牢主体责任的“紧箍”，让其在可以预见的严肃责任追究面前，主动知敬畏、存戒惧、守底线，自觉当好“守门员”。</p> <p> 　　鉴于现行相关法律对电商平台禁止野生动物的非法交易只作了原则性规定，司法部门应根据实际情况，对平台的违法情节和所应承担的法律责任出台相应司法解释，从而以完善的法律规范，敦促电商平台切实履行野生动物保护的法律义务。如此多管齐下，让电商平台成为打击非法野生动物交易的平台基地，才能真正可期。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“就地过年”倡议下 中国出行遇冷“居家经济”火热]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021394.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>王庆凯</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　临近春节，为有效防控新冠肺炎疫情，中国鼓励民众“就地过年”。倡议发出近一个月，交通旅游遇冷的同时，“居家经济”却再次火热。</p> <p align="center"> <img alt="图为雄安站内地面候车大厅旅客等待检票。 图/韩冰 文/崔涛" src="/mediafile/pic/20210203/89/16291735359692862769.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为雄安站内地面候车大厅旅客等待检票。 图/韩冰</p> <p> 　　中国官方数据显示，自1月28日春运启幕，全国铁路春运前三天发送旅客不足900万人次，仅为去年同期水平的四分之一左右；民航方面，春运首日民航运送旅客约54万人次，同比减少超七成。</p> <p> 　　中国交通运输部新闻发言人、政策研究室主任吴春耕在新闻发布会上表示，预计今年全国春运期间将发送旅客11.52亿人次左右，比2019年下降六成多、比2020年下降两成多。</p> <p> 　　<strong>交通出行遇“寒冬”</strong></p> <p> 　　交通运输业是受影响最大的行业之一。</p> <p> 　　记者搜索多家出行订票平台发现，往年春运最热门的航线，今年纷纷遇冷。北京至哈尔滨航线仅为全价的5折，北京至三亚机票低至全价的2折，而往年这些航线都一票难求。</p> <p> 　　在线旅游平台去哪儿网向中新社记者提供的数据显示，截至1月25日，平台上春运期间机票平均支付价格仅为651.36元(人民币，下同)。这一价格与上周同期的2021年春运预售机票价格相比下降近百元，与2019年春运期间相比便宜近200元，创5年来春运前机票预售平均支付价格最低。</p> <p> 　　中国国家铁路集团有限公司副总经理李文新在2021年全国春运电视电话会议上表示，因为客流量不如预期，加上配合疫情防控，铁路部门在部分线路上暂时停运部分列车。比如从1月28日起直到2月4日，京沪高铁停运约一半列车，此后停运班次减少，但到除夕前，每天单向仍有4至8个班列停运。</p> <p> 　　普华永道航空业务服务首席顾问刘浩然表示，春运期间最热门的航线与铁路线纷纷遇冷，民航、铁路又会陷入亏损期。后期只能看能否调整航班计划，减少亏损。</p> <p> 　　“就地过年”对消费产生的影响，主要体现在交通运输及旅游的消费支出上。据中信证券研究所副所长明明测算，简单假设下“就地过年”政策或将导致居民消费减少1500亿元。</p> <p> 　　<strong>为“居家经济”再添把火</strong></p> <p> 　　“就地过年”倡议为“居家经济”再添了一把火。</p> <p> 　　在疫情防控趋严的背景下，消费结构分化的趋势将延续和加强。必需品等基础消费将维持稳健增长，但餐饮、电影、旅游等服务消费将再临“寒冬”。</p> <p> 　　不过，在部分地区，本地景区消费呈现快速增长。与机票等大交通预订“降温”相比，在过去的一周，去哪儿平台上有关春节期间本地景区，搜索量较前一周增长七成，“酒店+景区”套餐搜索量增长四成。随着越来越多人选择“就地过年”，环境优美的城市周边度假型酒店、民宿热销。</p> <p> 　　国务院发展研究中心市场经济研究所副研究员王念表示，疫情反复也让消费者把更多时间和精力放在线上，“宅经济”消费需求将保持旺盛，一些新的消费热点可能加快涌现和巩固。</p> <p> 　　在王念看来，“就地过年”让民众春节期间外出时间减少和线上娱乐时间增加，网上零售、直播带货、在线医疗、在线教育、手机游戏、网络视频、社区团购、外卖服务等新型消费内容创新或有所提速，线上消费习惯进一步培育和形成。</p> <p> 　　但北京学者也指出，尽管“就地过年”政策对春节出行、旅游消费影响较大，但可以有效减少人员返工成本，推进复工效率，或将对节后复工产生正向作用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打造家门口的图书馆 浙江实现全省图书通借通还]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021396.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>陆健 严红枫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 整合浙江全省文献资源集于一身的信息资源共建共享平台2月1日正式上线运营。在这个平台上，全省联合目录全面揭示了馆藏文献信息，实现全省文献信息资源一站检索、统一揭示，帮助用户快速了解文献在全省的分布情况，为文献获取提供线索。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这个平台可以打破图书馆和图书馆之间，地区和地区之间的信息壁垒，把全省的文献资源最大限度地整合起来，形成全省图书馆一张网，文献资源和活动信息一朵云，实现文献信息资源共建共享，提升图书馆服务效能。”浙江图书馆馆长褚树青说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为推动“最多跑一次”改革向公共图书馆延伸覆盖，2020年6月，浙江省启动公共图书馆服务大提升行动，以满足人民群众精神文化需求，朝着整合图书馆资源、实现一体化管理的方向迈进，努力解决图书馆布局不合理、基层群众借书难等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通借通还服务是浙江省公共图书馆从读者最基本的借还需求入手，以省、市、县联合服务的形式打破公共图书馆服务边界、提升图书馆基础服务效能。2020年12月底，杭州地区图书馆率先与省馆实现了通借通还，在浙江图书馆借的书可以还到杭州市区的任何一家公共图书馆，在杭州市区任何一家公共图书馆借的书也可以直接还到浙江图书馆。目前，浙江在国内率先实现省内县级以上公共图书馆地区之间纸质图书通借通还服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “全省通借通还可谓‘一证在手，借遍全省’。”浙江图书馆副馆长胡海荣说，“以往常常有读者拿着其他馆的书想还到浙图，或者希望浙图的书能有更多的还书点。如今通过数据平台时时交互，后台物流定期流转，读者的需求得到了满足，同时，便利的服务也让读者在轻松还书之后，有更多的时间留在图书馆挑选喜爱的图书。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浙江全省各级公共图书馆积极优化场馆布局，以打造城市15分钟、乡村30分钟公共文化圈为目标，建设老百姓家门口的图书馆。2020年以来，浙江省各级公共图书馆通过共建、合作等方式建成200余家“图书馆+”模式具有地方特色的各类主题图书馆和城市书房。截至目前，全省各类主题图书馆和城市书房的总量超900家，更多的主题图书馆和城市书房让老百姓走出家门不远就能享受到高品质的公共文化服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “服务大提升重点在基层，浙江省正在打造的五级公共图书馆服务体系覆盖省、市、县、乡、村五级网络，重点解决基层网络不健全、资源不充分的问题。”据胡海荣介绍，2020年浙江全省各级公共图书馆通过区域联通、网络互通等技术手段，加快推动图书资源向基层和农村下沉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，目前浙江全省已有34%村级基层综合文化中心、农村文化礼堂纳入当地的公共图书馆业务管理系统中，为读者提供图书借还服务。根据服务大提升行动目标，未来将有更多的农村居民在家门口就能享受到省市县的图书馆资源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以信用为依托，免除读者证和借书押金，是浙江省公共图书馆以联合形式打破区域限制、推进无边界无差别服务的又一重大举措。目前，浙江全省100%的县级以上公共图书馆都推出了信用免证免押注册服务。除此之外，读者还可以用自己的市民卡、社保卡等免费开通借阅功能等，实现借阅服务无门槛，使图书馆服务更加便利和人性化。此举不仅惠及浙江户籍居民，还有新浙江人和通过互联网来自全国乃至全世界的读者。大家都可以注册成为浙江省任何一家公共图书馆的读者，享受各类资源服务，实现“阅读服务零距离”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由浙江图书馆发起的信阅线上“点单式”服务，帮助不少市民朋友达成想看纸质图书的愿望，满足了许多读者个性化阅读需求，实现了服务的精准性。而信阅线下服务则是“新书阅读，快人一步”。读者可以直接在门店挑选心仪的新书，完成借阅。2020年，舟山、金华、台州三个地区已开通了线下信阅服务，台州成为全省首个信阅线下服务全覆盖的地区，使读者借阅的平台更多、范围更广、书籍更新。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新技术助力基层治理智能化（新论）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021387.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>曹海军</author>
            <description><![CDATA[<P>　　治理机制的变革与治理技术的创新相结合，重在提升群众的参与度、政府的服务性，有助于调动各方共同参与社会治理的积极性，使社会治理“活起来”“动起来”</P><P>　　</P><P>　　一个国家治理体系和治理能力的现代化水平很大程度上体现在基层，加强和创新基层社会治理，要循序推进基层治理效能提升，持续推进社会治理智能化、智慧化，力求打造共建共治共享的社会治理新格局。</P><P>　　党的十八大以来，习近平总书记对加强和创新社会治理作出了一系列重要指示。“十三五”期间，各地区各部门不断加强和创新社会治理，不断完善党委领导、政府负责、民主协商、社会协同、公众参与、法治保障、科技支撑的社会治理体系，取得了良好成效。同时，基层治理点多面广，仍存在一些短板和弱项。如何有效动员基层群众参与治理、如何和谐化解邻里纠纷、如何做好社区精神文明建设工作、如何增强基层党组织的凝聚力等等，一系列问题有待在治理实践中加以解决。</P><P>　　加强和创新基层治理，科技支撑必不可少。习近平总书记指出，“要更加注重联动融合、开放共治，更加注重民主法治、科技创新，提高社会治理社会化、法治化、智能化、专业化水平”。不久前，笔者在浙江省衢州市调研发现，当地借助大数据、云计算、人工智能等技术，有效解决基层治理技术供给不足的问题，为实现社会治理智能化注入动力。调研时笔者的一个突出感受是，当地群众能灵活掌握各种小程序和软件，类似“村情通”APP已借助信息化建设在衢州市龙游县的行政村广泛使用，基本实现了村情民意电子化、办公办事掌上化。科技改变治理方式，不仅让老百姓“少跑腿”，而且提高了办事效率，增强了群众满意度。</P><P>　　小小“村情通”是技术发展的产物，也在一定程度上说明，推动政府决策科学化、社会治理精准化、公共服务高效化，离不开使用信息化手段感知社情民意、畅通沟通渠道。比如，浙江温州打造“智慧村社通”平台，集政府监管、村务管理及公共服务等功能于一体；湖北武汉开发“智慧平安社区”APP，涵盖社区服务、一键报警、活动信息等多项功能；广东珠海优化智能化服务供给，依托党群服务中心推进城乡社区综合服务平台建设，努力打造“15分钟党群服务圈”。这些案例表明，治理机制的变革与治理技术的创新相结合，重在提升群众的参与度、政府的服务性，有助于调动各方共同参与社会治理的积极性，使社会治理“活起来”“动起来”。</P><P>　　习近平总书记在基层代表座谈会上指出：“‘十四五’时期，要在加强基层基础工作、提高基层治理能力上下更大功夫。”推进智能化治理，促进业务融合、服务融合，提高治理效能大有可为。在此过程中，还要充分发挥基层党组织的作用，把党支部建在平台上、将群众集中在社区网络上；充分发挥德治的社会教化作用，把村规民约纳入网络德治教育渠道。利用科技赋能基层治理，用“小程序”办好“大事情”，以服务全程全时、管理高效有序来实现基层善治，将更好凝合力、聚人心，助力经济更富活力、社会更有秩序、生活更加美好。</P><P>　　（作者为东北大学城乡社区建设研究院副院长、教授）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“让城市更聪明一些、更智慧一些”（人民时评）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021386.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>盘和林</author>
            <description><![CDATA[<P>　　智慧城市建设的基础在数据，应以数据集中和共享为途径，推进城市治理技术融合、业务融合、数据融合，实现跨层级、跨地域、跨系统、跨部门、跨业务的协同管理和服务</P><P>　　让城市发展更智慧一些，离不开制度创新更进一步。依靠科技和制度双重创新驱动，打破“数据桎梏”，才能不断提升智慧城市数字治理的水平</P><P>　　</P><P>　　网上缴水电费，办证免排队，不见面审批，成为许多城市的寻常景象；河道垃圾可被自动识别，工业噪声、城市噪音可被自动监测，城市环境变得更加宜居；全息感知的十字路口可智慧监测交通压力，实现从“车看灯”到“灯看车”的跨越……今天，越来越多的便捷服务在城市普及，智慧城市建设不断迈出新的步伐。</P><P>　　推进国家治理体系和治理能力现代化，必须抓好城市治理体系和治理能力现代化。习近平总书记深刻指出：“运用大数据、云计算、区块链、人工智能等前沿技术推动城市管理手段、管理模式、管理理念创新，从数字化到智能化再到智慧化，让城市更聪明一些、更智慧一些，是推动城市治理体系和治理能力现代化的必由之路，前景广阔。”这一重要要求，为智慧城市建设提供了重要遵循。运用前沿技术，打破政府各部门间的“数据孤岛”，推动智慧城市标准体系建设，助力城市治理体系和治理能力现代化，成为下一步智慧城市建设的重要方向。</P><P>　　“一流城市要有一流治理”。智慧城市建设的基础在数据，应以数据集中和共享为途径，推进城市治理技术融合、业务融合、数据融合，实现跨层级、跨地域、跨系统、跨部门、跨业务的协同管理和服务。近日，媒体记者在多地采访发现，一些城市数字化程度不高、基础数据欠账较多；数字治理平台重复建设，因缺少统筹而未能成网；数据无法互通，造成平台数据源运行难；数据不充足，限制地方数字化治理的思维和作为……这些问题的存在，说明智慧城市建设还需付出更多努力，应从各类应用、各种技术拼接组合的阶段向系统集成、泛在互联的阶段跃进。这也表明，我国智慧城市建设仍然滞后，需要按下加速键。</P><P>　　让城市发展更智慧一些，离不开制度创新更进一步。随着智慧城市治理实践的深入，人们越来越发现，数据积累难、共享难的问题，背后都有体制机制不健全的问题。比如，数据因归集难、无标准而无法互通，会让有些智慧平台难有用武之地；缺乏数据监管机制和技术，导致相关部门担心泄露问题而不愿分享重要数据；地方数据管理权限不高，会影响相关治理的大数据分析以及相关业务的办理。这些问题，都有待制度创新来破题。只有在实践中不断摸索完善，依靠科技和制度双重创新驱动，打破“数据桎梏”，才能不断提升智慧城市数字治理的水平。</P><P>　　智慧城市建设既是系统工程，也是一项长期工程。新冠肺炎疫情防控期间，不少城市的智慧平台归集了本地人口、企业信息等数据。负责数字城市建设的地方干部直观感受到，只有直接服务群众才能实现数据积累，归集到更广泛而准确的数据，但疫情防控毕竟是特殊情况，常态化开展服务、实现数据沉淀是各地的迫切需要。地方领导干部只有以“功成不必在我”的精神境界和“功成必定有我”的历史担当，一张蓝图绘到底，一任接着一任干，才能让智慧城市的效果显现出来。</P><P>　　去年在亚太经合组织第二十七次领导人非正式会议上，习近平主席提出中方“将推动制定智慧城市指导原则，为亚太创新城市发展提供样板”。坚持以人民为中心的发展思想，把改革和建设统一起来，让城市既有“大脑”统一调度又有“肢体”高效协同，我们就能为人民群众创造更有序、更安全、更干净的生产、生活环境，创造更多智慧城市建设的“中国经验”。</P><P>　　（作者为中南财经政法大学数字经济研究院执行院长、教授）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网约车平台优化老年人打车服务（资讯速递）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021380.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报电&nbsp;日前，一些网约车平台相继推出措施，优化老年人打车服务。1月22日起，滴滴老年人打车小程序上线试运行，60岁以上老年人可在亲友协助下注册、认证，并设定10个常用地址。1月25日起，滴滴还在一些城市开通电话叫车热线，乘客拨打后由平台代为叫车。高德打车近日也上线了助老打车系列服务。通过高德打车小程序“一键叫车”功能，老年乘客不再需要输入起点和终点即可呼叫出租车，上车点根据乘客所在位置自动推荐，车辆到达后，乘客可当面与司机沟通目的地。</P><P>　　交通运输部表示，将指导鼓励网约车平台优化约车软件、降低操作难度，让老年人能用、会用、想用，同时保持电召、扬召服务，保证老年人不会上网或者没有手机也能打车。&nbsp;</P><P>　　（刘志强）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强网络空间诚信治理（大家手笔）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021384.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>江小涓</author>
            <description><![CDATA[<P>　　党的十九届五中全会提出：“弘扬诚信文化，推进诚信建设。”加强网络空间诚信治理，是弘扬诚信文化、推进诚信建设的重要环节。我们要深入贯彻落实党的十九届五中全会精神，进一步加强网络空间诚信治理，营造清朗的网络空间。</P><P>　　针对社会不诚信行为有多种约束机制，如声誉约束、市场约束、监管约束、法律约束等。随着网络技术发展，又新增了网络技术约束。网络技术约束不仅自身力量强大，而且能够赋能其他机制，提升社会诚信治理水平。网络技术催生了电商交易支付系统等技术系统，有助于全方位探知失信行为并记录存储，提高不诚信行为的成本；高效汇聚、传播相关信息，进一步强化声誉约束机制；赋能监管部门通过网络技术收集分析相关信息，快速发现不易被察觉的失信行为，识别异常现象，从而有针对性地加强监管；赋能消费者通过点评、反馈、再次选择等方式更为有效地维护自身权益，参与社会诚信治理；赋能平台企业承担协调和监管职责，规范企业商业圈秩序；等等。</P><P>　　行政监管和法律监管是加强网络空间诚信治理的重要手段，能够对网络空间的不诚信行为产生持久约束力。近年来，我国出台了网络安全法、电子商务法、互联网信息服务管理办法等一系列法律法规和司法解释，开展了剑网、净网等专项行动，有力推进网络空间诚信建设。有关部门在促进企业信息公开透明、网络市场交易双方信息对称等方面狠下功夫，公平竞争的体制机制不断健全。随着我国网络市场日趋成熟，企业也更加重视消费者体验和自身形象，客观上有利于网络空间诚信治理。加强网络空间诚信治理，需要政府部门强化以网络技术管网治网的能力，特别是提高对网络违法行为的监测、预警、发现、处置能力，同时强化落实平台企业在网络空间诚信治理方面的社会责任。</P><P>　　加强网络空间诚信治理是一项复杂的系统工程，需要在不同目标、不同治理手段间做好统筹平衡。一是平衡好个人数据权益与数字产业发展。确认数据是生产要素，就确认了数据的两个基本属性：可以主张权益，也可以进行市场交易。如何配置数据要素的所有权、使用权、收益权等，不仅会影响个人权益，也会影响数字产业发展。在网络空间诚信治理中，既要明确基本规则，又要坚持与时俱进，在个人数据权益保护和数字产业发展之间做好平衡。二是加强不同治理手段的匹配和平衡。网络技术门槛高、创新频繁、变化迅速，利用最新技术具有一定难度；行政监管和法律监管任务重、挑战大，有时难以立即见效；公平竞争和重复博弈能够推动企业自我约束，但少数企业的不正当竞争行为也可能导致劣币驱逐良币；消费者评价反馈机制的作用突出，但也可能被误用滥用。只有加强不同治理手段之间的匹配和平衡，才能达到最佳治理效果。三是加强全面监管与突出重点之间的统筹平衡。既要实现对网络空间诚信治理的监管全覆盖，又要明确重点监管领域，特别是对关系人民生命安全和身体健康的产品和服务、对具有显著负外部性的领域（如可能严重影响社会稳定和生活安宁的虚假信息、不良信息等）加强监管。四是关注不同网络主体的诚信诉求，恰当选择监管手段和方式的组合。五是关注网络领域创新的诚信问题，在对创新主体进行公共资源投入前，对其诚信情况进行准确评估，并合理设计风险分担机制，实现对创新活动的有效激励。</P><P>　　（作者为清华大学公共管理学院院长）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大棚中科技感满满（新春走基层）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021381.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>本报记者 王 浩 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“临近春节正是草莓行情最好的时候，订购电话响个不停。”棚外天寒地冻，棚内温暖如春，在河北省石家庄市无极县七汲镇王村的大棚里，村民张建平忙着采摘，额头上渗出细密的汗珠。</P><P>　　无极县是石家庄的“菜篮子”，蔬菜种植面积达14万多亩。“高峰期间，村里每天可外运蔬菜1万斤以上。”村党支部书记张书宾颇为自豪。</P><P>　　村里种植大棚蔬菜已有30多年，如今拥有大棚1500多座。发展大棚种植，成功秘诀是啥？张建平和大棚打了半辈子交道，他的道理很简单：“咱就认准科技这条路，坚持走到底。”</P><P>　　“刚开始，起土墙，搭草帘子，可棚里采光不好，温度上不去，蔬菜生长没有后劲。”张建平回忆。</P><P>　　不仅在王村，一家一户分散经营、技术水平较差、质量难以保障……一度无极县蔬菜产业发展遇到瓶颈。</P><P>　　村民去山东寿光学习后，柔性结构大棚、电动卷帘机、大棚旋耕机等新技术在县里落地生根。“他们啥好就学啥，咱的大棚中科技感满满，蔬菜产量增加了1/3，成本还能降不少。”张建平说。</P><P>　　县里还请了专业设计团队。七汲镇党委书记卢爱武介绍：“哪块地适合盖大棚，哪块地适合种露天菜，大棚坡度多大采光最好，无土墙温室怎样建，通过专家们科学规划，大棚占地面积少了，蔬菜产量上去了。”</P><P>　　种植技术也赶上了趟。“以前黄瓜秧一长高，咱就掐头。如今掌握了落秧技术，用夹子随时调整秧苗高度，省时省力，一座棚果菜的产量从1万斤增加到3万斤。”村民牛庆科有8个大棚，从2005年开始，他去寿光学习了10多次。</P><P>　　产业长久发展，关键要打开市场。城乡配送、订单农业、入驻电商平台……无极县不断开拓蔬菜销售渠道。“超市、酒店、社区都成了我们的客户，外地来村里拉菜的货车一辆接一辆。”七汲镇镇长赵君明介绍。</P><P>　　县里的大棚蔬菜面积不断增加，形成了设施蔬菜产业集聚区，带动当地农民人均增收5万多元。</P><P>　　未来咋发展？村里制定了“路线图”——走产业融合的路子。“建设标准化园区、引进蔬菜加工企业、发展观光旅游，让村民们靠着大棚，口袋越来越鼓，日子越过越好。”张书宾展望。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年规上互联网企业利润增13.2%]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021385.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月2日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）记者近日从工信部获悉：2020年，我国规模以上互联网和相关服务企业完成业务收入12838亿元，同比增长12.5%，呈现前4个月低速增长、5—7月增速达到高点、再逐月小幅回落态势。从利润水平来看，2020年，规模以上互联网企业实现营业利润1187亿元，同比增长13.2%。得益于成本控制较好，营业成本仅增长2.4%，行业营业利润高出同期收入增速0.7个百分点。</P><P>　　分业务看，信息服务收入增速稳中有落。2020年，互联网企业共完成信息服务收入7068亿元，同比增长11.5%，增速低于上年同期11.2个百分点。</P><P>　　互联网平台服务收入增长平稳。2020年，互联网平台服务企业实现业务收入4289亿元，同比增长14.8%。其中，以在线教育服务为主的企业增长提速，业务收入高速增长；网络销售平台企业的业务收入增速平稳，直播带货、社交团购等线上销售方式持续活跃；以提供生产制造和生产物流平台服务为主的企业收入持续较快增长。</P><P>　　此外，互联网接入服务收入恢复增长，互联网数据服务收入增势突出。2020年，互联网企业完成互联网接入及相关服务收入447.5亿元，同比增长11.5%，其中包括云服务、大数据服务等互联网数据服务收入199.8亿元，同比增长29.5%，增速较上年同期提高3.9个百分点。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年工业机器人产量增长19.1%]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021379.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月2日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）工信部近日对外公布2020年我国机器人行业运行情况。数据显示，2020年1—12月，全国工业机器人完成产量237068台，同比增长19.1%，其中，2020年12月，全国工业机器人完成产量29706台，同比增长32.4%。</P><P>　　从营业收入看，2020年，全国规模以上工业机器人制造企业营业收入531.7亿元，同比增长6.0%，此外，实现利润总额17.7亿元，同比下降26.9%，降幅较2020年前三季度收窄24.4个百分点。</P><P>　　分领域来看，2020年1—12月，全国规模以上特殊作业机器人制造企业营业收入28.8亿元，同比增长24.7%，实现利润总额1.2亿元。全国规模以上服务消费机器人制造企业营业收入103.1亿元，同比增长31.3%，实现利润总额0.7亿元。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[依法治理网络虚假流量（人民时评）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0203/c1009-32021388.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>张向阳</author>
            <description><![CDATA[<P>　　移动互联时代，注意力成为稀缺资源。受利益驱动，一些人片面追求“数据为王”“流量至上”，为了谋取利益不惜铤而走险，甚至走上网络犯罪的道路。</P><P>　　近年来，与数据流量相关的网络犯罪呈高发态势。不久前，一起网络散布虚假信息案引发关注：个人仅花费760元，经网络推手“操作”，短短几个小时，就把一条虚假消息炒成5.4亿阅读量的“热搜”。据初步统计，相关不法网络平台涉案资金流水逾2000万元。类似虚假流量“生意”背后，隐藏着规模庞大的网络黑灰产业链，其危害不容小视。</P><P>　　从网上无孔不入的“刷单兼职”小广告，到直播间营造虚假热闹场面，再到炮制网络“爆文”，网络黑灰产业链深入许多领域。通过APP收集闲散用户流量，靠“养号控评”虚增流量；运用技术手段模拟人工操作，批量转评赞；利用黑客“暗链”技术非法“引流”，以诱导性方式增加流量……在互联网空间，一些“点赞平台”十分活跃，组织分工细密。虚假流量渗透到人们的日常生活，令人防不胜防。</P><P>　　“网络水军”与流量造假，无疑会破坏公平竞争的市场秩序，侵蚀网络空间社会信任。比如，被虚假流量“漫灌”的平台，劣质内容充斥其中，优质内容反被淹没。近年来，上海、广州、深圳等地法院审理的涉互联网不正当竞争的多起案件显示，一些互联网公司深受虚假流量之扰。新冠肺炎疫情防控期间，一些不法分子为赚取流量不惜编造传播涉疫情虚假信息，扰乱正常社会秩序。可见，“网络水军”、虚假流量及背后的网络黑灰产业链，以损害用户权益以及平台利益为代价，破坏了互联网生态和经济社会秩序。</P><P>　　维护网络清朗空间，保障公众合法权益，呵护平台经济健康发展，亟待依法加快铲除网络黑灰产业链。从《互联网跟帖评论服务管理规定》《互联网论坛社区服务管理规定》到《网络信息内容生态治理规定》，从反不正当竞争法到电子商务法，法律法规不断完善，监管日益精细化。一段时间以来，相关部门持续开展“净网”行动，猛药去疴、重典治乱。但也应看到，随着大数据、人工智能等技术的发展，网络黑灰产业链的形式更趋多样、手段更加隐蔽、技术更为复杂，给治理监管带来了新挑战。</P><P>　　打击“网络水军”、治理虚假流量是一项系统工程，无法一蹴而就。相关部门、互联网平台企业和公众只有携手同行、凝聚合力，努力铲除黑灰产业链及其生存土壤，才能起到治本效果。从法律层面看，可以发布指导性案例、适时出台相关司法解释以及修改法律。在治理过程中，互联网平台企业应担负主体责任，严格审核机制，加强技术创新，以更高效、更精准的方式打击恶意发帖和顶帖软件等；企业与司法机关、监管部门之间要形成紧密联动，建立跨平台、多维度、全方位的机制，网上网下协同治理。对参与数据造假的“刷手”和默许刷单炒作的平台，有关部门应及时进行依法惩处，提高造假的违法成本。对于公众而言，也应自觉提升法律意识，树立正确价值观，摒弃“流量至上”“唯流量论”的思维。</P><P>　　互联网经济是诚信经济，其赖以存在的基石是真实活跃的用户和信息。多措并举、精准治理，从源头、交易链条等多方面着手，才能有效打击网络黑灰产业链，不断压缩其生存空间，助力互联网平台经济健康有序发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这才是盲盒该有的样子！甘肃村支书上天猫自制农货盲盒]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32020435.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“天下百合第一村纯天然的土坑坑，带着热乎的乡愁，富含甘肃沙露露的微量元素……”日前，距离北京1400多公里的甘肃兰州袁家湾村，举办了一场“时髦”的年货发布会。60岁的前村支书高作旺在天猫推出自制农货盲盒，在社交媒体上刷屏。</p> <p> 　　“我们都是农民，世代都在这山坳坳里种百合，从土地里讨生活。做农货盲盒是希望这种形式，让年轻人喜欢百合。百合卖得好，农民的日子才会过得好。”高作旺告诉记者。农货盲盒效仿时下的潮玩盲盒，将真空包装的百合、土豆、南瓜等埋进土里，再用纸盒包装好，随机发货。消费者在收到盲盒的同时，还将收到一把铲子，以便于从土里挖出“宝贝”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/14/18329441725844015658.jpg" /></p> <p> 　　高作旺的经历，几乎堪称现实版《山海情》。2002年，他从兰州市回到故乡袁家湾村担任村支书。当时，因为百合销路不畅，田地荒芜，村民争相外出打工。20年里，高作旺扎根农村，带领村民研发无硫百合干、探索电商渠道，一步步将西北农村的百合打造成兰州的一张名片。</p> <p> 　　八年前一次偶然的机会，高作旺去陇南出差，经过一个盛产核桃的淘宝村。他第一次亲眼见到什么是淘宝：一个快递网点，就能把一麻袋一麻袋的核桃往外运。一根网线，就把偏僻的小村子和外面的世界连接了起来。“当时就想，要把我们村里种的好百合通过淘宝卖出去。”高作旺说。</p> <p> 　　这可能是百合直接从地里到桌上的历史性机遇。高作旺高作旺将在西北师范大学上学的小女儿高艳玲“拽”回了村。“我们是农民，种了一辈子百合。你把百合做好了，一样能支配自己的人生。”2014年，百玉旗舰店在天猫开业。2018年兰州百合官方旗舰店上线天猫，袁家湾村的百合成为兰州的招牌。“起初做电商只有村里的四五个人，现在我们已经有专门的电商运营团队。电商的销售额已经占据半壁江山。”高艳玲说。目前，天猫店销售额已经从2014年的十几万增长到五六百万元。</p> <p> 　　在高作旺带动之下，袁家湾村的村民不是自己做电商，就是在为电商供货。据悉，袁家湾村成了甘肃第一批小康村之一。全村1500人都过上了小康生活，70%家庭年收入10万元以上，家家户户都有了小轿车，在当地有“小北京”之称。</p> <p> 　　从拥抱电商到追“盲盒”热点，袁家湾村村民向网友展示了一幅全新的乡村图景：他们一直在尝试利用新的技术、商业模式和营销方式，让农产品走出山村。记者了解到，此次袁家湾村农货盲盒的外包装设计来自于天猫的设计师。在此之前，天猫就为甘肃袁家湾村的百合专门设计了寓意“百年好合”的礼盒，在一次促销活动中卖出25万元。由于新包装寓意好，甚至有很多年轻人专门买这个礼盒作为结婚时的礼物。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/63/5476986487018220407.jpg" /></p> <p> 　　据悉，今年1月18日，天猫发起征集活动，邀请网友开动脑洞，为家乡年货提供创意，并联合全国100多位设计师将网友的创意设计成产品，免费提供全国各地的农民使用。天猫希望通过创意设计，帮各地年货打开新的销路，吸引年轻消费者，让农民增收，过个好年。</p> <p> 　　从农货盲盒，到新包装设计，阿里巴巴重点从源头解决农产品出村进城“最先一公里”问题，除了帮助农民增加销量之外，还让农产品变“潮品”，提升农货的附加值。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[交通部举行便利老年人出行工作交流会 滴滴出行分享“助老模式”经验]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32020269.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2月1日，交通运输部召开便利老年人日常交通出行工作经验交流视频会，组织典型城市和企业交流发言，对解决老年人运用智能技术困难便利日常交通出行工作进行再强调、再部署。副部长刘小明出席会议时强调，按照交通运输部等七部门通知要求，持续提升交通出行适老化服务水平，让老年人在“智能时代”潮流中有更多获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　北京、上海、广州、杭州、西安、常州等6个城市交通运输主管部门以及滴滴出行等公司分别作了便利老年人出行的经验交流。</p> <p> 　　滴滴出行创始人、董事长兼CEO程维在会上分享了滴滴在便利老年人出行上的经验和举措。在交通运输部的指导下，在原有关怀模式、代叫车、亲友代付等产品基础上，1月22日滴滴出行率先在全国上线老人打车小程序“滴滴老年版”，同时在广州试点开通电话叫车热线，未来将接入交通部95128电话叫车热线，并为老年人提供优先派单服务。</p> <p> 　　程维表示，科技一定是以人为本的，普惠和包容不分年龄，解决老年人被围困在“数字孤岛”上的问题，科技应该承担更多责任，滴滴将竭尽全力，保障好老年人的日常交通出行。</p> <p> 　　2020年12月30日起，滴滴出行成立“老年人打车”专项组，由程维亲自带队，在资金、人才等资源上重点倾斜，并先期投入3亿元资金预算。滴滴已上线“滴滴老年版”小程序，实现无障碍的“一键叫车”，真正让老年人能用、会用、敢用、想用。同时，考虑到部分老年人没有智能手机或不习惯使用手机叫车方式，滴滴成立老年人电话叫车小组，由平台为老年人提供电话叫车服务。</p> <p> 　　此外，滴滴出行还将为老年人提供优先派单和优良保障服务，将在特定场景下，为60岁及以上老年人提供优先派单，成立老年人客户服务专项小组，帮助解决老年人打车难、支付难、查健康码难等问题。</p> <p> 　　程维表示，改善老年人出行服务是一项长期工作，面临的困难和挑战还不少。滴滴将持续关注、收集老年用户及其亲友的使用反馈，不断优化老年人打车服务，持续推广无障碍出行，让老年人享受到更便利、更简单、更贴心的出行服务。在交通运输部的指导下，新业态迅速发展，我国已是出行服务选择最多、最安全、最便利的国家之一，相信未来也一定是老年人出行最方便、最暖心的国家。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央广播电视总台8K超高清频道试验开播]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019918.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月1日电&nbsp;&nbsp;（记者刘阳）2月1日，中央广播电视总台8K超高清电视频道试验开播。这标志着全球首次实现8K超高清电视直播和5G网络下的8K电视播出。启动现场播放了由总台英语中心和技术局共同摄制的我国首部全流程8K纪录片《美丽中国说》。</P><P>　　据了解，中央广播电视总台目前已研发完成8K超高清电视制播呈现全链路试验系统。从2月1日起，总台8K超高清电视频道在总台IP网以组播方式进行持续播出试验。同时，总台联合中国移动、中国电信、中国联通以及中国广电，将8K超高清电视频道播出试验信号传送到北京国家大剧院、上海国际传媒港、广州、深圳、成都、杭州、济南、海口、青岛等9个城市公共场所的30多个超高清大屏及首批8K电视机同步播放。2月11日，中央广播电视总台还将通过8K超高清电视频道对央视春晚进行直播。这也是全球8K超高清电视领域的首次直播。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球首次实现8K电视直播和5G传输播出]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019672.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>牛梦笛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中央广播电视总台8K超高清电视频道2月1日试验开播。中宣部副部长、中央广播电视总台台长慎海雄出席，并与各大电信运营商负责人共同开启总台8K超高清频道播出试验。这标志着，全球首次实现8K超高清电视直播和5G网络下的8K电视播出。</p> <p> 　　中央广播电视总台编务会议成员姜文波、黄传芳，中国电信、中国移动、中国联通、中国广电等运营商负责人，国家广播电视总局相关司局负责人，参与协作攻关的各大科研机构及企事业单位代表出席。</p> <p> 　　启动现场播放了由总台英语中心和技术局共同摄制的我国首部全流程8K纪录片《美丽中国说》。该片在8K技术应用上取得的跨越性突破，奠定了总台在超高清视频制作的引领地位。按照此前总台的发展规划，将于北京冬奥会前开播8K频道，并实现从内容生产到编播的全流程8K超高清规范运行。</p> <p> 　　总台8K超高清试验频道的成功开播，是我国超高清领域科技创新成果的集中展示。据姜文波介绍，此次试验首次采用我国自主研发、拥有自主知识产权的AVS3视频编码标准，为我国8K超高清电视传输分发及终端呈现系统设备国产化打下了坚实的基础，标志着我国已走在世界超高清电视发展的前列。发布会现场回顾了8K超高清电视频道试验系统筹备建设过程，展现了中国广电人在全球科技竞争中，面对新技术挑战，积极有为、勇攀技术高峰的坚毅精神，呈现了8K技术给电视以及视频领域带来的全新升级。</p> <p> 　　作为当今世界体量规模最大、业务形态最多、覆盖范围最广的国际一流新型主流媒体，中央广播电视总台大力实施5G+4K/8K+AI战略。以北京冬奥8K转播为目标，总台以超高清视音频制播与呈现国家重点实验室为研究平台，联合多家企事业科研机构，扎实推进8K超高清电视发展。据介绍，中央广播电视总台目前现已研发完成8K超高清电视制播呈现全链路试验系统。包括8K演播室系统、8K IP调度分发系统、8K后期制作系统、8K播出系统、8K AVS3编码系统、8K IP电视集成分发系统、8K AVS3机顶盒和8K大屏幕播放系统。</p> <p> 　　从2月1日起，总台8K超高清电视频道在总台IP网以组播方式进行持续播出试验，用户可通过8K AVS3机顶盒收看。同时，总台联合中国移动、中国电信、中国联通以及中国广电，将8K超高清电视频道播出试验信号传送到北京国家大剧院、上海国际传媒港、广州、深圳、成都、杭州、济南、海口、青岛等9个城市公共场所的30多个超高清大屏及首批8K电视机同步播放。除夕之夜（2月11日），中央广播电视总台还将通过8K超高清电视频道对央视春晚进行直播。这也是全球8K超高清电视领域的首次直播。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网络进村入户 产业发展提速（奋斗百年路 启航新征程·脱贫攻坚答卷）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019903.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>本报记者 郁静娴 王 政 朱 隽 琼达卓嘎</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“孩子在广州打工，过去打电话信号老中断。现在好了，不仅通话质量好了，还能跟孩子视频，很方便。”说起通信网络带来的变化，贵州省威宁彝族回族苗族自治县草海镇中海社区脱贫户管金兰很兴奋，“不上工的时候，在家里一边织毛线拖鞋一边跟孩子视频聊天，过去哪里想得到噢！”</P> <P>　　感受到生活便利的不只是贵州的脱贫乡亲们。现代通信走入脱贫地区的一户户家庭，通信网络覆盖广度不断延伸。数据显示，2015年以来，中央财政和基础电信企业累计投入600多亿元，支持4.3万个脱贫村光纤网络建设和9200余个脱贫村4G基站建设，脱贫村通宽带比例超过98%。</P> <P>　　信息服务用得上、用得起、用得好</P> <P>　　“这是我们的墨脱石锅，搭配土特产，烹煮食物别有一番风味！”傍晚时分，西藏林芝市墨脱县康桑石锅加工销售合作社的门店里，26岁的巴珍正在进行线上直播，“直播一次，能卖出20多个石锅呢！”在西藏，从珠峰之巅到金沙江畔，从羌塘草原到边境村镇，目前99%以上的行政村已开通了光纤和4G网络。</P> <P>　　“通信网络的普及，打破了空间阻隔，让新信息、新技术、新业务能够第一时间传递到偏远地区。”工业和信息化部有关负责人表示，在保障“用得上”的基础上，工信部在推进“用得起”“用得好”上加大力度，切实降低使用成本，促进“互联网+”在扶贫领域广泛应用。</P> <P>　　据介绍，工信部开展提速降费专项行动，鼓励基础电信企业面向贫困地区和贫困群体推出优惠网络资费套餐，累计超过1200万建档立卡贫困户享受精准降费优惠，其中超过700万户优惠达五折以上，越来越多的脱贫群众用上了“实惠网”。</P> <P>　　用得上、用得起，还要用得好。“现在山里上网也是百兆宽带，快得很。”陕西省宁强县巴山镇石坝子村党支部书记罗新方高兴地说，自从接通了网络，村里的土特产不愁销路，全村165户贫困户去年全部脱贫。石坝子村的变化，得益于中国电信宁强分公司对村里进行的光网改造。从2016年起，中国电信宁强分公司先后投入近220万元，建设了两个网络基站，全村600多户实现了光纤网络和移动信号全覆盖。</P> <P>　　从全国看，工信部持续实施电信普遍服务试点，加快乡村4G深化普及，合理有序推进5G建设。目前，各省份包括“三区三州”地区均已实现城乡“同网同速”，我国脱贫地区信息基础设施水平显著提高。</P> <P>　　夯基础、强品牌，因地制宜发展特色产业</P> <P>　　在广西融水苗族自治县，伴随龙头企业入驻，桂北中药材交易市场及加工区、万吨速冻冷冻冷藏库、仓储物流中心等项目陆续落地，中药材产业不断发展壮大。“过去家里只有不到3亩的水田，基本是望天收。”如今，红水乡黄奈村脱贫户韦老折在中药材种植基地打工，每天有120元左右的收入，还能学习专业的林下种植药材技术。“日子越过越有滋味喽！”</P> <P>　　产业扶贫是稳定脱贫之基。近年来，工信部印发产业转移指导目录，指导贫困县编制产业发展规划，建设特色产业集聚区和“双创”示范基地，深入开展工业设计、中药材、智能光伏、绿色建材等特色产业扶贫，帮助脱贫地区夯实产业根基，一个个特色产业在脱贫地区茁壮成长。仅在对口帮扶定点县，工信系统就引进帮扶资金1.27亿元，帮助引进企业53家，企业实际投资额超过186.45亿元，带动建档立卡贫困人口1.79万人稳定脱贫。</P> <P>　　产得出，还要销得好。工信部健全产业扶贫长效机制，助力脱贫地区的特色农产品销售，保证脱贫群众增产增收。“终于不用担心小米卖不出去了。”河北丰宁满族自治县黄旗皇种植有限公司销售经理苗向露激动地说，“这两年通过工信部的帮助，黄旗皇小米单在扶贫电商平台上，一年的销售额就达200万元。”</P> <P>　　“互联网+电商”畅通了销路。据统计，目前电子商务进农村已实现对832个脱贫县全覆盖。2020年前三季度，全国农产品网络零售额达2884.1亿元，同比增长4.3%。通过连接城乡的这根网线，越来越多的特色农产品“飞”出山村，“飞”入城市。</P> <P>　　扮靓品牌扩大了销路。在农业大县河南光山县，河南工业大学设计团队将麻鸭蛋、黑猪腊肉、鸡公潭糍粑等产品与光山文化融合，建立了“光山十宝”等特色农产品品牌体系。牌子硬了，这些特色农产品的市场认可度越来越高，乡亲们的腰包也越来越鼓。</P> <P>　　消费扶贫解决了“卖难”。去年年初，工信部协调信息通信企业举办四川南充市嘉陵区“八方助农”、河南洛阳市洛宁县“金珠沙梨梨花节梨树认养”等特色消费扶贫活动，购买和帮助销售定点县农产品860余万元，有力缓解了农产品销售难问题。</P> <P>　　“互联网+民生”，让脱贫群众拥有更多获得感</P> <P>　　一根网线、一台电脑，缓解的不只是偏远山村小学优秀师资缺乏之困。</P> <P>　　水果电池、磁悬浮现象、降落伞、橡筋动力直升机……前不久，在河南汝阳县下店村小学，孩子们通过“兰小杉”云课堂体验到一堂别开生面的科技发明课。“建议给予超声波治疗。”在四川省第二中医院远程会诊室，针灸康复科的医生正在指导300公里外的阿坝藏族羌族自治州松潘县人民医院医生，为一位腰椎间盘狭窄导致下肢麻木疼痛的病人制定治疗方案。</P> <P>　　“互联网+”畅通了信息流动，推动优质教育、医疗服务等各类资源向脱贫地区延伸。</P> <P>　　据了解，目前远程医疗已覆盖所有脱贫县，所有二级以上医院均可利用互联网或专用网络开展远程医疗服务。与此同时，工信部联合教育部持续开展贫困地区学校联网攻坚行动，目前全国中小学校联网率超过99.7%。</P> <P>　　“互联网+职业技能培训”，提升脱贫劳动力就业素质和内生发展动力。</P> <P>　　“多亏在职教中心学了修车，让我有了一技之长。不仅走出了大山，还在北京找到了工作。”说这话的是来自河北阜平一个小山村的郝宁。作为工信部支持建设的中小企业创业辅导基地，阜平县职教中心通过“授人以渔”的职业技能教育“智”拔穷根，实现了一人稳定就业，全家基本脱贫的扶贫开发目标。</P> <P>　　就业、培训等民生举措与“互联网+”相遇，让脱贫群众拥有了更多的获得感。</P> <P>　　在甘肃，当地专门制定提高劳动力技能培训实效的20条措施，以就业为导向，量身定做培训“菜单”，采取“岗位+劳务机构+培训”的方式，实现培训就业一体化，着力提高培训的针对性和实效性；山东东营市东营区工信局举办信息化扶贫专题培训班，对全区19个贫困村的信息员开展深入培训。在全国，近800万脱贫家庭子女接受了职业教育，大大提高了劳动技能。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当“70、80后”遇上智能时代]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019850.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>李晓斐</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　疫情期间，你会发现几乎每个公共场合的门口都会聚集着几位面有难色的老年人，有的不熟练地翻出自己的健康码，有的则找来找去也找不到。在这个方方面面都被智能设备充斥的时代，老年人也裹挟着加入了这个洪流，或主动，或被动。帮助老人跨越这道“智能鸿沟”，我们需要多点耐心，多点举措。</p> <p> 　　他们追的不是时代，是儿女</p> <p> 　　◎金陵小岱</p> <p> 　　这比大清早排队买特价鸡蛋的老人家高端多了！本“贤媳”很是自豪</p> <p> 　　还没结婚的时候，我去婆婆家吃饭，我公公为了表示对他未来儿媳妇的欢迎，特意煲了一锅汤。他特意用普通话严肃地对我说道：“今天这个汤集合了南北特色。在黄河以南，这排骨汤是放黄豆；在黄河以北，排骨汤是放山药。而我，放了黄豆和山药……你要好好喝一喝。”</p> <p> 　　你能想象吗，我公公这样一个不苟言笑的退伍军人，居然有一天会成为“网瘾老人”。</p> <p> 　　起初我公公只是注册了微信，方便跟我们联系。他给自己取名为“都统”，每当有事，他都会用自己毕生所学的文言文给我留言。比如本来只是想告诉我婆婆回她自己娘家了，他偏要写道：贤媳，汝婆母已归家。</p> <p> 　　玩了一阵子微信后，我公公似乎对于自己的“成长”有了新要求，当他看到微信好友发来的各种链接以后，他学会了网购，尤其偏爱并夕夕。于是我经常收到群发链接砍一刀。砍一刀也就算了，这链接上的措辞跟我公公本人还发生了反差萌。某天我一觉醒来，发现我公公在凌晨四点给我发了一条微信：“亲爱的，就差这么一点点了……”</p> <p> 　　我尴尬之余，作为老人家的“贤媳”还是帮忙砍了一刀，但很快，我妈也给我打电话了：“你公公最近怎么了啊！天天给我发微信，天天并夕夕！昨天竟然对我说‘小可爱，求求你，帮帮我’……我以为他手机被偷了！”我跟我妈解释说我公公在分享链接的时候，也不知道系统会生成什么样的文案，就当没看见吧！</p> <p> 　　我公公并不知道发生了什么，继续坚持让人帮他砍一刀，而他买的各种商品，喜欢的，不喜欢的，都要分给我们一份。每次来我们家“查房”都要带上一堆网购战利品。我倒不心疼他的退休工资，只是觉得这么大岁数了，拎这么多东西，千万别累着。</p> <p> 　　又过了一阵子，我公公不知道从哪里发现了我的公众号，这一下他可兴奋了，天天转发我的文章给他的老同事。他基本上都是群发，因为我能看到他附上的一句话：“我贤媳写的，你们学习一下。”这也太自信了吧？分享归分享，他还不忘给我打赏，只要我一更新，必定会给我打赏20块，有时还要留言：“勿忘初心，方得始终！”</p> <p> 　　作为一个手机玩得溜的老人家，我公公这几年的自信心大增。疫情期间，不管去哪里，他都能精确地找出他的健康码，常常晃着他的手机屏幕，高傲地伸出手，让人测量体温，举手投足间都是自信。遇到不会的，向来高冷且不爱与人多言的公公又会转身耐心地教人家怎么搜，最后在别人感激的目光中离去，深藏功与名。</p> <p> 　　因为喜欢玩手机，我公公还给自己换过几个智能手机。前些日子回去，发现他还学会了下载各个平台的APP，尤其是疫情期间买菜，切换自如，迅速学会了如何在各个电商平台上比价，如何薅羊毛。这比大清早排队买特价鸡蛋的老人家高端多了！本“贤媳”很是自豪。</p> <p> 　　按理说，我公公使用智能手机的水平已经到了这个地步了，我们小辈不用操心了吧？事实上并不是这样，只要我们有一阵子没回去了，我公公就打电话给我们：“我的这个手机出现了一个问题，你们回来帮我看看啊！”而通常，我们回去后，发现手机根本没有什么问题，公公也不像电话里那么焦虑了。他会眯着眼睛，语气里都是掩盖不住的敷衍：“哎！你们看看！这个屏幕如何解锁啊！你们看看！电信有没有多扣我钱！”</p> <p> 　　接二连三，连续好多次都是这样。一个会玩微信，会网购，会下载APP，还能教别人找健康码的人，为什么总会有这些非常简单的困扰呢？后来我懂了，公公的手机没出问题，他是想我们了。他们那一代人很难将自己内心的真情实感表露给儿女，再爱再想也说不出口，只会用这样奇怪的方式把我们“骗”回去。对于他来说，智能手机拉近了他与社会的距离，但有时太智能也不好，因为我们能看到他的动态，反而很少去主动问候，这倒成了他内心最大的一个BUG。</p> <p> 　　前几天，我婆婆还问了我一个很奇怪的问题，问我先生大学时的一台笔记本开机密码是多少，我问她要这个做什么，她说她想学会用电脑，这样就能知道我们在网上都说了些什么。我虽然跟婆婆开玩笑说开机密码可能是我先生前女友的生日，但心里却有点说不上来的滋味儿。智能手机方便了我们的生活，但在它的后面，还有一群正与它赛跑的年迈父母，他们那样地充满期待，像年轻时那样全力以赴地奔跑。他们并没有在追赶时代，而是在追赶儿女。</p> <p> 　　网都上天啦！</p> <p> 　　◎蓝色季风</p> <p> 　　她儿子真没少下软件，可惜一样没教她用</p> <p> 　　空乘亲切靓丽，声线极是柔和：“请扫码，下飞机会检查的。”</p> <p> 　　“美女，这字太小了，帮我调大点吧。”</p> <p> 　　“不好意思，人很多，要不您自己先填？等我忙完再给您看。”</p> <p> 　　疫情期间，各地防疫严格政策却不同，此地的码到彼地是没有效用的。为了行程快捷赶紧扫码，屏幕上跳出一页表格，犹如细密的蝌蚪文，它们列队整齐，我只字不清。想起候机大厅里的大叔，举着手机找人看：“帮帮忙，我忘戴眼镜了，这通知说的什么？”</p> <p> 　　翻腾书包找老花镜，旁边阿姨悄悄伸过手机来：“姑娘，帮我弄一下行吗？”哎哟喂！得有二十来年没人叫我“姑娘”了，再看她一脸怯生生，瞬时善良爆棚：“好，我给您弄。”</p> <p> 　　转头目测，阿姨估计是第一次坐飞机，一个小布包搂在怀里，空乘提醒几回塞位子底下，她都重新捡起来紧紧抱着，坐那里很不舒服的样子。</p> <p> 　　“我没用过这个，这个微信是为了出门刚弄的，我儿子说不装上不了飞机。他还给我装什么宝啊，什么的，装了我不会用啊！”人老了，果然絮叨。“我给儿子看孩子，老伴儿在家，他病了，要不我不坐飞机。不过听我儿子说，现在坐飞机比高铁还便宜，他从手机上买票优惠。”</p> <p> 　　有一耳朵没一耳朵，边听边给她填表，问起她的材料才知道，“阿姨”不过59岁，比我大不了多少。“好了！”还给她手机，顺便告诉她下飞机怎么给人家看。阿姨笑起来挺好看，估计年轻时是村里的漂亮姑娘。</p> <p> 　　“哎，姑娘，我看你有耐心，能不能教教我啊？我儿子媳妇都急，教我两下就烦了。可在大城市里，不会用都出不了门，去超市要扫码，带孩子去公园让我上手机约门票，我不会就不能进，害得小孩子也跟着进不去。刚才来飞机场，我儿子着急有事，我让门口保安帮我弄，他说他忙着呢，没工夫。我只好打电话叫儿子回来，他特不高兴，说就请了半天假。”</p> <p> 　　这位大不了我几岁的“阿姨”，眼里都是委屈。“大姐，我教您！这东西可简单了，您记着，越先进的东西越简单，因为科技成果是方便人类的。”</p> <p> 　　“哈哈，你真会安慰人。你们城里人有文化，我初中没上完，弄这东西可笨了，我自己孩子都不愿意教，我知道是因为我笨。”</p> <p> 　　“来，我证明给您看，是不是很容易。”我从包里翻出纸笔，对她说，“咱先讲好，别叫我姑娘了，我姑娘比你儿子小不了几岁。来，我给您讲讲，这个图是微信。”</p> <p> 　　“哎哟，姑娘。不对，妹妹，这里不行，没网。”基础不错，知道飞机上没网。</p> <p> 　　“大姐，您多虑了，咱们这架飞机有WiFi。”</p> <p> 　　大姐叫起来：“网都上天啦！”</p> <p> 　　讲课这事，咱是专业的，几十人的课堂，上千人的讲堂，都能把大家讲明白，更何况一对一的小讲座啦！边翻屏边画画，充分发挥课堂笔记的作用。先给她的手机屏幕做项目归类，金融、通讯、购物、娱乐，她儿子真没少下软件，可惜一样没教她用。</p> <p> 　　四个文件夹干净整齐，老姐姐一秒看懂。再把常用的图标按形象记忆法逐一讲授，“微信”是两个人脸气泡，那是俩人小声说话，所以是“微信”。“天猫购物”是只半张脸的猫，玉皇大帝家的猫被云彩挡着脸呢，所以是“天猫”，那地方买啥有啥。没等我发挥，大姐发挥上了：“天鹅到家”，天鹅干净漂亮，所以是搞卫生的。哈哈，学习力不是一般的强。</p> <p> 　　购物怎么选，选好怎么放进那个小车图标里，结算她儿子都给设置好了，大姐三下五除二，已经学得差不多了。</p> <p> 　　两个小时的飞行一下子变得匆匆，即将落地前大姐总结发言：“这科技还真是方便人的，简单啊！”</p> <p> 　　“是吧！我就说科技是让生活简单的。”顺便把笔记纸交给她，“忘了什么看这个，都有。”</p> <p> 　　“也不全对。”大姐笃定地看着我，“对老人不友善，出个表都是小不点字，扫个码都是看不见的提示。你戴镜子看都不清楚，是不是？”</p> <p> 　　得，被她发现了。高科技时代，学会使用智能产品并不很难，但对于老年人，表格的密集，字迹的秀气，验证码的讳莫如深，实在是难为人。这是个科技高速进步的社会，同时也是老龄化社会，是否可以让科技对老龄者友善一点呢？恐怕，时代前沿狂奔的人们，还需要更多人性化思维哟。</p> <p> 　　父亲的“夺命连环”视频呼</p> <p> 　　◎美丽羔羊</p> <p> 　　手机上付钱？对方是谁都不知道，心里能踏实？</p> <p> 　　那天回老家，听到一个震惊的消息，父亲换手机了。</p> <p> 　　换成你我，换手机这样的事情，就像在菜市场把白菜换成萝卜那样简单。但是对于父亲，却像是一场革命。</p> <p> 　　父亲用老年机十多年了，当年在一家旧手机门店，花200元钱买的。那时还没有智能机，手机的作用也仅限于打打电话，没人会取笑什么。后来日月换新天，手机变成了掌上电脑，兼而又成了电子钱包。这时候还拎着一部老年机，多少有点“不知有汉无论魏晋”的意思。</p> <p> 　　我们都劝父亲，赶紧把手机换掉，又不差那点钱，是不是？再说，面子上也过不去。父亲坚决不同意。他一下一下按着数字键说：“你听听，一点毛病没有，打电话比开着麦克风声音都亮，非要糟蹋掉干啥？”</p> <p> 　　我耐心地给父亲普及知识，现在的手机，不光是为了打电话，还能看看新闻，听听音乐。最重要的，出了门，不用带钱包，就可以走遍天下。</p> <p> 　　父亲轻蔑地哼了一声：“你们年轻人就喜欢花花道道，放着电视不看，非要在这么小的屏幕上折腾眼睛。手机上付钱？对方是谁都不知道，心里能踏实？”</p> <p> 　　父亲七十岁了，七十从心所欲，不是两三匹马就能拽回来的。只好一声叹息，作罢。</p> <p> 　　那天，见到父亲新买的智能机，我的心里着实震惊了半天，偷偷问母亲：“怎么就想通啦？”母亲撇了撇嘴：“还不是他那帮在外地的学生？七十大寿那天，打电话给他祝寿，说着说着，就要视频。他那个破手机，哪能视频呀？结果，放下电话就吵嚷着去买手机了，拦都拦不住。”</p> <p> 　　原来是虚荣心作祟。</p> <p> 　　父亲很虚心，像个小学生，一点一点问我们智能机的用法。首先是下载了微信。我们为他想了好几个昵称，父亲都不满意，皱着眉说：“花里胡哨的，我看叫‘老郑’就行。”怕教多了记不住，我重点教了他微信的用法。怎么打电话，发语音；又怎么发红包，购物支付。</p> <p> 　　父亲很兴奋，他再也不摇晃着学究脑袋，顶着我们往南墙上撞了。</p> <p> 　　没想到，教会了父亲后，我的耳根就再没有清净过。父亲的电话接二连三，从不管有事无事何时何地，狂轰滥炸。而且，他打来的，都是视频电话。一打开，我这边的情况一目了然，连点小隐私都掖不住。有时候刚冲完澡出来，有时候跟狐朋狗友正在推杯换盏，甚至有时候和文友在优雅的茶室喝着茶，到处氤氲着小资的情调，父亲的视频电话就过来了，像一个没打招呼就贸然到访的江湖大汉，风风火火，横冲直撞。你不理，他就一直打，锲而不舍，好像知道你就等在电话边似的。</p> <p> 　　我不只一次地劝父亲，能不能别开视频？很多场合，不方便的。父亲说：“我都是拣着下班时间打，有啥不方便的？难道你这样子，还怕让人看？”一副理直气壮的派头。不光跟我，父亲跟所有人通电话，只要他是呼叫者，都是视频邀请的状态。起初，人家碍于面子，还接着。后来，电话那一端就再也见不到人影了。这让父亲很是懊恼，见了我就唠叨：“发明个视频，不就是让看的嘛。不让看，我花这么多钱，买个智能机干啥？”</p> <p> 　　你瞧瞧，蛮不讲理，哪像个要面子的人民教师？我说：“你要真想看人家或者被人家看，打完电话，可以来回再发个自拍，效果一样的。再说，智能机的用处多啦，你可以用来支付，亲戚朋友结婚啦升迁啦乔迁之喜弄璋之喜，你都可以发个红包，拇指一动，省了两条腿多少工夫。”</p> <p> 　　父亲像是听进去了，居然没有钻牛角尖儿，也没有撞南墙，默默拨弄着手机，不再说话。</p> <p> 　　过了段时间，儿子生日。晚上回到家，刚摆上蛋糕，点上蜡烛，还没等许愿呢，手机就“叮咚叮咚”地响个不停。打开，吓了一跳，长长的一溜红包，数了数，整整十个。</p> <p> 　　父亲的视频邀请又过来了。我嗔怪道：“爸，您累不累呀？”父亲说：“没办法，一个红包只能包200元。”我呵呵笑起来：“一个转账不就解决了？非要发这么多红包。”父亲在那边“哦”了一声，接着说：“你让孩子开红包，一个一个开，孩子高兴。再说了，分开发，孩子也能体会到，一丝一缕当思来之不易。”</p> <p> 　　你瞧瞧，总是他有理。</p> <p> 　　人过四十不学艺？</p> <p> 　　◎李晓斐</p> <p> 　　从固执拒绝到欣然接受，这条路王大爷走了小半年</p> <p> 　　自从升级为家里的“大厨”，下班之后，我习惯到单位附近的菜市场转一转。一进菜市场，热闹和嘈杂的生活气息瞬间扑面而来，工作一天的疲惫瞬间烟消云散。</p> <p> 　　进菜市场，还有一个重要原因，我好奇地想看看王大爷今天又从自家地里拔了什么菜。和这个可爱固执的老头随便聊两句，看看他又get了什么新技能。</p> <p> 　　王大爷是城郊附近的菜农，一脸的沧桑，浑身透着一股子质朴。虽然只买两根胡萝卜，但我也讲究个眼缘，王大爷就这样从一群菜贩里脱颖而出。他手推一辆架子车（上世纪八十年代农村一种常用的运输工具)，架子车上的适令小菜摆放得井然有序。对，就是这个井然有序，让我暗自给他打了很高的印象分。第一次买他胡萝卜时，我扫他微信付账，他非要现金，没有现金，这菜不卖!临走时，他还不忘告诫我:你手里的莲藕，只有一节是上品，其他的都不行。然后，吧啦吧啦地给我讲怎么辨别，虽然我依旧有些模糊搞不清。</p> <p> 　　回家后，经有生活阅历的婆婆一验，确实如此。还有，红萝卜确实是新鲜出土的。</p> <p> 　　第二次买菜，我就自觉在菜市场里来回转悠找他“移动的菜摊”，付账时，他固执地依旧只收现金。熟了之后才知道，他住在郊区，家里还有一亩二分地，也就种些家常的蔬菜，自己吃不完，就拉着出来卖一部分，挣些零花钱。新鲜无污染，毫无悬念我成了他固定的客源。有段时间，我总是提前放兜里些零钱，谁让他是个倔老头呢！买菜之余，我给他讲了人家八十岁的老太太疫情期间学会网购的事，他也只是当故事听听，一点也不心动，还直嚷嚷“人过四十不学艺”。</p> <p> 　　打破他执拗的老习惯，是因为收假币事件。一天下午我去他那儿买菜，他不像往日热情地打招呼，神情有点蔫儿。他告诉我刚才忙，好像收了一张假一百的，出于职业习惯我帮他验一下，确切地告诉他是假币，他顿时像泄了气的皮球。我乘机劝他办个收款码，又有语音提示，出错概率会小很多，他若有所思地点了点头。</p> <p> 　　第二天，他早早地来到我柜台，我帮他办了银行卡，又为他办了收款码，而后耐心教了他许多遍操作流程。</p> <p> 　　“以前经常被你们一群买菜的追着要收款码，我心里真烦。我一个老头，又不准备去外面看世界，也不喜欢乘高铁坐飞机，我就喜欢按原来的老方式生活。没想到，被生活推着往前走，我也与科技接轨了。”</p> <p> 　　熟能生巧，如今他用得溜溜的，终于打破了与“科技”的鸿沟，而且，学会了录视频发抖音，发些播种、浇水、收获的视频，他的菜在市场上更抢手了。</p> <p> 　　时代的车轮滚滚向前，智能终端充斥着我们的生活，我们的生活方式确实发生了巨大的变化，而唯一的法宝就是与时俱进。现如今，提起这事，他就感慨：真应了那句话——活到老，学到老，要不，真的被社会淘汰!</p> <p> 　　从固执拒绝到欣然接受，这条路王大爷走了小半年。但，不论是自愿或是被裹挟，王大爷最终玩转了智能终端。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[博物馆面临数字鸿沟（环球走笔）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019910.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>徐鹏辉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　联合国教科文组织和国际博物馆协会发布的研究显示，疫情期间，8.5万家博物馆闭馆，占全球博物馆总数近90%，超过10%的博物馆可能永久关闭。面对挑战，不少博物馆积极探索与数字技术的深度融合，把参观者带到线上以对冲线下参观者骤减的损失。比如，荷兰阿姆斯特丹国立博物馆提供在线互动式游览，鼓励参观者下载展画做成手机壳；美国克利夫兰美术馆利用增强现实技术帮助观众理解藏品。</P><P>　　在数字技术较为成熟的国家，博物馆通过大量运用数字技术，提升面对挑战的韧性，增强自身活力。但人们也需要注意，在一些欠发达国家和地区，数字技术的落后导致博物馆面临生存危机。在这些地方，破冰之路仍须从跨越数字鸿沟做起。</P><P>　　联合国教科文组织的报告显示，法国卢浮宫等大型博物馆在疫情发生前就已在展品数字化和社交媒体投入大量资金；疫情防控期间，法国卢浮宫网站成功分流线下参观者，浏览量一度达到平常的10倍。但是，仅有5%的非洲国家和小岛屿发展中国家的博物馆可以在疫情防控期间提供在线内容。在非洲，41.2%的博物馆不得不关闭。有学者指出，高昂的网络通信费用及电脑等硬件设备的缺乏，导致欠发达地区的博物馆无法有效开展数字化工作，其独特文化优势正在数字化大潮下逐渐丧失。</P><P>　　数字经济是全球未来的发展方向，推动全球数字经济健康发展必须跨越数字鸿沟。博物馆为人们提供了促进教育、启发思考和文明对话的空间。即使在疫情防控期间，人们仍然渴望在博物馆与历史相遇，在文明的传承中找寻前进的动力。各方应共同努力，增强数字经济可及性，消弭数字鸿沟，让处于不同发展阶段的成员共享数字经济发展成果。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[看直播 囤年货 老年人加入“拼手速”大战]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019818.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>蒋梦惟 杨卉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月31日，北京迎春消费月“银发消费直播带货”专场举行。据统计，在本场直播带货中，除了不少习惯了从网上为家中长辈买年货的年轻消费者外，还有不少亲自“下场”参与抢购的老年人，不论是“拼手速”还是现场互动，他们利用线上平台“囤年货”的热情都超出业界预期，成为电商购物的新主力群体。</p> <p> 　　据“银发消费直播带货”专场活动相关负责人介绍，本次专场活动联合了7家来自餐饮、旅游、养老、健康等领域的知名企业共同上新了40余款产品，覆盖老年人日常消费的吃、喝、玩、乐、大健康等各个环节。</p> <p> 　　据悉，直播活动中的产品都是老年消费市场的“爆款”。比如：众信、中青旅、小猪短租，就推出了设计好的京郊游、京郊民宿卡等产品。此外，北京诚和敬驿站公司还在直播现场送出了40份老年人上门居室清洁、维修和专业康养按摩服务代金券，而美大健康还抽取了10套益生菌礼盒，配备了不同规格、用途的消毒用品。</p> <p> 　　“与此前电商平台的直播带货专场不同，这一次，我们选品的标准都更倾向于老年消费者的需求，也正因此，直播间也吸引了相当比例的银发族争相抢购、参与互动。”上述活动相关负责人表示。刚刚退休不久、家住海淀区的孙女士就告诉北京商报记者，自己无意间发现这场以银发消费为主题的直播带货活动后，就早早守在手机前面，首次观看并尝试了直播间网购这一消费新方式。</p> <p> 　　“受多方因素影响，今年老年消费者选择线上‘囤年货’的比重确实有所增加。”京东大数据研究院首席数据官刘晖表示，同时他们的消费需求也出现了一定的调整。刘晖介绍，从最新统计的数据来看，2021年老年消费者对电脑数码产品的需求有所增加，家用电器站到线上年货的“C”位。同时受疫情影响，今年老年消费者对医疗健康的需求提升明显。值得一提的是，数据显示今年老年消费者对网购美妆护肤产品的需求也有所提升。</p> <p> 　　但另一方面，网购操作上的门槛却绊住了一部分老年消费者。“找不到直播产品”“玩不转抽奖流程”“想互动却跟不上节奏干着急”……本次直播活动后，不少中老年消费者反映自己在网购时仍然有障碍，很多年货没能按照计划买到手。</p> <p> 　　家住郊区的王大爷告诉北京商报记者，自己从朋友处得知，直播采买年货有优惠，但对于亲友发来的图片和二维码，自己都不会打开粘贴到淘宝界面，直到直播活动结束，都没能进入直播间。</p> <p> 　　北京鹤逸慈老年生活用品有限公司董事长赵强告诉北京商报记者，对于老年人来说，需要使用智能设备进行线上操作的消费流程都不简单。“虽然近年来老年人逐渐开始尝试使用智能设备，但大部分能‘玩转’新事物的还是一些低龄老年人，仍有一些习惯了线下消费的老年人很难跨越‘数字鸿沟’。”</p> <p> 　　对此，有专家指出，企业在对接老年消费市场时，也要注意到，老年消费群体比较特殊，需要更长的周期来学习新生事物、建立新型消费习惯，因此，在开发老年市场时，除了产品要做到适销对路，还应该设计更适合老年人的消费平台，简化操作流程，真正激活这一群体的消费需求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[二维码支付用户占比达85%]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019917.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京2月1日电&nbsp;&nbsp;（记者葛孟超）中国银联1日发布《2020移动支付安全大调查报告》，这是中国银联携手商业银行及支付机构连续第十四年跟踪调查中国消费者移动支付安全行为。报告显示，随着信息技术的不断发展，移动支付已渗透到生活的各个领域，98%的受访者将移动支付视为其最常用的支付方式，较上年提升了5个百分点。其中，二维码支付用户占比达85%，相较2019年增加了6个百分点。“移动支付便捷性已连续3年成为受访者选择移动支付时首要考虑的原因，其次是习惯使用与优惠、促销活动等，移动支付已经渐渐深入百姓日常生活。”中国银联风险控制部高级总监王宇说。</P><P>　　王宇表示，新业态、新模式快速发展，线下支付的场景向网络直播、医疗支付等更多消费场景迁移、延伸。报告显示，30%的受访者会经常使用网络直播购物。新兴的线上支付平台与线下小摊贩、菜场、水果店等小型实体商店等有机融合，受到居民青睐。</P><P>　　报告同时披露了移动支付遭遇网络诈骗情况，2020年网络诈骗情况相较2019年好转，仅8%的受访者遭遇了在网络诈骗中经济受损的状况，相较2019年减少了4个百分点。但有3/4的民众表示收到过诈骗信息，其中八成来自短信渠道。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播打赏能要回？他“欺负”新人不懂行]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019726.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>徐成龙　王珅珅</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/5/11997332975665787173.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　巨鹿县检察院将诈骗款退还给各被害人的汇款单据</p> <p> 　　小尹虽已结婚，却扔下老婆孩子，在外吃喝玩乐。对外还谎称自己能通过内部渠道退还陌陌用户在直播间刷礼物的钱，借此诈骗全国各地9名陌陌用户2.5万余元。此外，他在陌陌上与多名女主播保持男女朋友关系，并冒用其中一名女子身份诈骗得手7000元。</p> <p> 　　经河北省巨鹿县检察院提起公诉，2020年11月13日，巨鹿县法院以诈骗罪判处小尹有期徒刑一年六个月，并处罚金2万元。12月9日，小尹家属委托律师代为缴纳了罚金。2021年1月22日，巨鹿县检察院已将10名被害人被骗款全部返还。</p> <p> 　　“借”钱2.1万后失去联系</p> <p> 　　巨鹿籍小花是一位单亲妈妈，2020年初与小尹通过陌陌相识，交往两个多月后，小尹提出与其见面。后小尹来到巨鹿县，两人住在了一起。小尹发现小花与其微信好友小强聊天甚密，便动了歪心思。他先向小花谎称身份证丢失，需借用小花身份证办理一个本地手机号。趁小花睡觉之际，小尹私自登录小花微信，冒充小花本人，以遇到急事需要用钱为由，向小强分两次借钱2.1万元。收到钱后小尹将钱转至由其实际控制的微信账户内供自己使用，并将微信聊天记录删除。</p> <p> 　　事发后，小花通过查看微信转账记录及时挂失冻结找回其中的1.4万余元退回给了小强，而此时小尹已借故离开失去联系。后小花报警，巨鹿县公安局将其列为网上通缉逃犯。2020年6月19日，小尹在四川省达州市客运站被民警抓获，随即被押解至巨鹿县公安局。</p> <p> 　　谎称能帮忙要回刷礼物的钱</p> <p> 　　小尹凭借多年陌陌交友经验，发现该软件中的“相亲直播间”模块中有一个“漏洞”：部分陌陌用户在观看相亲直播过程中，容易冲动消费花钱向主播“刷”礼物。</p> <p> 　　小尹也给主播刷过礼物，但他发现只要有人比自己刷得多，主播就不理自己了，因为自己刷的钱少，便没有得到主播的关注，这时他就特别后悔，想把刷出去的钱要回来。作为资深陌陌玩家，小尹知道刷礼物的钱肯定是要不回来的，但那些新用户不懂这些，于是小尹想到了一个挣钱的“好伎俩”。</p> <p> 　　小尹选取那些在直播间大额刷礼物的陌陌用户作为自己的作案目标，谎称自己有内部渠道、认识“大哥”能够替他们要回刷礼物的钱，进而骗取被害人交付押金及手续费。在作案过程中，小尹用自己的三个陌陌账号，一人分饰多角游说被害人，让被害人相信这些“大哥”能够帮其索回刷礼物花费的大部分钱财。而后，小尹便以索要退款需缴纳押金和手续费为名，让被害人向指定微信或支付宝账户打款，而其指定的微信或支付宝多为在陌陌上与其确立恋爱关系的“女友”，或是“女友”帮其找的朋友的收款码，小尹向“女友”谎称自己是陌陌工作人员，在帮别人退还刷礼物的钱，收取的是正常手续费。</p> <p> 　　在法庭上悔不当初</p> <p> 　　“这孩子爱玩不着家，结婚了也不好好过日子，把孩子媳妇扔老家，自己一出去就是大半年，要不是你们联系我，都不知道他在外面竟然干出这些事。”小尹的父亲说。</p> <p> 　　在检察官对本案适用认罪认罚从宽制度的感召下，小尹父亲愿意筹钱退还被害人。本案被害人分布全国多地，一时难以将被骗款悉数退还给每一名被害人，小尹家属将3.24万元缴纳至检察院账户，由检察官承担对被害人的退款工作。</p> <p> 　　“我对不起那些被我欺骗的人，也对不起自己的老婆和孩子，我欺骗了别人，也欺骗了自己的人生，我会改过自新的。”这是小尹当庭的最后陈述。检察机关提出的一年六个月的量刑建议最终被法院采纳。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[短视频发展中自律与创新同样重要]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019669.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>蒋俏蕾</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，网络短视频迅猛发展，并因其广泛的影响而备受关注。中国互联网络信息中心最新发布的统计报告显示，截至2020年6月，中国网民规模达9.40亿，其中短视频用户规模为8.18亿，占网民整体的87.0%。在我国网民使用各类应用时长的占比中，网络视频（含短视频）位居第二，时长占比达到12.8%，仅次于即时通信的（13.7%）。</p> <p> 　　历史上，媒介技术的发展、应用与普及，总是带来新的信息呈现与传播方式，影响并改变着人们的认知思维和价值观念。作为数字时代催生的内容形态，网络短视频逐渐发展成一种新的叙事方式、信息来源、传播方式、自我表达与交流空间，日益孕育并形塑着新的认知心理、审美体验、价值偏好，其中既充满了便利和机遇，也存在着风险和挑战。</p> <p> 　　相对于传统专业的长视频拍摄制作，短视频制作的门槛和成本较低，增加了普通公众自我表达的机会和社会参与的形式。短视频充分发挥视听语言的优势，并在极短的时长内快速推进情节、表达观点，内容呈现直观生动，表现力和感染力更强，更易调动情绪、引发共鸣，从而形成较强的社会动员能力。短视频直观具象的内容呈现，更易于理解，有助于加速知识信息在更加广泛群体中的推广普及。此外，短视频与移动化、伴随性密切相关，基于移动互联网的短视频，观看时间和场景更加灵活，填补了人们的碎片时间，丰富了人们的精神文化生活。</p> <p> 　　网络短视频的快速发展与广泛流行也引发了人们对其负面影响的忧虑。短视频由于时长所限，往往难以展开深入探讨与思考，有些片面或肤浅的内容甚至会让人们忽视内容的本质和信息的深层内涵。短视频的形态需要迅速吸引并抓住观众，有的短视频过于追求在极短时间内形成冲击力，对内容的完整性和严谨性有所放弃，可能影响人们的审美追求，造成对刺激的渴求。</p> <p> 　　伴随着追求愉悦感的阈值不断提高，可能形成闲暇无聊感的提升，使人更容易感到焦躁、沮丧，甚至失落空虚。本来用以填补碎片化时间的短视频，可能在不知不觉中造成人们注意力的日渐分散，变得难以沉下心来、集中精力进行深入的思考。由于制作门槛低，短视频内容良莠不齐，快餐式的信息传播，在降低了信息获取门槛的同时，用户也容易被断章取义甚至偷换概念的信息所误导。而在商业化、市场化和流量变现等因素的驱动下，有的短视频制作者为博取流量甚至刻意歪曲逻辑或事实，传递出不当的价值观念。</p> <p> 　　纵观媒介技术发展的历史，总是欣喜与忧虑交织。新兴媒介技术带来的社会变革中，总是机遇与挑战并存。新的媒介形态蓬勃发展会对既有的媒介生态带来冲击和影响，也在不断地成熟和完善中与既有的媒介并行融合发展，书籍、电影、广播、电视是如此，网络短视频亦如是。</p> <p> 　　当下，网络短视频已经逐渐发展成人们数字生活环境中的有机组成部分，短视频的传播场景不断扩展，对传统的认知思维、价值观念和时间管理带来挑战。尽管数字环境已经融入并成为人们日常生活的一部分，但是人们认知心理依然依赖进入数字时代前的物质性和连续性，相应的感知方式和认识基础尚未改变。多媒体元素、多任务处理、网状而非线性的知识传播、横竖屏切换，可能都会发展成新兴媒介素养的构成要素和具体表现。这些影响可能在被称为“数字原住民”的青少年群体身上体现得更为明显。</p> <p> 　　网络短视频作为一种传播方式，将与其他传播媒介形态并存、融合发展，而并非替代。短视频和长视频，网络视听与图文阅读，可以并行不悖，但确实需要反思、引导和治理。人们应当善用这柄数字时代的双刃剑，扬长避短、趋利避害。正视越来越离不开数字化生活的现实，并多一些自我反思，提醒自己，牢牢把握生活的控制权，合理分配时间、安排短视频使用。</p> <p> 　　随着短视频传播不断发展成熟，优质内容仍将是核心竞争力，短视频制作者唯有以优质内容为基础才能真正获得用户认可。主流媒体也应积极运用短视频传播，充分发挥在内容质量和深度上的优势，树立短视频传播领域的价值标杆。对于蓬勃发展的短视频行业，平台自律需与协同共治相结合，从而更好地引导短视频传播良性发展，推进创新。</p> <p> 　　<strong>（作者：蒋俏蕾，系清华大学新闻与传播学院副教授、智媒研究中心副主任）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[围绕老年人需要 进行适老化改造（帮助老年人融入智慧社会③）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019919.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>本报记者 窦瀚洋 毕京津 季觉苏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　为了让老人享受到网络的便捷与乐趣，各地下了许多功夫：有的打造极简版政务服务平台，网格员上门指导，客服人员耐心引导，帮助老人在线申办证件；有的在社区开办智能手机培训班，鼓励老人骨干带动周边老人一起学习；有的安装智能终端、开发信息系统，老人刷脸可吃饭，东西丢了也不怕……一系列适老化改造，让老人办事更智能便利，生活更丰富多彩。</P><P>　　</P><P>　　打造极简版平台</P><P>　　证件申领线上办</P><P>　　足不出户，家住浙江杭州下城区的李阿明奶奶日前在家中就完成了遗失证件申领。这是咋回事？</P><P>　　“前段时间把残疾人证搞丢了，我腿脚不方便，孩子又不在身边，出一趟门费事得很，正愁着怎么去窗口办理呢。”正当李阿明一筹莫展之际，三塘苑社区第一网格的网格员朱玲玲了解到情况，随即打来电话，“李奶奶，现在可以上‘1Call’视频办，不用出门，证件直接就寄到您手上。”</P><P>　　朱玲玲说的，其实是下城区依托杭州“城市大脑”，为方便群众而打造的极简版区级移动办事政务服务平台。朱玲玲赶到李阿明家中，手把手地指导她在线申办。通过手机扫码进入平台，随后发起在线视频，在平台客服人员指导下，李阿明提供了本人住址等个人信息。客服人员耐心地引导她填写申请表，不出3分钟，整个申办流程顺利完成。</P><P>　　“没想到两天后，快递员就把残疾人证送上了门。”拿着新补办的证件，她乐呵呵地说：“不仅没跑办事大厅，小朱还给我上了一堂手机课，真是太方便了！”</P><P>　　口述申请、视频办事、一次不跑，这是下城区为破解群众“办事繁、办事难”问题，尤其是为帮助行动不便者、不会操作智能设备的老人等群体而做出的政务服务创新举措。</P><P>　　“以往残疾人证遗失补办，需本人持身份证、照片等材料，到办事大厅现场申请，再由医疗机构评定后才能领到证件，至少得跑两趟。”下城区行政审批服务办公室主任奚倩雯说，如今足不出户，通过平台就能完成线上申请，“不仅提升了政府服务效率，也切实方便了老百姓的生活。”</P><P>　　2018年，下城区行政审批服务管理办公室、数据资源管理局、交警大队、残联等多部门联合，以“低门槛、减材料、少跑路”为基本准则，推进政务服务平台优化升级，在提供咨询、预审、预约等服务基础上，实现了“残疾人证申请及制发（本人办理及代办）”“残疾人证遗失补办（本人办理及代办）”等10余个事项全流程、24小时全在线的“跑零次”“视频办”。</P><P>　　“我们希望可以通过科学应用人脸识别身份认证、视频连线、在线签章等技术，破除过去全程网络办理的瓶颈，真正实现在手机上把事办妥。”下城区行政服务中心副主任裘康飞说，“接下来，我们将继续推进群众办事‘跑零次’，帮助老人跨越数字鸿沟，让更多百姓享受到数字政务的改革成果。”</P><P>　　开办手机培训班</P><P>　　骨干带动大家学</P><P>　　“用手机付款，不用随身带零钱！”老人们你一言我一语，说着使用智能手机的好处。</P><P>　　走进河南洛阳涧西区周山路街道周山社区的党群服务中心，30多名老人正在“乐享智能生活，跨越‘数字鸿沟’”培训班上着课。他们当中，年纪最大的77岁，最小的也有63岁。</P><P>　　“他们很多人都是党支部书记、楼栋长，是帮助社区其他老人学习使用智能手机的骨干。”社区党委书记张春红介绍，周山社区有60岁以上老人近3000名，大多原本不会使用智能手机和电脑。从2012年起，社区定期开办培训班，教老人使用电脑上网。智能手机普及后，培训内容逐渐转向智能手机。老人们可以上课学，有不懂的也可以随时来问。</P><P>　　可是时间一长，新的问题也出现了。社区工作人员精力有限，面对老人日益增长的学习需求，有些力不从心；有的老人生性腼腆，不愿意来上课。怎么办？找骨干。社区把平时在社区活动中表现积极、精力较好的老人聚集起来开“大班”，帮助他们掌握使用智能手机的技巧，再由他们在自己所在的党支部和楼栋里开“小班”，教周围的老人学习。“骨干们大多是退休的老党员、老干部，积极性很高。同时，我们也欢迎其他老人随时来学。”张春红说。</P><P>　　通过这种方式，周山社区的大多数老人都能掌握一些基本的智能手机使用技巧。“微信聊天、扫码付款不在话下。你看我这帽子、棉袄都是在网上买的。”70岁的老人宋爱梅对记者说。</P><P>　　2018年4月份，河南在全省推广使用社保应用软件对老人进行认证，希望省去老人去银行排队、刷指纹认证的辛苦。可一些老人不会操作智能手机，怎么办？“在我们这儿，老年骨干们学得很快，教周围老人也教得很快。对那些岁数大、实在不会用智能手机的，骨干们就登门去做服务。67岁的陈冀平一人就帮8个老人完成了认证。”</P><P>　　“出去旅游、钓鱼，拍个照片、视频传到朋友圈；不想做饭了点个外卖；想子女和老朋友了，就开视频、打语音电话……社区老人们的生活越来越丰富了。”张春红说，随着老人掌握的智能手机知识越来越多，培训班的课程也在不断更新，“帮老人们融入智能生活，让他们享受到信息化的便捷和乐趣，我们也很开心！”</P><P>　　依托智能软硬件</P><P>　　老人就餐可刷脸</P><P>　　在上海长宁区仙霞新村街道社区综合为老服务中心，工作人员刘阿姨最怕遇到什么事？</P><P>　　“不怕苦、不怕累，就怕老人丢东西。”提到这件事，刘阿姨就倍感头疼，“尤其是各种卡，公交卡、敬老卡、医保卡、食堂饭卡……老人家记性不好，这些小东西又容易弄丢，补办起来麻烦。他们急得团团转，我们也得到处帮着找。”</P><P>　　但是最近，华老伯来服务中心就餐时啥都没带。他点了红烧鸡腿、腐竹肉片、蒜泥西蓝花和炒青菜，端着餐盘站到了智能支付终端机前，不到两秒，菜品总价就显示出来了，还有蛋白质、维生素、纤维素等各种营养物质的含量。华老伯摘下口罩，进行人脸识别，就餐账户信息一秒显示，同时完成了支付。</P><P>　　“我的就餐账户是我儿子定期在给我缴费，我只要人过来刷脸吃饭就行了。”华老伯笑着说。他取回支付终端“吐”出来的一截小票，一边吃着饭，一边研究小票上的明细，确认支付金额和余额没问题。街道社区服务办老龄干部袁媛说：“支付形式改进了，但考虑到老人家多年的消费习惯，纸质小票我们依旧保留了。”</P><P>　　刷脸吃饭，背后依托的是人工智能、大数据分析以及物联网等技术。“整个街道3万多名60岁以上户籍老人的基本信息都在系统里，每日的菜品信息也会实时更新。系统试运行以来，我们收集了大量老人的饮食偏好信息，不断调整菜单，真正把就餐这件事服务到老人们的心坎儿里去。”负责为老服务中心大数据改造的场鲸科技负责人胡瑛说。</P><P>　　“人工智能+养老”的场景不只应用于此。华老伯回忆，有一天他拎着打包的饭菜准备回家，被活动室的一场象棋比赛吸引了。回过神来时，手里的打包饭菜不见了。为老服务中心的小楼占地面积虽然不大，但小房间众多，华老伯腿脚又不好，一时不知从何找起。</P><P>　　得益于这栋楼里的63个智能摄像头，工作人员在系统中很快调出了华老伯在楼里的动线图，共13个点位，每个点位都有一张即时图像，用时1分钟就找到了遗失的打包盒：原来华老伯中途上了个厕所，把饭菜落在了过道的置物架上。</P><P>　　截至2019年底，长宁区60岁以上户籍老人占总户籍人口38%。2019年，全区上线了智慧养老大数据平台，各街区也结合自身特色，上线了各类智能安防、智能康养和智能文娱等软硬件，更好地提升老人的生活品质。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奏响产业交响曲 中国声谷7年产值超千亿元]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019653.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>张紫赟 陈诺</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　年关将近，夜幕降临，中国声谷研发楼内仍灯火通明。一楼的小超市里，工作人员查庆正在清点一天的账目。7年来，这个小超市的年营收额增长了10倍，见证了这个基地用无数“好声音”合奏出的产业“交响”。</p> <p> 　　位于安徽省合肥市西郊的中国声谷，由工信部与安徽省政府共建，是我国首家定位于语音和人工智能领域的国家级产业基地。最新数据显示，自2013年以龙头企业科大讯飞为核心创立至2020年底，该基地已入驻企业超1000家，产值超1000亿元。</p> <p> 　　从“一枝独秀”到“千分之一”，在科大讯飞股份有限公司董事长刘庆峰看来，人工智能领域不是单个企业与单个企业之间的战斗，而是一个生态和一个生态的竞争。</p> <p> 　　“大带小”是中国声谷产业生态的特色。2015年夏，“80后”冯海洪辞去朝九晚五的工作，来到这里追寻“AI梦”，创立安徽咪鼠科技有限公司，依托科大讯飞开放的智能语音技术平台，打造出“能听话会打字”的智能鼠标。</p> <p> 　　“每分钟可录入400字，语音识别正确率目前达到98%以上，支持26种语言使用。”冯海洪说，如今产品范围已拓展至键盘、芯片等多个品类。</p> <p> 　　从一个龙头企业到一个新兴产业集群，再到一个良好产业生态，中国声谷的创新集聚效应加速显现。作为龙头企业之一，华米科技不仅凭借全球领先技术，智能设备出货量连年增长，还设立创投基金和产业孵化器，先后投资近40家初创企业，吸引上下游企业集聚发展。</p> <p> 　　产业生态良性运转，离不开好的营商环境。在“谷民”们看来，中国声谷的发展有两次重要节点，一是2013年成立部省共同推进安徽智能语音产业发展领导小组，奠定了“部省合作”的产业创新模式；二是2017年安徽省出台《支持中国声谷建设若干政策》，设立50亿元产业发展基金，并明确支持龙头企业做大做强、原始技术创新等十大举措。</p> <p> 　　中国声谷还为入园企业量身打造信用贷款、制造平台、营销渠道等立体化服务。</p> <p> 　　国家级众创空间、国家级科技企业孵化器……中国声谷7年来摘得多项荣誉。</p> <p> 　　一个“谷”影响一座城市，如今合肥人工智能产业依托中国声谷正形成“磁石效应”，加速汇聚先进技术与产业资本等各方资源，被列入“国家新一代人工智能创新发展试验区”名单。</p> <p> 　　“中国声谷将把‘双千’作为新起点，充分发挥部省联动的资源调度机制和政府主导的市场化运作机制两大优势，进一步拓展空间布局、完善创新体系、优化产业生态，跑出新的加速度。”负责声谷运营的安徽省信息产业投资控股有限公司总裁祁东风说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[体验“科技温度”]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019932.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>本报记者 刘乐艺</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210202/1612205086347_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2020年12月3日，观众在北京展览馆2020第六届中国智慧城市博览会现场参观。<BR/>　　刘宪国摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210202/1612205091607_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　1月22日， 秦皇岛市聚贤人才市场工作人员使用网络直播平台为符合认定条件的就业困难人员、残疾登记失业人员等求职者介绍相关工作。<BR/>　　曹建雄摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210202/1612205104717_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2020年12月31日，福建福安，工作人员查看智慧茶园中的病虫害监测仪器。<BR/>　　新华社记者 林 超摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210202/1612205110867_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　2020年12月8日，在重庆一家“智慧养老”服务站内，服务人员为老人指导智能健身器材的使用技巧。<BR/>　　曹永龙摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“天冷了，我想买件羽绒大衣，麻烦你给我推荐一下。”2021年1月初的一天，家住北京市海淀区的叶钧道老人打开手机淘宝，熟练地输入“小棉袄计划”，顺利拨通了淘宝老年人数字生活公益热线。</P><P>　　一番沟通下来，志愿者按照老人所提要求，精心挑选了几件热门款式供其参考。省略自主搜索环节，筛除低质量商品，叶钧道老人很快便敲定了自己心仪的衣物。“这外套很厚，才一百多元一件，真值！”穿上新衣，叶老分外满意。</P><P>　　新冠肺炎疫情防控中，中国数字经济展现出巨大发展潜力，数字化转型目标也日趋清晰。受制于自身适应性等因素，部分老年人、残疾人在运用数字技术方面仍遇到一些不便。为扩大数字化服务的民生覆盖范围，满足更多群体的幸福感、获得感，在相关政策引导下，如今，更加高效便捷的数字化服务正搭建起智能“桥梁”，帮助更多人享受数字红利，惠及社会各界。</P><P>　　</P><P>　　贴心扶老温暖人心</P><P>　　新冠肺炎疫情防控中，老年人群体加快了拥抱数字生活的步伐。阿里研究院发布的《老年人数字生活报告》显示，2020年，中国60岁以上老年群体的数字消费增速位列第二，仅次于“00后”群体，其市场消费潜力不容小觑。</P><P>　　尽管有相当比例的老年人活跃于网络，但事实上，老年群体在数字生活中仍面临许多困难。中国老龄协会政研部主任李志宏分析，老年人运用数字技术困难主要在于随着年龄增长，其辨识和操作能力的下降。对此，叶钧道老人感触颇深。</P><P>　　“2016年，儿子给我换了一部智能机，我就开始学习用手机聊天。”为了更好照顾患病妻子的衣食起居，已90岁高龄的叶老决定更进一步——自学网购。2020年10月，叶老成功下单了一盏多功能遥控灯。</P><P>　　但没想到，由于异地安装不当，遥控灯部分功能一直无法正常使用。无奈之下，叶老只得拨通淘宝消费者服务热线。在了解情况后，淘宝专门安排“小棉袄”志愿者积极与叶老和卖家对接，并联系专业人员上门免费安装调试。</P><P>　　“小棉袄计划”是淘宝专门为帮助60岁以上老人享受数字生活便利而开设的公益项目，提供一对一热线电话、直播课堂、上门帮办等多项数字助老服务。“只需输入搜索‘小棉袄计划’，就能找到这些志愿者，方便得很。”叶老说，“多亏了他们，这两个月，我家里可更新了不少新物件。”</P><P>　　“利用数字化优势大幅提高智慧助老的效率，平台型互联网企业大有可为。”&nbsp;在中国人民大学公共管理学院教授马亮看来，企业的参与，在让老年人触网学习有丰富选择的同时，也降低了老年人“生活掉队”的不适感。</P><P>　　数字化转型过程中，兼顾中老年人群体、降低其使用门槛，不只是科技企业所面对的艰深课题，更是全社会共同探索的方向。</P><P>　　2020年的最后一天，广东政务微信小程序“粤省事”平台上线了全国首个移动端适老化老年人服务专区——“尊老爱老服务专区”，为老年人提供38个事项、8类便利化服务。专区不仅突出一键获取服务，而且还采用符合老年人阅读习惯的大字体设计以及易于辨识的视觉色彩，通过简化页面操作降低老年人的阅读困难。此外，为照顾老年用户使用手机键盘不便的问题，专区还增设了语音搜索服务功能，不仅支持普通话、粤语两种语音输入方式，而且能自动识别关键词，展示相关服务。</P><P>　　2020年11月，国务院办公厅印发《关于切实解决老年人运用智能技术困难的实施方案》提出，便利老年人使用智能化产品和服务应用。随着养老服务与智能化发展的融合，更有温度、更有质感的适老产品及服务，正帮助老年人群体实现从“养老”到“享老”的跨越。</P><P>　　每天结束晨练后，步入古稀之年的上海市宝山区高境镇居民陈升路总会拄着一根自制拐杖，奔赴社区日间照料中心内的智慧健康小屋。只见陈大爷仅是在健康体征自助监测设备上站了一站、量了一量，他的身高、体重、血压指数，以及脂肪、血糖、总胆固醇等更具体的指标，便一一显示在屏幕上。“遇到异常数据，系统还会实时上传至健康云，并提醒我及时去周边医院检查。”陈升路说道。</P><P>　　除慢性病管理外，国民体质自助检测区也是陈大爷常去的“打卡地”。“定期来这里测量握力、肺活量，监测身体指标，有助于健康隐患早发现、早治疗。”陈升路说，“积极拥抱数字化、智能化，是大势所趋。我们老年人也要紧跟时代步伐，享受科技发展带来的便利。”</P><P>　　改善残疾人生活品质</P><P>　　康复是残疾人最基本、最迫切的需求，但大多数残障人士因行动不便，出门问诊难度较大。如今，利用“互联网+”解决康复服务“最后一公里”问题，成为多地青睐的解题思路。</P><P>　　“以前申请康复辅具，至少需要半年时间，现在只用在手机上点点，线上就能下单。”家住湖北省武汉市江岸区的残疾人小李，一周前通过手机登录了江岸区残联辅具适配平台，在线申请了一台轮椅。</P><P>　　没几天时间，第三方适配公司便上门进行了适配条件评估，经平台审核通过后，一台崭新的轮椅便送到了小李家中。“不必自己出门申请，线上服务就能满足个人需求，体验感非常好。”小李不禁称赞道。</P><P>　　2020年9月，工业和信息化部、中国残联制定下发的《关于推进信息无障碍的指导意见》明确指出，要支持新技术在信息无障碍领域的发展与应用。利用大数据，许多残障人士走上了零申请享受政策补贴的“高速通道”。</P><P>　　前段时间，家住浙江省杭州市江干区的程大伯突然收到了一条银行短信，通过语音提示，患有视力障碍的程大伯才得知他收到了2500元的养老保险、医疗保险参保补助。</P><P>　　原来，这全得益于江干区推出的“惠残一键达”服务。依托杭州“城市大脑”，由计算机主动抓取，匹配出符合补贴条件的人群，补助即可自动汇入账户，成功实现了“零申请、零材料、零人工、零等待”的残疾人服务。</P><P>　　数字化发展，不仅是改善残疾人生活品质的重要途径，亦是拉动残疾人就业的新生增长点。</P><P>　　“小时候，因为肌肉萎缩，我根本站不起来。”24岁的李木兰家住云南省德宏州，9岁时一场大病，令她的双腿终生残疾，而残疾人的标签也成为她就业之路上的最大阻碍。</P><P>　　2018年10月，经州残联推荐，李木兰参加了州政府举办的残疾人电商培训。因成绩优异，课程结束后，她顺利加入了一家本地电商公司，从前端营销到后端品控，一年时间内便熟悉了全部经营流程。</P><P>　　有了工作经验，也便有了创业底气。看准短视频直播的新机遇，2020年初，李木兰开起了名为“云鲜荟”的拼多多店铺。在她的精心打理下，不到一年时间，店铺便积累了近3万名粉丝，并创下半小时卖出60吨甜瓜的销售纪录。</P><P>　　“以前在我印象中，电商特别高深，谁要是开了一家网店，肯定特别厉害。”李木兰说，“现在我明白，只要肯努力，我们残疾人一样能打造属于自己的‘网红店’。”</P><P>　　近年来，依托信息无障碍这双“推手”，诸多数字化、智能化交互产品相继诞生，开辟出一条助力残疾人回归正常生活的新型“盲道”。</P><P>　　完全依靠语音，智能饮水机即可流出适度适量的温水，智能深睡枕便能自动加热助眠，扫地机器人就会启动运行……走进由中国盲文图书馆联合浙江大学共同打造的国内首个面向残障人士的智能家居体验中心，随处可见的是数字技术的“科技温度”。</P><P>　　据介绍，智能家居体验中心是以智能音箱为控制中心，并与30多款数字化家居设备连接，在安全防控、娱乐、循环控制等方面实现无障碍操作。“这其实是一种从0到1的变化，是一种跨越式的进步。智能家居的出现，将确实提高残疾人独立生活的能力。”中国残联理事李庆忠分析表示。</P><P>　　乡村“短板”智慧填补</P><P>　　“这个东西真好，用手机上报问题，很快就能得到解决。”由于附近水库施工导致村子里扬尘较大，浙江省建德市大洋镇的部分村民就该问题通过数字化乡村治理平台“乡村钉”线上反映。当天，施工方就完成整改，加大了洒水车运行次数。</P><P>　　中国社会的数字化离不开也少不了乡村。随着数字基建陆续“下乡”，农村“数字短板”得到有效填补，农民日常生活正发生巨大变化。</P><P>　　立足发展需求，2020年7月，建德市启动“乡村钉”激活推广工作。对于这一“工作帮手”，三都镇松口村党总支书记胡光兴格外满意。</P><P>　　“我们村人口很多，要是有紧急公告发布，很难确定是否能下达到每位村民。”“乡村钉”的到来，令党群、干群关系变得更加紧密。胡光兴告诉记者，如今，通过平台中的“便民通讯录”，村干部与村民之间可实现3秒找人、快速沟通，利用“民情反映”等模块，村民诉求也可实现快速收集，问题解决效率大大提升。</P><P>　　“对基层政府而言，接入数字新基建可以快速分享数字时代红利，在新一轮数字经济发展中占据发展先机。”中国政策科学研究会经济政策委员会副主任徐洪才表示。</P><P>　　数字乡村建设同样肩负着将农业相关信息转变为在线化、可加工数据的重任，这也是传统农业急需补上的一课。</P><P>　　在四川省南充市石马嘴村的千亩猕猴桃产业基地，遍布基地的喷头不停“吞云吐雾”，翠绿的果树间一片水雾缭绕。“过去农业种植，全靠农民经验判断，现在靠的则是数字化手段。”基地技术总监唐富平介绍，以前给果树灌溉，至少需要投入上百人，而现在，一套智慧农业大数据平台就可以完成1000亩果园的监控、灌溉。</P><P>　　据了解，该基地的智慧灌溉系统集气象环境采集、土壤墒情监测、可视化监测以及种植环境监测等多功能于一身，通过数据传输设备，达到对作物种植管理、农事计划、水肥一体化灌溉等全流程的追溯。“这套系统容易操作、智能便捷，大家的工作方便多了，而且还能助力猕猴桃品牌的塑造。”唐富平说。</P><P>　　“咱们农民最想知道，种啥庄稼收入高。虽然现在都有手机，但在这里，我可以掌握最全最准的农业政策法规等信息。”自从村里开了益农信息社，山东省高青县苏家村村民任学友便三天两头来打听消息，当下流行哪种技术，哪类种子销得好，他都了如指掌。</P><P>　　数字乡村并非智慧城市的翻版。由于乡村所处环境存在差异，村民对于数字化技术的认知程度也不尽相同。开设村级益农信息社，便成为数字乡村建设的关键着力点。</P><P>　　作为益农信息社村级站负责人，孙朝霞既是管理员，又是信息员。他告诉记者，信息社主要提供三大类服务：一是政策技术咨询等农业公益服务；二是水电气缴费等便民服务；三是农产品电子商务、农村物流代办等。</P><P>　　难以想象，仅仅几十平方米的站点内，村民可在此完成“买、卖、推、缴、代、取”等多项业务，足不出村即可享受到便捷、高效的数字化服务。记者了解到，截至2020年底，益农信息社已基本实现全国行政村全覆盖。</P><P>　　“数字乡村建设需要提炼每一个乡村在党务、村务、事务、商务等‘四务’中的具体应用场景，把每一个可以享受数字红利的人都纳入其中，实现数字红利普惠。”北京大学中国社会与发展研究中心主任邱泽奇说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电子元器件拉动计划筑强国家现代工业根基]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0202/c1009-32019640.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>刘 艳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1月29日，工业和信息化部印发《基础电子元器件产业发展行动计划（2021—2023年）》（以下简称《行动计划》）。</p> <p> 　　就像建房要用到一砖一瓦，电子元器件隐身于整机产品中，渗透至国民经济和社会生活各方面，成为支撑信息技术产业发展的基石，保障产业链供应链安全稳定的关键。</p> <p> 　　基础作用突出，规模特征同样明显。以有“电子工业大米”之称的MLCC（多层片式陶瓷电容器）为例，每台iPhone手机平均使用量超过1000只、每座通信基站使用量超过6000只、每辆新能源汽车使用量超过10000只。</p> <p> 　　电子元器件如同现代工业的粮食，全球电子信息技术强国均予以高度重视。</p> <p> 　　工业和信息化部电子信息司副司长杨旭东表示，我国是全球电子元器件第一大生产国，企业数量过万家。但是，行业大而不强的问题依然突出，企业整体实力偏弱、自主创新能力不强、骨干企业匮乏。</p> <p> 　　如中国电子元件行业协会秘书长古群所言，弥补制约国民经济高质量发展的短板弱项，需要通过政策引导实现纲举目张。</p> <p> 　　《行动计划》提出，到2023年，关键产品技术取得突破，争取在射频滤波器、高速连接器、多层陶瓷电容器等产品领域技术取得重大进展，专利布局更加完善；电子元器件行业销售总额达到2.1万亿元，进一步巩固我国的电子元器件大国地位；销售规模达百亿元的企业数量超过15家，并涌现出一批专精特新“小巨人”企业和制造业单项冠军企业。</p> <p> 　　“有所为有所不为。”中国电子信息产业发展研究院副院长黄子河说，“电子元器件种类繁多，产品类型数量惊人，全球量产的电子元器件型号就超过2000万种。《行动计划》力争以点带面提升产业链供应链现代化水平。”</p> <p> 　　智能终端、5G、工业互联网、数据中心、新能源汽车等技术前沿、前景广阔、牵引性强的关键市场被《行动计划》着重圈出。</p> <p> 　　《行动计划》不涉及相对独立的集成电路、显示器件。</p> <p> 　　电子创新网创始人张国斌说：“实现电子信息产业的集体突破，基础电子元器件产业和高端集成电路产业同样重要。《行动计划》基本指向有源器件，对很多关键基础材料依赖进口，缺乏市场主导能力的本土元器件厂商是重大利好。”</p> <p> 　　电子元器件通常有无源与有源之分，半导体芯片就属于有源元器件。在电子电路中，无源电子元器件占据了总数量的80%、电路空间的70%、元器件总成本的30%以及组装成本的70%。</p> <p> 　　中国工程院院士、清华大学材料学院教授周济说：“与集成电路不同，无源电子元器件多为通用元器件，应用范围更宽，影响可能会大于集成电路。”</p> <p> 　　与半导体技术和集成电路相比，无源元器件相关产业的发展环境远不及集成电路。</p> <p> 　　周济建议制定出台国家无源电子元器件发展战略，将无源元器件纳入“十四五”计划的重中之重，进一步加大对无源电子元器件扶持力度，将国家培育扶植集成电路行业的各项优惠政策延伸到无源电子元器件行业；启动面向无源电子元器件的国家科技专项；恢复“电子材料与元器件”二级学科的地位，以加强无源电子元器件人才的培养。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图解：孩子就地过年，这些事要怎么办？]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32019025.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0201/MAIN202102011047092829219908599.jpg" style="height: 8186px; width: 475px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[介绍对象这件事，算法和朋友谁更懂你]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018334.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人工智能算法正在渗入人们生活的方方面面，不仅衣食住行，夹杂情感需求的恋爱、婚配问题也开始被引入算法寻求解决方案。</p> <p> 　　数据显示，如今全球线上交友产业市值已接近40亿美金，未来还将有更多资本参与其中。这些社交应用产品可利用人工智能算法，通过分析用户的出生日期、性格、爱好等指标为其进行对象匹配，还能通过自然语言处理算法和用户进行口语化交流，并根据用户信息对他们进行“约会指导”，甚至能够通过后期回访来调整推荐给用户的配对人选。</p> <p> 　　在信息技术尚未发展之时，媒人这一角色主导着婚恋市场的信息流通，那么算法匹配和朋友推荐，这两种介绍对象的方式，哪一种更能够被当代年轻人接受呢？</p> <p> 　　1月9日，由腾讯研究院举办的“腾讯科技向善暨数字未来大会2021”召开，来自不同行业的专业人士针对“算法推荐对象和朋友介绍对象，哪个更靠谱”展开了激烈交锋。</p> <p> 　　婚恋App靠数据算法做红娘真的靠谱吗</p> <p> 　　腾讯研究院副院长李刚认为，在婚恋交友过程中，算法推荐和朋友介绍实质上是两种不同的渠道，比较这两种渠道时应当关注如下标准——样本量、可持续性、是否偏见等，还有渠道能否在反馈中不断学习进步，匹配对象越来越靠谱。</p> <p> 　　“姻缘可能是最古老的社会关系，姻缘确定的方式也不可避免地受到科技水平、社会风俗、价值标准的影响。”李刚认为，不管人们是否接受，科技和算法都无异于提供了一根超越现实的红线。并且，算法推荐和熟人介绍这两个渠道并不互斥，长期来看，随着人们与互联网的结合程度越来越高，算法推荐会展现出更多优势。</p> <p> 　　这一观点遭到了中国人民大学新闻学院讲师董晨宇的反驳，他认为“算法也许没有想象的那么靠谱”。算法能接触到的是人类的“给予”，朋友接收到的是我们的“流露”。在著名社会学家欧文·戈夫曼看来，语言符号非常善于伪装，体现在互联网表达上，我们都在“给予”，而不是“流露”。</p> <p> 　　“从这个逻辑出发，我们给算法提供的数据不是我们的原生数据，而是我们想让算法知道的数据。因此在婚恋App中，我们提供的数据可能是自我美化后的理想自我。”董晨宇认为，这会导致一个结果——谈恋爱的双方不是真实的人，而是两个虚拟理想自我。</p> <p> 　　算法应该更好地服务人而非束缚人</p> <p> 　　中国社会科学院新闻与传播研究所助理研究员孙萍表示，根据2020年的相关数据显示，中国目前有近7700万独居青年，其中七成人没能够通过社交途径找到合适的对象。</p> <p> 　　“算法是不是可以帮帮忙？当然可以。首先算法数据量足够大，并且精确度很高。”孙萍认为，算法能够帮助人们在海量数据中精准找到适合的对象。此外，算法还有一个优势在于其营造的沟通环境更适用于当代年轻人。在孙萍看来，人与人之间交流难免会有所顾忌，但人们跟机器对话是完全无障碍的，在社交App中，年轻人也许才处于最真实放松的状态，“要看到算法的灵活性、成长性、开创性”。</p> <p> 　　有观点认为，人类的情感不可避免地具备主观性和偶发性，依赖算法会激发人的惰性，致使人的社交欲望和动力降低。长期发展下去，使用算法的人难免会成为“困在算法里的人”。</p> <p> 　　腾讯研究院研究员胡璇则表示，机器推荐属于人工智能算法，朋友的推荐也是一种算法并且“是更有力的算法”。机器算法需要输入大量明明白白的数据，但是人做判断并不遵循这样的逻辑，感情恰恰是最不遵循逻辑的存在。再多的数据也无法准确预测一个主观性极强的判断，算法可能没有你的朋友更了解你。</p> <p> 　　“现在相亲网站和很多App已经在用算法进行用户匹配推荐，包括日本政府也想要用AI解决现代人不谈恋爱、不生孩子的问题。”胡璇表示，关注的焦点应当是如何让算法更好地为人服务，从而避免人被算法操纵的风险。</p> <p> 　　机器或许能模拟感情却无法共享生命历程</p> <p> 　　算法的精准度，会因为我们在社交媒体上展现带有表演性质的数据，进而受到影响吗？中国人民大学新闻学院教授、博士生导师彭兰认为，未来对人进行计算，所利用的不仅是社交媒体里的数据，还包括各种传感器和其他信息采集工具获取的内容，未来的技术可能会更深入地揭示人性。</p> <p> 　　“人工智能对于情感的分析正不断走向深层，未来用机器模仿人的情感可能会达到比今天更高的水平，甚至表现出共情的能力。”彭兰指出，人与人的沟通中，有一样难以被机器复刻，那就是人的生命历程。机器没有人的生命历程，哪怕它可以描绘模拟情感，但它未必有真正跟人对话的可能性。</p> <p> 　　算法有大量数据作为基础，在某些方面的判断选择可能比人类靠谱。但算法会形成模型和套路，有时候机器的套路可以打破人类思维局限，但同时我们又需要警醒彻底被套路。</p> <p> 　　人类的情感到底容不容得下智能的结构？数据算法的进化可能性有多大？在这个时代，是人类面对智能、面对大数据不得不去思考的话题。</p> <p> 　　“如果真有所谓算法推荐的合适伴侣，那么它会不会再出一个如何和与对方相处的指南呢？”米果文化传播有限公司CEO胡渐彪认为，利用算法干预人类情感，在现阶段其启示意义远大于实用意义。算法能否成功帮助人类解决婚恋问题，技术的发展最终会给出答案，“可能10年之后我们要思考的就是这个问题的第二篇章”。</p> <p> 　　（内容来源于微信公众号“腾讯研究院”）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把文本变成画作，AI对艺术“下手”了]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018332.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210201/3/14663297669321710367.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为人工智能系统 DALL·E根据文本“穿着芭蕾舞裙遛狗的小萝卜”绘制的图像</p> <p> 　　图片来源：OpenAI官网</p> <p> 　　自然语言处理与视觉处理，都重在对不同模态数据所包含的语义信息进行识别和理解，但是两种数据的语义表现形式和处理方法不同，导致存在所谓的“语义壁垒”，现在这种壁垒正在被AI打破。</p> <p> 　　◎本报记者 马爱平</p> <p> 　　1月初，美国人工智能公司OpenAI推出两个跨越文本与图像次元的模型：DALL·E和CLIP，前者可以基于文本生成图像，后者则可以基于文本对图片进行分类。这个突破说明通过文字语言来操纵视觉概念现在已经触手可及。自然语言处理和视觉处理的边界已经被打破，多模态AI系统正在逐步建立。</p> <p> 　　“数据的来源或者形式是多种多样的，每一种都可以称为一种模态。例如图像、视频、声音、文字、红外、深度等都是不同模态的数据。单模态AI系统只能处理单个模态的数据。例如对于人脸识别系统或者语音识别系统来说，它们各自只能处理图像和声音数据。”中国科学院自动化研究所副研究员黄岩在接受科技日报记者采访时表示。</p> <p> 　　相对而言，多模态AI系统可以同时处理不止一种模态的数据，而且能够结合多种模态数据进行综合分析。“例如服务机器人系统或者无人驾驶系统就是典型的多模态系统，它们在导航的过程中会实时采集视频、深度、红外等多种模态的数据，进行综合分析后选择合适的行驶路线。”黄岩说。</p> <p> 　　不同层次任务强行关联会产生“壁垒”</p> <p> 　　就像人类有视觉、嗅觉、听觉一样，AI也有自己的“眼鼻嘴”，而为了研究的针对性和深入，科学家们通常会将其分为计算机视觉、自然语言处理、语音识别等研究领域，分门别类地解决不同的实际问题。</p> <p> 　　自然语言处理与视觉处理分别是怎样的过程，二者之间为什么会有壁垒？</p> <p> 　　语义是指文字、图像或符号之间的构成关系及意义。“自然语言处理与视觉处理，都重在对不同模态数据所包含的语义信息进行识别和理解，但是两种数据的语义表现形式和处理方法不同，导致存在所谓的‘语义壁垒’。”黄岩说。</p> <p> 　　视觉处理中最常见的数据就是图像，每个图像是由不同像素点排列而成的二维结构。像素点本身不具有任何语义类别信息，即无法仅凭一个像素点将其定义为图像数据，因为像素点本身只包含0到255之间的一个像素值。</p> <p> 　　“例如对于一张人脸图像来说，如果我们只看其中某些像素点是无法识别人脸图像这一语义类别信息的。因此，目前计算机视觉领域的研究人员更多研究的是如何让人工智能整合像素点数据，判断这个数据集合的语义类别。”黄岩说。</p> <p> 　　“语言数据最常见的就是句子，是由不同的词语序列化构成的一维结构。不同于图像像素，文本中每个词语已经包含了非常明确的语义类别信息。而自然语言处理则是在词语的基础上，进行更加高级的语义理解。”黄岩说，例如相同词语排列的顺序不同将产生不同的语义、多个句子联合形成段落则可以推理出隐含语义信息。</p> <p> 　　可以说，自然语言处理主要研究实现人与计算机直接用自然语言进行有效信息交流，这个过程包括自然语言理解和自然语言生成。自然语言理解是指计算机能够理解人类语言的意义，读懂人类语言的潜在含义；自然语言生成则是指计算机能以自然语言文本来表达它想要达到的意图。</p> <p> 　　由此可以看出，自然语言处理要解决的问题的层次深度超过了计算机视觉，自然语言处理是以理解人类的世界为目标，而计算机视觉所完成的就是所见即所得。这是两个不同层次的任务。目前来说，自然语言处理在语义分析层面来说要高于视觉处理，二者是不对等的。如果强行将两者进行语义关联的话，则会产生“语义壁垒”。</p> <p> 　　AI打破自然语言处理和视觉处理的边界</p> <p> 　　此前，OpenAI斥巨资打造的自然语言处理模型GPT-3，拥有1750亿超大参数量，是自然语言处理领域最强AI模型。人们发现GPT-3不仅能够答题、写文章、做翻译，还能生成代码、做数学推理、数据分析、画图表、制作简历。自2020年5月首次推出以来，GPT-3凭借惊人的文本生成能力受到广泛关注。</p> <p> 　　与GPT-3一样，DALL·E也是一个具有120亿参数的基于Transformer架构的语言模型，不同的是，GPT-3生成的是文本，DALL·E生成的是图像。</p> <p> 　　在互联网上，OpenAI大秀了一把DALL·E的“超强想象力”，随意输入一句话，DALL·E就能生成相应图片，这个图片内容可能是现实世界已经存在的，也可能是根据自己的理解创造出来的。</p> <p> 　　此前，关于视觉领域的深度学习方法一直存在三大挑战——训练所需大量数据集的采集和标注，会导致成本攀升；训练好的视觉模型一般只擅长一类任务，迁移到其他任务需要花费巨大成本；即使在基准测试中表现良好，在实际应用中可能也不如人意。</p> <p> 　　对此，OpenAI联合创始人曾发文声称，语言模型或是一种解决方案，可以尝试通过文本来修改和生成图像。基于这一愿景，CLIP应运而生。只需要提供图像类别的文本描述，CLIP就能将图像进行分类。</p> <p> 　　至此，AI已经打破了自然语言处理和视觉处理的边界。“这主要得益于计算机视觉领域中语义类别分析方面的飞速发展，使得AI已经能够进一步进行更高层次的视觉语义理解。”黄岩说。</p> <p> 　　具体来说，随着深度学习的兴起，计算机视觉领域从2012年至今已经接连攻克一般自然场景下的目标识别、检测、分割等语义类别分析任务。2015年至今，越来越多的视觉研究者们开始提出和研究更加高层的语义理解任务，包括基于图像生成语言描述、用语言搜索图片、面向图像的语言问答等。</p> <p> 　　“这些语义理解任务通常都需要联合视觉模型和语言模型才能够解决，因此出现了第一批横跨视觉领域和语言领域的研究者。”黄岩说，在他们推动下，两个领域开始相互借鉴优秀模型和解决问题的思路，并进一步影响到更多传统视觉和语言处理任务。</p> <p> 　　多模态交互方式会带来全新的应用</p> <p> 　　随着人工智能技术发展，科学家也正在不断突破不同研究领域之间的界限，自然语言处理和视觉处理的交叉融合并不是个例。</p> <p> 　　“语音识别事实上已经加入其中，最近业内出现很多研究视觉+语音的新任务，例如基于一段语音生成人脸图像或者跳舞视频。”黄岩说，但是要注意到，语音其实与语言本身在内容上可能具有较大的重合性。在现在语音识别技术非常成熟的前提下，完全可以先对语音进行识别将其转换为语言，进而把任务转换为语言与图像交互的常规问题。</p> <p> 　　无论是DALL·E还是CLIP，都采用不同的方法在多模态学习领域跨出了令人惊喜的一步。今后，文本和图像的界限是否会被进一步打破，能否顺畅地用文字“控制”图像的分类和生成，将会给现实生活带来怎样的改变，都值得期待。</p> <p> 　　对于多模态交互方式可能会带来哪些全新应用？黄岩举了两个具有代表性的例子。</p> <p> 　　第一个是手机的多模态语音助手。该技术可以丰富目前手机语音智能助手的功能和应用范围。目前的手机助手只能进行语音单模态交互，未来可以结合手机相册等视觉数据、以及网络空间中的语言数据来进行更加多样化的推荐、查询、问答等操作。</p> <p> 　　第二个是机器人的多模态导航。该技术可以提升服务机器人与人在视觉和语音（或语言）方面的交互能力，例如未来可以告诉机器人“去会议室看看有没有电脑”，机器人在理解语言指令的情况下，就能够结合视觉、深度等信息进行导航和查找。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电信联通相继入局 运营商“热战”5G手机]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018386.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>钱瑜 濮振宇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　继中国移动之后，中国电信和中国联通也相继推出自有品牌手机。近日，中国联通发布自有手机品牌U-MAGIC及两款5G手机新品。不久前，中国电信刚推出了首款自有品牌5G手机天翼1号。运营商扎堆推出自有品牌5G手机的背后，是手机行业的竞争压力与5G商用的巨大机遇。不过，目前智能手机市场同质化问题明显，推出一个新品牌和新产品不难，难的是如何获得消费者的认可。</p> <p> 　　扎堆5G手机</p> <p> 　　近日，中国联通旗下联通华盛通信有限公司（以下简称“联通华盛”）正式发布中国联通的全新5G手机品牌——U-MAGIC，并同步发布了品牌旗下优畅享20 Plus、优畅享20两款5G手机。北京商报记者从中国联通相关负责人处获悉，本次发布的优畅享20、优畅享20 Plus均为5G全网通手机，中国电信、中国移动、中国联通的用户均可使用。</p> <p> 　　无独有偶，不久前中国电信也发布了自有品牌5G手机。2020年11月，中国电信推出行业首款正式商用的5G云终端天翼1号；2021年1月，中国电信又发布了自有品牌5G全网通云手机天翼1号2021。</p> <p> 　　中国移动推出自有品牌手机的时间更早，2013年8月，中国移动就发布了M601、M701两款自有品牌智能手机；2019年8月，中国移动旗下首款自有品牌5G手机先行者X1正式上市。</p> <p> 　　北京商报记者注意到，中国电信和中国联通虽然是最近才推出自有品牌手机，但这两家与中国移动一样，都是手机市场的“老玩家”。早在3G时代，三大运营商就联合手机生产企业推出过各类定制手机。</p> <p> 　　定制手机是指运营商向手机生产商定制的手机。据了解，一般而言运营商会对定制机进行补贴使其价格降低，定制机也会对其他运营商的服务功能或网络进行限制。不过，进入4G时代后，运营商定制手机的数量逐渐减少，直至后期几乎销声匿迹。对此，资深电信分析师马继华表示，在3G时代，三大运营商网络制式不一，定制手机可以限制用户转投其他运营商。但进入4G时代，通信标准逐渐一致，全网通手机日益普及，运营商推出定制手机明显无利可图。</p> <p> 　　迟到的布局</p> <p> 　　中国电信和中国联通为何现在才发力自有品牌手机？马继华表示，在手机行业，小米等企业属于品牌商，三大运营商属于渠道商，过去两方势力界限较为分明。但现在，小米等品牌商开始加强自有渠道布局，这让作为渠道商的运营商感到了压力。为了避免在手机行业内遭边缘化，所以运营商们开始发展自有品牌手机，转型品牌商，也就是通过向布局产业链上游的方式来突围。</p> <p> 　　除了行业竞争的压力，5G商用带来的更大机遇也是促使运营商推出自有品牌手机的原因之一。针对发布U-MAGIC品牌一事，中国联通方面强调，“中国已拥有全球第一的5G网络，5G终端需求也呈现爆发式增长”。</p> <p> 　　工信部数据显示，2020年，我国已开通超过71.8万个5G基站，5G网络已覆盖全国地级以上城市及重点县市，国内5G终端销量也达到1.6亿台，预计2021年将增长到2.8亿台。</p> <p> 　　“运营商自有品牌手机基本上都属于价格实惠的中低端手机，这些中低端手机有助于5G终端的快速普及和下沉，对5G商用进程有推动作用。另外，运营商在5G时代发展新业务，必须有自己的试验田，推出自有品牌手机更能打造出自己的示范基地，引导行业合作伙伴朝自己提出的方向前行。”马继华说。</p> <p> 　　事实上，中国电信和中国联通的自有品牌5G手机确实与其自身战略不无关系。其中，天翼1号2021主打云服务，号称“云手机”。中国电信相关负责人告诉北京商报记者，“云手机的成熟与商用，与中国电信力推5G SA全球率先规模商用、加速云网融合建设的战略密不可分”。</p> <p> 　　从产品到服务</p> <p> 　　值得一提的是，对于中国电信和中国联通而言，推出自有品牌5G手机只是第一步，下一步仍需思考如何获得消费者认可。</p> <p> 　　“国内手机市场集中度已很高，新品牌生存不易，运营商在营销层面没有优势，要想在5G手机市场中立足，需要将自有手机产品和自家通信服务结合起来。”独立电信分析师付亮表示。</p> <p> 　　按照中国联通的说法，U-MAGIC系列手机的卖点主要包括5G网络、续航能力、影像系统等方面。从价格上看，两款手机售价区间为1699-2499元。</p> <p> 　　付亮认为，从配置上看，首批发布的U-MAGIC品牌5G手机新品并不算新，一些手机厂商几个月前推出的手机就已经能提供这些配置。另外，此次U-MAGIC品牌的发布方并非中国联通，而是中国联通旗下的终端公司，所以新品牌身上几乎看不出运营商特性。</p> <p> 　　作为“云手机”，中国电信天翼1号2021的卖点包括价格、云服务等方面。官方介绍显示，天翼1号2021起售价仅1199元。在付亮看来，与旧版天翼1号相比，天翼1号2021升级幅度很大，而价格却上涨不多。然而，新款云手机也有一些缺憾：这款手机没有独立名字，“天翼1号2021”并不是一个可传播的品牌名；云手机对网络要求较高，而中国电信目前在室内的5G网络覆盖仍不够完善。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国手机厂商首秀“隔空充电”技术]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018414.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>刘育英</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　小米和联想旗下摩托罗拉29日对外发布和展示了“隔空充电”技术，将这项技术从科幻电影带到了现实。</p> <p> 　　小米董事长兼CEO雷军介绍，小米隔空充电技术核心在于空间定位和隔空能量传输。小米自研的隔空充电桩内置5个相位干涉天线，可以对手机进行毫秒级空间定位，精准探测手机位置。144个天线构成的相位控制阵列，通过波束成形将毫米波定向发射给手机。</p> <p> 　　雷军说，目前小米隔空充电技术，已经实现了数米半径内，单设备5瓦远距离充电。不仅于此，多设备也可以同时充电(每台设备均支持5瓦)，甚至异物遮挡也不降低充电效率。在该领域，小米拥有17项自研专利。</p> <p> 　　在摩托罗拉发布的视频中，两部摩托罗拉手机在距离充电设备1米的地方实现了无线充电。据摩托罗拉介绍，其隔空充电距离远大于目前以Qi技术为主的接触式充电，而且可以实现多台手机同时充电，并不仅仅局限于一台手机。</p> <p> 　　赛迪智库信息化与软件产业所研究员钟新龙表示，隔空充电是提升手机综合使用体验的一个“梦幻般”的创新，也为未来“万物智能”打造了完美引擎。</p> <p> 　　那么，隔空充电什么时候能够成手机“标配”？雷军表示，隔空充电技术或将率先在小米11上实现。</p> <p> 　　“如果一项技术从一个梦幻设想走到商业化大规模应用需要100步，那么概念性产品的诞生就代表已经走了90步”，钟新龙表示，此次小米和摩托罗拉的概念性产品发布，正是手机产业链基础高级化，供应链现代化的有力体现。</p> <p> 　　钟新龙认为，一项技术进入商业化，在技术层面，需要经历严格的标准化测试和验证；在供应层面，大规模商用铺货对成本要求很高，对稳定性要求也很高，这都是手机厂商需要解决的。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工智能迫切需要一个“伦理转向”]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018415.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>曹建峰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　当前人工智能的发展主要受益于以深度学习为代表的机器学习技术，这让计算机可以从大量数据中自主学习与进化，从而作出比人类更高效、更精准、更廉价的预测与决策。正因如此，人工智能作为新的通用型技术，被认为将给经济和社会带来变革性影响，已被各国上升到国家战略和科技主权高度，成为不断升温的全球科技竞争的新焦点。</p> <p> 　　在应用层面，人工智能已经渗透到各行各业，算法帮我们过滤掉垃圾邮件，给我们推荐可能喜欢的歌曲，为我们翻译不同的语言文字，替我们驾驶汽车。新冠肺炎疫情暴发以来，人工智能在辅助医疗诊断与新药研发等方面崭露头角，无人物流配送、无人驾驶汽车等新模式助力非接触服务发展。总之，人工智能潜力巨大，可以成为一股向善的力量，不仅带来经济增长，增进社会福祉，还能促进可持续发展。</p> <p> 　　但与此同时，人工智能及其应用的负面影响与伦理问题也日益凸显，呼吁人们在技术及其产业化之外更加关注伦理视域。例如，人工智能模型训练及其应用离不开大量数据的支持，可能导致违法违规或过度收集、使用用户数据，加深人工智能与数据隐私保护之间的紧张关系；人脸识别技术在一些场景的应用也引发了国内外对该技术侵犯个人隐私的争议。人工智能技术也可能被不法分子滥用，例如用来从事网络犯罪，生产、传播假新闻，合成足以扰乱视听的虚假影像等。</p> <p> 　　随着算法歧视的不断发酵，人工智能参与决策的公平性问题也备受关注。有研究发现，很多商业化的人脸识别系统都存在种族、性别等偏见，这样的技术用于自动驾驶汽车，就可能导致黑人等深色皮肤的人更容易被自动驾驶汽车撞到。人工智能在招聘、广告投放、信贷、保险、医疗、教育、司法审判、犯罪量刑、公共服务等诸多方面的应用也伴随公平性争议。此外，人工智能的知识产权保护问题也日益浮现，目前人工智能已能够独立创造诗歌、小说、图片、视频等，知识产权制度将需要尽快回应人工智能创造物的保护问题。自动驾驶汽车、AI医疗产品等人工智能应用一旦发生事故，也面临谁来担责的难题。最后，人工智能的应用可能取代部分手工的、重复性的劳动，给劳动者就业带来一定冲击。</p> <p> 　　2020年被认为是人工智能监管元年，美欧采取的监管路径大相径庭。欧盟《人工智能白皮书》提出的“重监管”模式更多倚重事前的规制，考虑为技术开发与应用设置严苛条件；美国《人工智能应用监管指南》提出的“轻监管”模式更多倚重标准、指南等弹性手段，考虑为人工智能应用设置避风港、“监管沙箱”等。在全球科技竞争日趋激烈、数字经济日趋成为国家核心竞争力等背景下，考虑到我国科技行业发展实际，我国对人工智能需要创新治理，倚重敏捷监管、伦理治理、技术治理等多元手段来共同确保人工智能正向应用与向善发展。</p> <p> 　　首先，监管不仅需要对人工智能应用分级分类、以问题和风险防范为导向，而且需要具有敏捷性与适应性。人工智能技术的一个核心特征是快速发展迭代，制定强制性法律必然赶不上技术发展步伐，所以国外大都采取出台指南、伦理框架等“软法”。此外，自动驾驶汽车、智能医疗等人工智能应用的发展落地仍面临较多法规政策障碍，需要考虑修订阻碍性的法律法规，同时通过“数字沙箱”“安全港”“试点”等方式推动其试验与应用落地。</p> <p> 　　其次，采取伦理治理，把伦理原则转化为伦理实践。目前，国内外很多科技公司都出台了人工智能伦理原则，也在通过伦理审查委员会、伦理嵌入等方式落实其伦理原则。行业的这些伦理治理措施已在国内外获得较大共识，更能适应AI技术发展。</p> <p> 　　再次，以技术手段防范人工智能滥用。例如，深度合成作为一项人工智能应用，在影视制作、教育、医疗、娱乐等领域具有很大正向应用价值，但也可能被不法分子滥用来制造、传播虚假影像以从事欺诈欺骗活动。对此，行业内已在积极研发、部署内容鉴别与溯源技术，以对抗深度合成的滥用。面对复杂性与迭代速度不断增强的人工智能应用，技术治理将发挥越来越大的作用。</p> <p> 　　(作者：曹建峰，系腾讯研究院高级研究员)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[依法约谈网站4282家]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018430.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月31日电&nbsp;&nbsp;（记者张璁）记者从国家网信办获悉：2020年，全国网信系统进一步加大网络执法力度，取得明显成效。据统计，全国网信系统全年依法约谈网站4282家，对4551家网站给予警告，暂停更新网站1994家，会同电信主管部门取消违法网站许可或备案、关闭违法网站18489家，移送司法机关相关案件线索7550件。有关网站依据用户服务协议关闭各类违法违规账号群组15.8万个。</P><P>　　据介绍，各级网信部门结合开展2020“清朗”、网络直播行业专项整治、“清朗”未成年人暑期网络环境专项整治、商业网站平台和“自媒体”突出问题集中整治、主要手机浏览器扰乱网络传播秩序突出问题专项督导整改、“自媒体”基础管理专项治理、移动应用程序信息内容乱象专项整治等专项行动，依法查处一批存在违法违规行为、社会影响恶劣的平台。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[音乐新青年 线上新就业]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018460.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 郑 娜</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年，虽然线下演出行业受到影响，线上音乐市场却表现亮眼，热门歌曲频出。近日，在一场酷狗直播音乐盛典上，《笑纳》《你莫走》等爆款歌曲被再度演绎，吸引超过900万网友围观，1400万弹幕互动。这场盛典的主角不是明星，而是一群人气不输明星的音乐主播。</P><P>　　近年来，网络主播、网络歌手作为热门职业，正在吸引越来越多的青年人才。据中国人民大学中国就业研究所发布的《数字文化产业就业报告（2020）》，以网络直播为例的数字文化产业，已为3000万人提供了就业。在许多网络爆款歌曲的背后，正是许多青年从线下到线上就业的转型。</P><P>　　主播花僮是2020年爆款歌曲《笑纳》的创作者，也是从培训老师跃升为音乐主播的实践者。毕业于一所师范大学制药系的她，因为热爱音乐，很早就立志做一名歌手。毕业后做过酒吧驻唱，当过声乐老师，后来培训学校因经营不善倒闭，她也因此丢了工作。前几年音乐综艺盛行，花僮凭借扎实的唱功接连登上《星光大道》《最美和声》等节目，但正如她所说，综艺赛道挤满了人，选秀并没有为她的发展带来多大助力。</P><P>　　3年前，花僮开始尝试接触网络直播，在酷狗音乐平台上以“音乐主播”的身份重新登台。直播间唱歌成为她的“日常工作”，也为她积累了粉丝，拥有了推广新歌的渠道。2020年她创作的古风歌曲《笑纳》《浪子闲话》等歌曲，相继在网络走红，其中《笑纳》在平台的播放量超过10亿次，登上多个音乐排行榜单。由此，花僮有了更高知名度，工作也更为忙碌了起来。</P><P>　　同样创作出2020年热歌的“山水组合”，创作的《你莫走》被称为“刷屏神曲”，短视频播放超过30亿次，全网综合点击超过百亿次。歌曲把张家界山水与文化进行融合，成为助推文旅、农旅融合发展的一大IP。</P><P>　　山水组合是一对来自湖南张家界的夫妻。男歌手许勇介绍说，以前他开着一辆摩托车载着妻子，在不同的村子里跑婚庆、祝寿等各种演出。小县城的演出市场规模小，没有演出的时候，许勇只能跑去做婚礼司仪。夫妇俩在当地有点名气，曾经上过湖南卫视和央视。然而，因为走翻唱路线，缺少原创歌曲，他们上节目带来的影响力并不大。</P><P>　　《你莫走》创作于2020年疫情期间，线下演出停摆，许勇夫妇没了收入来源，开始做直播歌手补贴家用，成为一名音乐人。“我们其实没啥名气，没想到这首歌竟能排到各种排行榜前列。”许勇坦言，没想过会当上网络歌手，还可以自己创作发行歌曲，并清晰地看到粉丝的增长和收益，这种感觉特别踏实。</P><P>　　“数字音乐、直播平台可以接受丰富多元的网络文化内容，也能通过大数据算法为每一个内容找到它的观众和听众，以数字新消费的商业模式为创作者带去收益。”酷狗音乐宣传总监方圆表示。</P><P>　　公开数据显示，2020年，酷狗直播旗下签约音乐主播作品播放量累计破百亿，其中有7首歌曲播放量破亿。在平台扶持下，这些直播歌手、线上音乐人一方面可以获得市场推广、演艺资源，增加个人和作品曝光；另一方面还可以通过自主定价和售卖数字专辑、直播唱歌等商业模式拓宽变现渠道。正如花僮、山水组合所经历和感受到的，互联网平台正在成为青年音乐人才成长的加速器。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[消费者呼唤更多“避坑”指南（网上中国）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018464.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 彭训文</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118267126_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　朱慧卿作（新华社发）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“直播带货”新问题多，“双11”复杂规则难坏消费者，在线培训服务乱象频现，未成年人网游充值、打赏退款难……中国消费者协会联合人民网舆情数据中心日前发布“2020年十大消费维权舆情热点”，直击消费维权诸多难点痛点。有专家表示，线上消费快速增长，各方应合力为广大消费者营造放心舒心的消费环境。</p> <p> 　　</p> <p> 　　“云上”消费维权有痛点</p> <p> 　　知名主播直播间“买完不让换”、当红脱口秀演员直播互动的粉丝是虚假的机器人、主播推广销售的即食燕窝被质疑实为糖水……刚刚过去的2020年，直播带货“翻车”现象常有。据调查，直播带货如火如荼的背后，存在观看人数“吹牛”、销售数据“注水”问题，被蒙骗的不少商家最终赔钱，同时一些只认钱不看品质的“无底线”带货也直接坑了消费者。</p> <p> 　　直播带货出现“翻车”现象，是消费者在“云上”消费过程中遭遇的烦心场景之一。“2020年十大消费维权舆情热点”中，与“云上”消费相关的舆情占比超过一半。比如“双11”复杂规则难坏消费者、智能快递柜超时收费引不满、外卖平台“多等5分钟”规则甩锅给消费者等。</p> <p> 　　新消费业态在给消费者带来便利的同时，也在一定程度上增加了消费风险。针对“云上”消费乱象，有关部门纷纷“亮剑”。比如针对直播带货出现的问题，国家广电总局2020年11月发布《关于加强网络秀场直播和电商直播管理的通知》，国家市场监管总局同月发布《关于加强网络直播营销活动监管的指导意见》等，加强对网络秀场直播和电商直播的引导规范。</p> <p> 　　“疫情在推动数字经济火热发展的同时，也加速了数字经济问题的出现，应理性辩证看待。”中南财经政法大学数字经济研究院执行院长盘和林对记者表示，直播带货、外卖平台等属于新模式、新业态范畴。刚开始时，盈利思路、盈利模式不清晰，给予消费者的“红利”可持续性差，一旦超出了一定限度，便会出现各种问题。他认为，“后疫情时代”数字经济发展速度会相对趋缓，监管也需迅速跟上。</p> <p> 　　提升青少年网络消费素养</p> <p> 　　防疫期间，青少年在线教育需求旺，网络游戏、网络直播等在线娱乐方式快速发展，相关消费维权问题频现。2020年7月，央视“3·15”晚会曝光了某在线培训机构虚假承诺，让消费者陷入交钱容易退钱难的困境。同月，某在线教育网站因存在低俗视频、教唆早恋等突出问题，被北京网信办及属地教育主管部门约谈并被责令限期整改。一些青少年瞒着家长给网络主播打赏、给网络游戏平台充值等事件也不时见诸报端，如“西安一名初中生玩手机游戏花了7万余元”“江苏泗洪‘熊孩子’刷礼物花掉家中40万元卖房款”等。</p> <p> 　　在数字经济时代，青少年在线娱乐、在线教育消费日趋活跃。青少年网络消费素养不高，成为迫切需要引起重视的问题。2020年5月，最高人民法院发布《关于依法妥善审理涉新冠肺炎疫情民事案件若干问题的指导意见（二）》明确，限制民事行为能力人未经其监护人同意，参与网络付费游戏或者网络直播平台“打赏”等方式支出与其年龄、智力不相适应的款项，监护人请求网络服务提供者返还该款项的，法院应予支持。针对在线教育行业乱象，监管部门强化了约谈、整顿等措施。但在众多未成年人网络消费案例中，仍少有家长能够寻求到警方或者新闻媒体的帮助，进入司法诉讼环节的更是寥寥无几。</p> <p> 　　“青年、未成年人在网络消费中遇到的一些问题，其实是现实生活问题向网络转移的结果。网络消费往往涉及面大，由此产生的社会影响更加严重。”中国社科院社会学所青少年与社会问题研究室副主任田丰对记者表示，造成这一问题的原因是多方面的。首先平台在收费、退费等规则设置上存在问题，其次是家长缺乏对孩子消费行为的管控，此外，青少年缺乏成熟社会经验，容易在好奇心和冲动驱使下，产生过度消费行为。</p> <p> 　　田丰认为，要对青少年进行网络素养教育，尤其是在网络信息识别方面，比如教会孩子如何识别一个平台是否适合其参与相应的网络活动，让青少年了解其合法权益和生活消费陷阱，这需要平台、家长、学校各司其职。监管层面则应对网络平台加强监管，引导其在运营合规、资金流向等方面做到更加透明化。</p> <p> 　　着力解决投诉热点难点</p> <p> 　　防疫期间，各大航空公司、旅行社、酒店、餐饮企业等退改需求激增，但由于退改订单无法及时处理，引发大量消费者投诉。同时，多家航空公司推出的“随心飞”类产品，因使用条件苛刻、使用体验差等问题，遭到不少人投诉。</p> <p> 　　顾客在订单退改处理、产品使用体验等方面对商家有意见，是传统投诉热点难点。在疫情和线上消费背景下，解决好这些投诉热点难点，事关线上线下消费融合发展和提振消费信心。</p> <p> 　　盘和林表示，酒店、旅游等行业订单退订问题，是线下经济时代的老问题，只不过如今移到了线上。从一定程度上说，企业的数字化转型让这些问题更多地暴露在公众视野中，这对监管提出了更高要求。</p> <p> 　　有专家建议，数字经济时代的监管需要包容，但不能滞后。各方应在保障消费者基础权益方面加大力度，给消费者提供更多“避坑”指南，并在此基础上不断更新市场规则。这样既能保证消费者在出现维权问题时有法可依，也不会因此限制企业在数字经济时代的开拓创新。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年国家级贫困县网络零售额超3000亿元]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018446.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京1月30日电&nbsp;&nbsp;（记者罗珊珊）记者近日获悉：商务部委托第三方大数据统计显示，2020年全国832个国家级贫困县网络零售总额3014.5亿元，同比增长26.0%。其中，四季度国家级贫困县实现网络零售额945.7亿元，同比增长30.4%。实物类网络零售额1769.7亿元，同比增长48.0%，增速较2019年高出16.6个百分点；服务类网络零售额为1244.8亿元，同比增长4.1%。</p> <p> 　　实物类电商发挥主导作用。2020年，实物类网络零售额占国家级贫困县网络零售总额的比重为58.7%，较2019年提高8.7个百分点；药品器械、书籍音像网络零售额增长迅猛，同比分别增长192.5%、110.6%。服务类电商增长在四季度实现年内首次由负转正。2020年，在线餐饮网络零售额为505亿元，同比增长13.5%。</p> <p> 　　农产品电商持续较快增长。2020年，国家级贫困县农产品网络零售额为406.6亿元，同比增长43.5%，增速较2019年提高14.6个百分点，更多农民将线下农产品转向线上销售。</p> <p> 　　面对疫情冲击，农村电商成为农民销售农副产品、购买生活必需品的好帮手，不少无法及时返工返学的农民工、大学生，利用电商实现就地就近创业就业。截至2020年底，国家级贫困县网商总数达306.5万家，较2019年增加36.6万家，增长13.7%。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年01月31日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扫码点餐，不应该是唯一选择（百姓关注）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018439.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 禹丽敏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　前不久，西北某市市民王先生到一家餐厅吃饭，当他呼唤服务员准备点菜时，服务员却告诉他：“请扫码点餐。”王先生追问能否通过纸质菜单点餐，服务员说：“抱歉，我们餐厅只能线上扫码点餐。”</P><P>　　眼下，很多餐厅都推出了“无接触服务”，扫一扫二维码即可完成排队、点餐、结账等多项服务，方便消费者的同时也节省了人工营运成本，提升了营运效率。然而，有些商家因此取消了人工点餐服务，这让一部分消费者感到烦恼。</P><P>　　“现在只要到餐厅吃饭，服务员就要让我扫码点餐，如果我坚持要通过纸质菜单点餐，服务员的态度立马就冷下来，好像我是个麻烦的人。”在某保险公司工作的贾女士今年40岁出头，对于移动支付等消费新模式，并不是一个落伍的人，“但对我来说，在与服务员交流的过程中，挑选自己喜欢的菜品，这种用餐体验是扫码点餐无法替代的。而扫码点餐破坏了这种人与人之间的沟通交流，甚至有种吃饭在赶时间的错觉”。在贾女士看来，扫码点餐应是可选项，而不应该成为唯一选项，应当由消费者决定是否扫码点餐，而不是由商家“一刀切”。</P><P>　　一些老年人也在面对扫码点餐时犯了难。“现在一到餐厅，听说是扫码点餐，我心里就直打鼓。”陈先生今年70多岁，虽然也在使用智能手机，但并不熟练。“有一次，我跟老伴到餐厅吃饭，在扫码点餐上就花了半个多小时，页面上的字太小，看不清楚，操作又很麻烦，一不小心就点错了，只好重新来一遍。”陈先生的遭遇不少老年人都曾碰上过。</P><P>　　还有些消费者不愿意使用扫码点餐，是担心个人信息泄露等安全问题。“有些商家扫码点餐，强制要求消费者关注商家的公众号或者下载应用程序，然后没完没了地推送垃圾信息。”记者随机采访了一位正准备用餐的顾客，他表示有些商家把消费者用餐过程当作免费推广，吃过一次饭后，每天都在推送信息，烦不胜烦。此外，还有些商家在扫码点餐时，要求消费者提供姓名、电话等各种信息，或者要求开通访问位置信息权限，这让一些消费者感到不安全。</P><P>　　对此，中国法学会消费者权益保护法研究会副秘书长陈音江认为，商家使用扫码点餐的方式可以理解，但不能滥用，“在点餐方式上，消费者享有充分的选择权，既有权选择通过服务员点餐，也有权选择扫码点餐。商家不能只考虑成本，而不考虑消费者的实际感受，尤其不能忽视一部分老年消费者的需求。”</P><P>　　陈音江认为，扫码点餐还要注意保护消费者个人信息安全，有的商家过度采集和使用消费者个人信息，又没有采取足够安全的技术手段和硬件设施来确保个人信息安全，有的商家甚至没有经过消费者同意，就随意给消费者发送广告信息，“这些做法都损害了消费者个人信息受保护的权利”。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 08 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字化转型催生文化新业态（环球走笔）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018434.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>牛瑞飞</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新冠肺炎疫情防控期间，欧洲文化机构纷纷加大了线上内容投放力度。</P><P>　　法国卢浮宫对15件“镇馆之宝”进行了数字化制作。以知名画作《蓬帕杜侯爵夫人的画像》为例，线上放大后甚至可以看到画像身后图书书名和桌上报纸的内容等，如果在现场观看，这些细节极有可能被错过。卢浮宫还推出智能设备应用程序，参观者在世界各地都可以按照时间、风格、作者3种分类方法浏览馆内最知名的2300件艺术珍品。英国大英博物馆在线上推出几百件知名作品的三维模型。比利时巴斯托涅战争博物馆设计了含有展品介绍的网络虚拟游览，并支持虚拟现实设备，让游客可以沉浸式参观体验。</P><P>　　由欧洲理事会和欧盟委员会共同发起的“欧洲遗产日”也增添了一道数字化风景。活动开始前数月，主办方就对文化遗产数字化问题征集各方意见，尤其鼓励文化机构推出数字化产品。欧盟委员会创新、研究、文化、教育和青年委员玛丽亚·加布里埃尔认为，疫情导致文化领域传统工作方式被迫中断，文化机构的数字化转型比以往任何时候都更加重要。</P><P>　　比利时最知名的电子音乐节“明日世界”去年改在线上呈现。直播节目提供了沉浸式虚拟情节，重头节目“全世界的明日世界”吸引了超过100万名观众。一些舞蹈、话剧等文化演出创新线上播放形式，与以往简单的转录不同，观众可具体选择观看某位表演者的镜头。不少欧洲观众对线上模式十分认可，认为不仅节约了时间，还能看到更多细节。</P><P>　　数字化转型已经成为提升文化吸引力的重要方式。据报道，开发数字项目使卢浮宫社交媒体账户新增100万订阅用户。其他法国文博机构也因提供丰富的数字文化项目，成功保持了与公众的联系：蓬皮杜中心开通线上免费艺术课，吸引10万人注册；奥赛博物馆直播室内音乐会，其在照片分享网站照片墙账户订阅增长47%，视频网站优兔账户订阅增长60%。有报道预计，2021年，在开放迎客和线上展示相结合的情况下，法国文化机构的参观热度将回升。</P><P>　　特殊时期的特殊探索，日渐催生文化新业态。线上线下共同发力，既对文化产业的延续发展十分必要，也能发挥更大的社会效益。这种“双轨”拓展，很可能成为未来文化产业发展的常态。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月01日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快手身价几何]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018481.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>◎ 记者 杨紫薇 邹煦晨</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/gjjrb/images/2021-02/01/13/gjjrb2021020113p11_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图虫创意 图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　“短视频第一股”的脚步越来越近。</P><P>　　目前，快手港股已结束申购，并将与2月5日正式登陆港交所。最终，快手公开发售部分超认购445.7倍。</P><P>　　据《国际金融报》记者初步计算，快手总市值或达4314亿港元-4724亿港元，相关募资额为383.46亿港元-419.75亿港元（未计算超额配售）。</P><P>　　那么，快手的基本面表现如何，又能否撑起这样的市值？</P><P>　　认购抢不到</P><P>　　1月28日，快手-W（01024.HK）在港股上市的认购已连续进行三天，投资者的认购热情始终“爆棚”。</P><P>　　截至1月28日下午7点，快手融资认购额达4392.79亿港元，孖展倍数418.36倍，距离截止认购时间还剩不到16个小时。最终，快手公开发售部分超认购达到445.7倍。</P><P>　　一位参与“打新”的投资者对记者表示，“看着各大券商的放融资额度的时间，订了好几个闹钟，但还是没抢到多少。第一天打新时，有个券商都卡住了，在富途抢额度时，准点进去，已经排队3万多人，眼看着额度一亿一亿的下降，只抢到了10手。”</P><P>　　“有预测300手可能中一签，有可能忙活一场，花了不少申购费和融资费，却打了个寂寞。”上述投资者如是感叹。</P><P>　　记者还了解到，自从1月26日正式招股以来，投资者打新热情高涨，券商渠道再一次挤爆，甚至有个别券商当场表演“崩溃”，显示系统繁忙。</P><P>　　当快手在港股迎来火爆认购的同时，A股的相关概念股也迎来了“狂欢”。</P><P>　　Wind数据显示，快手申购期内，快手相关概念股首都在线（为快手提供IDC数据中心服务）连续两天涨停；此外，日出东方、凯撒文化、广博股份等纷纷实现单日涨停。</P><P>　　巨亏</P><P>　　天眼查信息显示，2014年以来，快手共进行了六轮融资，累计融资额超过48亿美元，背后的投资方包括BAT（腾讯投资、云锋基金、百度）、博裕资本、Temasek淡马锡、红杉资本中国、五源资本、DST&nbsp;Global等。</P><P>　　截至当前，腾讯的持股比例为21.567%，为快手最大机构股东，5Y&nbsp;Capital持股16.65%；快手CEO宿华持股12.648%、联合创始人程一笑持股10.023%，因AB股架构，两人掌握公司的实际控制权（快手的普通股可分为A类股和B类股，每股A类普通赋予持有人权利可投10票，B类普通股可投1票。假设未行使超额配股权，上市后腾讯持有公司总流通股的17.8%，为第一大单一股东）。</P><P>　　截至2020年9月30日，快手的中国应用程序及小程序的平均日活跃用户及平均月活跃用户数分别为3.05亿及7.69亿。</P><P>　　根据公开数据，2017年-2019年以及2020年前三季度（下称“报告期”），快手实现的营业收入分別为83.4亿元、203.01亿元、391.2亿元、406.77亿元，增速较快。</P><P>　　不过，与收入形成“反差”的是，公司的盈利却不容乐观。</P><P>　　报告期内，快手实现的净利润分别为-200.45亿元、-124.29亿元、-196.52亿元、-973.71亿元。撇除以股份为基础的薪酬开支及可转换可赎回优先股公允价值变动，经调整利润净额分别为7.74亿元、2.05亿元、10亿元、-72亿元。</P><P>　　快手表示，未来将在销售、营销开支以及生态系统上持续增加投入，预计去年亏损净额较上年会有所增加，无法保证在不久的将来会盈利。</P><P>　　破发风险</P><P>　　根据招股书，快手计划在全球发售3.65亿股股份（其中，香港发售股份913.05万股，国际发售股份3.56亿股），发售价为每股105港元至115港元。按照发行价格和发行数，经初步计算，快手的总市值将达4314亿港元-4724亿港元，折合人民币约3598亿元-3939亿元（未计算超额配售）。</P><P>　　此外，公司的相关募资额为383.46亿港元-419.75亿港元，折合人民币约319.77亿元-350.04亿元。</P><P>　　截至2021年1月29日，Wind显示，若按最高募集金额计算，快手的首发募资总额将排在港股历史第九位（次于友邦保险、工商银行、阿里巴巴、GLENCORE、邮储银行、中国铁塔、百威亚太、小米集团），高于去年港股上市的京东集团。</P><P>　　此外，据记者不完全统计，截至2021年1月27日，2019年起新上市的319家公司的发行价，其中最新收盘价低于发行价的共有181家，破发比例为56.74%。另外，这319家公司中，上市首日收盘价低于发行价的共有113家，首日破发比例为35.42%。</P><P>　　那么，在公司业绩亏损的情况下，其为何会赢得投资者的青睐，以及未来是否会有破发的风险？</P><P>　　香颂资本执行董事沈萌对记者表示，目前港股处于南下资金不断涌入的亢奋期，对大型内地背景IPO具有极高的非理性热情，所以这个估值可能会实现。</P><P>　　“短视频行业中，快手不是最领先的，也不是最大规模的，但是其最先找到了和电商结合的流量变现赛道，因此上市后快手可以在一定程度上拉近与抖音的差距，但两者的竞争也会愈加激烈。”沈萌说。</P><P>　　英大证券首席经济学家李大霄对记者表示，快手因为符合潮流趋势，其破发的概率比较低。另外，后续因为资本市场的追捧，快手的股价可能会走高。</P><P>　　“不过，快手的业绩可能需要很长的时间才能扭亏，所以要小心互联网泡沫，不要盲目追高。”李大霄说。</P><P>　　某资深企业咨询管理人士对记者表示，从港股市场目前整体走势，结合互联网板块的市场情绪和快手的市场地位来看，快手破发概率较低。</P><P>　　上述人士认为，“快手股价的后续走势将取决于其业绩变化。目前国内短视频平台格局较为稳定，对于盈利前景较为广阔的此类公司，前期投资者给了一定的亏损预期，尤其是在时间上。不过，如果快手后期经营利润仍持续亏损，那大概率就要高开低走了。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“智慧物业”搭起生活服务圈]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018466.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>本报记者 高 乔</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118277916_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　南京智博会上，科技企业展示安装“智慧大脑”的摄像头“AI+”应用于社区场景下的人脸识别、行为识别、物品识别等技术。<BR/>　　王路宪摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　住房和城乡建设部、工信部等日前印发《关于推动物业服务企业加快发展线上线下生活服务的意见》，鼓励物业服务企业运用物联网、云计算、大数据等技术，提升物业智慧管理服务水平。专家表示，智慧物业将打通居民“最后1公里”的生活服务，让“互联网+政务服务”向居住社区延伸。</P><P>　　</P><P>　　充当防疫“小帮手”</P><P>　　“这个‘社区疫情防控’微信小程序好，不用和物业接触，减少了聚集的风险，安全又高效！”在安徽省合肥市包河区万年埠街道皖新朗诗小区门口，准备外出的居民洪林一边测体温，一边竖起了大拇指。一个微信小程序，便利了业主与物业管理人员的沟通，也让社区防疫管理更加智能。</P><P>　　智能物业管理工具在防疫期间充当了“小帮手”的独特角色，社区的智能防疫设施发挥了重要作用。红外测温设备、消毒无人机、翻译巡逻机器人等智能设备成为防疫战线中的特殊身影。在疫情防控常态化的背景下，更多智能化、信息化、自动化的智慧物业设施，成为助力物业公司提供更好社区服务的重要工具，在社区管理中有了更多用武之地。</P><P>　　专业人士分析，在疫情防控过程中，社区成为疫情联防联控的第一线，智慧社区通过运用互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术，大幅提升社区精细化治理、智能化服务和精准化决策能力。随着智慧治理服务从城市向社区、村镇等基层延伸，智慧社区成为基层治理领域应用新焦点。</P><P>　　房地产资深分析师肖云祥认为，智慧物业、智慧社区是打造智慧城市的重要一环，打通服务群众的“最后1公里”，有利于打造服务型社会，提升居民对幸福生活的体验感和获得感，促进居民消费的增加。</P><P>　　刷新智慧“存在感”</P><P>　　智能车牌识别系统、人脸识别系统、车辆管理无人值守设备、智能安防系统……随着各类智能系统逐渐在社区中发挥作用，智慧物业在人们日常生活中扮演的角色越来越重要。</P><P>　　智能人脸识别门禁系统主动自动识别业主、陌生人、外卖快递员；社区停车场、车位自动进行使用频率分析，施行无感通行缴费；社区线上APP与线下商家服务联通，提供购物、教育、养老、娱乐等各类生活服务；智能监控系统自动识别高空坠物，社区消防设施自动检查……随着越来越多智慧物业硬件与软件设施被投入社区物业管理使用，这些颇具“未来感”的生活场景正逐渐变成生活中不可或缺的“存在感”。</P><P>　　近日发布的《关于推动物业服务企业加快发展线上线下生活服务的意见》，纳入了构建智慧物业管理服务平台、全域全量采集数据、推进物业管理智能化、融合线上线下服务等六方面内容。推动设施设备管理智能化、实现车辆管理智能化、促进居住社区安全管理智能化，拓宽物业服务领域、对接各类商业服务、提升公共服务效能、发展居家养老服务等与居民生活切实相关的智能化物业管理服务内容被重点提及。</P><P>　　“科技赋能，便于建立以智慧社区管理为基础单元，以智慧城市建设管理为目标的系统性工程。通过数据采集、管理、分析和利用，有助于城市管理层对城市进行更好的管理和服务工作。”肖云祥表示。</P><P>　　加强智能“基本功”</P><P>　　智慧物业的快速发展并非一日之功。据中国指数研究院数据统计，2013年至今，中国百强物业企业智能化投入的资金规模复合增长率超过50%，占营业收入的比例约1%。近年来，智慧物业成为物管服务的新发展方向，物业管理行业龙头企业纷纷在智慧物业方面布局发力。</P><P>　　中商产业研究院发布的《中国智慧社区行业市场前景及投资研究报告》预计，2022年中国智慧社区市场规模近万亿元。广阔的智慧物业市场规模为智慧物业的发展提供了一片“蓝海”。</P><P>　　业内人士分析指出，物业服务企业通过信息化、智能化、自动化和集约化管理，企业的管理效率和运营效率得到有效提升。在行业新技术运用及项目外包等方式的助力下，物业服务500强企业的人均效能正在显著提高。头部物业服务企业几乎都拥有或正在开发自己的信息化平台。</P><P>　　《2020中国绿色智慧物业发展报告与案例选编》指出，以移动互联、IoT（物联网）、5G、大数据、人工智能、区块链等新兴技术为基础支撑，打造专业化、协同化的绿色智慧物业平台，构筑一体化绿色智慧物业管理体系，已成为新时代城市居民和各大城市服务运营主体推动智慧社区和数字城市建设进程的重要发力点。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提供精简购物体验（互联网大咖秀）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0201/c1009-32018465.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>海外网 陈菲扬</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210201/1612118272446_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　MyDeal（买卖网）是澳大利亚的电商平台，将数百万消费者与数千家澳大利亚零售商联系在一起。肖恩·森维尔特恩（Sean&nbsp;Senvirtne）是该公司的创始人兼首席执行官。</p> <p> 　　2011年，肖恩创立MyDeal，其最初是一个简单的交易平台，后来发展成为一家集家居、时尚及电子产品等为一体的在线零售市场。公司致力于为用户提供优惠价格和多样产品，方便澳大利亚人的日常生活。“我们成功地建立了一个销售额超过1亿美元的电子商务网站。”肖恩说。</p> <p> 　　作为澳大利亚零售业和科技界的一员，MyDeal从成千上万的卖家手中运送了超过200万个包裹到澳大利亚各地。肖恩表示，网络购物快速发展为MyDeal迈出下一步提供了最好的机会。多年来，公司一直在采取多元化策略来吸引卖家，零售商的入驻也巩固了其在澳大利亚电商市场中的领军地位。&nbsp;</p> <p> 　　MyDeal善于利用快速变化的网络购物趋势。基于消费者反馈和最新的行业创新成果，公司不断改进技术并推进流程，为卖家和用户提供一个精简、无缝的购物体验。肖恩说：“随着市场不断发展，我们能够为用户和卖家提供创新的解决方案，对此我们感到兴奋。”</p> <p> 　　在肖恩带领下，MyDeal在2020财年的总交易价值超过1.03亿美元，2020年平均月访问量为390万人次。“虽然我对公司取得的成就感到自豪，但我相信我们仍处于旅程的起点。”他说。</p> <p> 　　图片来源于网络</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[滴滴成立退役军人就业服务中心 助力退役军人高质量就业]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016962.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0129/MAIN202101291206000449958114289.jpg" style="width: 552px; height: 308px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">滴滴退役军人就业服务中心揭牌成立</span></p> <p> 　　90后的李东海，是一名党员，也是一名退伍军人，还是一名滴滴快车司机。去年疫情初期，李东海毅然从老家回到广州，坚持出车，安全接送每一位乘客。</p> <p> 　　吕春华也曾是一名军人，在疫情最困难的那段日子里，身为成都滴滴专车车队队长的她，历尽艰辛买到7000个口罩，分发给队内的司机师傅。“他们都是我的新‘战友’，我不能看着‘战友’没有防护就冲向战场。”</p> <p> 　　当兵冲锋在前，开车服务至上——在滴滴平台上，像李东海、吕春华一样的退役军人司机有上百万人。</p> <p> 　　“退伍军人在滴滴平台上五星服务订单占比达 98%，日均在线时长 7.1 小时，具有服务意识强、吃苦耐劳、拾金不昧、乐于助人等优秀品质。”《新经济平台退役军人就业情况研究报告——以滴滴平台为例（2018）》勾勒出网约车行业中退役军人的形象——负责任、有担当，雨雪天气仍坚守岗位，是城市出行的守护者。</p> <p> 　　1月27日，为表彰去年在抗击疫情和出行服务中作出突出贡献的退役军人，滴滴举行了“2020年度十大优秀退役军人司机”表彰仪式，李东海、吕春华等十名司机获奖。同时，滴滴出行宣布成立退役军人就业服务中心，以更好推进退役军人促就业工作，帮助平台退役军人实现更多价值。未来三年，滴滴每年将新招募5万名退役军人，帮助其高质量就业。</p> <p> 　　滴滴出行董事长兼CEO程维表示，滴滴平台上的退役军人司机占比12%，去年新加入平台的退役军人司机超过5万人，非常感谢大家加入滴滴。这次滴滴成立退役军人就业服务中心，将凝聚滴滴各个事业部的力量，更好的服务退役军人师傅们。</p> <p> <strong>　　退役军人司机，疫情中的“逆行者”</strong></p> <p> 　　在李东海师傅的车上，总是会备多一把雨伞，每当下雨，他主动为乘客撑伞。在他加入滴滴的时间里，获得过无数乘客的五星好评，更有乘客感受到李师傅的贴心服务，发朋友圈为他点赞。</p> <p> 　　有一年高考前夕，他听说许多考生家长担心孩子出行问题，当看到平台征集高考爱心车队的消息，他第一时间报名，让考生踏踏实实走上考场。</p> <p> 　　疫情就是战情，疫情初期，李师傅从老家回来坚持工作，并在口罩紧缺的情况下，将仅有的10个口罩送给乘客。疫情期间，李师傅本着高度的责任感和使命感，始终为乘客提供安全可靠的出行服务。</p> <p> 　　在滴滴“2020年度十大优秀退役军人司机”中，每位获奖的师傅都有着感动人心的故事。</p> <p> 　　北京专车司机刘国良——在疫情期间奔波于“战疫”一线，护送奋战在定点医院的白衣天使出行。凌晨、深夜、寒风、冷雪，在人迹罕至的医院门口，总有他最执着的身影；在医护人员疲惫的出行路上，总有他最平稳的承载。</p> <p> 　　武汉快车司机程科意——在武汉“封城”的日子里，这位退伍空降兵告别家人，自告奋勇走上“前线”，加入社区保障车队。送医、送药、送物资、查人、查表、查体温，哪里有需要，哪里就是他的“战场”。</p> <p> 　　杭州豪华车司机傅鹏——疫情围城，他慷慨解囊，为抗疫一线送上爱心捐款；自愿加入社区志愿者队伍，为乘客免费送药，为居民送米送菜。</p> <p> 　　……</p> <p> 　　《2020滴滴平台退役军人就业研究报告》显示，在滴滴平台实现就业的退役军人司机中，31.6%拥有大学专科及以上学历，一半以上是中共党员。他们综合素质高，政治意识强，服务规范意识强、驾驶技术娴熟。拥有5年以上驾龄的退役军人司机占70.3%，比平台司机平均数高12%，是平台高质量司机的重要组成部分。</p> <p> <strong>　　多措并举，搭建退役军人高质量就业平台</strong></p> <p> 　　退役军人是全社会的宝贵财富，作为国内最大的一站式移动出行平台，滴滴出行一直以来将退役军人高质量就业视为一项责任和使命。</p> <p> 　　2017年，滴滴启动“鱼水计划”，调研平台退役军人工作状态、特点和诉求，设计针对性方案，希望增强对退役军人吸引力和归属感；2018年，滴滴启动“红星项目”，随后在西安、武汉成立“红星车队”，从多方面让他们感受到社会的温暖，并打造一面优质出行服务的旗帜；2018年09月，由于在退役军人就业促进方面所做的杰出贡献，中国退役士兵就业创业服务促进会为滴滴公司颁发了理事单位证书。</p> <p> 　　2020年3月，退役军人事务部与滴滴出行签署了退役军人就业合作协议，滴滴承诺将为退役军人提供至少1.5万个就业岗位。如今，在未满一年的时间里，新加入滴滴平台的退役军人司机超过5万人，滴滴提前并超额两倍完成了目标任务。</p> <p> 　　滴滴平台提供的就业机会具有门槛低、稳定性强、时间灵活等优势，能够帮助退役军人平稳地渡过退役后的适应期。</p> <p> 　　此外，滴滴平台不断优化完善平台对退役军人的权益保障，通过成立了退役军人就业服务中心专项团队、专项公益基金、就业形态技能培训等多种措施提升退役军人的安全感、荣誉感和归属感。</p> <p> 　　数据显示，滴滴平台退役军人司机以青壮年男性为主，其中“25-44岁”的退役军人占比78.5%，是出行服务的主力军和支撑家庭的顶梁柱。</p> <p> 　　同时，滴滴平台为26.3%曾处于就业过渡期的退役军人提供了就业机会，也是37.5%的零就业退役军人家庭的重要收入来源。新就业形态为退役军人司机提供了灵活、稳定、收入较高的就业机会，75.2%的平台退役军人司机认为滴滴为他们提供了工作时间灵活、工作与生活得以兼顾的工作机会。</p> <p> 　　中国退役军人就业创业服务促进会常务副理事长王惠德表示，滴滴退役军人就业服务中心的成立，将为退役军人就业提供更好的服务，希望以此为新起点，把尊重市场要求与帮扶退役军人、提供就业岗位与维护老兵利益的关系妥善处理好，努力创造更多机会，打造知名品牌，在更大范围吸引更多退役军人参与并受益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[SAP发布最新解决方案包 助力客户变革业务转型]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016959.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">1月28日，SAP正式发布 RISE with SAP，全面推动客户向智慧企业转型。</span>SAP<span style="text-indent: 2em;">&nbsp;CEO 柯睿安表示，面对当前的挑战，企业必须以前所未有的速度应对各种变化。SAP能够助企业一臂之力，快速调整业务流程，实现蓬勃发展。“而这正是 RISE with SAP的意义所在——即帮助客户在云端不断解锁新的业务运营模式，保持行业领先地位。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在 RISE with SAP 最新战略发布会议上，SAP宣布将为客户交付业务转型即服务（business transformation-as-a-service），以及一项在业务流程智能领域的战略收购计划。<span style="text-indent: 2em;">据介绍，RISE with SAP是一款单一解决方案包，帮助每位在不同起点、拥有不同架构复杂性的客户打造智慧企业之旅。这款解决方案包采用订阅模式，通过设立唯一的责任方管理服务等级协议（service-level agreement）、运营并提供支持。借助这种综合全面的方法，企业能够超越技术层面向云迁移，赋能持续变革，实现真正的业务转型。</span>SAP<span style="text-indent: 2em;">将联合强大的合作伙伴生态体系，通过以下方式帮助企业实现业务转型：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>重塑业务流程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> SAP的业务流程智能（Business process intelligence）基于SAP与 25 个行业的 40 多万家客户进行合作，所获得的丰富业务模式和流程专业知识。客户可以持续分析其业务流程表现，对标行业基准，进而轻松地进行调整，适应新的要求和业务需求。智能可以无缝嵌入到业务流程中，直接连接SAP的工作流、机器人流程自动化（RPA）和其他人工智能服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>赋能技术迁移</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自SAP强大生态体系的产品组合将增强SAP一系列的工具和服务，可用于支持整个技术迁移之旅，帮助客户快速实现价值。其中，自动化服务可以帮助客户迁移到模块化、标准化的解决方案架构，加快采用云端创新成果。技术架构师提供的支持服务也将帮助客户顺利完成迁移，提高采用率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 客户可以灵活选择云基础架构的运行环境，包括SAP数据中心或大型云托管服务商，充分获益于基础架构即服务（IaaS）功能，避免过于依赖单一的数据和系统供应商。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>打造智慧企业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> SAP业务技术平台（Business Technology Platform ）为整个企业提供统一的语义层，为全方位的业务转型奠定基础。这种方法有助于确保精简的核心，并实现简单、易操作的采用：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 轻松补充、扩展和集成SAP、合作伙伴和第三方解决方案，使用与SAP应用相同的数据模型和平台服务</p> <p style="text-indent: 2em;"> 访问超过 2200 个API，以帮助确保与部署在本地、云端和非SAP的系统实现集成</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过统一的语义数据层，为企业实时提供指导并制定计划，为分析、计划和人工智能场景提供优质数据</p> <p style="text-indent: 2em;"> 获得优秀的低代码或无代码开发功能，扩展SAP解决方案，并借助智能机器人流程自动化（intelligent RPA）实现自动化，通过全球一流的工作流服务快速调整流程</p> <p style="text-indent: 2em;"> SAP S/4HANA Cloud（ERP 云商务套件）嵌入了人工智能、机器人流程自动化和高级分析等技术，支持客户根据自身架构的复杂性，灵活选择部署模式 。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 支持客户统一访问全球领先的商业网络，包括SAP的供应商网络、物流网络和资产智能网络，支持企业管理整个供应链，更快速地响应不断变化的市场环境。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[咱家的客厅正走向“无屏时代”（解码消费新品牌⑤）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016370.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>本报记者 廖睿灵</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860271271_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　用户正使用极米投影仪观看电影。<BR/>　　极米供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860283101_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　当贝研发的最新旗舰投影仪F3。 <BR/>　　当贝供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860291381_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　坚果投影用户在家里用投影仪看电影。<BR/>　　坚果投影供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860299301_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　极米H3成为天猫“双11”第一个单品成交过亿元的投影产品。<BR/>　　极米供图</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　您家里的电视多久没打开了？</P><P>　　曾经，电视作为人们获取信息、消遣娱乐的重要载体，一度是国人客厅里的标配。随着技术不断革新，电视的样式越来越多，看电视的人却似乎在减少。</P><P>　　2020年，中国彩电市场零售量同比下降9.1%，零售额规模同比下降11.7%。与之形成对比的，是投影仪这个新品类正在悄然崛起。越来越多的年轻人选择不买电视，而在家里放置一个小巧的投影仪。</P><P>　　这些消费者为什么喜欢用投影仪？相比电视，投影仪有什么特殊“魔力”？当前市场上的投影品牌成绩如何？</P><P>　　</P><P>　　大屏需求旺盛</P><P>　　把影院搬进自家客厅</P><P>　　上世纪七八十年代，谁家要是买到一台会播放影像的“方盒子”，可会叫人好生艳羡。晚间吃过饭，邻里乡亲们带上小板凳，从里屋围坐到外屋，盯着“方盒子”里《霍元甲》的精彩打斗。有时屏幕突然闪现“雪花”，大家你拍拍盒子，我扒拉天线，等着信号复原。风雨无阻，如痴如醉。</P><P>　　伴随经济前行与技术变革，电视机的形态和功能也在变化：黑白变彩电，台式变立体，厚屏变超薄。现如今，电视的屏幕越来越大，人们对观影体验的要求也越来越高。</P><P>　　四川成都的潘先生家里，有一套近10个年头的家庭影院：一台投影机，两个落地音响，一大块幕布，一台厚重的DVD……然而，这套10年前花费几万元配置的设备，在潘先生家里的热乎劲却只维持了不到2年。</P><P>　　“整套设备搭配五、六个遥控器，操作流程实在繁琐。”潘先生介绍，要在家里享受一次观影，得先把幕布放下来，设置投影机，调试好音响……繁杂的开机操作之后，调出影片还得再折腾半天。久而久之，这套体积庞大、操作复杂的机器积了灰。</P><P>　　其实，操作繁冗、片源稀少正是传统电视行业所面临的问题之一。此外，大屏电视价格居高不下，让许多消费者望而生畏；手机、iPad等移动屏幕成为当下年轻人获取信息的主要渠道，电视机的开机率越来越低。受成本制约与消费喜好变化等因素影响，电视行业逐渐式微。</P><P>　　与此同时，原先应用于商务和教育领域的投影仪瞄准了家用场景。</P><P>　　胡震宇是火乐科技有限公司的创始人，这家成立于2011年的公司最早生产的是面向商用市场的投影仪，但彼时投影仪搭载的还是Windows系统，“相当于一台投影仪里装了一台电脑”，成本高，受众少，并未在更广泛的市场范围内激起水花。</P><P>　　转机出现在2014年前后。2013年8月，国务院发布“宽带中国”战略实施方案；2014年2月，工信部宣布继续实施“宽带中国2014专项行动”。4G网络建设加速推进和“宽带中国”战略加速落实，让投影行业嗅到了市场先机。</P><P>　　“互联网的带宽发展让消费者‘在线观看视频’需求得以实现。”胡震宇回忆，安卓系统的崛起和优酷、爱奇艺等网络视频平台内容的接入，让观众能以更便捷方式和更低成本收看更多影片。借着互联网平台的红利，外观小巧、操作简便、片源丰富、便宜实惠的投影仪迎来一片蓝海。</P><P>　　“家用投影仪的诞生，让‘家庭影院’真正走入千家万户。”胡震宇说。</P><P>　　技术搭配服务</P><P>　　做有温度的投影产品</P><P>　　如果说互联网平台的崛起让家庭影院得以撕掉“看片困难”“价格昂贵”“操作繁琐”等标签，那么软硬件技术的成熟则使投影仪不再仅是观影机器，而是一台兼具教育、游戏、运动等功能且有温度、懂用户的娱乐终端。</P><P>　　“我想看电影《美丽人生》。”按下遥控器上的语音键，投影仪用户小陶发出指令，短短几秒钟，墙面上的投影便跳转到了她想看的电影页面。</P><P>　　几个月前，小陶花1000多元在网上购买了一款国产品牌“极米”投影仪。“自己独居租房，房东没有配备电视，手机和电脑的屏幕又太小，相比之下投影仪观感更好，性价比也更高。”小陶说，最让她爱不释手的是投影仪“即拿即播”，不像电视摆放位置固定。朋友聚会时置于餐桌，晚上睡前投屏在卧室天花板上，无需多加操作，几秒后机器便会自动对焦，即可享受观影。</P><P>　　无论是语音点播还是自动对焦，投影仪的智能化得益于软件和硬件两方面的支撑。软件层面，精准的算法能够记录用户的使用习惯，从而提供更贴近个人需求的服务。硬件方面，中央处理器芯片作为智能投影的“大脑”，用来处理接收到的信息和指令，而投影仪中搭载的摄像头模组和传感器，则赋予智能投影视觉和感知的能力。</P><P>　　“以全自动梯形校正为例，摄像头模组在拍摄前方画面后会将信息传输至处理器芯片，芯片通过对信息的解析来识别当前摄影机摆放的位置。”极米科技董事长钟波向本报记者介绍，“搭配TOF传感器采集到的数据，处理器会从空间和距离上对当前环境形成更立体的感知，从而实现精准的画面校正。”</P><P>　　智能的另一面是科技的温度。国产投影品牌在满足智能观影需求的基础上，还创新出不少人性化的功能。比如，投影仪上搭载的光脉冲发射器可感知和识别人体，有人靠近时会迅速识别并关闭光源，避免光线直射人眼；再如，借助FindMe遥控器找回技术，用户在找不到遥控器时只需在公众号后台点击菜单里的“找到遥控器”，就能通过遥控器发出的“滴滴”声快速找回。</P><P>　　为用户提供更好的消费体验也是不同投影品牌的共识，为了达到这个目的，众多投影品牌建立起与消费者直接对话的渠道：极米在App上设立了产品专家咨询入口，为用户匹配专属顾问，保障用户反馈的问题能被快速高效地解决；在当贝投影旗下的硬件产品交流平台“当贝社区”中，用户可以对产品提出问题或建议：“机器播放一段时间后对焦模糊怎么办”“建议增加投影仪音量调节的次数”……在留言区，当贝投影的产品经理对用户问题进行一对一答复，或将其提出的建议纳入产品设计的考量因素。</P><P>　　“通过社区交流，用户能深度参与到我们的产品规划中。”当贝投影的首席执行官金凌琳说，“当用户发现自己的建议被实现后会非常惊喜，并成为我们的‘自来粉’，极大提升了他们的参与感和满足感。”</P><P>　　市场成绩亮眼</P><P>　　行业自律以期更好发展</P><P>　　疫情催生的“宅家模式”让线上办公、在线教育等需求剧增。2020年5月，国家卫健委印发《儿童青少年新冠肺炎疫情期间近视预防指引》，指出应尽可能选择大屏幕电子产品，其中位列优先次序第一的是投影仪。漫反射模式的投影仪比自发光模式的电视更加护眼，受到众多消费者偏爱。</P><P>　　京东数据显示，2020年春节期间，京东平台的投影机品类成交额同比增长166%，其中家用智能投影成交额同比增长200%；在天猫平台，2020年投影仪商家数量增至5000多家，较2019年的2000多家增长近2倍；据洛图科技的《中国智能投影零售市场月度追踪》报告统计，在2020年“双11”大促的刺激下，中国智能投影线上市场销量首次突破40万台，2020年前11个月的销量已超2019年全年销售总量。</P><P>　　值得关注的是，在2020年“双11”数码品类的销售额排行榜上，极米和火乐科技旗下的坚果投影均跻身前10名，除了这两个品牌，榜单中其他数码产品为苹果、华为、联想等手机和电脑品牌。说明投影仪这个相对年轻的品类已然在数码产品市场中占有一席之地。</P><P>　　不过，投影行业也存在鱼龙混杂的现象，尤其在线上平台。在某知名电商平台搜索“投影仪”，销量排名前10的店铺中有8家投影仪价格在千元以下，为100元到900元不等。业内人士告诉记者，千元以下的投影仪常常存在虚标“流明”（用于表明投影仪发光亮度的数据）、噪声过大等问题，尤其是虚标产品指数的行为已经涉嫌欺诈消费者，不仅影响消费者的购物体验，还会扰乱投影市场的秩序。</P><P>　　上个月，俞先生从某电商平台购入一台320元的投影仪，提到这次购买经历，他直呼“体验感极差”。“物流公司没有包装好，产品到手都摔碎了，来回换货又花了100多元运费。”他抱怨道，“便宜的投影仪效果的确有限，必须在没有一点光线的环境里才能用，但是时间长了就会头晕。”最后，俞先生的投影仪仅用了3次就闲置了。</P><P>　　胡震宇认为，整治行业乱象需靠政策管控和电商平台制约，同时行业也应形成自律。“通过降低消费者体验来削减成本的方法不可取。”他说，“未来，投影品牌应做好技术升级，努力实现核心技术国产化，以此降低核心上游零部件的成本，从而为消费者提供体验佳、性价比高的产品。”</P><P>　　谈及投影品牌的增量市场，多个投影仪商家表示，注重线下体验式场景营销、拓展海外市场将成为发力重点。时代华纳日前宣布2021年新上映的电影将在线上线下同步发行。“这意味着投影仪将可能成为电影发行平台。”胡震宇说。顺应数字信息时代发展的投影仪，作为承载数字信息的大屏设备，仍具备广阔的成长空间。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“互联网+”为公益增添力量（网上中国）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016367.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>海外网 李雪钦</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860166041_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　“脉动九峰山，致敬丰收节”大型扶贫公益直播活动在湖南省双峰县石牛乡举行，通过现场签约和线上推广等形式，为当地农民销售农副产品200多万元。图为主播现场直播带货“叫化鸡”。<BR/>　　李建新摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860176841_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　江苏连云港消费扶贫创新创业中心以“互联网+农业”的新发展理念，加大公益助农直播的培养和扶持，助力企业和农户走上农产品销售的“云端高速路”。图为在消费扶贫创新创业中心直播室内，主播正现场试吃蓝莓果酱。<BR/>　　耿玉和摄（人民图片）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　中共中央日前印发的《法治社会建设实施纲要（2020-2025年）》提出，深入实施中国好网民工程和网络公益工程，营造风清气正的网络环境。中国社会保障学会统计的数据显示，公众对网络慈善的认可度持续提升，“人人公益”逐渐深入人心，慈善项目更加丰富，互联网整体筹款金额和参与度持续大幅攀升。</P><P>　　</P><P>　　“人人公益”助防疫</P><P>　　中国社会保障学会日前发布的《中国网络慈善发展报告》指出，防疫期间社会各界通过互联网募集善款18.67亿元，参与人次达4954万，许多慈善服务在线上有序开展。</P><P>　　“随时随地的网络公益使公众行善有了更便捷的途径。”专家认为，网络公益是中华优秀传统文化与现代科技相结合下的创新，培养了中国公益新理念、引领了公益新时尚。借助互联网平台技术的优势和移动支付的便捷性，网络公益慈善走向大众化、平民化，吸引了公众广泛参与。例如，防疫期间，“公益直播”成热词，许多人在人民日报新媒体“为鄂下单”、央视新闻“谢谢你为湖北拼单”等公益直播带货活动中下单，场景化的直播方式使“人人公益”的理念和价值快速扩散。</P><P>　　疫情进一步推动数字科技与社会公益加速融合。北京师范大学互联网发展研究院等发布的《2020中国互联网企业社会责任研究报告》显示，疫情发生以来，中国互联网企业积极履行社会责任，带头捐款捐物，从技术支持、物资供应、人力调配等多方面协调整合资源，为抗击疫情、促进复工复产发挥了积极作用。互联网行业中，网络教育、电子商务、医疗健康等新业态新模式，为防疫期间人们工作、生活、学习的正常化发挥作用。</P><P>　　面对疫情，中国扶贫基金会与学而思启动“共享好未来”公益项目，通过“希望在线”平台共享优质教育内容和软件应用，助力提升贫困地区的教学质量、师资水平。据悉，“希望在线”已经为河北、陕西、贵州、云南等18省的师生开放使用权限，受益师生达到19万人。</P><P>　　业内人士指出，通过数字化建设，可以让公益更有力，让科技更温暖，使互联网公益的力量成为持续助推经济社会发展的动力。</P><P>　　网络扶贫有成效</P><P>　　中央网信办相关负责人日前表示，中国网络扶贫取得明显成效，网络公益扶贫大格局已惠及许多贫困群众。据悉，在网络扶贫过程中，各大电商企业积极参与，将小农户与大市场连接，为农产品打开线上销路，有力促进贫困地区特色产业的规范化、品牌化建设，持续增强贫困地区发展的内生动力。</P><P>　　网络扶贫中，扶智、扶业、扶志至关重要。清华大学公益慈善研究院院长王名说：“当今，一批互联网企业在公益方面已经超出了传统的履行社会责任范畴，正在引领着时代潮流。”例如，拼多多启动“10万新农人培育计划”，打造一站式的产业助农新路径“多多农园”，力求“将利益留给农户、将人才留在农村”；携程推出“壮美山河扶贫计划”，在人才培养、特色乡村旅游资源开发、智慧文旅发展等方面下功夫，帮助提高乡村旅游热度。</P><P>　　北京理工大学人文与社会科学学院院长李健认为，这些企业的一大特点是密切结合行业特色、技术优势和企业优势来创造社会价值。</P><P>　　“可以将这种互联网扶贫模式简单概括为‘新经济、新公益’。”王名认为，“下一步应推动更多的中小电商在不同层级成立联盟，把单个的电商扶贫转换成不同层面的公益集体行动。”</P><P>　　做好网络扶贫和数字乡村发展战略的衔接至关重要。“脱贫摘帽不是终点，对于深度贫困地区而言，巩固拓展脱贫成果、有序衔接乡村振兴需要长效、稳定的支持机制，而机制的建立离不开社会力量的持续关注。”中国科学院研究员蔡晓红说。据悉，中国扶贫基金会日前发布《网络公益扶贫联盟关于动员社会力量参与数字乡村建设倡议书》，倡议互联网企业、社会组织及各界力量共同投身数字乡村建设，为全面实现乡村振兴贡献力量。</P><P>　　让每份爱心都能落地</P><P>　　近年来，不少基于互联网特点谋划的公益项目蓬勃发展。腾讯公益发起的“99公益日”等吸引各界关注。据了解，“99公益日”创办数年来，公众捐款额总计61.9亿元，捐款人次超过1.55亿，募捐项目数总计近3万个。</P><P>　　互联网公益慈善活动的正面效应不容置疑，但也存在一些需要解决的问题。例如，水滴筹、轻松筹等个人网络求助平台不仅帮助了因大病重疾陷入困境的个人和家庭，也激活了公众参与慈善的热情。与此同时，网络募捐中信息不对称问题较为突出，负面舆情时有发生。</P><P>　　打造健康可持续的网络公益慈善生态，必须破解网络公益发展过程中“成长的烦恼”。北京师范大学教授谢琼指出，网络公益中暴露出的法律政策规范不足、募捐平台治理机制不够完善、平台信息公开总体情况不佳、网上个人求助性质模糊等问题需要引起高度重视。“要实现中国网络慈善的长足发展，必须健全网络慈善法律政策体系、完善网络慈善监管机制、提升网络慈善组织与平台的专业化能力、理性引导网络募捐中的公众行为等。”谢琼说。</P><P>　　如何运用区块链等互联网创新技术，让每一份捐赠公开透明、真实可查，让每一份爱心善意都及时得到落实？这成为业界关注的话题。腾讯研究院院长司晓说：“科技产品跟我们日常工作和生活的融合进一步加深，利用技术的新鲜力量解决问题，是科技向善的要义所在，也是互联网企业需要持续思考和行动的方向。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G赋能，运营商服务不止于通信]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016369.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>海外网 吴 迪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　如果有一天，当你走进运营商的营业厅，服务人员通过人脸识别就能知道你是谁，马上提供有针对性的服务，甚至可以直接向营业厅里的智能机器人询问套餐特点及办理方式，是不是很省时省力？如今，运营商通过布局5G无线通信技术实现人工智能的应用，将这个场景带进了现实中。</P><P>　　</P><P>　　5G+VR，带来全新体验</P><P>　　在2020年12月28日召开的全国工业和信息化工作会议上，工信部部长肖亚庆表示，2021年将有序推进5G网络建设及应用，加快主要城市5G覆盖，推进共建共享，新建5G基站60万个以上。</P><P>　　运营商的数据资源丰富，如何通过5G技术把这些数据真正利用起来，是运营商们探索的方向。防疫期间，全国各大景区借助5G+VR技术推出了“云参观”“云旅游”，在不排队、不扎堆的前提下满足人们的出游需求。“5G+VR组合”下的各种应用场景，为人们带来全新的生活体验。</P><P>　　基于高质量的5G网络，云南斗南花卉小镇构建了包括5G+VR花田、5G+AR导览、5G+无人机巡游等一系列5G应用。其中，“VR花田”采用全景直播、虚拟现实技术，使游客体验真实的花田美景，享受种花收获的乐趣。“我们通过360°的摄像头，对三路花田大棚内的实景进行实时视频抓取与拼接，推流至VR头盔，通过头盔查看花田大棚实时全景，实现游客远程观看花田，了解花卉种植情况，为市民游览提供了更多选择。”中国移动云南公司昆明分公司董舒娇介绍。</P><P>　　1月13日，被称为石家庄“火神山医院”的黄庄公寓隔离点在石家庄正定全面动工，央视新闻、央视频、学习强国、国资小新、中国移动（抖音、快手）等13家直播平台向全社会进行建设现场实况直播，通过5G圆满完成了现场网络通信保障和高清直播任务。</P><P>　　专家认为，5G直播应用是运营商一个非常好的转折点。一方面，直播带货可以加强企业品牌推广。例如三大运营商发起的首席执行官带货、短视频营销是推动品牌营销的新手段。另一方面，通过直播带货改变传统运营和营销模式，加快实体店走数字化之路。当下，运营商传统营业厅存在拓客难的现象，而直播带货与短视频给了机会。打造线上线下双行道运营模式，是运营商未来转型数字营销的新方向。</P><P>　　智能转型，降低生产成本</P><P>　　在人工智能领域，运营商不仅仅是重要的参与者，还扮演多重角色。基于“云、管、端”和大数据应用等方面的优势，运营商处于信息网络和泛连接的最前沿；借助在信息化应用和大数据方面的能力与经验，运营商可以运用技术和资源优势参与到5G的研发领域。例如，中国移动研究院2018年专门成立了“人工智能和智慧运营研发中心”，面向智慧运营和智慧服务，加快构建人工智能关键技术平台和能力。</P><P>　　舟山港是全球最大港口，也最早将5G技术引入生产系统。以轮胎吊操作为例，目前舟山港发生了巨大变化：以前吊车操作员要爬到30米高的吊顶司机室工作，要求司机必须在40岁以下；现在5G远程操作已经成为常态，司机可在远程舒适的办公环境里，通过监控屏和操作手柄完成轮胎吊的远程控制，超过40岁的员工完全可以胜任远程操作。</P><P>　　如何采用5G技术来降低生产运营成本，成为各行业关注的要点。华菱湘钢的5G智慧钢铁项目运用“5G+智慧天车”解决方案，可在远程操控椅上实时操作炼钢天车，进行卸车、吊运、装槽、配合检修等作业。5G使得远程操控精准高效。据悉，远程半自动化操作能节约23%的人力成本，远程监控、一键启动、自主运行可节省20%的人力。</P><P>　　国家信息中心信息化和产业发展部主任单志广认为，5G作为一种基础设施，是数字经济的底座，是构建数字强国的底层设施，它对行业应用和产业链是有适度超前性的，应用和产业也要跟着设施的演进不断演化，不断完善产业生态。运营商应共同努力，一起探索，让5G在产业领域的应用越来越好，前景越来越广。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[激活家用投影市场一池春水（品牌论）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016371.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>林子涵</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一句“把影院搬回家”曾是多少家庭的梦想。从彩色电视到液晶电视，从激光电视到智慧大屏，视听追求不断升级。如今，消费者又多了一项新选择——家用投影仪。一键画面校正、AI语音点播、沉浸式观看体验……轻便、智能的家用投影仪正在走进越来越多消费者的客厅，撬动一场视听变革。</P><P>　　从“看电视”到“看投影”，视听花样翻新的背后，是澎湃的消费需求。对中国的消费群体而言，电视商品更大屏、更高清、更绚丽早已不是新鲜事。能否看4K大片、玩体感游戏，是否方便上网课、学健身，是否便携、易用等，才是他们更关心的功能。以家用投影仪为代表的“黑科技”满足了用户日益多层次、多样化、个性化的消费需求，从而备受青睐。数据显示，中国投影仪出货量仅2020年上半年就超过168万台，全年销量可达约370万台；其中家用投影仪市场增长迅猛，出货量占比已超过投影仪整体市场的70%。新消费的活力，正在让优质产品飞入寻常百姓家，满足人们日益增长的美好生活需要。</P><P>　　新消费需求也离不开高质量供给的引领。从有线电视到网络电视，从球面屏到平面屏，从显示设备到可穿戴设备……数十年间，正因为科技的赋能，千篇一律的电视机才能变为满目琳琅的新选择。从有屏到无屏，从单向到交互，变化的是物理实体，跨越的是技术难关，产出的是创新产品，启发的是消费需求。技术的变化让影音更加有声有色，也让美好生活的改变愈发可感可知。</P><P>　　但当我们为家用投影仪等新消费趋势喝彩时，也不应该忽视视听服务市场的老问题。开屏广告如何规范？视频收费是否合理？“青少年模式”是否真正做到青少年友好？种种新现象有待规则及时跟进，帮助行业把短板补齐、在变化中完善。垂直细化的管理不仅能体现服务型政府的治理温度，更能激活家用投影市场一池春水，规范行业走稳走远。</P><P>　　一部高质量的家用投影仪还是一台功能专一的计算机，光机及其芯片是这台特殊计算机的中枢。应该清醒地认识到，中国投影仪行业目前还面临不少“卡脖子”的技术困境，如何突破芯片研发难题、摆脱核心技术受制于人的尴尬境地、追赶国外品牌的先发优势，实现从芯片、算法到光机的全自主国产化，这些问题值得中国企业继续下足苦功。当前，疫情催生的“宅经济”现象为家用投影仪市场添了一把火，但其中不乏低价低质产品带来的销量泡沫。这股火热的劲头能否持续，关键要看国产品牌是否有长远战略、不断通过技术创新引领消费需求。</P><P>　　可以期待，5G的进步将为家庭影音视听按下加速键，AI技术将助力更便利的智能交互应用，国产品牌将持续发力更优的商业服务模式，行业规范的建立和完善也将保护新业态良性成长。多种内外因素有利于培育消费新增长点、进一步激活内需市场潜力。</P><P>　　设备迭代不会停歇，消费升级不会止步。未来，消费者视听的世界必将精彩纷呈。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[iPhone 12撑起苹果业绩新高]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016227.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>石飞月</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　尽管在iPhone 12发布时饱受诟病，但苹果还是交出了一份漂亮的成绩单。1月28日，根据苹果发布的2021财年第一财季业绩，该公司单季营收首次突破1000亿美元，创下历史新高，净利润也同比增长29%。</p> <p> 　　这样的成绩一部分得益于苹果产品积攒的口碑和市场换机潮的到来，另一部分则受益于华为因禁令导致高端产品缺货。值得注意的是，站在金字塔尖的苹果也一直处在争议的漩涡中，不管是用户对苹果设备和服务的吐槽，还是其官司缠身的体质，都是苹果要面对和解决的问题。</p> <p> 　　业绩创新高</p> <p> 　　财报显示，苹果公司第一财季净营收为1114.39亿美元，超过市场预期的1027.58亿美元，比去年同期的918.19亿美元增长21%，这是苹果单季度首次突破象征性的1000亿美元大关，创下历史新高；净利润为287.55亿美元，超过市场预期的237.23亿美元，比去年同期的222.36亿美元增长29%；每股摊薄收益为1.68美元，与去年同期的1.25美元相比增长35%，也超出分析师此前预期。</p> <p> 　　值得关注的是，苹果第一财季大中华区营收为213.13亿美元，比去年同期的135.78亿美元增长57%。</p> <p> 　　按产品划分，苹果第一财季来自于iPhone的营收为655.97亿美元，高于去年同期的559.57亿美元；来自于Mac的营收为86.75亿美元，高于去年同期的71.6亿美元；来自于iPad的营收为84.35亿美元，高于去年同期的59.77亿美元。</p> <p> 　　不过，财报发布当日，苹果公司股价在纳斯达克常规交易中下跌1.1美元，报收于142.06美元，跌幅为0.77%。</p> <p> 　　这一季度对于苹果公司来说至关重要，因为它涵盖了10月、11月和12月，也是苹果每年发布新品的最初三个月、一年中最有利可图的三个月，“双11”“黑色星期五”等购物节也在这三个月里。</p> <p> 　　全靠手机？</p> <p> 　　在全球疫情未得到缓解的情况下，苹果公司能取得这样的成绩，很大一部分原因得益于iPhone 12系列的畅销。</p> <p> 　　财报显示，iPhone 12系列的全球需求超过预期，iPhone12 Pro与iPhone 12 Pro Max的表现最好，目前苹果的供应正常，不会出现缺货的现象。</p> <p> 　　其中，中国市场的用户为iPhone销量贡献了强大的购买力。苹果公司CEO库克表示：“在中国城市地区销量前三的智能手机中，有两款是苹果手机。”</p> <p> 　　事实上，在iPhone 12上市前后，市场对这款产品的预期并不乐观。一方面，iPhone 12的发布时间比往年苹果旗舰的发布时间晚了整整一个月；另一方面，除了支持5G，iPhone 12的配置当时也是饱受诟病，并无太多亮点：比如早已被其他手机厂商甩在后面的三摄和双摄、取消iPhone产品包装内随附的电源适配器和耳机；此外，iPhone 12上市后不久，就有用户投诉存在绿屏问题。</p> <p> 　　但即便如此，iPhone 12还是在全球市场赢得了胜利。“从中可以看出，果粉的黏性很强，虽然苹果这几年在创新方面开始走下坡路，甚至开始跟风安卓机的一些功能，但用户仍然很信赖苹果。”产业观察家洪仕斌指出，当然，华为去年受制于美国禁令造成芯片短缺，旗舰机供应量大大减少，也让苹果有了“可乘之机”。</p> <p> 　　产经观察家丁少将也认为，目前正处于5G的换代期，刺激了iPhone销售的走高，另外华为被制裁导致高端市场的部分空缺，让iPhone填补了市场。</p> <p> 　　苹果公司并未在财报中公布iPhone的具体销量，北京商报记者就此采访了该公司相关负责人，对方表示“没有更多评论”。</p> <p> 　　当日，国际数据公司IDC公布的全球手机季度跟踪报告数据显示，在iPhone 12系列的推动下，苹果在去年四季度以9010万部的出货量重返榜首，推动2020年四季度全球智能手机市场回归正增长；而华为出货量为3230万部，大幅下降42.4％，市场份额为8.4％，仅排名第五。</p> <p> 　　麻烦缠身</p> <p> 　　然而，业绩傲人的苹果公司在市场上的形象一贯是有AB两面的，深陷各类官司纠纷，同时还被用户吐槽产品不精。</p> <p> 　　近日，据外媒报道，意大利消费者协会“AltroConsumero”已针对“iPhone电池门”事件对苹果公司提起集体诉讼。AltroConsumero在一份声明中表示，该协会代表被这种做法欺骗的意大利消费者要求苹果赔偿6000万欧元（约合7300万美元）。2014-2020年期间，这些旧型号手机在意大利的总销量约为100万部。</p> <p> 　　去年12月，由欧洲5家消费者机构组成的维权组织Euroconsumers，也因为“iPhone电池门”事件，在比利时和西班牙对苹果提起集体诉讼，索赔约1.8亿欧元（约合2.17亿美元）。</p> <p> 　　此外，苹果还遭到一场诉讼，指控其地图平台Apple Maps侵犯了两项与导航相关的专利，原告是新泽西州的非执业实体Omnitek。Omnitek在诉讼中表示，苹果地图Apple Maps侵犯了两项专利，这两项专利都涉及用户如何在不手动输入地址的情况下配置自己的驾驶方向。</p> <p> 　　此外，根据Consumer Intelligence Research Partners LLC对客户的调查，在美国，iPhone的平均零售价从一年前的809美元上升到873美元，这是由购买者倾向于更昂贵版本推动的。这一上升符合库克领导下的苹果公司提升iPhone平均售价以使每部设备提供更多利润的努力。</p> <p> 　　库克在电话会议中透露，苹果设备在全球已经超过16.5亿部，iPhone手机的安装量超过10亿部。“这是苹果目前最大的财富，也是未来最大财富。”在谈到未来可能会发掘的领域时，他表示：“我们并没有一个固定的评判标准，而是将所有的因素纳入考虑，硬件、软件和服务，它们结合起来才是有意义的。”</p> <p> 　　“软硬件和服务的结合是苹果一贯的打法，苹果需要把在智能手机、PC等单品方面的能力向更多领域和场景拓展，比如汽车出行、智能家居等，实现能力的共享和场景的打通。”丁少将说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电商，真的开始变“绿”了吗]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016095.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>刘春沐阳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，商务部办公厅印发《关于推动电子商务企业绿色发展工作的通知》（以下简称《通知》），提出支持服务电商企业绿色发展，引导电商企业提高绿色发展能力，积极探索形成资源节约、环境友好的企业发展模式，推动塑料污染治理、快递包装绿色转型等取得实效。电子商务企业的落实情况如何？在探索绿色发展方面有哪些经验和实践？在绿色转型方面相关行业还存在哪些薄弱环节？对此，记者进行了探访。</p> <p> 　　绿色运营</p> <p> 　　节能增效对绿色发展具有重要支撑作用，持续推动电商企业节能增效，是《通知》的一项重要内容。强化绿色发展理念、提升低碳环保水平、增强数字化运营能力等是电商企业实现节能增效的重要方式。</p> <p> 　　《通知》提出，引导电商企业积极应用节能环保先进技术和设备，做好办公经营场所、网络机房、仓储和物流配送的绿色建设和改造，建立健全绿色运营体系。</p> <p> 　　“京东在仓储和配送、网络的绿色建设方面已有较为成熟的实践。”京东物流相关负责人在接受记者采访时表示，2017年，京东物流在上海亚洲一号智能物流园区布局屋顶分布式光伏发电系统，并在2018年正式并网发电。目前，光伏发电已覆盖园区内包括仓内照明、自动分拣、自动打包、自动拣货等多场景作业的用电需求。预计2021年底，光伏电站装机总量将达到200兆瓦，实现年发电量1.6亿度以上。</p> <p> 　　配送方面，截至目前，京东物流在全国7个大区、50多个城市，总计投放新能源车近1.2万辆，规模化新能源车队覆盖多种业务场景，其中北京市自营城配车辆全部更换为新能源车辆。</p> <p> 　　菜鸟网络也在物流园区的绿色建设方面迈出大步。据菜鸟网络绿色行动项目负责人介绍，2017年起，菜鸟网络就开始在上海、广州、杭州、武汉、东莞的智慧物流园区内建设屋顶太阳能光伏发电站。2020年菜鸟物流园区实现年发电量超过2000万度，相当于节省8000吨煤炭。未来，菜鸟物流园区年发电量将超过10亿度，预计减少碳排放100万吨。</p> <p> 　　《通知》提出，鼓励电商企业应用大数据、云计算、人工智能等现代信息技术，加强供需匹配，提高库存周转率，推动多渠道物流共享，应用科学配载，降低物流成本和能耗。</p> <p> 　　生鲜电商平台美菜网在这方面持续发力。“美菜自身一直秉承‘绿色发展’、节能环保的理念，采用低耗能、低排放的设备设施构建绿色供应链。”据美菜工厂负责人高健介绍，美菜通过大数据应用对客户需求进行分析，精准预测采购量，尽最大努力减少库存带来的损耗；引进了数千辆新能源配送车辆，降低碳排放。此外，利用大数据算法模型，美菜上线了“一平台两系统”，其中配送调度系统可以自动为配送司机制定最优配送路线，匹配距离最短的配送商户，减少了近60%的无用运输。</p> <p> 　　绿色包装</p> <p> 　　电商、快递等业态的蓬勃发展，在大大便利人们生产生活的同时，也产生了大量的包装废弃物，对资源和环境产生了较大压力。让快递包裹变得“更瘦”“更绿”是近些年相关部门和企业努力的目标。为加强快递包装绿色供应链管理，《通知》从推动快递包装减量、推进可循环包装应用、规范快递包装使用等方面提出具体要求。</p> <p> 　　采用产地直采、原装直发、聚单直发等模式是从源头减少快递包装用量的重要途径。京东物流相关负责人告诉记者，京东物流通过入仓优惠政策激励上游品牌商企业推行直发包装，目前宝洁、联合利华等品牌商上千个商品SKU（库存量单位）实现出厂原包装可直发，截至目前已减少物流纸箱使用1.5亿个以上。</p> <p> 　　菜鸟也在大力推动商家原箱发货，即商品的出厂包装到仓后，不用拆零和二次包装，直接发出，大大降低纸箱等物料的使用量。据统计，仅2020年11月，发自菜鸟仓的原箱包装、环保拉链箱发货比例就占近50%。</p> <p> 　　《通知》提出，重点地区的电商企业要逐步停止使用不可降解的塑料包装袋、一次性塑料编织袋，减少使用不可降解塑料胶带。</p> <p> 　　“在减少不可降解塑料使用方面，菜鸟进行了多番试点和探索。”菜鸟网络绿色行动项目负责人举例说，2020年11月份，菜鸟仓在“双11”期间，将正在使用的塑料袋包装更换为生物基环保袋，减少塑料的使用。在寄件场景中，也试点推进环保寄件袋，这种专属环保袋由秸秆、陈化谷物等可再生原料参与制作，与同尺寸的其他快递袋相比，每个环保袋在生产环节可直接节省4.4克塑料。</p> <p> 　　除了包装减量之外，推广可循环复用包装、建立可循环快递包装回收渠道，也是强化快递绿色供应链管理的有效手段。《通知》提出，推动生鲜电商企业在同城配送中推广应用可循环配送箱、可复用冷藏式快递箱等；推动电商外卖平台与回收企业等开展多方合作，在重点区域投放外卖餐盒等回收设施。</p> <p> 　　“物流、包装上的环境友好一直是我们非常注重的方面。”每日优鲜市场负责人在接受记者采访时表示，每日优鲜首创了前置仓模式，每天由城市中心仓向各个前置仓发货，再由前置仓将商品配送给消费者。在中心仓到前置仓环节，每日优鲜采用了可重复使用的配送箱；在前置仓到消费者的这段配送路途中，会尽可能将所有商品打包进一个包装袋里，减少纸箱的使用和包材浪费。</p> <p> 　　“在外卖餐盒回收等方面，饿了么做过许多尝试。”饿了么相关负责人告诉记者，2020年，饿了么可持续实验室携手易代扔平台发起上门回收废弃餐盒、饮料瓶公益行动，许多城市的消费者吃完外卖再也不用担心塑料餐盒“盒”去“盒”从，可以使用手机预约上门“一键回收”，在家就能完成外卖餐盒、饮料瓶等可再生垃圾的回收工作。饿了么还联合后端回收机构，针对平台回收外卖塑料垃圾，并在饿了么APP上添加回收入口方便消费者参与回收活动等。</p> <p> 　　绿色治理</p> <p> 　　从记者采访了解到的情况看，一些大型电商企业在绿色发展方面已有较成功的尝试，但还显得不足。特别是在绿色转型过程中，行业、企业以及消费者个人所遭遇的一些困难也是客观存在的，不能忽视。</p> <p> 　　一位业内人士对记者表示，随着节能环保、绿色发展理念深入人心，使用绿色包装、一次性塑料包装替代产品已成为全社会毫无争议的共识，但是目前的替代品成本较高并且不能完全满足不同行业和不同用途的需求，已成为制约绿色转型的重要因素。</p> <p> 　　比如过度包装。中国循环经济协会会长朱黎阳告诉记者，绿色包装在行业内已经提出很多年，但是过度包装这一痛点却始终无法从根源上解决。“一些生活用品，可能它既有塑料包装，也有纸质包装，包装盒很大，物品却很小。”</p> <p> 　　有些替代品的使用体验不好。从2021年1月起，我国禁塑令已全面落地。可以预见，最严“禁塑令”的实施有利于有效控制塑料污染，但其中仍然存在一些难题。义乌市双童日用品有限公司董事长楼仲平给记者讲了点奶茶的亲身经历。“我点了两杯奶茶，结果发现塑料的用量反而比过去增加了。由于一次性不可降解塑料吸管被禁，商家转而使用了纸吸管。但纸吸管无法戳破奶茶的塑封杯盖，商家送了一根塑料果签用于戳破杯盖。奶茶喝到最后，纸吸管无法吸出芋泥等沉淀物，商家又送了一把塑料勺。”楼仲平表示，表面上看，禁塑令把塑料吸管禁了，结果一些商家为了弥补纸吸管的体验不佳问题，却又额外增加了更多塑料用量，这完全违背了禁塑令的初衷。</p> <p> 　　外卖餐盒问题同样棘手。“外卖菜品有别于传统电商的物品，如淋油水煮类、蒸品类、煎炸类、烧烤类及砂锅石锅类菜品等具有高油高热特质，出锅温度多高于100摄氏度，且高于纸质及可降解塑料餐盒耐受性，这是使用时的挑战。使用后如回收再利用，需要清洗油污，回收成本也较高。”饿了么相关负责人说。</p> <p> 　　此外，包装回收体系不完善，回收渠道匮乏，导致许多消费者即使愿意参与进来，也不知该如何处理。有必要建立可循环快递包装回收渠道，探索建立上下游衔接、跨平台互认的运营体系。</p> <p> 　　从主管部门到包装物生产厂家，从快递企业到网络商家再到普通消费者，从生产、销售、使用到回收再制造和监管，每个环节都缺一不可，绿色治理需要共同协作、形成闭环效应。“只有生产企业、包装企业、电商平台、物流企业以及每一个消费者携手，才能让绿色生活蔚然成风。”朱黎阳说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[832个贫困县去年网络零售额超3000亿元]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016092.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>冯其予</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　商务部新闻发言人高峰在28日举行的新闻发布会上表示，第三方大数据统计显示，2020年全国832个国家级贫困县网络零售总额3014.5亿元，同比增长26.0%。其中，四季度国家级贫困县实现网络零售额945.7亿元，同比增长30.4%，主要指标持续向好，发展动能不断增强。</p> <p> 　　实物类电商发挥主导作用。2020年，实物类网络零售额占国家级贫困县网络零售总额的比重为58.7%，较2019年提高8.7个百分点。其中，位居销售额前三位的是食品保健、家装家饰、服装服饰。药品器械、书籍音像网络零售额增速迅猛，同比分别增长192.5%、110.6%。</p> <p> 　　服务类电商在四季度实现年内首次由负转正，基本恢复到疫情前水平。2020年全年，在线餐饮网络零售额为505亿元，同比增长13.5%。游戏话费、生活服务网络零售额分别为48亿元、75.3亿元，同比分别增长59.7%、29.5%。在线旅游网络零售额为580.6亿元，同比下降6.1％。</p> <p> 　　此外，农产品电商持续较快增长。数据显示，2020年，国家级贫困县农产品网络零售额为406.6亿元，同比增长43.5%，增速较2019年提高14.6个百分点，反映更多农民将线下农产品转向线上销售。截至2020年底，国家级贫困县网商总数达306.5万家，较2019年增加36.6万家，增长13.7%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用宽带联通小岛（互联网大咖秀）]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016368.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>海外网 吴正丹</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210129/1611860189381_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　在大不列颠岛和爱尔兰岛之间有一座小岛，它属于英国王室却不属于英国。这座在公元前6500年就留下人类文明足迹的小岛名叫马恩岛，如今早已通过宽带网络融入世界。这要归功于移动网络公司舒恩集团（Sure&nbsp;Group）。集团首席执行官伊恩·凯利（Ian&nbsp;Kelly）有着丰富的职业经历，在舒恩集团，他不仅将宽带业务铺开在包括马恩岛在内的英国三大王室属地，还将南大西洋和印度洋上的迪戈加西亚岛揽入业务范畴。</P><P>　　伊恩·凯利是澳大利亚人，出生于新南威尔士州，在维多利亚州长大。凯利毕业于墨尔本大学，拥有心理学和市场营销学的学士学位，还曾在工作期间返回校园，攻读并取得了工商管理学硕士（MBA）。凯利的职业生涯始于澳大利亚的AT&T&nbsp;NCR公司。尽管一开始从事的是销售工作，但凯利从跨国公司步入职场，奠定了他日后从业中的国际视野与跨国经营思维。</P><P>　　不久，凯利得到英国电信（British&nbsp;Telecom）的垂青，他离开故乡远赴新加坡开拓新事业。上世纪八九十年代，东南亚的电信公司都在忙于扩张业务，凯利以新加坡为起点接触到日本、印度尼西亚和印度的市场，首次参与并购，逐渐在通讯行业站稳了脚跟，获得了更广泛的发展机会。新加坡电信旗下澳都斯公司（SingTel&nbsp;Optus）的子公司就邀请凯利担任高级职务。</P><P>　　在成为舒恩集团首席执行官之前，凯利一直担任巴林电信公司（Batelco）高管。经过十年的耕耘，在即将离开巴林时，凯利与当地政府展开了对于当地电讯行业未来发展趋势的讨论。“让社区拥有快捷的宽带，这是正确的发展方向，所有国家都将经历建设过程中的重重困难。企业需要通过分离电信基建与零售业务，帮助社会逐渐实现这些目标。”而这也是凯利下一个职位——舒恩集团首席执行官在马恩岛面临的挑战。</P><P>　　谈及在舒恩集团的工作，凯利表示，企业在英吉利海峡靠近法国海岸线的海峡群岛上雇佣了数百名员工，投资也达到数千万美元。尽管如此，舒恩集团在这些小岛上的业务依旧面临竞争。目前凯利最专注的是集团的数字化转型，这对企业增强竞争力至关重要，“数字化冲击着我们的业务，影响着我们与客户的关系，来自传统电信的方方面面都亟待转型。”凯利说。</P><P>　　图片来源于网络</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字技术创新助力经济社会发展]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016350.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京1月28日电&nbsp;&nbsp;（记者韩春瑶）28日，“COVID—19时代的数字技术和平台：发展中国家的挑战与前景”会议在线上举行，会议意在探讨新冠疫情下，数字技术和平台在全球应对社会经济冲击等方面所发挥的作用。围绕疫情之下数字技术会为发展中国家的经济复苏、社会发展带来哪些影响这一主题，腾讯集团副总裁程武在会上分享了腾讯积极承担社会责任，利用互联网技术助力经济复苏、推动文化创新的实践。</P><P>　　据介绍，针对受早期疫情影响较大的中小微商家，拥有12亿用户的社交平台微信助力商家重新聚集用户，并通过微信支付帮助他们完成交易。疫情发生后，腾讯教育在线服务了超过1亿名学生、数百万名老师；腾讯会议在上线8个月后拥有了过亿用户。</P><P>　　程武在会上表示，已有10余年数字化转型积累的文化行业在疫情期间也释放出巨大能量，为人们带来了丰富的精神体验。作为数字文化的探索者之一，腾讯在2017年便明确了作为“科技+文化”公司的定位，并于2018年正式提出新文创发展思路，强调以IP构建为核心进行文化生产。“去年，影视剧《庆余年》陪伴了许多观众的在家隔离时光。这部剧共收获了超过160亿次的播放量。”程武介绍，《庆余年》改编自同名网络文学作品，其团队耐心挖掘原著价值，融入现代思想内核，从而在跨越内容形态的改编中实现了IP增值。去年2月，腾讯与敦煌研究院合作推出“云游敦煌”线上小程序，在莫高窟因疫情关闭的情况下，以电子日历、互动配音剧等贴近用户的模式继续文化传播，至今已吸引超过2100万人次。</P><P>　　“回顾过去一年的‘数字抗疫’行动，我们发现，那些能够深刻影响产业发展、为用户创造价值的产品，背后都有持续的创新在推动。”程武表示，数字技术与平台在客观上助力了社会各界应对新冠肺炎疫情所带来的挑战，也为社会复苏提供了长久动能。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年01月29日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[苹果财报超预期 未来布局牵动“果链”]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016262.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>李静 张小洁</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210129/69/6590551492258573389.jpg" /></p> <p> 　　北京时间1月28日凌晨，苹果发布财报，2021财年第一财季实现营收1114.39亿美元，创下公司季度营收历史纪录。尽管苹果业绩抢眼，但28日A股市场苹果概念股普跌。相较于市场短期表现，业内更关注苹果公司未来产品和业务布局，以及对产业链相关公司可能产生的影响。</p> <p> 　　“果链”八成企业业绩预喜</p> <p> 　　苹果第一财季的表现超出此前华尔街分析师的预期。财报显示，苹果2021财年一季度营收为1114.39亿美元，同比增长21%；净利润为287.55亿美元，同比增长29%，每股收益为1.68美元，同比增长35%。其中，大中华区营收213.13亿美元，同比大增56.97%。</p> <p> 　　从产品线看，一季度iPhone营收为655.97亿美元，占苹果总营收的58.86%，同比增长17.23%；可穿戴设备、家居及配件营收129.71亿美元，同比增长29.58%；iPad营收为84.35亿美元，同比增长41.12%；Mac营收为86.75亿美元，同比增长21.16%；服务营收157.61亿美元，同比增长23.96%。</p> <p> 　　苹果加单的消息也从侧面得到验证。苹果首席财务官卢卡·马斯特里透露，去年新产品上线之后，需求非常强劲，苹果面临着供应和库存方面的压力，但二季度供应方面压力会逐渐得到解决。</p> <p> 　　A股市场上，多家苹果概念股去年呈现出业绩快速增长态势。同花顺苹果概念板块中，有45家企业发布了2020年业绩预告，36家企业业绩预喜（包括预增、扭亏、略增），19家企业预计2020年净利润增幅超过100%。</p> <p> 　　其中，龙头企业立讯精密预计全年净利润增幅50%至55%，蓝思科技预计全年净利润增幅为98%至105%，深天马A预计全年净利润增幅74.83%至98.95%，长电科技预计全年归母净利润同比增长1287.27%，长盈精密预计全年净利润增幅达532.28%至675.44%，东山精密预计全年净利润增幅为99.24%至127.71%，歌尔股份预计全年净利润增幅为115.0%至125.0%，环宇数控预计全年净利润增幅高达784.55%至961.46%。</p> <p> 　　苹果业务新进展引关注</p> <p> 　　过去十多年，A股诞生了一批苹果产业链的牛股，包括立讯精密、歌尔股份、蓝思科技等。</p> <p> 　　从2020年股价走势看，苹果供应链上个股表现分化。同花顺数据显示，苹果概念板块98只个股中，2020年实现股价正增长的有50只。其中，长电科技、歌尔股份、德赛电池等苹果产业链龙头公司股价涨幅均超过60%（经前复权处理，下同），立讯精密、蓝思科技全年涨幅超过100%。去年2月登陆A股的博杰股份，更是在不到一年间股价上涨超300%。而同样作为苹果产业链龙头公司，欧菲光、信维通信、工业富联等去年全年股价下跌了15%至25%。</p> <p> 　　目前，市场对于苹果产业链上5G手机、折叠屏、MiniLED和TWS耳机等细分领域预期较高。苹果首席执行官库克在财报电话会议上提到，可穿戴设备业务还处于早期阶段，该项业务和苹果其他一些产品在不同市场都有很大的增长空间。天风国际分析师郭明錤指出，中国厂商从海外竞争者取得订单的长期优势仍在，依旧正向看待A股苹果供应链长期趋势。而具备新业务能见度、能满足苹果海外生产需求能力，以及成为2021年新产品、新技术显著受益者的供应商，仍是市场关注焦点。</p> <p> 　　值得注意的是，尽管业绩向好，但多家苹果产业链龙头公司都存在客户集中度较高的情况。根据2019年年报，歌尔股份、蓝思科技、德赛电池和立讯精密的第一大客户销售金额占年度销售总额比例分别为40.65%、43.07%、46.76%和55.43%。</p> <p> 　　其中，部分公司毛利率呈多年下降趋势。以歌尔股份为例，同花顺数据显示，尽管该公司2019年营收和净利润双双实现45%以上的大幅增长，但公司毛利率持续下滑。2014年至2019年，歌尔股份销售毛利率分别为27.43%、24.90%、22.39%、22.01%、18.82%和15.43%，连续六年下降。不过，去年前三季度不少公司毛利率出现改善。数据显示，2020年前三季度，苹果概念板块98只个股中，约半数公司毛利率有所上升，包括歌尔股份、京东方A、欧菲光等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5500元一个“壳” 高仿App怎么破]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0129/c1009-32016229.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>岳品瑜</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　监管重压之下，高仿App仍然活跃在黑产市场。1月28日，北京商报记者了解到，当前仍有软件开发团队提供高仿App制作业务，贷款类App售价不一，但无法在应用商城内上线。同时，高仿App还可以留存、备份用户数据，在遭到举报后换一个“壳”便可重新使用。高仿App屡禁不止，诈骗行为也仍在继续。法律人士对此则明确表示，买家如果利用App实施诈骗活动，卖家可能构成诈骗的共犯。</p> <p> 　　在线定价上架受限</p> <p> 　　1月28日，北京商报记者通过某网络社交平台的“小广告”注意到，不少软件开发团队宣称承接各类App制作活动，提供的部分模板样本与官方平台如出一辙。</p> <p> 　　通过对方留下的联系方式，北京商报记者与其取得了联系。在北京商报记者提出想要制作一个与现有贷款类App相同的App时，对方表示没有问题并提供了一个具体的产品展示链接。链接显示，公司可开发软件包括语聊直播、微盘交易所、金融项目等多个板块。在金融项目板块中，展示案例包括“随心小贷”“代还管家”“蚂蚁金服”等3个产品名称。</p> <p> 　　对于北京商报记者随意给出的一个在苹果应用商城内上线的借贷类App，该商家称可以1:1完成制作，包括源代码、界面美化等费用在内，报价为5500元，后续每月运营费为2000元，服务器续费另算。“仿造的App可以通过二维码下载，要是想在应用商城内上架需要根据实际情况定价。”</p> <p> 　　而另一同样承接贷款类App开发的商家告诉北京商报记者，1:1制作软件，最终价格由App内置功能实现的难易程度来决定，只需要提供想要的App便可以在线报价，贷款类App价格整体相差不大。对于北京商报记者提供的一款某上市公司旗下信用卡分期借款软件，对方给出的报价为2.98万元，工期20天，后续可免费维护。同时，该商家强调称，可免费提供数据备份服务，如果后续仿造的App被举报，可为买家更换域名和服务器继续使用。</p> <p> 　　至于如何在应用商城内上架，该商家介绍称，如果是其他类型App上架，在团队开发完成后仅需要支付应用市场所需费用即可，相较于苹果应用市场，安卓应用市场所需费用、周期等均较少，“但是贷款类App是没有办法上架的，现在我们也做不了，审核限制太高，现在根本不会通过”。</p> <p> 　　对此，苏宁金融研究院金融科技研究中心主任孙扬表示，不同于其他类型的App，贷款类App存在大量风险，涉及非法放贷、骗取用户敏感信息、诈骗等多方面。高仿类App主要是借助被仿造平台的品牌效应，从而快速地实现用户扩展，成本低、收益高，但大多是在施行违规操作。</p> <p> 　　北京中闻律师事务所律师张鹏则明确表示，根据相关法律规定，针对明知他人利用信息网络实施犯罪，为其犯罪提供互联网接入、服务器托管、网络存储、通讯传输等技术支持，或者提供广告推广、支付结算等帮助的行为独立入罪，涉嫌帮助网络信息犯罪活动罪。尤其是金融领域的高仿App，制作动机不纯，交易双方均不应该存在侥幸心理，买家如果利用App实施诈骗活动，卖家可能构成诈骗的共犯。</p> <p> 　　花式变身防不胜防</p> <p> 　　北京商报记者多方了解到，当前借贷类高仿App包括两种形式，一种是通过假冒App，吸引用户在App内自有渠道借款，实施高利贷、套路贷；另一种则是通过激活银行卡、预交服务费等不同话术直接对用户实施诈骗。一名曾经从事714高炮类App开发工作的人员告诉北京商报记者，制作一个高仿App并不费事，当前业内有许多小型软件开发类公司专门从事此类工作，甚至部分App源代码都可以通过购买获取，后续根据买方具体需求简单修改即可。以消费金融类平台为例，App仿造出来之后，消费金融平台原本的还款时间、利率计算等难以符合买家需求，便会对该部分功能进行单独修改。</p> <p> 　　该研发人员进一步介绍指出，高仿App最主要的还是利用用户对于正版平台的信用，交易对象实际上就是一个“壳”。即便是被举报后无法使用了，但用户数据已经保存在后台，换一个“壳”便可重新使用。不过，该研发人员表示，当前由于监管环境趋严，不少第三方支付公司终止了与现金贷平台的合作，“操作高仿App成本低，但没有支付渠道会有点麻烦，坏账的风险也要自己承担”。</p> <p> 　　正如前述研发人员所言，借贷类高仿App多利用用户急需用钱的心理，降低用户心理防备，实施诈骗活动。高仿App当前仍有市场，也意味着围绕其发生的诈骗行为仍在继续。两名曾被诱导下载高仿App的用户向北京商报记者介绍，通过对方提供的二维码下载借贷类App后遭遇诈骗。</p> <p> 　　孙扬认为，当前不排除部分借贷平台的员工，在公司内获得客户借贷信息后泄露给他人。用户想要避免这种风险，应该明确正规贷款平台客服人员不会用个人的联系电话与用户联系，也不会通过其他方式收集用户身份、银行卡等信息，“正规的线上贷款都是通过模型批量化审批的，绝对不要相信人工审核借款的说法”。</p> <p> 　　“这与此前电商领域的‘退货’等诈骗流程如出一辙，涉及金融领域高仿App的一大风险，即窃取个人隐私信息，进而牵扯到信息非法倒卖、实施精准诈骗等，”金融科技领域资深专家苏筱芮指出，“用户也应该提高警惕意识，多方验证App是否来源正规，不轻易透露个人信息及敏感账户信息、验证码等。”</p> <p> 　　屡禁不止如何防范</p> <p> 　　不只是消费者受骗，高仿App的存在也让被仿冒的正规平台如鲠在喉。一名金融行业从业者告诉北京商报记者，此前，其所在公司旗下平台曾由于未注重软件著作权的审核，被人钻了空子，打着公司旗号、实则为贷款超市的高仿App，一度在应用商城内上架，多方投诉后才得以解决。</p> <p> 　　另一名行业从业者则指出，高仿App开发行为较为隐蔽，平台方很难发现问题。即便是在发现假冒后，想要进一步打击背后犯罪分子，也并不容易。“有时候我们会联合警方悄悄摸底一锅端，但也不是每次都能抓到人。”</p> <p> 　　为了提高用户警惕，由中国消费者协会等部门成立的App专项治理工作组，曾多次发文提示用户防范“山寨/高仿App”。不少平台也加强了用户提示，1月28日，360数科旗下360借条反诈实验室统计发布2020年八大电信骗局，其中便提到了“伪造借款App”。</p> <p> 　　多重打击之下，高仿App为何屡禁不止？苏筱芮认为，原因一是高仿App产业链相关从业人员法律意识淡薄，为牟利不惜铤而走险；二是顶层制度尚未完善，缺乏明确的部门分工内容与相关处置细则；三是一些被仿冒机构也缺乏有效的约束手段，通常以“风险提示”为名发布通告，维权难；四是打击力度不够，通常是产生了不良结果后再去处置。</p> <p> 　　对于如何打击，孙扬指出，要通过计算机技术，监控互联网上的App资源并进行自动识别。同时，要制定保护App产权的法规，对于仿冒等行为要进行顶格处罚。再次，应用商店也应担负起责任来，切实通过AI和人工审核双保险，让应用市场中的仿冒App无所遁形。</p> <p> 　　“监管环节前移是较为重要的手段。近年来，监管为整治洗钱、跨境赌博、电信诈骗等案件，前置监管环节从支付端入手，斩断违法、涉赌资金链。”苏筱芮建议，一是从顶层制度着手，完善高仿App等相关不法行为的认定情形，厘清各部门监管职责分工；二是加强应用市场中的App监管，对于监管不力的应用市场App审核责任人，应对扰乱市场秩序、危害公共安全的行为担责；三是设立专门的投诉举报渠道，畅通个人、企业主体反馈流程；四是加大司法打击，专门树立一批大案、要案典型以震慑不法分子，肃清行业风气。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[搭载骁龙870 摩托罗拉发布motorola edge s]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0127/c1009-32013286.html</link>
            <pubDate>2021-01-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210127/70/5820742954213305658.jpg" /></p> <p> 　　1月26日，摩托罗拉正式发布了motorola edge s。这是全球首款高通骁龙870旗舰芯片新机，也是edge系列在中国发布的首款旗舰系列机型，售价为1999元起。</p> <p> 　　作为一款全新5G性能旗舰，motorola edge s全球首发高通骁龙870旗舰芯片，CPU采用Kryo 585核心，主频最高提升至3.2GHz。采用“1+3+4”的三丛集架构方案，兼顾性能与功耗的平衡，同时解决发热问题。</p> <p> 　　motorola edge s支持Turbo LPDDR5及Turbo UFS3.1闪存技术，数据传输速率提高72%，闪存性能提高25%。并且，motorola edge s还支持拓展虚拟内存的技术，在同时运行大型游戏及其他应用的情况下，可实时将虚拟内存拓展至更大容量，带来更加顺畅的使用体验。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0127/MAIN202101271047000149277584301.jpeg" style="width: 588px; height: 392px;" /></p> <p> 　　此外，motorola edge s搭载一块6.7英寸21:9 影院级超宽屏，支持90Hz 超高刷新率、DCI-P3广色域以及HDR10；同时搭载AI全能六摄，后置6400万AI高清四摄镜头，121°超广角，前置1600万超广角双镜头，支持100°广角拍摄。</p> <p> 　　价格方面，motorola edge s 6+128GB版本售价1999元，8+128GB版本售价2399元，8+256GB版本售价2799元。目前已在联想官网商城、联想来酷、摩托罗拉手机京东自营官方旗舰店、天猫摩托罗拉旗舰店及中国移动线下门店开启预售。2月3日上午10时，正式开启首销。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[调度员化身AI开发高手，让用电更安全、更便宜]]></title>
            <link>http://it.people.com.cn/n1/2021/0128/c1009-32015791.html</link>
            <pubDate>2021-01-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">只用7天就开发出一套AI应用，将电力系统母线负荷预测的准确率提升了4个百分点——这是广东电网电力调控中心员工在AI应用大赛上取得的成绩。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “基于南方电网和阿里云搭建的云平台，普通调度员现学现用，通过拖拉拽和简单的代码，就做到了AI负荷预测，准确率甚至超过了计算机系的学生，这在过去是不可想象的。”南方电网一级技术专家、教授级高级工程师梁寿愚说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月28日，第二届电力调度AI应用大赛在南方电网科研基地顺利闭幕。45支来自高校、科研机构、企业的参赛队伍借助AI算法，挑战行业内的母线负荷预测难题。最终，有25支队伍的预测准确率超过了湛江方式专业的人工成绩。亿可能源以73.9分总成绩（85%的准确率）夺冠，综合效能比人工提升10%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大赛由南方电网电力调度控制中心、中国电机工程学会电力系统自动化专委会等机构共同举办，是目前电力行业内影响力最大、应用性最强的AI大赛。此前，首届AI大赛中胜出的全网负荷预测方案就已应用于电网业务，将准确率提升到97.63%，预计今年会全面启用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与全网负荷预测相比，本届赛题要求对湛江地区的母线负荷进行预测，难度更大。南方电网在广东湛江有17个220kv电站和33根220kV母线，每15分钟时间间隔，意味着每天需要预测3168个负荷预测值。另一方面，母线供电范围大小对准确率有直接影响，一家钢厂的用电量变化可能就会造成负荷曲线的突变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要让AI做出准确的预测，首先需要机器学习历史数据。这是个海量的数据库，涵盖了十年间的负荷曲线、电网网格结构、历史检修票数据、气象数据等……如果让一个人去逐一翻阅，可能要花上数年的时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南方电网基于阿里云技术搭建的调度云平台派上了用场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电力调度是电网中最核心的系统，要对所有电厂、用户的计划进行编排，保证发电、用电的实时平衡。南方电网的电力调度覆盖五省区，系统复杂。2018年，南方电网在行业内率先搭建电网系统的“大脑中枢”——调度云平台，并于2019年8月正式上线。基于调度云的强大算力，南网总调的日前安全校核功能的计算时间从过去的1小时缩短到10分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了稳定高效，调度云也是一个开放的技术开发平台。“调度云就相当手机的操作系统和开发运行的生态，我们可以在云上快速开发出各种应用，就像手机的APP。”梁寿愚打了一个比方。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调度云平台搭建完成后仅三个月，南方电网就快速上线了“电力现货交易”业务，通过对供需关系和市场规则的自动调配，不同地区、时段电价每15分钟动态调整一次，让全社会的用电成本降到最低。资料显示，一个用电大户的单日电费从19万降至了7.8万。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 某种程度上，AI大赛是对云平台敏捷开发能力的极限挑战。过去这样的负荷预测项目从平台搭建、到数据处理、再到应用上线，要花上一年多的时间。但AI大赛只给开发者留出了7天的时间，他们必须把一切提速。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调度云平台首先为参赛者提供了一个云桌面终端，随开随用，随时调取海量历史数据。在调度云之上搭建的机器学习PAI平台又提供了大量可“拖拉拽”的算法训练工具，支持模块化的“低代码”开发。同时，通过DataWorks，QuickBI和MaxCompute等产品，将数据处理大幅提速，帮助开发者最快筛选出合适的算法模型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “原来自主研发并不难，”广东电网电力调控中心参赛选手郑文杰说，“电网调度的实际工作中其实有很多业务场景都可以通过这个平台进行快速的迭代、开发，比赛结束了，但我们会继续推进。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调度云平台还在不断扩大，以期助力电力行业的更多创新，真正让用电更安全、成本更低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿里云等提供技术支持的扩容项目已经启动，预计扩容完成后，南方电网全网超过50%的业务系统都将跑在调度云上。基于强大稳定的基础云平台，调度云新建的服务器可以即插即用，应用使用的资源可以秒级扩展——过去这需要几个月的时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基于调度云平台，一个全新的气象预测超算平台也会在今年第一波台风来临之前上线，减少恶劣天气对用电的影响。这在电力行业也尚属首次。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
