<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[教育频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[教育频道]]></title>
            <link>http://edu.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[教育新闻]]></description>
        <link>http://edu.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:25:31</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[全面清理整顿“大学”“学院”名称使用乱象 教育部等八部门出台规范意见]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106782.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 （记者孙竞）为清理整顿“大学”“学院”名称使用乱象，规范名称登记使用行为，教育部等八部门近日印发了《关于规范“大学”“学院”名称登记使用的意见》（以下简称《意见》）。《意见》指出，除经批准设立的大学、学院以及由其设立的内部机构或由其发起并依法登记的组织机构外，其他组织机构不得在牌匾、广告等对外宣传以及其他各类活动中使用“大学”“学院”字样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部发展规划司负责人表示，近年来，一些企业内设培训机构、社会组织，未经批准冒用“大学”“学院”名称，并对外开展宣传、招生等活动，造成社会公众误解，扰乱了教育秩序，产生了不良影响。根据《高等教育法》及相关法律法规，大学、学院是具有特定功能和作用的法人组织，应按照国家规定的标准和程序审批设立。在未经许可的情况下，各类机构名称或简称均不应使用“大学”“学院”字样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>如何界定“大学”“学院”名称？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》明确“大学”“学院”名称经审批方可使用。大学由国务院教育行政部门依法审批或备案；学院根据办学层次、类型、法人性质等，由中央和国家有关部门或省级人民政府及其有关部门依法审批。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冠“大学”或“学院”、具有独立法人地位的事业单位，涉及机构编制事项的，按照机构编制管理权限和规定程序，报机构编制部门审批。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“大学”“学院”名称登记和使用有哪些规范？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》明确了“大学”“学院”名称的登记规范和使用规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经审批设立的大学、学院，以及由其发起并依法设立的其他法人组织，在机构编制、民政、市场监管部门登记时可以对应使用“大学”“学院”字样。其他组织机构在登记时不得使用“大学”“学院”字样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除经批准设立的大学、学院以及由其设立的内部机构或由其发起并依法登记的组织机构外，其他组织机构不得在牌匾、广告等对外宣传以及其他各类活动中使用“大学”“学院”字样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>企业内设培训机构不得使用“大学”“学院”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部发展规划司负责人表示，企业设立的、无需审批登记的内设培训机构一般面向企业内部开展培训活动，但在实际中，部分机构以“大学”对外宣传，并加挂“大学”牌子，有的甚至还对外进行招生培训、开展业务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于这类机构，《意见》要求有关部门要指导和督促其规范名称使用行为，不得使用“大学”“学院”字样的名称及简称开展任何形式的宣传等活动。举办机构属于国有企业的，由履行出资人职责的机构负责规范；举办机构属于银行保险机构的，由银行保险监管部门负责规范；其他的由其举办机构的业务主管部门负责规范，无业务主管部门的由教育部门会同市场监管等部门负责规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>可以使用“XX老年大学”“XX社区学院”等专有名称</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》指出，经有关部门批准设立，面向特定人群开展非学历教育培训的老年大学、社区学院，不得单独使用“大学”“学院”字样，可以使用“XX老年大学”“XX社区学院”等专有名称。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部发展规划司负责人介绍，《意见》的出台，一方面，兼顾了其他有关部门审批设立的学院，如“干部管理培训学院”“技师学院”“会计学院”等；另一方面，对于因历史原因形成、且具有一定社会认知基础、面向特定人群开展非学历教育培训的老年大学、社区学院，可以继续使用“XX老年大学”“XX社区学院”等专有名称，但不得单独使用“大学”“学院”字样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关部门将开展全面摸排和清理整顿</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《意见》，机构编制、民政、市场监管部门按照上述规定对已登记名称中含有“大学”“学院”字样的组织机构进行摸排清理，审批机关或业务主管部门予以配合。登记名称不符合上述规定的，结合实际，通过组织机构申请变更、审批机关变更、登记机关依职权变更等方式进行规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地各相关部门在《意见》发布后6个月内组织开展清理整顿，对逾期仍违规使用“大学”“学院”字样开展活动的，按照主管和属地原则，由教育、机构编制、人力资源社会保障、民政、市场监管等部门依法责令改正或予以查处。对涉及虚假违法广告或宣传的，由市场监管部门责令停止，并依法处罚；构成违反治安管理行为的，依法给予治安管理处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传统工科专业应改造升级跟上时代步伐]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106265.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>王世斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　当今世界正经历百年未有之大变局，随着互联网和信息技术的快速发展，人们的生活方式、价值观念正在发生着改变，世界多极化和经济全球化带给我们诸多挑战。联合国教科文组织为了制定中期战略规划，以“未来十年全球和平面临的最紧迫的挑战”为题，对全世界15000多人开展了调查和访谈，于2021年3月31日发布了《世界2030调查报告》（The World in 2030）。该研究表明：有67％的受访者将“气候变化和生物多样性减少”选为第一挑战，远远超过其他选项。人们最忧虑的是自然灾害频发、极端天气、生物多样性减少等。对于解决这些问题，该报告给出的方案是绿色发展、可持续发展教育、国际合作、科学诚信。这说明，在构建人类命运共同体的过程中，国际社会希望大学能发挥更大的作用，大学应该充分发挥生物、环境等多学科综合优势，为解决人类面临的共同挑战贡献智慧与方案。</p> <p> 　　近年来，有一种说法认为生、化、环、材是四大“天坑”专业。生、化、环、材是生物类专业、化学类专业、环境类专业、材料类专业等四类专业的统称，涉及的理科和工科专业大约有十几个。在媒体上，人们还可以发现在文科、医科等专业里，都有诸多被称为“天坑”的专业。这些专业也被称为“劝退”专业。之所以认为是“坑”，列出的理由基本上集中在就业情况不是很好、工作环境较差、发展前景灰暗等方面。这一舆论对高中生高考志愿填报时的专业选择和大学的相关专业招生都产生了一定的影响。这些专业是“天坑”还是“富矿”，需要客观分析，不能一概而论。</p> <p> 　　<strong>首先是国家需求。</strong></p> <p> 　　基于科睿唯安数据库，我们分析了目前我国在生、化、环、材四大学科领域的学术水平。通过对比分析中、美两国学术表现，不难发现：近十年来，我国学者在发文数量上增长较快，目前我国在上述四个学科领域的发文数均超越了美国，但是在学术影响力指标方面，我们还有明显的差距。这个指标在一定程度上反映了我国在这四个学科领域的科研水平，而科学研究的差距又直接影响到了我国相关产业的高水平发展。十三届全国人大四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称“《纲要》”）中，国家把上述领域置于非常重要的位置。在“加强原创性引领性科技攻关”“国家战略科技力量”“打造数字经济新优势”“全面提高公共安全保障能力”等章节中都有专门的规划和部署，特别提到要加强基础学科拔尖学生培养，建设数理化生等基础学科基地和前沿科学中心。《纲要》提出把保障人民健康放在优先发展的战略位置，为人民提供全方位全生命期健康服务。由此可见，生、化、环、材都处在基础性和战略性地位，是国家要重点支持和发展的优先领域。这为四个领域的发展提供了重要机遇，也提出了重大挑战。国家和社会的需求，决定了相关产业未来的发展态势，也必然对人才培养提出了更高的要求。作为国家创新体系的重要组成部分，高校必须坚持“四个面向”，加强基础研究，提升关键核心技术攻关能力，输出一流的成果。高校必须落实立德树人根本任务，输出一大批高素质人才。</p> <p> 　　<strong>其次是当下行动。</strong></p> <p> 　　为了更好地面向工业界、面向世界、面向未来，主动应对新一轮科技革命和产业变革挑战，教育部、工业和信息化部、中国工程院发布了《关于加快建设发展新工科实施卓越工程师教育培养计划2.0的意见》，明确提出新工科要“改造升级传统工科专业，发展新兴工科专业，主动布局未来战略必争领域人才培养”。新工科的核心是以学生为中心，转变传统的教育思维和育人方式，打通现在的学科专业孤岛，通过跨界交叉融合，聚焦未来科技和产业发展需求，把现代教育技术融入人才培养全过程，重新设计培养方案，激发学生的创新活力和发展潜力。</p> <p> 　　新工科既是新的人才培养理念，也是改造升级传统工科和发展新兴工科的专业建设策略。相对于人工智能等新兴专业，传统学科专业既是传统的，也是现代的。如果我们对比传统专业历年来的培养方案，就会发现，它们都是铁打的专业名称，与时俱进的人才培养。随着社会不断进步，传统工科专业在新工科的教育理念下不断创新，其根基性和不可替代性不会动摇。但是，如果传统工科专业不能在教学内容、知识结构、培养模式、师资队伍、培养环境等方面跟上时代步伐，就会影响经济发展和社会进步。也就是说，传统工科专业在整体上会继续发展，但有些高校的传统专业会因为其人才培养质量不能满足社会的要求而被淘汰。</p> <p> 　　<strong>最后是未来发展。</strong></p> <p> 　　大学是知识和人的发展的共同载体，为了培养能应对未来挑战的卓越人才，高校在新工科理念下改造升级传统工科需要处理好以下三个关系：</p> <p> 　　第一是学生和学科专业的关系。大学的使命是培养人，发展学科的目的也是为了培养人，学科专业的宽度和厚度决定了学生的高度。学科专业要聚焦科技前沿，提高原始创新能力。要与行业企业深度融合，帮助企业提升自主创新能力。要特别重视传统专业与管理、控制、人工智能等学科交叉融合。要注重培养学生的家国情怀和伦理责任，通过系统性和挑战性的实践提高学生的适应力和自我调节能力。高校要推进学科专业一体化建设，建立学科专业动态调节机制，始终把学生置于学科专业建设的核心位置。</p> <p> 　　第二是多样性与规范性的关系。工程科技日新月异、社会需求日益多元使得对工科人才的要求越来越多样化。同时，工程的规范性和严谨性特征，决定了工科人才的培养必须将规范性作为基本前提。高校要尊重学生的个体差异，在招生、培养、评价等方面，实现多样性、规范性的协调统一。与此同时，教育行政部门要加大调控力度，通过评估和认证等手段，引导高校优化学科层次和专业结构，促进本科专业建设水平提升，尤其是帮助低水平学校提升人才培养质量，促进不同类型高校协调发展。</p> <p> 　　第三是传承与创新的关系。传统专业积淀深厚，文化传统优良，它们都支撑和见证了国家民族工业和社会发展的历程，这些都是文化育人的重要载体，也是学科专业传承的精神财富。我们要树立系统性、生态性和可持续性的现代工程观，更好地协调人、自然、社会之间的关系。要用现代工程观审视我们的工科人才培养，尊重人才成长规律，吸收借鉴先进的育人经验，推动专创融合创新创业教育改革，把创新创业教育贯穿人才培养全过程，不断创新人才培养模式。只有这样，才能更好地为未来培养卓越人才。</p> <p> 　　（作者：王世斌，系天津大学发展战略研究中心教授，博士生导师）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《民办教育促进法实施条例》有何亮点]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106279.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，修订后的《民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）颁布，自2021年9月1日起施行。新修订的《实施条例》对现行条例作了系统的修改、补充和完善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，全国共有民办学校18.67万所，占全国各级各类学校总数的比例超过了1/3；在校生5564.45万人，占比接近1/5。民办教育已经成为教育事业的重要组成部分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《实施条例》的亮点在哪里？与原规定有何不同？对于备受关注的“公参民”“集团化办学”等行为，有何指导意义？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>进一步增加了民办教育扶持政策</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 民办教育关系着人民群众切身利益。此前，一些社会资本借办学之名，损害了百姓利益，扰乱了整个教育的办学秩序。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，《实施条例》明确规定，坚持社会主义办学方向，坚持教育公益性。这就意味着，民办教育成为教育事业的重要组成部分，不得与“办人民满意教育”的宗旨相背离。为了将坚持公益性原则落到实处，《实施条例》作出一系列制度规定：进一步完善我国民办学校的设立制度，严把入口关：地方人民政府不得利用国有企业、公办教育资源举办或者参与举办实施义务教育的民办学校。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《实施条例》进一步增加和明确了扶持的政策，包括财政扶持、税收优惠、用地保障等，鼓励金融、保险机构为民办学校融资、风险保障等提供服务。同时，加强规范，包括完善民办学校招生规则，规范利用互联网技术等在线办学行为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在支持与奖励方面的最大调整是，删除了‘合理回报’相关条款，同时，明确了非营利性和营利性民办学校在财政、税收、用地、金融等方面的差别化扶持举措，明确了优先扶持办学质量高、特色明显、社会效益显著的民办学校的导向。”教育部政策法规司副司长王大泉介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在民办学校的资产与财务管理方面。《实施条例》着重依法落实、完善了民办学校收费和管理机制，健全了民办学校资金和资产的管理使用规则，新增了对关联交易的规范，坚决防止以非营利之名行营利之实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>为过度资本化“设禁区”“亮红灯”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对近年来出现的无序竞争、违规办学等行业乱象加强了行业监管，通过“设禁区”等方式对当前民办教育某些领域中出现的过度资本化、过度商业化“亮红灯”。中国民办教育协会会长刘林表示，“这是对少数、少量不符合政策方向和群众利益的办学行为的有力纠正，对民办教育的保护与支持”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《实施条例》新增“教师和受教育者”章节。重点落实法律关于师生权益保证的规定。新增了保障教职工待遇的具体规定，进一步强调对民办学校教师、学生的平等对待，规范和支持民办学校加强师资队伍建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《实施条例》还专门增加了“从业禁止”内容，这是条例基于教育行业的特殊性质和行业要求新增的一个法律责任形式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民办学校的举办者、实际控制人、决策机构的负责人、校长等主体，对民办学校的运行和管理有着重要的影响。实际上，他们的行为也会直接影响民办教育乃至整个教育系统的形象和声誉。这些主体如果出现了违法违规行为的话，《实施条例》在一般的处罚规定之外，给予从业禁止，即禁止他在一定年限内再从事相应的工作，情节最严重的可以终身禁止。王大泉说：“这些规定有助于提高执法的针对性和有效性，也能够形成真实的震慑，促使有关主体能够履行好自己的法律义务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>禁止公办名校办民校</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《实施条例》明确，实施义务教育的公办学校不得举办或参与举办民办学校，也不得转为民办学校。在很多地方，这一方式曾被认为是快速扩大优质教育资源的“良方”。有媒体报道，许多开发商为了卖楼盘而在楼盘所在小区建立公办名校分校。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部发展规划司司长刘昌亚认为，这种办学模式也对教育生态带来较大的负面影响。“它稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出许多社会问题。同时，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，却采用民办学校的收费标准。不管是对公办学校还是民办学校，都造成了不公平竞争，扰乱了正常的教育秩序。”这一做法，在《实施条例》中被明确禁止。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，为限制部分不法教育管理者变相倒卖国有教育资产，《实施条例》还增加了完善举办者变更机制方面的规定：民办学校举办者变更的，应当签订变更协议，但不得涉及学校的法人财产，不得影响学校发展，不得损害师生权益；现有民办学校举办者变更的，可以根据其依法享有的合法权益与继任举办者协议约定变更收益。<span style="text-indent: 2em;">（记者陈鹏）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传统工科如何更好地实现创新型人才培养]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106257.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/17/7318774605066354809.jpg" /></p> <p> 　　<strong>当前，“生化环材”等与国计民生息息相关的传统工科，似乎却正在沦为部分学生口中的“劝退”专业、“天坑”学科。传统工科边缘化，传统工科学生走到了十字路口，未来前途茫茫。事实果真如此吗？“生化环材”究竟是“天坑”，还是“富矿”？</strong></p> <p> 　　<strong>豆瓣“生化环材自救联盟”小组，吸引了1万多名组员，大家在里面讨论学“生化环材”专业的迷茫、困扰、不安与焦虑。组员们期望于通过跨专业考研、转专业、跨行找工作等方法摆脱“生化环材”专业，实现“自救”。</strong></p> <p> 　　<strong>“生化环材”即是生物（医学）工程、化学工程技术、环境科学与工程、材料科学与工程四个领域的统称，这些专业被戏称为“天坑专业”。</strong></p> <p> 　　<strong>许舒是一所华南985高校高分子材料专业的硕士研究生，今年即将毕业的他成功实现“零基础转行计算机”，他在小组里分享自己“成功脱坑”的经验，“希望帮助更多生化环材的学生少走弯路，尽快上岸”。</strong></p> <p> 　　<strong>“薪酬低、就业岗位无大幅增加、成功成本高、工作环境艰苦使得许多学生纷纷想‘避坑’”</strong></p> <p> 　　正在北京航空航天大学生物材料专业读博二的罗晶晶感到很迷茫：“对专业还没有特别强烈的兴趣，当初本科选专业是听从亲戚的介绍，现在也没有想好未来自己想做什么。”</p> <p> 　　据罗晶晶观察，周围同专业师兄师姐们的出路一般分为几种：第一种是博士毕业继续深造，博士后出站、进高校，走科研道路；第二种是考教师资格证，到中学当老师；第三种是考公务员；最后一种是进企业。“每条路的竞争都非常大，如果没有突出的优势，很难实现自己的价值、找到一个合适的位置。”罗晶晶感叹。</p> <p> 　　除了对出路的迷茫以外，许舒认为自己以前“尚且对专业抱有一丝幻想，感觉读博当老师当然不错，或者硕士毕业去企业好像也有高薪岗位”。而当他去各大招聘网站上看行业工作情况时，“工资，工作地点，工作环境等，数字给我的感受是最直观的，比如高分子专业的材料工程师等岗位，薪资之低，地点之偏，当时我直接就懵了。”</p> <p> 　　“本以为读了硕士之后，自己会成为解决某个重大科学问题的尖端人才，不过实际上还是工厂熟练工。紧接着又看了一些其他行业的工作薪酬和地点，互联网当然不用多说，其他行业即使薪水不算高，但至少可以不用天天去郊区，下工厂，吸‘废气’，可以有相对正常的生活。”一番比较之后，许舒彻夜难眠，这就是“天坑”专业吗？</p> <p> 　　所谓“天坑”，坑在哪里？南京信息工程大学副教授陶涛曾一针见血地指出：“因为跟生化环材一样辛苦的专业拿的钱比生化环材多得多，跟生化环材一样穷的专业工作强度比生化环材低得多，所以说生化环材是天坑。”正如许舒和罗晶晶所说，薪酬低、就业岗位无大幅增加、成功成本高、工作环境艰苦使得许多学生纷纷想“避坑”。</p> <p> 　　北京理工大学研究生院常务副院长王军政认为，“生化环材”这些学科实际上都是基础学科，对基础研究而言，一部分学生学得比较好，从本科读到博士，有了原创性的成果。另一部分学生读完本科觉得和市场结合得不紧密，一时半会不能胜任这个工作，可能就得转行。</p> <p> 　　在陶涛看来，生化环材不是发家致富的专业，但是疫情当前，更需要依靠生化环材专业。“没有化学，没有材料，很多口罩、消毒液和防疫物资是生产不出来的；没有生物，很多核酸检测试剂盒是研发不出来的；没有环境，我们很多危废，特别是医疗废弃物又将流向哪里？就像一位环境老师在课堂上跟同学举例说的那样，如果一个垃圾场在你家里，你肯定不乐意，因为垃圾臭，如果没有这个垃圾场，千家万户不能倒垃圾，家家都臭了。我们生化环材的学生要明白一点，你的使命就是设计一个不臭任何人的垃圾场。”陶涛说，“坑人的不是专业，而是‘欲壑难填’。”</p> <p> 　　一位不愿具名的工科教育领域专家为就读生化环材的学生给出建议：第一，如果喜欢做研究、善于做研究，可以选择继续深造。第二，如果想尽早就业，可以在原有知识结构上，再选一个别的专业，从复合型人才的角度提升自己，让自己的适应能力和创新能力都有所提高，让自己的专业能力更加适应产业和市场的需求。</p> <p> 　　<strong>“制造业人才供给不足和对传统工科认识的变化，是由于社会的人才需求结构发生了变化”</strong></p> <p> 　　被戏称为“天坑”的生化环材只是传统工科专业的一角。随着信息化、数字化的飞速发展，“传统工科被边缘化”是近些年来甚嚣尘上的一种声音。传统工科即以传统工程教育为基础的工科专业，是以文、理、工分制条件下的工科高校或院系为社会培养工科专业技术人才的教育。新中国成立以来，我国工科教育得到飞速发展，形成世界上规模最大的工科教育，但也面临着新问题。</p> <p> 　　清华大学中国经济社会数据研究中心主任许宪春与助理研究员张钟文、关会娟调研了广东和浙江的11家制造业企业发现，我国制造业面临着专业化人才供给不足的问题。调研报告指出：“一是受过专业化训练的高素质技术人才缺口很大，且现行的职业教育体系不能满足专业人才队伍的需求；二是制造业数字化转型人才的供需不匹配；三是国际化高端人才严重缺乏，不利于企业进入和占领国际市场。”</p> <p> 　　实际上，“传统工科被边缘化”论调就是认为传统的工科教育不吸引人，学生不愿从事传统产业、制造业的工作，而是更加倾慕计算机、金融等新兴的热门专业。</p> <p> 　　不愿具名专家称，制造业人才供给不足和对传统工科认识的变化并不是边缘化，而是社会的人才需求结构发生了变化，市场在大数据、物联网、云计算等领域的人才更紧缺。但中国是世界上国家工业体系最全的国家，每一个行业都需要人。</p> <p> 　　王军政认为，“我们常说的人才短缺实际上是创新型人才的短缺。计算机、金融等专业热门，因为社会需求量大，待遇高，对家长学生的吸引力就大，这是肯定的。但冷门有冷门的特点，学生都选择热门专业不代表冷门专业就不需要了。不管是冷门还是热门，都要有创新，都需要学生学得深入、透彻。”</p> <p> 　　专家认为，学校的长处在于基础研究，现在的产业和科技发展到了新阶段，对于工科来讲，最新知识和最新技术不在学校，那么学生要掌握最新的技术，一定需要产教融合，需要学校和企业的密切合作，这样培养的人才更能适应工作岗位。学校有学校的优势，不过在产业里的锻炼也是不能替代的。</p> <p> 　　张钟文等建议，要实现我国制造业的转型升级，需要加强专业化人才培养。除了要引导改变人们的观念，正确认识蓝领阶层工人的价值外，还需要产学研相结合，企业和高校加强合作，在高校增设智能制造相关专业，推动数字化专业人才培养。</p> <p> 　　<strong>“新工科对传统工科进行智能化、信息化改造升级，能更好地实现创新型人才的培养”</strong></p> <p> 　　孙启明将在今年7月从清华大学工程物理系博士毕业，而此前他早已认定自己将去与本专业对口的工作岗位，甚至没有考虑过待遇等问题。“自己动手操作能真正地生产、制造出一些产品，而这些能够解决工作上的需求和应用”，这是让孙启明对专业认同感很高的地方。“喜欢什么就专注干什么，不需要太多纠结和比较。去行业一线做专业相关的工作就是我的初心。”孙启明说。</p> <p> 　　能让工科学生爱上专业，实现自己的价值和使命，像孙启明一样成就初心，这需要在工科人才培养体系上下功夫，新工科建设正当其时。</p> <p> 　　清华大学教育研究院教授林健指出，新工业革命的核心特征是各项技术的融合，包括传统技术与新技术的融合、交叉学科的融合等。以信息化（互联网）、智能化和一体化为主要趋势的新工业革命对传统工程学科的影响主要源于两方面因素：一是通过信息技术和人工智能对传统工程学科的渗透和融合；二是工业一体化促使传统工程学科的整合和重组。</p> <p> 　　王军政认为，“科技的发展对人才发展的要求更高，几十年前学习的内容注定已经不能适应现在社会的发展。新工科对传统工科进行智能化、信息化改造升级，能更好地实现创新型人才的培养。”</p> <p> 　　不具名专家认为，“我们国家的现代化还需要发展，我们还不是制造强国也不是教育强国，所以工科就特别重要。现在新工科的创新教育是最紧迫、最急需的。创新才能发展，新工科不仅要在内容和形式上创新、还要在体制机制上创新，这样才能不断培养国家发展需要的人才。”</p> <p> 　　要培养更符合需求的人才，许多学校已经在新工科建设上有了探索。华中科技大学机械科学与工程学院院长丁汉介绍，根据新工科的要求，学院的“新工科”建设主要是重构面向“新工科”的人才培养体系，在课程体系中设置了“思政和文化素质模块”，强调对学生社会责任感、文化素养、人际关系协调能力和表达沟通、写作能力等方面的培养。并且通过构建面向新工科的“多学科交叉平台、产学研协同育人、深度工程化学习、国际化教学”人才培养体系，帮助学生构建问题空间，夯实理论基础，强调实践教学，增强系统意识，拓展创新思维，形成终身学习能力。</p> <p> 　　在王军政看来，“宽口径、重基础、强交叉”是新工科人才培养的关键词，创新新工科人才培养体系、改进教学模式，最重要的是增强学生学习的内生动力，让学生在学习中发自内心地爱上学习的专业，培养起学生的家国情怀和理想信念，不管是做科研还是走入社会都能实现自身的价值。</p> <p> 　　（本报记者 杨 飒）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[京津冀专场招聘会提供超9万个岗位]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106216.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/99/14117331381620610491.jpg" /></p> <p> 　　本报讯（记者 雷嘉）全国高校毕业生就业创业指导委员会成立大会暨2021届高校毕业生就业促进周昨天在中国农业大学启动。现场举办了京津冀专场招聘会和重点领域人才供需对接会，仅前者就现场提供了约2.3万个就业岗位，线上招聘岗位近7万个。</p> <p> 　　2021届高校毕业生就业促进周由教育部主办，以“为民服务办实事、聚力增效促就业”为主题，于5月17日至23日在全国范围内同步开展校园招聘、校企供需对接会、就业育人主题教育等系列活动。</p> <p> 　　昨天在中国农业大学举行的京津冀专场招聘会提供了约2.3万个岗位，吸引了京津冀地区近2000名高校毕业生求职。北京青年报记者注意到，招聘会现场既有首农这样的北京龙头企业，也有旷视科技这样的互联网“独角兽”企业。2.3万个招聘岗位囊括了行政管理、市场销售、技术研发、设计文案等多个领域。</p> <p> 　　怀抱个人简历的毕业生们都有备而来，在入口处看清了招聘单位名单及位置后，就直奔自己的目标单位投送简历、毛遂自荐。京津冀专场线上招聘会也于5月17日至23日同步举行，500余家用人单位发布了近7万个招聘岗位。2021届高校毕业生可通过“北京高校毕业生就业信息网”进行线上求职。</p> <p> 　　在京津冀专场招聘会的隔壁，同时举办了一场重点领域供需对接会。中国航天科技集团、中粮集团等120余家重点企业与中国农业大学等多家高校现场进行人才对接。供图/中国农业大学</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部将规范“名校”办“民校”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106176.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　教育部昨天召开新闻发布会，介绍新修订的《民办教育促进法实施条例》。北京青年报记者从会上了解到，2020年全国民办学校数量已占到各级各类学校总数的1/3强，民办学校在校生数量占比接近1/5。民办教育成为教育事业的重要组成部分和促进教育改革的重要力量。修订后的《实施条例》明确了民办学校举办的鼓励与限制规范，完善了民办学校法人治理结构，健全了民办学校资金和资产的管理使用规则，删除了“合理回报”相关条款，自今年9月1日起施行。</p> <p> <strong>　　公办校办民办校应有独立校园</strong></p> <p> 　　对于公办学校举办或者参与举办民办学校，《实施条例》提出了一系列限制性要求。包括：不得利用国家财政性经费，不得影响公办学校教学活动，不得仅以品牌输出方式参与办学，并应当经其主管部门批准。公办学校举办或者参与举办非营利性民办学校，不得以管理费等方式取得或者变相取得办学收益。公办学校举办或者参与举办的民办学校应当具有独立的法人资格，具有与公办学校相分离的校园、基本教育教学设施和独立的专任教师队伍，按照国家统一的会计制度独立进行会计核算，独立招生，独立颁发学业证书。</p> <p> 　　此外，任何社会组织和个人不得通过兼并收购、协议控制等方式控制实施义务教育的民办学校、实施学前教育的非营利性民办学校。地方政府不得利用国有企业、公办教育资源举办或者参与举办实施义务教育的民办学校。</p> <p> <strong>　　教育部将规范“名校”办“民校”</strong></p> <p> 　　针对近年来社会关注度很高的“名校”举办或参与举办“民校”的问题，教育部发展规划司司长刘昌亚给予了回应。他表示，公办学校以品牌输出方式参与举办民办学校，是特定历史阶段的产物，但也产生了较多的问题。一方面，如此做法稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出社会问题。另一方面，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，采用民办学校的收费机制，对公办学校和民办学校都造成了不公平竞争，扰乱了教育秩序。因此，《实施条例》第七条重点规范了这一办学形式，包括规定义务教育公办学校不得举办或者参与举办民办学校，公办学校举办或者参与举办民办学校不得利用国家财政性经费、不得影响公办学校教学活动、不得仅以品牌输出方式参与办学，公办学校举办或参与举办非营利性民办学校，不得以管理费等方式取得或者变相取得办学收益，等等。</p> <p> 　　刘昌亚表示，下一步教育部还将出台细化文件，全面规范“公参民”办学。</p> <p> <strong>　　删除“合理回报”相关条款</strong></p> <p> 　　此次《实施条例》关于民办学校支持与奖励的内容修订，最大的调整是对照新修订的《民办教育促进法》，删除了“合理回报”相关条款，同时明确了非营利性和营利性民办学校在财政、税收、用地、金融等方面的差别化扶持举措，明确了“优先扶持办学质量高、特色明显、社会效益显著的民办学校”的导向。</p> <p> 　　修订后的《实施条例》第七章规定，新建、扩建非营利性民办学校，地方政府应当按照与公办学校同等原则，以划拨等方式给予用地优惠。实施学前教育、学历教育的民办学校使用土地，地方人民政府可以依法以协议、招标、拍卖等方式供应土地，也可以采取长期租赁、先租后让、租让结合的方式供应土地，土地出让价款和租金可以在规定期限内按合同约定分期缴纳。</p> <p> 　　县级政府根据本行政区域实施学前教育、义务教育或者其他公共教育服务的需要，可以与民办学校签订协议，以购买服务等方式，委托其承担相应教育任务。委托民办学校承担普惠性学前教育、义务教育或者其他公共教育任务的，应当根据当地相关教育阶段的委托协议，拨付相应的教育经费。县级以上地方政府可以采取政府补贴、以奖代补等方式鼓励、支持非营利性民办学校保障教师待遇。</p> <p> 　　文/本报记者 雷嘉</p> <p> 　　其他亮点</p> <p> <strong>　　义务教育公办校不得举办民办学校</strong></p> <p> 　　修订后的《实施条例》明确了民办学校举办的鼓励与限制规范，特别是增加对公办学校举办民办学校的限制。第二章规定，国家鼓励以捐资、设立基金会等方式依法举办民办学校。以捐资等方式举办民办学校，无举办者的，其办学过程中的举办者权责由发起人履行。在中国境内设立的外商投资企业以及外方为实际控制人的社会组织不得举办、参与举办或者实际控制实施义务教育的民办学校；举办其他类型民办学校的，应当符合国家有关外商投资的规定。</p> <p> 　　举办民办学校的社会组织或者个人应当有良好的信用状况。举办民办学校可以用货币出资，也可以用实物、建设用地使用权、知识产权等可以用货币估价并可以依法转让的非货币财产作价出资；但是，法律、行政法规规定不得作为出资的财产除外。</p> <p> 　　实施义务教育的公办学校不得举办或者参与举办民办学校，也不得转为民办学校。其他公办学校不得举办或者参与举办营利性民办学校。但是，实施职业教育的公办学校可以吸引企业的资本、技术、管理等要素，举办或者参与举办实施职业教育的营利性民办学校。</p> <p> <strong>　　义务教育民办校不得提前招生</strong></p> <p> 　　新修订的《实施条例》第三十一条明确，实施学前教育、学历教育的民办学校享有与同级同类公办学校同等的招生权，可以在审批机关核定的办学规模内，自主确定招生的标准和方式，与公办学校同期招生。</p> <p> 　　实施义务教育的民办学校应当在审批机关管辖的区域内招生，纳入审批机关所在地统一管理。实施普通高中教育的民办学校应当主要在学校所在设区的市范围内招生，符合省、自治区、直辖市人民政府教育行政部门有关规定的可以跨区域招生。招收接受高等学历教育学生的应当遵守国家有关规定。县级以上地方人民政府教育行政部门、人力资源社会保障行政部门应当为外地的民办学校在本地招生提供平等待遇，不得设置跨区域招生障碍实行地区封锁。</p> <p> 　　同时强调，民办学校招收学生应当遵守招生规则，维护招生秩序，公开公平公正录取学生。实施义务教育的民办学校不得组织或者变相组织学科知识类入学考试，不得提前招生。民办学校招收境外学生，按照国家有关规定执行。</p> <p> 　　本组文/本报记者 雷嘉</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京各级机关补录公务员今起报名 涉及544个岗位831人]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106168.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，北京市公务员局发布各级机关2021年度补充录用公务员公告。公告指出，该局将组织实施北京市各级机关2021年度补充录用一级主任科员及以下和其他相当职级层次公务员工作，报名时间为今日9时至明日18时。</p> <p> 　　北京青年报记者了解到，各招录机关的补充录用人数、具体职位、考试类别、资格条件等详见《北京市各级机关2021年度补充录用公务员招考简章》，报考者可以通过首都之窗网站、北京组工网站查阅。据北青报记者统计，此次补录涉及市政府办公厅综合秘书等544个岗位、831人。</p> <p> 　　根据公告，今日9时至明日18时期间，报考者通过报名参加北京市各级机关2021年度考试录用公务员公共科目笔试时的身份证号和密码登录“北京市人事考试通用平台”，选择补充录用公务员职位，填报报名信息。在提交报名申请时间结束之前，可以变更拟报考的职位。</p> <p> 　　5月20日9时至5月21日18时，招录机关按照报考者参加北京市各级机关2021年度考试录用公务员笔试成绩从高分到低分的顺序，进行线上资格审查。笔试成绩相同的，一并进入线上资格审查。线上资格审查合格人数与计划录用人数比例达到规定的面试比例后，招录机关不再对其他人员进行线上资格审查。</p> <p> 　　线上资格审查须提供的材料及注意事项与北京市各级机关2021年度考试录用公务员线上资格复审的要求一致。</p> <p> 　　5月24日之后，报考者可以登录“北京市人事考试通用平台”查询进入面试和专业能力测试的人选名单。</p> <p> 　　公告中强调，报考者应认真执行补充录用公务员各环节相关规定，未按规定时间、地点参加面试、专业能力测试、体检的，视为自动放弃。报考者应自觉配合招录机关做好疫情防控工作，凡隐瞒或谎报旅居史、接触史、健康状况等疫情防控重点信息，不配合工作人员进行防疫检测、询问、排查、送诊等造成严重后果的，取消其相应资格，并记入公务员考录诚信档案，如有违法行为，将依法追究其法律责任。</p> <p> 　　此外，北京市公务员局提示，本次考试不指定辅导用书，不举办也不委托任何机构举办考试辅导培训班。目前社会上出现的有关公务员考试辅导班、辅导网站或发行的出版物等，均与本次考试无关，广大报考者提高警惕，避免被误导干扰，切勿上当受骗。</p> <p> 　　内存</p> <p> 　　补录报考条件和要求</p> <p> 　　公告明确，除具备《北京市各级机关2021年度考试录用公务员公告》中规定的报考条件外，报考者还应当符合以下条件和要求：</p> <p> 　　（一）补充录用在公共科目笔试内容相同的职位之间进行（即报考者只能报考相同层级的补充录用公务员职位）；</p> <p> 　　（二）补充录用只能报考一个职位；</p> <p> 　　（三）参加补充录用的报考者应当符合拟报考补充录用职位规定的资格条件和要求；</p> <p> 　　（四）参加补充录用的报考者笔试成绩应当达到拟报考补充录用职位的最低合格分数线；</p> <p> 　　（五）在北京市各级机关2021年度考试录用公务员工作中，已被确定为拟录用人员的报考人员不再具有参加补充录用的资格。（记者 解丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[半数求职者中意的“宅赚”岗位没那么简单]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32106118.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　某视频网站UP主能月入上千万元，某主播年入千万元……这样的故事，正成为越来越多90后、00后青年人心中的“励志故事”。一家求职网站统计的数据显示，仅2020年上半年，就有6500万人次的大学生在该网站上投递兼职简历，近一半人次中意的是足不出户、主播类“宅赚”岗位。</p> <p> 　　今年3月，上海骑鲸客文化传播公司筹备已久的“播赞”公益课程开班了。这项课程是用15天的时间，把通过人社系统、共青团系统排摸到的大学毕业尚未就业的“宅家”青年组织起来进行直播培训，教会他们如何做直播。</p> <p> 　　“目前已经培训了500人。很多年轻人并不知道，看上去简单的直播带货、短视频制作，背后有很多细节，他们盲目涌入这个行业，却没做好思想准备。”骑鲸客创始人王霆说。</p> <p> 　　<strong>新职业人才整体上呈现出高增长态势</strong></p> <p> 　　“Mars沈”这两天正在紧锣密鼓地为自己旗下的两名主播寻找上家客户。他的MCN机构（Multi-Channel Network，以盈利为目的的短视频经纪公司通过合作、签约等方式将具有一定粉丝数和影响力的创作者聚合到一起，通过平台化的运作模式，为创作者提供运营、商务、营销等服务，降低其运营成本和风险，实现商业的稳定变现——记者注）刚刚成立1个多月，旗下只有两名主播，目前主要为箱包、零食等产品带货。</p> <p> 　　“两个主播现在每个月大概可以挣到1万元左右，我目前还挣不到钱。”“Mars沈”告诉记者，尽管没啥收入，但他觉得这份事业很有奔头，“我会再找一些主播，再找找需要带货的企业，把机构做大做强”。</p> <p> 　　很多人不会想到，“Mars沈”曾经是一名央企的跟船海员，平时不是穿制服在海上工作，就是穿正装坐在办公室里。但他在一年前“实在不想待在一本正经的环境中”，“感觉升职也遇到了瓶颈，不想再做了。”他辞职时，刚好是新冠肺炎疫情刚刚暴发的阶段，辞职后很难再找到其他工作。</p> <p> 　　如今的他，穿着时尚卫衣、哈伦裤和自己喜欢的大头潮鞋，每天到距家10多公里的市中心共享办公空间工作。“这是我喜欢的工作状态，虽然不稳定，但感觉有奔头。”“Mars沈”说。</p> <p> 　　中青报·中青网记者注意到，像“Mars沈”这样的新兴青年，如今已经成为“大多数”。BOSS直聘研究院数据显示，包括网络带货主播、电竞从业者、无人机飞手等25个新职业岗位的积极求职人群平均年龄是24.9岁，人才存量同比增长105%。这些新职业人才整体上呈现出年轻化、高增长态势。</p> <p> 　　以电子竞技运营师为例，积极求职群体的平均年龄仅为22.9岁，在电竞行业爆发的2019年，存量人才增速是全行业均值的5.2倍。其中，22岁和23岁的年轻人占比总计达29.7%。</p> <p> 　　不仅如此，诸如网络主播等工作机会几乎在全国范围内遍地开花。除北京、上海、杭州等新兴行业蓬勃发展的城市外，包括江西宜春、吉林长春、河南郑州、江苏启东、湖南株洲、山西晋中等中小城市，也都出现了招聘网络主播、主播经纪人、主播星探的公司。</p> <p> 　　<strong>不好玩、没意思的工作，年轻人不想做</strong></p> <p> 　　“现在的90后、00后，多数家庭条件都不差。他们不是为了找到一份糊口的工作，他们需要的是一个自己喜欢的工作。”骑鲸客创始人王霆2003年毕业于上戏导演系，原本一心要拍大片的他，2013年果断转型做起了小视频。“2001年那时，一段3-5分钟的视频要价100万元；2013年时只有50万元；到2014年，一个兜里揣着5万元创业启动金的小伙子也来找我拍小视频。”</p> <p> 　　从2014年开始，越来越多小得不能再小的创业者来找王霆拍摄小视频。虽然需求旺盛，但对方能支付的费用只有过去的十分之一左右。小视频行业迎来春天，但从事小视频拍摄工作的年轻人却不好找，人才队伍极不稳定。</p> <p> 　　多年创业过程中，王霆越来越明显地感受到——年轻人求职不再仅仅是为找一份工作，他们更想要职业获得感，“不好玩、没意思的工作，他们不想做了”。</p> <p> 　　在王霆的工作室里，年轻的员工不想做朝九晚五的“社畜”，想做更加有趣的事儿，“队伍不好带。让他们坐班，说没法产生创意，创意要晚上10点以后才能有”。</p> <p> 　　后来他想了一个办法，让公司里的年轻人自己“组团打怪”。一名一年能接200万元生意经验值的总监，可以自行带领一个团队干活，团队成员如何分成、发工资全由总监决定。一个总监带领的团队，就是一间工作室。几个工作室可以自愿结合在一起，变成一个独立运算的小公司，小公司由骑鲸客来投资，“大家一起做老板，更适合这些年轻人”。</p> <p> 　　用这种方式，目前骑鲸客旗下已经裂变出了一家设计公司、一家活动公司、一家视频公司和一家科技公司。“这些新兴职业，最核心的要素就是人，怎么把这些年轻人用好、用足，让他们自发地奋进，是关键。”王霆说。</p> <p> 　　<strong>青年涌入后的行业培训亟待加强</strong></p> <p> 　　在“播赞”公益主播培训班上记者看到，主播培训课程包括移动互联网模式介绍、直播套路介绍、话术课程、后期制作、脚本策划等。学员们在15天时间里，能把“直播带货”这件事学一个大致。但每一期直播培训课程结束，培训师都会提醒学员，谨慎选择主播这个行业。</p> <p> 　　“我是一名导演，我特别清楚，一个人能不能在镜头前成名，要看长相，还要看各方面综合素质。15天，哪怕一个月、半年的培训，也不能帮助你成为一个头部主播。”王霆说，许多头部KOL（即Key Opinion Leader，意见领袖——记者注）本身就是某个垂直领域的专家，比如法学教授、烹饪大师、化妆品专柜柜员等，他们能成为直播时代的佼佼者，除了“面相”因素外，更主要的原因是具有极好的“专业素养”，“先深耕自己所在的领域，1万个小时后再谈放大影响力的问题”。</p> <p> 　　王霆本人还是上海市就业创业指导专家，他常以志愿者的身份给青年大学生做职业规划。近年来，他发现，那些“不爱出家门”的大学生毕业生越来越多，“家庭条件都很不错，不少人总想着在家待着当当主播、陪打游戏就能挣钱”。</p> <p> 　　为了给这些青年一个真实的网络直播生活感受，王霆在“播赞”培训课程里植入了沉浸式体验环节——连续多日，要求学员每天坚持10个小时以上在模拟直播环境中进行直播。最终，经该项目培训的、前期有很强的当主播愿望的300个年轻人中，只有约50%的人决定入行。</p> <p> 　　上海市人大代表、上海柔维材料科技有限公司总经理韩若冰也注意到“新职业”随机、碎片化的特点，“我们传统行业，做一个项目就是一辈子甚至几辈人来做，但‘新职业’的生命周期很短。”他说，新行业有着极强的造富、造星能力，吸引了很多青年，但对从业人员的引导和培训尚未跟上，“他们迫切需要职业规划，如果没有这方面的教育，这些行业带来的负面效果就会显现”。</p> <p> 　　中青报·中青网记者 王烨捷</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[运动减压 备战高考]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1053-32106069.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/55/10801385386469343911.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月17日，内蒙古呼和浩特市第十二中学高三学生参加“拔河”比赛。</p> <p> 　　高考临近，呼和浩特市第十二中学开展多种形式的集体趣味运动项目，帮助高三学生在紧张备战高考的同时，保持身心健康，增强身体素质。 丁根厚/视觉中国</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[引导民办学校提供差异化多元化特色化教育供给]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32105860.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 月</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新修订的《民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）日前发布。5月17日，教育部召开新闻发布会，对有关情况进行介绍解读。</P><P>　　修订坚持支持与规范并重</P><P>　　“这是‘十四五’开局之年颁布实施的第一部教育法规，意义重大而深远。”教育部发展规划司司长刘昌亚在发布会上表示，《实施条例》修订坚持支持与规范并重，将对民办教育发展产生深远的影响。</P><P>　　刘昌亚介绍，《实施条例》的修订完善了民办教育相关制度，强化了民办教育促进法的修法精神，维护了民办学校及其受教育者、教职工、举办者等主体利益，破解了长期存在的难点问题，有利于促进民办教育持续健康高质量发展。</P><P>　　据介绍，《实施条例》的修订有五点主要考虑。一是在办学方向上，始终坚持和不断加强党对民办教育的全面领导，坚持教育的公益属性，落实“立德树人”的根本任务，确保党的教育方针在民办学校得到贯彻落实。二是在发展目标上，更加注重优质特色，着力引导民办学校提供差异化、多元化、特色化的教育供给，致力于解决好人民群众最关心最直接最现实的教育问题。三是在法律地位上，更加体现平等原则，充分保障民办学校师生的同等权利，依法维护民办学校的同等地位。四是在政策要求上，更加强调支持规范并重，双轮驱动促进民办教育高质量发展。五是在动力机制上，更加依靠改革创新，充分发挥民办学校灵活、敏锐的优势，有效激发民办教育的内生动能。</P><P>　　增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制</P><P>　　“新修订的《实施条例》对现行条例做了全面、系统的修改、补充和完善。”教育部政策法规司副司长王大泉表示，针对改革实践中出现的新情况、新问题，此次修订贯彻落实党中央、国务院决策部署，加强规范和加大扶持力度并举；落实修改后的民办教育促进法，细化法律规定，增强可操作性；着力破解实践中的热点难点问题，同时为地方实施分类管理留有余地。</P><P>　　王大泉介绍了《实施条例》修改的具体内容，例如，在第二章“民办学校的设立”中，明确了对民办学校举办的鼓励与限制规范，特别是增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制，针对举办者变更、集团化办学、在线教育等实践中出现的新问题也做出了规定。</P><P>　　在回应关于下一步如何落实规范“名校办民校”办学行为的问题时，刘昌亚表示，公办学校以品牌输出方式参与举办民办学校，是特定历史阶段的产物，但也产生了较多的问题。一方面，稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出社会问题。另一方面，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，采用民办学校的收费机制，对公办学校和民办学校都造成了不公平竞争，扰乱了教育秩序。因此，新修订的《实施条例》第七条重点规范了这一办学形式。下一步，教育部还将出台细化文件，全面规范“公参民”办学。</P><P>　　针对行业乱象加强监管</P><P>　　中国民办教育协会会长刘林认为，新《实施条例》在保留、强化原《实施条例》对民办教育的鼓励、支持措施的同时，针对近年来出现的无序竞争、违规办学等行业乱象加强了行业监管，通过“设禁区”等方式对当前民办教育某些领域中出现的过度资本化、过度商业化亮了红灯。“对这些禁止、限制措施，大家认为这是对少数、少量不符合政策方向和群众利益的办学行为的有力纠正，是对民办教育的保护与支持，符合绝大多数民办教育工作者的初心和社会各界对民办教育健康发展、持续发展的期盼。”刘林表示，中国民办教育协会将在教育部指导下充分发挥行业引领、行业自律、行业协调作用，积极推动新《实施条例》的贯彻实施。</P><P>　　“贯彻落实好《实施条例》是当前民办教育工作的重中之重。”刘昌亚介绍，下一步，教育部将多措并举，从全面部署、形成合力、加强宣传、完善措施、推广案例等方面抓好贯彻落实工作。要有效发挥民办教育工作部际联席会议作用，强化成员单位之间的沟通协调；加大对地方工作指导力度，推动各地结合实际、因地制宜抓好《实施条例》具体落实，构建纵向联动、横向协调、内外并举、前后衔接的贯彻格局。同时，根据法律、法规确定的原则要求，抓紧研究配套政策文件；指导各地加快地方立法进度，有效增加制度供给。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[护航900万毕业生高质量就业（快评）]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32105859.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>呐 言</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。今年一季度以来国民经济呈持续稳定恢复态势，为稳就业奠定了坚实基础，但疫情对就业的深层次影响仍在持续，2021届高校毕业生就业形势依然复杂严峻。做好高校毕业生就业工作，抢抓就业关键期和冲刺期，全力促进2021届高校毕业生顺利毕业、尽早就业，是党中央、国务院高度关心，人民群众高度关切的重要工作。</P><P>　　护航900万毕业生高质量就业，需要各级党委、政府和社会各界大力拓展就业渠道。既要进一步完善政策措施，在公务员招录、基层就业项目、大学生征兵、国企招聘、中小学幼儿园教师招聘等方面，充分发挥政策性岗位的吸纳作用；也要大力拓展市场化就业渠道，坚持线上线下协同，持续举办各类双选会、对接会等招聘活动，为高校毕业生提供更多岗位信息。同时发挥高等教育人才“蓄水池”作用，适度扩大研究生、专升本招录规模，并同调整学科专业结构统筹推进，着力培养更多应用型、复合型人才。</P><P>　　护航900万毕业生高质量就业，需要鼓励和引导广大高校毕业生到基层建功立业。各地各高校应组织开展好以“成才观、职业观、就业观”为主要内容的就业育人主题教育活动，通过生动活泼的形式，引导广大毕业生在确立择业观、就业观的过程中，规划人生、树立理想，深刻理解“志不求易者成，事不避难者进”的道理，把个人理想追求融入国家和民族的事业中。</P><P>　　护航900万毕业生高质量就业，还需精心做好困难帮扶。重点关注少数民族毕业生、贫困家庭毕业生，建立重点群体就业台账，进行“一人一档”“一人一策”精准帮扶，保障特殊困难毕业生顺利就业。</P><P>　　习近平总书记强调，就业是最大的民生工程、民心工程、根基工程，是社会稳定的重要保障，必须抓紧抓实抓好。一枝一叶总关情，惟有各级党委、政府和社会各界共同努力，方能护航900万毕业生高质量就业，托举起万千家庭的幸福。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高校毕业生就业促进周系列活动启动]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0518/c1006-32105858.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者赵婀娜）为抓住当前高校毕业生求职关键期、冲刺期，全力促进2021届高校毕业生顺利毕业、尽早就业，教育部于5月17日至23日举办2021届高校毕业生就业促进周系列活动。促进周以“为民服务办实事&nbsp;聚力增效促就业”为主题，通过举办校园招聘、校企供需对接大会、就业育人主题教育等三大系列活动，进一步聚合社会资源，加快推进毕业生就业工作，全力促进毕业生更加充分更高质量就业。</P><P>　　17日上午，就业促进周启动仪式在中国农业大学举行，来自高校、政府机关、行业协会、用人单位的近500名全国普通高校毕业生就业创业指导委员会（以下简称就指委）委员参加启动仪式。</P><P>　　启动仪式当天，教育部启动“24365校园招聘服务”线上“百日招聘行动”，举办“24365校园招聘服务”京津冀专场招聘会，为京津冀地区2021届高校毕业生提供就业岗位2.3万个。举办重点领域供需对接会，邀请重点领域行业的120余家企业，与来自北京大学、清华大学等在内的60所高校开展现场对接，推动建立重点领域校企合作长效机制。举办中小企业人才供需网络对接会，搭建高校与中小企业对接平台，进一步推动高校毕业生到中小企业就业。举办高校毕业生基层就业主题座谈会，交流经验、分享体会，引导广大高校毕业生到基层逐梦青春、历练成才。</P><P>　　就业促进周期间，各地教育部门和各高校将同步开展促就业系列活动。一是举办系列招聘活动，持续为毕业生提供岗位信息。各省（自治区、直辖市）将同步举办2场以上区域性、行业性、联盟性大型专场招聘会；毕业生离校前，各地各高校将持续保持招聘活动热度。二是举办校企对接会，促进供需精准匹配。各地将结合实际，举办校企供需对接会，推动高校和用人单位签订人才招聘合作协议、共建就业实习基地。三是举办就业主题教育活动，引导毕业生到祖国需要的地方建功立业。各地各高校将组织开展以“成才观、职业观、就业观”为主要内容的就业育人主题教育，鼓励毕业生把个人理想追求融入国家现代化建设新征程。</P><P>　　为建立健全高校与用人单位沟通协作机制，广泛汇聚社会各方力量共同促进高校毕业生就业创业，就指委也于17日成立。就指委是教育部组建的指导高校毕业生就业创业工作的专家组织，主要开展政策咨询、岗位拓展、就业指导、评估监督等工作。在组织架构上，就指委包括全国就指委、分行业就指委和专项工作专家组。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部解读《民办教育促进法实施条例》修订：坚持支持与规范并重]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105745.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者孙竞）教育部今天下午召开新闻发布会，介绍解读新修订的《中华人民共和国民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）有关情况。教育部发展规划司司长刘昌亚表示，这是“十四五”规划开局之年颁布实施的第一部教育法规，完善了民办教育的相关制度，破解了长期存在的难点问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民办教育是社会主义教育事业的组成部分。2020年，全国共有民办学校18.67万所，占全国各级各类学校总数的比例超过1/3；在校生5564.45万人，占比接近1/5。目前，民办教育涵盖了从学前教育到高等教育、从非学历教育到学历教育、从普通教育到职业教育的各个层次和类型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘昌亚介绍，《民办教育促进法》生效实施后，教育部启动了《实施条例》修订工作。《实施条例》修订，坚持支持与规范并重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈到《实施条例》修订的主要考虑，刘昌亚表示，一是在办学方向上，坚持教育的公益属性；在发展目标上，着力引导民办学校提供差异化、多元化、特色化的教育供给；在法律地位上，充分保障民办学校师生的同等权利，依法维护民办学校的同等地位；在政策要求上，更加强调支持规范并重；在动力机制上，充分发挥民办学校灵活、敏锐的优势，有效激发民办教育的内生动能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部政策法规司副司长王大泉表示，此次《实施条例》的修订落实修改后的民办教育促进法，细化法律规定，增强可操作性。同时，着力增加制度供给，破解实践中的热点难点问题，也为地方实施分类管理留有余地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王大泉介绍，新修订的《实施条例》对现行条例做了全面、系统的修改、补充和完善。从章节条目上，现行条例是8章54条，修订后变成了9章68条，其中删除了“民办学校的举办者”一章，增加了“教师与受教育者”和“管理与监督”两章，并将“扶持与奖励”一章的名称改为“支持与奖励”。在内容篇幅上，现行条例约6300字，新的条例将近10600字，增加了80%以上。在具体条款上，现行条例的54条中，有30条进行了修改，删除了9条，只有15条未做或者基本未做改动。同时，新增了23个条款。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者梳理发现，在《实施条例》第二章，明确了民办学校举办的鼓励与限制规范，特别是增加对公办学校举办民办学校的限制。针对举办者变更、集团化办学、在线教育、学校名称等实践中出现的新问题，做出了规定。在第三章中，针对课程教材使用、考试招生规范等实践中的突出问题，明确了法律规则。在第四章中，新增了保障教职工待遇的具体规定，进一步强调对民办学校教师、学生的平等对待，规范和支持民办学校加强师资队伍建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对社会关注的民办高中跨区“掐尖”招生行为，王大泉回应，《实施条例》提出实施普通高中教育的民办学校应当主要在学校所在设区的市范围内招生，从制度上限制了无序的跨区域竞争性招生、“掐尖”招生等行为，避免招生中不公平竞争。此外，考虑到基础教育的事权在地方，因此规定，符合省级教育行政规定的可跨区域招生，给予了省级统筹实施管理的权利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要建立良好的区域生态，就需要各地根据条例规定统筹规划，综合施策，共同营造一个良好的教育生态。”王大泉说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新修订的民办教育促进法实施条例限制民办校无序跨区域掐尖招生]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105734.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新修订的民办教育促进法实施条例规定，实施普通高中教育的民办学校应当主要在学校所在设区的市范围内招生，符合省、自治区、直辖市人民政府教育行政部门有关规定的可以跨区域招生。教育部17日在新闻发布会上表示，这条规定细化了民办学校招生权，和公办学校的招生范围大体相当，从制度上限制了无序的跨区域竞争性招生、掐尖招生等行为，同时也给了省级统筹管理权。（记者胡浩）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部将进一步规范名校办民校]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105717.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 教育部17日召开新闻发布会，解读新修订的民办教育促进法实施条例有关情况。在谈到如何规范“名校办民校”时，教育部发展规划司司长刘昌亚表示，公办学校以品牌输出方式参与举办民办学校，是特定历史阶段的产物，但也产生了较多的问题。公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，采用民办学校的收费机制，对公办学校和民办学校都造成了不公平竞争，扰乱了教育秩序。因此，新修订的实施条例重点规范了这一办学形式。下一步，教育部还将出台细化文件，全面规范公参民办学。（记者胡浩）</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/57/4586609541144156153.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西北农林科技大学：推进卓越农林人才培养，引领未来农业发展]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105579.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>孙竞</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">编者按：2021年高考即将到来，考后志愿如何填报？如何快速了解各高校校园文化，锁定自己心仪专业？人民网推出“2021年高校招生”系列报道，全方位、多层次、立体化的展现学校育人特色，为考生在逐梦的道路上保驾护航!</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/5cc667d1-daf1-4f22-9c39-88ff375d8743.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 西北农林科技大学创建于1934年，自诞生之日，就与国家和民族命运休戚相关、荣辱与共，肩负建设西北、兴学兴农、培育英才的历史重任，为推动我国农业现代化和农业科教事业发展作出了重要贡献。学校先后进入国家“985工程”和“211工程”重点建设高校，2017年入选国家“世界一流大学和一流学科”建设高校序列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民网：作为一所农林专业大学，西北农林科技大学在学科专业方面有哪些优势与特色？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>西北农林科技大学：</strong>学校在农作物遗传育种与病虫害防治、水土保持与生态修复、旱区农业高效用水、畜禽良种繁育与健康养殖、农业生物技术、葡萄与葡萄酒等研究领域形成鲜明特色和优势。农业科学、植物学与动物学、工程学、环境科学与生态学、化学、生物学与生物化学、药理学与毒理学、分子生物学与遗传学、微生物学9个学科进入ESI全球学科排名前1%。农业科学、植物学与动物学2个学科进入ESI前1‰之列。目前，已发展为全国农林水学科最为齐备的高等农业院校，共有74个本科专业，25个专业入选国家级一流本科专业建设点，9个专业入选省级一流本科专业建设点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民网：2021年招生中，学校在专业开设方面将有哪些变化？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>西北农林科技大学：</strong>2021年在全国率先开设智慧牧业科学与工程专业，同时新增智慧农业和俄语专业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学校主动适应现代农业发展需求，突出产学研办学特色，将传统农业与现代信息技术、农业工程多学科交叉融合，培养适应未来农业发展的高素质创新复合人才，在全国率先开设智慧牧业科学与工程专业，同时新增智慧农业专业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学校地处新时代丝绸之路的起点上，倡导建立了丝绸之路农业教育科技创新联盟，与丝绸之路沿线国家的高校联合建立8个海外农业示范园和3个海外人才培养基地。在国家推进“一带一路”建设、新农科建设背景下，2021年开设俄语专业，旨在通过构建通识农业外语，实现农科专业与俄语融合，培养既懂俄语又掌握农业专业知识的复合型俄语人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民网：2021年学校在招生政策上会有哪些变化？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>西北农林科技大学：</strong>深化本研贯通招生，培养拔尖创新人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继续实施卓越人才培养项目招生。设置植物生产类、动物医学、水利类、环境科学与工程类、农林经济管理和食品营养与健康等6类卓越班，面向全国部分省市招生。卓越班实行“学科大类+个性化”分段式、贯通化人才培养模式，学生在学科大类下自主选择专业和导师，开展个性化学习和全学程科研素质与创新能力训练。获得学校优秀本科生免试攻读研究生资格者，可提前一年进入研究生阶段学习。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实施基础学科拔尖学生培养项目招生。2021年学校获批国家“基础学科拔尖学生培养计划2.0基地”，设置国家生物科学拔尖学生培养基地班，面向国家重大战略需求，集合高水平师资，配套优质教育教学资源，采用多元化的培养模式和个性化的教育方式，为优秀学生的个性发展和能力培养提供广阔的成长环境，为我国乃至全球生物科学领域培养一批勇攀科学高峰、致力成为领跑者的未来领军人才。基地班将面向2021级全体新生选拔30人，实施本研贯通培养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民网：西北农林科技大学本科毕业生保研的比例是多少？学校就业情况又是如何？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>西北农林科技大学：</strong>升学深造机会多，保研比例高。学校设有研究生院，是教育部批准的56所设有研究生院的大学之一，本科生整体深造比例达到45%以上，其中每年推荐免试攻读研究生比例近20%。2021年，全校有1064名学生保送研究生，录取到清华大学10人、北京大学9人、浙江大学28人、上海交通大学16人、中国科学院大学35人，99%学生被“双一流”高校录取。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业服务好，就业质量高。学校与1000余家有影响的大中型企业建立了学生就业实习基地，实现人才培养与用人单位实际需求的有效对接。每年举办春季、秋季大型招聘会，农科类、经管类、食品类等行业招聘会、网络招聘会及600余场专场招聘会，提供岗位数近80000个，为毕业生提供的岗位供需比达到8.5:1，充分满足学生就业多元化需求。毕业生就业率连续多年保持在90%以上，40%就业毕业生签约世界500强和中国500强企业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民网：对即将面临高考的莘莘学子有何寄语？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>西北农林科技大学：</strong>科技的进步和发展，已经赋予现代农业新的内涵。在新农科背景下，西北农林科技大学将全力推进卓越农林人才培养，引领未来农业发展。欢迎大家报考西北农林科技大学。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京航空航天大学举办首届诗词大会]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c367001-32105602.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 为深入开展党史学习教育，弘扬中华优秀传统文化，传承空天报国精神，<span style="text-indent: 2em;">北京航空航天大学日前举办首届北航艺术节之“知古今诗韵，筑凌霄之志”诗词大会决赛。</span>36位师生选手诗采飞扬，向观众呈现了一场诗词的饕餮盛宴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次<span style="text-indent: 2em;">决赛共分为“百舸争流”“狭路相逢”“飞花令”三个环节。题型设置除了常规的必答环节，还有诗词填空、概念问答、十二宫格和看图说诗等抢答环节。</span>赛事由中央民族大学教授蒙曼、中国人民大学副教授辛晓娟担任点评嘉宾。<span style="text-indent: 2em;">通过激烈角逐，12支决赛队伍中，散笛哀牧队获得特等奖，青青子衿队、鱼游春水队两支队伍获得一等奖。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动当天，我国航空发动机领域知名院士陈懋章现场带来了《浪淘沙·天问火星赞》《卜算子·天和上天浮想》等原创诗词朗诵。慷慨激昂的朗诵，让观众看到了陈院士对诗词的热爱，更看到了一位共产党员的崇高信仰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次诗词大会于4月26日正式启动，全校共159支队伍报名参赛。北航师生以诗词为载体，展现了对中华五千年传统文化的热爱，传承了昂扬向上的空天报国精神。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京大学文学讲习所成立 莫言、谢冕任顾问]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1053-32105634.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （记者孙竞）北京大学文学讲习所15日正式成立。国际安徒生奖获得者曹文轩担任所长，诺贝尔文学奖获得者莫言、北京大学教授谢冕担任顾问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京大学文学讲习所主要致力于文学创作和语文教育两个方向的人才培养，计划聘请著名作家到校任教，邀请作家驻校写作，建设系统化的文学鉴赏和文学写作课程，举办学术研讨，开设相关讲座，设立文学奖项，探索创意写作学科教学和人才培养模式，推动基础教育语文学科深化改革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京大学副校长王博表示，北京大学是追求美、热爱美、创造美的学校，在这座校园里，从来不缺乏诗意的荡漾与精神的回响。北京大学建校早期，蔡元培校长就倡导美育，强调审美对于人格培养的作用。以审美教育铸造大学之精神，涤荡国民之灵魂，这一先贤之夙愿，至今仍为北大人所信仰和坚持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我希望我们不仅是教授文学怎样、应该怎样，同时我们也在探索文学可能怎么样。甚至在似乎不可能中，去探索创造那个新的可能性。”中国作家协会副主席李敬泽说，“北大文学讲习所将会成为文学和文化中一个活跃的创造性源泉。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谢冕在发言中指出，北大所培养的学生不仅应当是德才体美等方面健全，而且应该是有着丰富的文学修养，使之最终有着丰沛的人文精神。新成立的文学讲习所也许承担不了培养作家的任务，但是它可以完全胜任提高作家素养和充分发挥作家才能的职能。从这个意义上看，全体北大学生都应该接受文学的教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们寄希望于这个讲习所，祝愿他为文学的发展与进步做出贡献。并能随着时间的积累，成为北大的也是中国的一块闪闪发光的金牌。”莫言在现场表示。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第七届IDEC国际戏剧教育实践与应用大会开幕]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1053-32105503.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 第七届IDEC国际戏剧教育实践与应用大会13日在珠海大剧院开幕。中国儿童中心主任苑立新在致辞中表示，作为素质教育的重要组成部分，戏剧教育是贯彻德智体美劳全面发展教育方针、培养社会主义事业建设者和接班人的重要内容。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171423000412405506564.png" style="width: 474px; height: 316px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 全体参会人员在会场前合影。 主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，戏剧在校园美育工作中被愈来愈多地应用在中国学生的阅读、美育与思想品德教育、儿童五大领域能力、儿童艺术及综合素质培养、传统文化传播、第二语言学习等领域。戏剧教育将戏剧作为一种学习媒介，并非致力于传授专业表演技巧，而是引领学生在虚拟的戏剧情境中体验，鼓励孩子们表达自我、思考和认识周围的世界。每位参与者都可以根据所闻所见展开想象，产生自己的故事，不再局限于观众席的方寸之间，而是真正参与到创编戏剧的过程中去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国教育学会美育研究分会主任委员袁为民认为，戏剧教育是校园美育的重要组成部分，是孩子接受美育沁润的重要方式。本次大会的召开，响应了国家校园美育政策的方向，为一线教师在校园中开展戏剧与美育的结合提供明确、可行的思路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国教育发展战略学会艺术教育委员会副理事长、北京外国语大学国际教育集团负责人范晓虹指出，IDEC将发挥国际教育交流的平台作用，用戏剧教育的形式讲述和传承“中国之美”，肩负起推动教育发展、社会进步、国家昌盛、民族复兴的责任和义务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，本次大会由北京外国语大学、中国儿童中心、IDEA国际戏剧/剧场与教育联盟指导，中国儿童中心对外交流中心、北京外国语大学国际教育集团、外语教学与研究出版社联合主办，会议以“互化、互补、赋能——戏剧教育在新时代背景下的独特作用和意义”为主题，20余位国内外戏剧教育专家以及500余位来自粤港澳大湾区的教育科研单位、大中小院校等教育机构代表齐聚珠海，通过主题演讲、圆桌论坛、教学思路分享、体验式工作坊等一系列戏剧教育活动，分享最前沿的戏剧教育理念与实践创作，针对我国戏剧教育事业所面临的机遇与挑战进行了深入探讨。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国音乐学院举办“全国音乐教育专业建设论坛”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1053-32105412.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 由教育部高等学校音乐与舞蹈学类专业教学指导委员会、中国音乐学院主办的全国音乐教育专业建设论坛15-16日在北京会议中心举行，四百余位教育学和音乐教育学领域的专家、学者、教研员、教师汇聚一堂，围绕“音乐学是什么、教育学是什么、音乐教育是什么”问题展开深入研讨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年2月，教育部公布《教育部关于公布2020年度普通高等学校本科专业备案和审批结果的通知》，音乐教育成为独立的新本科专业。教育部高等学校音乐与舞蹈学类专业教学指导委员会主任委员、中国音乐学院校长王黎光指出，唯有厘清音乐教育概念、把准音乐教育的方向、明晰音乐教育专业与音乐专业的关系和边界，方能办好音乐教育。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171018000418379576945.png" style="width: 487px; height: 325px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 全国音乐教育专业建设论坛。主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王黎光指出，探讨和梳理“什么是音乐学，什么是教育学，什么是音乐教育”的问题尤为必要。学科和专业是相互依存、相互促进的关系。学科是专业教育教学的宏观指导，专业则是学科人才培养的具体落实。音乐教育专业与音乐专业不同，是音乐教育理论与音乐教育实践的结合，培养的是具备音乐基础专业技能（如钢琴、声乐、指挥等技能）和基本教育研究能力（如社会学、教育学、心理学等能力），掌握音乐教育基础理论和教育学科知识，能够胜任音乐教师岗位的高素质创新人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王黎光还巧妙地运用了作曲技术理论中和声、复调、曲式、配器“四大件”，来喻拟和阐述音乐教育的标准与方向、音乐教育本质、格局与境界、多元发展。其中，他以和弦原位与转位的关系为例，形象地强调：“音乐教育的核心是普及大众文化素质，促进全民美育修养提高，推动中华优秀传统文化传播力，主体是‘根音’——‘国家公民’。不能惠及大众的音乐教育就如同第一转位六和弦和第二转位四六和弦一样出现不稳定性，导致音乐教育体系混乱。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国音乐学院副校长黄虎表示，2021年是“十四五”开局之年，也是中国音乐学院高水平研究型大学建设的重要一年。“音乐教育”本科专业的成功获批，是音乐教育专业发展的一个重要里程碑，也是学校高水平研究型大学建设的又一重要举措，将促使“音乐教育”的文化指向与办学方向更为明确、清晰与直接。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京师范大学教授周星提到，音乐教育专业的设立，是艺术与教育门类的结合，亦是“新文科”建设之中的内核所在。“新文科”是跨越专业的借鉴、互融，并使之更好的适应新时代人才培养的需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海音乐学院副院长刘英认为，“音乐教育”从“音乐学”专业内涵的局限中解放出来，拥有了更为广阔和独立的建设空间，对于加强音乐教育专业建设和培养更多优秀的音乐教育人才起到了很好的推动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广西艺术学院院长教授侯道辉认为，新一轮本科专业设置中，教育部批准增设“音乐教育”专业，将其作为一门独立专业，有力地解决音乐教育专业定位及归属问题，反映了国家对音乐教育事业的高度重视和对音乐教育体系高质量发展的迫切诉求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“光明影院进特校”公益捐赠仪式在京举办]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1053-32105525.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021年5月16日是第三十一个“全国助残日”，教育部基础教育司、中国传媒大学和中国教育发展基金会在北京市盲人学校共同举办“光明影院进特校”公益活动捐赠仪式，为全国2244所特殊教育学校的32万残障学生赠送了40部无障碍电影观影硬盘。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="图片1" src="/mediafile/pic/20210517/61/5425794072483434657.jpg" /></p> <p> 　　“光明影院进特校”公益活动是贯彻落实《教育部 中共中央宣传部关于加强中小学影视教育的指导意见》的具体举措，旨在让残疾儿童少年与健全孩子一样，感受优秀影片的魅力，实现文化权利共享。</p> <p> 　　中国传媒大学党委书记、校长廖祥忠介绍了“光明影院”项目情况并表示，师生志愿者们将奉献更多、更好的无障碍电影精品，助力特殊教育、推动全社会的文化共享。教育部基础教育司司长吕玉刚，中国教育发展基金会秘书长王建光出席活动并讲话。</p> <p> 　　此次公益活动首批捐赠了40部影片，光明影院公益项目团队未来还将向全国的特校继续赠送无障碍电影佳作。这40部影片，有的来源于国家电影局庆祝建党百年重点推荐的优秀影片，有的来源于教育部向全国中小学生推荐的优秀影片。其中，既包括《小兵张嘎》《闪闪的红星》等深受青少年喜爱的经典红色影片，也有《流浪地球》《我和我的祖国》《我和我的家乡》等近年来的正能量精品佳作。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="图片2" src="/mediafile/pic/20210517/2/8625381184292169194.jpg" /></p> <p> 　　“光明影院进特校”公益活动将直接惠及全国2244所特殊教育学校的32万名残障学生，这些无障碍电影将为视障学生打开通向光影世界的大门，满足他们的精神文化需求，为他们铺设一条文化盲道。</p> <p> 　　在后续活动中，“光明影院”还将在中小学网络云平台新增无障碍观影专区，定期精选优秀无障碍影片，供残障儿童观看。</p> <p> 　　“光明影院”是由中国传媒大学、北京歌华有线、东方嘉影共同发起的无障碍电影制作与传播公益项目。项目以正能量经典电影为载体，在电影对白和音响的间隙，插入对于画面的声音讲述，制成可复制、可传播的无障碍电影。师生志愿者坚持每年制作104部作品，让中国的视障人士在全年的52个星期，拥有每周欣赏2部电影的机会，达到甚至超过明眼人的平均观影频次。三年来，项目团队共制作312部无障碍电影，将作品成果送给了20所盲校，推广到68个高校图书馆，覆盖了全国31个省（区、市）及澳门特别行政区，惠及200多万盲人。</p> <p> 　　出席本次捐赠仪式的还有教育部基础教育司副司长朱东斌，北京市教委副主任丁大伟，天津市教委副主任孙惠玲，河北省委教育工委副书记王利迁，北京歌华有线电视网络股份有限公司党委书记、董事长郭章鹏，以及来自山西、辽宁、江苏等11个省份的25位教育行政部门有关负责同志、特殊教育学校校长和北京市盲人学校的师生代表。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年度国家公务员考试计划补录1990人]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1053-32105350.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 据国家公务员局网站消息，2021年度国家公务员考试补录16日起开始报名，预计将补录1990人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公告表明，中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员面试工作已经基本完成，有部分职位没有合适的录用人选，需要面向社会公开调剂补充人员。本次补录涉及445个职位，共计划补录1990人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报考人员可以登录“中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员专题网站”查询调剂职位、调剂人数、考试类别、资格条件、招录机关联系方式等。5月16日8:00至5月18日18:00期间，报考人员通过报名时的用户名和密码登录“专题网站”，填报申请调剂的相关信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 报考人员需要咨询拟调剂职位专业、学历、学位等资格条件信息时，可以直接与招录机关联系。在提交调剂申请时间结束之前，报考人员可以更改申请调剂的职位。非网上报名的报考人员参加调剂时，可直接与拟申请调剂的招录机关联系，在2021年5月18日18:00前提交书面调剂申请。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月19日8:00至5月20日18:00，招录机关对报考本机关（单位）的网上调剂申请和书面调剂申请一并进行资格审查。资格审查时，招录机关按照报考人员公共科目笔试成绩从高分到低分的顺序进行。公共科目笔试总成绩相同的，按行政职业能力测验科目成绩排序。公共科目笔试总成绩和行政职业能力测验科目成绩都相同的，一并进入资格审查。资格审查合格人数与计划录用人数比例达到规定的面试比例后，招录机关不再对其他人员进行资格审查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调剂结束后，将形成进入面试的人选名单，在“专题网站”统一公布。5月22日之后，报考人员可登录“专题网站”查询调剂结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[切实增强人民群众教育获得感]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32104782.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 江 琳</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近年来，教育部基础教育司把加强政治建设作为创建模范机关的起点和落脚点，为落实中央关于基础教育重大部署、办好人民满意的基础教育提供强大动力和坚强保障，努力呵护2.3亿少年儿童健康成长。</P><P>　　基础教育关系群众切身利益，关乎千家万户福祉。作为基础教育业务主管部门，基础教育司必须始终从讲政治的高度来看待基础教育各项工作，深刻理解、准确把握基础教育司政治机关属性的内涵。支部学习中，司党支部书记带头讲党课，引导全司党员干部从基础教育战略地位来强化政治使命，从基础教育办学方向来把握政治要求，从基础教育司的职责定位来突出政治担当。</P><P>　　在基础教育司，专题党课这样开：视频连线基层中小学校长、教育管理人员和家长，听他们提意见、谈看法。“我们感受到了基层群众对基础教育的热切期望和做好基础教育工作沉甸甸的责任。”基础教育司党支部书记、司长吕玉刚说，“基础教育承担着‘为党育人、为国育才’的重大使命，具有鲜明的政治属性，必须始终站稳人民立场，努力把基础教育办得更好。”</P><P>　　坚持党建与业务深度融合，破解“两张皮”，基础教育司党支部用模范机关创建引领业务政治方向，在业务中贯穿模范机关创建政治要求。制定完善《重点工作督办办法》等15项支部工作管理制度；采取视频连线、集体联学、典型宣传等活动，并邀请教育系统人民满意公务员集体作先进事迹报告，增强工作针对性、实效性。</P><P>　　模范机关创建，要坚持人民至上，厚植人民情怀，把群众观点、群众路线深深植根于思想中、落实到具体行动上。</P><P>　　“停课不停教、停课不停学”。2020年初，面对突如其来的新冠肺炎疫情，针对广大家长“延期开学后孩子学习怎么办”的问题，基础教育司全体党员放弃春节假期，加班加点，仅用12天就筹备完成了“国家中小学网络云平台”和电视“空中课堂”课程资源上线准备工作，云平台2月17日正式开通，去年平台访问量达24亿人次，有效支撑了1.8亿中小学生“停课不停学”工作，服务了疫情防控大局。</P><P>　　“义务教育有保障”是脱贫攻坚“两不愁三保障”的重要指标，“控辍保学”则是实现目标的重要任务。2020年，基础教育司全力开展攻坚行动，严防因疫情造成新的辍学，截至2020年底，全国义务教育阶段辍学学生由台账建立之初的60万人降至682人，其中20万建档立卡辍学学生实现动态清零，2020年我国九年义务教育巩固率达到95.2%，圆满完成了“义务教育有保障”这项重大政治任务。</P><P>　　进一步化解义务教育大班额，聚焦重点地区，基础教育司指导大班额最严重的50个县“一县一案”制订完善工作方案，推动完成化解任务，截至2020年底，全国义务教育大班额比例降至1.16%，在2019年已提前一年完成基本消除大班额（控制在5%以内）目标任务的基础上，又进一步降低了大班额比例。</P><P>　　完成高中普及攻坚任务，2020年全国高中阶段教育毛入学率达到91.2%，全国及各省份高中阶段教育普及率均实现了达90%以上的目标；加快推进消除普通高中大班额，全国普通高中大班额比例从2019年的19.39%下降到9.45%，下降了近10个百分点。</P><P>　　啃下城镇小区配套园治理这块硬骨头，2.02万所小区配套园全面完成整改，全国新增普惠性学位416万个，有效破解了“入园难、入园贵”问题。</P><P>　　顺利完成特殊教育普及目标，“一人一案”做好残疾儿童义务教育安置，残疾儿童义务教育入学率实现了95%以上目标任务。</P><P>　　在今年的党史学习教育中，基础教育司党支部认真制定工作方案，着眼于学党史、悟思想、办实事、开新局，扎实推进“以史润心、以史培根、以史鉴行”三大行动，开展了丰富多彩的专题学习活动。同时，印发了中小学生作业管理、手机管理、睡眠管理等文件，制定了进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见，开展了预防校园欺凌专项治理行动，努力解决人民群众关于教育的“急难愁盼”问题，切实增强人民群众的教育获得感、幸福感。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一个西部县中开启教研实践探索]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105130.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>中青报·中青网记者 马富春 通讯员 漆治文</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/49/15052207747598835177.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　舟曲一中老师们在开展教研活动。舟曲一中供图</p> <p> 　　<strong>直面层层掐尖困境</strong></p> <p> 　　在甘肃省甘南藏族自治州，有一所远近闻名的中学——舟曲一中，这是甘南州舟曲县唯一的一所高中。曾几何时，舟曲一中人才济济，不少学生考入知名学府，它也成为山大沟深、自然环境艰苦的舟曲县的一张亮丽名片。</p> <p> 　　可现如今，舟曲人都知道，舟曲一中失去了往日的荣光，“没以前那么火了”。</p> <p> 　　在高中教育竞争日趋激烈的当下，县中曾经的优势在消减，而舟曲一中则面临更严峻的挑战：经历了2008年的汶川特大地震、2010年的特大泥石流等重大自然灾害后，舟曲被“撕裂”了。舟曲教育的格局也随之发生重大变化。</p> <p> 　　根据灾后重建总体安排，在距离舟曲县500公里开外的兰州新区建成了舟曲中学，舟曲一中大批骨干教师被调往兰州新区舟曲中学任教。此外，每年舟曲中考成绩前500名的学生前往兰州新区舟曲中学就读高中。</p> <p> 　　“多年积累的优质师资和相当比例的优质生源外流，是影响学校发展的重大挑战。”舟曲一中校长刘庆祝说。2010年，特大泥石流灾害发生后，舟曲一中有46名骨干教师流失，占全校教师的1/5。“现有一线教师大都是灾后入校的，平均年龄只有34岁，普遍教龄短，虽然工作敬业，但经验方法还是有欠缺。”</p> <p> 　　而高中优质生源被掐尖，“直接导致高考考入好大学的学生明显减少，高考成绩确实不如10年前。”刘庆祝说。</p> <p> 　　办学环境明显变化，高中教育面临塌陷危机，这是去年8月参加天津援助舟曲教育团队、来到1600公里之外的舟曲县工作的刘庆祝面临的舟曲一中的现状。</p> <p> 　　在舟曲，刘庆祝被安排到舟曲一中工作。很快，他被任命为舟曲一中校长，同他一起进驻舟曲一中的，还有3名从天津来的教育工作者。</p> <p> 　　“承担这份工作，我是有压力的。”这位曾经的高中教师说。</p> <p> 　　<strong>授人以渔抓教研</strong></p> <p> 　　面对师资和生源的现实情况，刘庆祝经过一番调研，提出了“育穗工程”，要通过加强教研活动，提高年轻教师教学能力，切实提升学校教学效益。</p> <p> 　　“同一类题讲了五六遍，学生遇到还是不会，这是谁的问题，这是老师的问题！”在舟曲一中高二数学教研组日前开展的教研活动中，教研组长郭建辉针对同事们的困惑，说出了自己的看法。</p> <p> 　　在郭建辉看来，之所以出现问题，主要是因为老师关注的不是解题的思维和方法，而仅仅展示了解题的过程和结果，“这显然还没有到位”。</p> <p> 　　“教研活动十分重要，是学校教育教学提质增效的关键，要通过机制化建设，形成人人参与教研的良好氛围。”去年以来，以教研为抓手，促进教师能力提升，成为新任校长刘庆祝办学的主攻方向。</p> <p> 　　舟曲一中的教研活动有两个支撑点，刘庆祝将其总结为“外引”“内塑”。所谓外引，指的是引入外部资源，参与舟曲一中的教育教学研究和改革；内塑则指学校通过创建教研工作内部机制，强化教师能力塑造。</p> <p> 　　去年以来，作为“名师教学舟曲行活动”12名师之一，全国教学名师、北京八十八中学数学教师王贵军两次来到舟曲一中，开展教学研讨活动。在几何课上，郭建辉和王贵军前后同上一堂课，教研组老师们现场观摩，两人上完课后现场做比较点评，大伙儿举一反三，寻找自身不足，每个人都受益匪浅。</p> <p> 　　“王老师充分运用现代信息数字技术，通过构建代数几何模型，让学生理解几何知识更加直观。”在教研交流中，最令郭建辉印象深刻的是，外来的教学名师对新技术的广泛应用，“抽象的几何图形活了起来，学生们也更加有兴趣”。</p> <p> 　　自从结识了王贵军，郭建辉就“拉住他没放手”，教研组每次开展教研活动，都要邀请王贵军远程指导，王贵军也会将自己学校数学教研组同课异构的成果发过来，供舟曲一中的老师们借鉴参考。</p> <p> 　　除了像王贵军这样短期引入的教学名师，借助外部帮扶的东风，舟曲一中的教师们和来自兰州市的骨干教师有了更加密切的交流学习。</p> <p> 　　自去年秋季开学，郭建辉身边多了一名师傅，每周他和师傅都要互相听课，一起探讨如何上好数学课，此外，还经常和师傅一起备课，研讨教学中出现的问题。</p> <p> 　　郭建辉的师傅李志琴来自兰州市外国语高级中学，是一名有着23年教龄的资深中学数学教师，去年8月，她参加了甘肃省教育厅和兰州市教育局组织的赴舟曲支教工作，来到舟曲一中开展为期一年的教育帮扶。</p> <p> 　　“课堂教学满堂都是教师讲，学生参与少，学习主动性不高。“自从来到舟曲一中，李志琴在教学中也逐渐发现了该校教学多年形成的固有模式。她进一步和老师们探讨得知，课堂缺少互动，一方面是学生互动少，缺乏表达意愿，还有部分学生基础薄弱，互动有困难。</p> <p> 　　支教一年时间不长，真正能给孩子们留下什么？这是李志琴经常思考的问题。“要培养孩子们的自信心，让她们能认识自我，实现自主管理、自主学习。”李志琴决心从自己的课堂开始，让孩子们动起来。</p> <p> 　　每次上课，她将全班同学分成学习小组，每个组布置任务，由各组同学共同完成，并选出代表向全班展示，在展示中若存在问题，其他小组同学可现场指正。对于各小组在完成任务中的表现，李志琴会及时做点评，并对知识进行系统梳理。</p> <p> 　　郭建辉会经常到李志琴的课堂听课，他发现师傅的课堂气氛明显活跃、课堂教学效果好，就改变了多年养成的满堂灌的教学模式，引导学生深度参与课堂。他欣喜地发现，一段时间的探索后，学生上课自主学习的意识强了很多。</p> <p> 　　“学生要思考，老师也要做好充分的准备，因为课堂中学生会提问题了。” 郭建辉越来越感受到，新的课堂教学模式，把老师和学生都调动了起来，教学双方都在朝一个方向努力。</p> <p> 　　<strong>县中质量有了新希望</strong></p> <p> 　　和李志琴一起来到舟曲一中开展支教的，还有9名来自兰州市部分中学的骨干教师，他们也仅仅是帮扶舟曲教育质量提升的其中一支力量。</p> <p> 　　舟曲特大泥石流发生后，各方加大了对舟曲的帮扶。</p> <p> 　　甘肃省教育厅承担了帮扶舟曲教育的重任，由办公室牵头协调，多个处室协同深入参与，建立了统一的帮扶机制。甘肃省教科院成为其中一支重要的教研力量参与其中。可作为一个教研机构，一无优质的硬件优势，二无充裕的资金支撑，又无成熟的经验可以借鉴，靠什么帮扶舟曲县教育发展？</p> <p> 　　在充分前期调研的基础上，甘肃省教科院立足自身实际和舟曲所需，确定了助力舟曲教育质量提升的一揽子活动，组织研制了“关于提升舟曲县中小学教师教研能力水平的工作方案”从校园长领导力建设、教师专业素养提升和学生综合素养培育3个方面着手努力。</p> <p> 　　绘就蓝图，关键在如何执行。秉承做中学的思想，以提升校长、教师能力为主线，甘肃省教科院将集中培训学习、现场指导性学习、分组研讨性学习、以及远程指导学习有机结合，丰富学习方式，将专家引领、实践对话、情景学习、跟岗实训、工作坊支持等最有效的学习方式引入项目，通过外力引导促进舟曲教育人的内在改变。</p> <p> 　　在甘肃省教科院和舟曲教育部门的合力组织下，舟曲教研帮扶活动开展得如火如荼：仅去年一年，先后组织省内中小学教研员、名师和学科带头人赴舟曲多次开展省级教研小分队、集体备课、同课异构等活动；相关高校和教学研究机构专家赴舟曲县开展校长队伍建设调研，并组织了全县校长培训；组织全省10名学科专家在舟曲一中举办高考备考培训活动；协调链接甘肃省榆中第一中学和舟曲一中开展高中英语联校教研活动……</p> <p> 　　外部力量实打实的帮扶，给刘庆祝正在实施的“育穗工程”以极大的支持。“没有各级各部门的大力支持，仅凭我们一所西部小县的中学，很难邀请到优质的教育专家资源，这对我们真是雪中送炭。”刘庆祝说。</p> <p> 　　甘肃省教科院院长、党委书记靳建设表示，教科院组织开展的系列培训活动，看似寻常，内涵却很深刻，是多“力”之合，指向课堂教学能力的全面提升这个根本。</p> <p> 　　“解决教育教学理念、方法的问题很重要，与此同时，激发师生的内生动力也十分关键。”刘庆祝说。在全力推进教学质量提升同时，近期，他启动了全体师生参与的德育年会，希望通过形式多样的德育教育，激发师生奋斗的内生动力。</p> <p> 　　令郭建辉高兴的是，在各方帮扶下，自己的探索有了初步成果：在这学期每次月考中，他带的班数学成绩比之前有了明显提高；对于全校正在全面开展的教研实践，郭建辉也充满信心。“毕竟我们还年轻，只要不断学习和探索，就一定能有进步。”他说。</p> <p> 　　“要让大家看到希望。”刘庆祝说。</p> <p> 　　中青报·中青网记者 马富春 通讯员 漆治文 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让广大中小学生在歌声中重温百年党史]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105111.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/84/3977439418800739268.jpg" /></p> <p> 　　5月16日，北京市丰台区卢沟桥，时代楷模、“七七事变”亲历者郑福来向小学生讲述革命故事。当日，来自周边数所小学的师生代表来到这里，与居民一起唱响爱国歌曲。近日，丰台区开展中小学校百年百团唱百歌系列活动，让广大中小学生在歌声中重温百年党史。中青报·中青网记者 陈剑／摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[革命红城里的小小宣讲员]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105220.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/2/14695427355585784066.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 兴安盟小小红色宣讲员在内蒙古民族解放纪念馆为前来参观的学生和志愿者进行讲解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我今天给大家讲个‘四三’会议背后的故事。”4月21日，内蒙古乌兰浩特市兴安第二小学六年级五班的田雨禾，绘声绘色地给前来内蒙古民族解放纪念馆参观的游客进行讲解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 田雨禾是内蒙古兴安盟小小红色宣讲团的成员。自2020年7月加入以来，田雨禾承担了好几次大型主题活动的讲解任务，她说：“借着这样的机会，自己主动了解到内蒙古解放的历史，更加珍惜现在得之不易的幸福生活。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 兴安盟乌兰浩特市也被称为红城，74年前内蒙古自治区在这里诞生。1947年4月23日，内蒙古人民代表会议在乌兰浩特市召开，会议选举产生了内蒙古自治区政府领导机构，标志着内蒙古自治区由此诞生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一座革命红城，这座城市用它特有的方式向建党百年献礼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解， 2020年7月，团兴安盟委在兴安盟范围内开展宣讲团成员征集活动，经过逐层上报、视频筛选、活动选拔，共在200多名少年中选出23名优秀少年，成立了有思想、有活力、能创新的兴安盟小小红色宣讲团。同时，构建小小红色宣讲员人才库，将更多更好的少年吸纳为红色宣讲员。截至目前，已发展30名小小红色宣讲员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 讲授团队课、语言艺术课、形体礼仪课、红色观摩课、生态游学课……为提高招募少年的专业水平，团兴安盟委开设了不同课程，先后聘请9位讲师对小小宣讲员进行培训。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培训组建小小红色宣讲团后，团兴安盟委搭建宣讲平台，积极探索推进红色宣讲实践化和网络化。团兴安盟委给每一位小小红色宣讲员录制了宣讲视频，共录制13期“红色故事我来讲”线上宣讲微视频，在“兴安青年”微信公众号上传播，并通过抖音进行线上直播。还让小小红色宣讲员参与《红色百年内蒙古》纪录片录制，使宣讲成员得到充分的锻炼和展示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小小红色宣讲团是团兴安盟委开展党史学习教育中的一环。据了解，团兴安盟委印发了《关于开展党史学习教育的实施方案》，成立了党史学习教育领导小组，细化了任务清单和主要活动清单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年以来，团兴安盟委开展了系列党史学习教育活动，组织兴安盟青年开展“学党史、知党情、跟党走”专题讲座；组织兴安盟青年联合会委员、青年企业家协会会员赴兴安盟阿尔山市开展“奋斗百年路 启航新征程”主题流动党课活动；在“兴安盟共青团”微信公众号开设“党史故事绘”专栏，每周推送一期由青年联合会委员配音、团干部手绘的“中国共产党的诞生”连环画；开展“寻找青春印记 献礼建党百年”线上征集活动。（记者石佳 王姗姗）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[校外培训经营行为应合法合规]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105176.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>薛 军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，市场监管总局价监竞争局会同北京市市场监管局，依法对两家主要从事校外教育培训的企业，处以警告以及250万元顶格罚款的行政处罚。</p> <p> 　　教育问题在中国社会受到特殊的关注，乃是因为教育在中国的社会流动中起着无可替代的作用。面临日趋激烈的升学高考竞争，家长在子女教育培训方面，往往不惜重金投入，在校外培训方面甚至出现了相互攀比的情况。这种社会现实，造就了一个规模庞大、潜在利润丰厚的教育培训市场。与此同时，由于疫情的影响，线上、远程教育市场获得爆炸性发展，各家教育培训机构的“头部”之战也进入到白热化程度。</p> <p> 　　教育培训机构彼此之间展开竞争无可厚非，市场竞争的压力也是促使这些培训机构提供优质服务以获得用户认同的不二法门。但在这一过程中，培训机构的行为不能突破法律法规这个基本底线，教育培训领域的经营行为需要依法展开，需要重视合规经营，需要重视这一领域的消费者权益保护问题。</p> <p> 　　从市场监管部门披露的处罚信息来看，在激烈的市场竞争中，那些被处罚主体的某些行为，毫无疑问已经逾越了法律的底线。“与联合国合作”、虚构教师任职经历、引用虚构的用户评价、“班主任1对1同步辅导”、虚构好友抢购相关课程，这些行为在性质上都属于实施虚假或引人误解的商业宣传行为，违反了反不正当竞争法规定，因此受到处罚，也可以说是咎由自取。根据有关社会组织的分析，教育培训机构的虚假宣传，是一个由来已久的“顽疾”。监管机构对此类行为重拳出击，释放了一个信号：培训教育市场主体的经营行为需严格依法依规进行，千万不能视法律为儿戏。</p> <p> 　　被处罚的两家教育培训机构另外一项行为是虚标划线价，误导消费者。两家机构运营的官网与网店在销售课程时，存在虚构划线价的行为，也即标识一个虚构出来的较高的划线价，然后以优惠价、限时折扣价、到手价、节日促销价等名义标识实际销售的价格，通过虚构的高低价格对比，误导用户，进行营销。这种行为在性质上属于价格欺诈，违反价格法规定。教育培训机构在经营过程中，需要重视消费者权益保护，特别是尊重消费者的知情权与选择权。而上述价格欺诈行为，严重侵害消费者权益，也有悖于诚实经营的基本商业道德，因此受到处罚，也是理所当然。</p> <p> 　　教育培训寄托着中国无数家庭对于下一代的美好期待。很多经济上并不宽裕的家长，节衣缩食，却不吝于加大对子女教育培训的投入。我们的教育培训机构不仅要意识到自己所从事的市场活动商业的属性，也要自觉地意识到教育培训中所具有的浓厚的社会价值。法律责任与社会责任并重，方可获得最广泛的社会认同，取得社会效益与经济效益的双赢。</p> <p> 　　（作者：薛 军，系北京大学法学院教授、北京大学电子商务法研究中心主任）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“美育进中考”，到底该怎么考]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105173.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>安 丛</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 【光明时评】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继江苏、湖南、云南等省份后，宁夏也加入美育进中考的改革行列。日前，宁夏明确2024年将把美育成绩纳入中考总分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美育进中考，是实施艺术教育规范化、普遍化的突破口，是引导实现2022年开足开齐美育课程目标的有效路径。随着美育进中考试点范围的不断扩大，似难以量化的艺术水平测试如何公平有效、美育的考核内容及评价体系如何体现其“审美教育”“情操教育”和“心灵教育”的本质等问题，也愈加引发关注和讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相较于中考的其他学科，美育作为感性教育，归根结底是一种人生观、世界观的教育，需要旷日持久的浸润才能有所成效。它以抽象化的美育思维为始，以具象化的美的探索为果。中考作为一种选拔考试，虽然建立在义务教育基础上，然而考试的竞争性、选拔性特点决定了其以具象化形式为始，以抽象化的选拔标准为末。基于此，面向中考的美育的评价策略既要体现应试与考核的成效，在选拔性考试中发挥筛选作用，又要不违背美育浸润教育的初衷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美育从来不单是一技一艺的传习和理论概念的传诵，而是全身心的文化沉浸与审美体验。完整的美育教育应该包含四个阶段：获得美的知识、获得美的感受、认识美的规律、实现美的创造。美的知识与感受来源于知识体系的建构与深化，美的规律与美的创造构成了美育能力的来源与引导。因此说，知识体系与能力体系应成为美育中考评价策略的两大核心。此外，这一完整的美育教育历程也构成了美育考核的评价逻辑：艺术素养、创造力的培养不可一蹴而就，过程性评价和考试性评价相结合才能更接近公平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中考语境下，美育课程与数理化无异，对知识体系的考查也必不可少。具体可以以多选、单选等选择题的形式出现，主要考查学生对艺术理论的知识积累与知识结构。内容来源可以是国家规定的音乐、美术、书法等艺术门类的理论知识。在专业艺术院校或者有艺术类专业的综合院校，不论是造型艺术还是表演艺术，都会开设至少一门该艺术门类通史课程。学校教育的本质是向学生传授人类文化知识，毕竟知识的获得是艺术创新的基础。因此在中学的具体教学中，应重视美育通识与知识普及，力求实现从“知识本位”到“素养本位”的进阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于美育能力的考核，则应包括鉴赏能力与实践能力两个维度。艺术的本质在于创造，审美能力是创造能力的前提。鉴赏能力的评价或可以论述题的方式展开，考查学生对艺术的欣赏水平。著名美学家叶朗曾把审美主体的感觉、知觉和精神的感发、兴发称之为“审美感兴”，这是一种审美感兴能力和素养。换句话说，客观世界的美的力量，能否打动审美主体，取决于审美主体的能力和素养。在美育的教学成效的评价中，也应将是否提升了学生的审美认知列为必要内容。在同一主题下，以开放式论述题的形式考查学生的鉴赏能力，既能对学生审美判断、艺术感知及语言表达等能力进行评价，也能衡量学生对题目相关的艺术理论、知识体系等的掌握程度。同时，在论述中也能窥见学生的价值观、人生观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实践能力考核应注重考查学生的艺术表现能力。美育课程除了国家规定的必修课程之外，各地可结合当地文化特色设置1~2门选修课，包括工艺美术、地方戏剧、民俗艺术、建筑古迹等物质文化。在同一考试题目下，应允许学生自由选取某一艺术形式，按照自己擅长的方式表现美、表达美。这也符合美育“各美其美”“美美与共”的艺术准则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美育进入中考的评价策略与人才培养模式、课程体系紧密相关。美育进中考，不是一个简单的中考评价，更是依法推进教学改革的重要举措。“美育进中考”所带来的评价讨论及改革，或将连锁引发各地教育部门对艺术教育的重视，并让其成为基础教育的重要组成部分。各地应做好政策协调与制度安排，充分发挥各地艺术指导委员会的导向作用，重视艺术教育的评价制度、监督功能与公示制度，结合各地美育教学实际划定大纲等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 德国哲学家卡尔·雅斯贝尔斯在《什么是教育》中曾说：“教育的本质是一棵树摇动另一棵树，一朵云推动另一朵云，一个灵魂召唤另一个灵魂。”美育教育亦如此。在美育进中考的语境下，美育教育的评价标准必定具备知识与能力双重内涵，一方面指向知识内容的传授与文化传承，另一方面指向生命内涵的领悟、创新力的培养以及灵魂的启迪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者：安 丛，系北京信息科技大学工业设计系讲师、清华大学美术学院博士）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“青年眼”发掘健康生活方式，绿色美食“出道”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105165.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 刚入学时，南京农业大学的范玉洁就听说了“黄教授烧鸡”，“听说没有防腐剂，而且是学校教授自己研发的，所以印象很深，因为很多袋装食品都是有防腐剂的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，中青校媒面向全国高校大学生发起“青年眼中的科技与美食”视觉类作品征集活动，旨在通过号召大学生发现身边的美食，以及让美食更为健康的科研成果，引导大学生关注饮食健康，从青年时代开始养成健康的生活方式。在范玉洁看来，给别人推荐自己学校的产品会有一种自豪感。她参与了中青校媒发起的征集活动。“还有前段时间很火的南农菊花口红，当时在学校还要排队才能买到。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 范玉洁在征集中介绍的“黄教授”品牌最近出圈了。“黄教授”品牌旗下鸭血粉丝汤近日还与黑龙江大学副教授凌宏志研发的“凌老师酸菜”组了“CP”，两种产品都参与了淘宝“上新吧母校”活动。凌宏志和南京农业大学教授黄明在淘宝直播间连麦，两位教授一起向网友推介融入科研成果的健康美食。据凌宏志团队介绍，经过20多年研发，他们推出不仅不含亚硝酸盐、还能生成多种对人体有益物质的酸菜。黄明则通过科学的方法，让鸭血中的亚铁离子不被氧化，让食客吃到新鲜、健康的美食。两位教授的产品在区域内一直广受欢迎，近几年，随着电商的发展，校园美食走向了全国各地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 范玉洁觉得，发现青年眼中的科技与美食的过程中，会看到学校的一些产品会传递给学生健康生活的理念，无论是从运动上还是饮食上。“我很少吃辣或者吃垃圾食品，平时也会比较关注食物有没有防腐剂、是不是绿色食品。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期“出圈”的高校美食中，还有华南农业大学的华农酸奶、石河子大学的神内胡萝卜汁、西北农林科技大学的彩色马铃薯锅巴、四川农业大学的蜂蜜，等等。有网友把华农酸奶和神内胡萝卜汁组成“酸萝卜CP”，有来自新疆的大学生写Rap给“酸萝卜”应援。华农酸奶声量也因此大振，超百万大学生为华农酸奶助威。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了带给当代青年健康生活的理念，美食背后的故事同样动人。4月24日，一位因为研发彩色马铃薯而延期毕业的大学生登上热搜。这位名叫杜好田的学生在校期间申请加入学校的研究生支教团，并成为陕西省镇巴县兴隆镇的挂职科技副镇长。他在2018年为当地引入了学校研发的彩色马铃薯，并开发出彩色马铃薯锅巴，第一次在淘宝上试卖，1个小时就卖出1万元。为了提升彩色马铃薯锅巴生产线建设，本该去年6月毕业的杜好田向学校提出了延毕一年的申请。如今，尚是大学生的杜好田，已经通过学校研发的农产品帮扶了几十户贫困户，在当地建设的加工厂，也带来了就业机会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着互联网和电商的发展，许多承载了科研技术和现代化健康生活理念的美食，走入了更多人的视野。“青年眼中的科技与美食”征集仍在持续进行中，邀请大学生继续推荐美食“出道”。高校在电商平台开设的深藏不露的实验室美食也被越来越多人喜爱。淘宝相关负责人介绍，他们也将助力更健康的美食，提升绿色食品知名度，推广健康饮食、健康生活理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网见习记者 毕若旭 程思</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕网络“黑灰产”魔爪伸向在校大学生]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105141.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　交易诈骗案件中59%的受害者年龄在20岁到29岁之间，返利诈骗、交友诈骗、免费送诈骗、游戏诈骗、杀猪盘诈骗中的主要受害者年龄也在20岁到29岁之间。日前，中青报·中青网记者从上海市公安局奉贤分局获悉，该局多年来对奉贤港湾地区高校发生的大学生被骗事件进行整理归纳后发现，网络“黑灰产”正把魔爪伸向在校大学生。</p> <p> 　　<strong>“裸聊”被敲诈高发，应立即报警</strong></p> <p> 　　“叔叔，你等一下，我正在和对方谈判……”5月8日晚23时许，奉贤分局高校派出所民警接到辖区内华东理工大学学生报警，称其被人敲诈。</p> <p> 　　当晚，该同学洗澡时在QQ上收到陌生人要求视频聊天的信息，对方提出“裸聊”，抵不住诱惑的该同学接通了对方的视频通话。1分钟后，对方突然挂断视频通话，并发来了裸聊视频以及该同学手机内的通讯录截图，并以把视频发送给其通讯录好友作为威胁索要3600元封口费。该同学在与对方周旋过程中拨打110报警。在警方达到现场后，对方正在电话里恐吓威胁该同学，该同学正准备转账时被民警及时阻止。</p> <p> 　　奉贤公安局高校派出所教导员高梅香近期带着团队频繁到访辖区内的高校给大学生“上课”，并特地把“裸聊”这个近年来兴起的诈骗门类单独拎出来详细讲解：“2021年，因视频裸聊被敲诈的案件高发。我特别提醒大家，洁身自好。一旦遭遇敲诈，不要奢望骗子会真正删除视频，起怜悯之心放过你。敢做敢当，立即报警。”</p> <p> 　　<strong>电信网络诈骗已成高校第一高发案件</strong></p> <p> 　　高梅香告诉记者，电信网络诈骗案件如今已成为高校第一高发案件。近年来，电信网络诈骗运作模式呈现专业化、公司化趋势，犯罪手段也变得更加智能，逐渐形成了“恶意注册-引流-诈骗-洗钱”等各环节精细分工的完整链条。“随机诈骗”与“精准诈骗”相互交织，成为电信网络诈骗手段的新趋势。</p> <p> 　　高梅香介绍，网络“黑灰产”中既有“黑”的部分也有“灰”的部分。通常，人们将“黑”理解为违法犯罪行为，将“灰”理解为游走于违法犯罪边缘但在立法层面上没有明确规定的一些行为。在互联网技术层出不穷的背景下，将合法的技术运用在非法的目标上，或为配合下游犯罪而准备工具、制造条件的一些尚不能以犯罪追究的上游行为，则构成了网络黑灰产的主要表现形式。</p> <p> 　　以刷单诈骗为例，兼职刷单以门槛低、受众广、操作简单、赚钱多为噱头，瞄准防范意识相对薄弱的大学生、宝妈、待业者。某校一学生完成了第一单120元的刷单，立即收到126元的本金和佣金。这名学生感到刷单兼职确实是赚钱的好办法，决定继续做下去，最终被骗近万元。</p> <p> 　　刷单诈骗过程中，骗子大肆宣传“一单一结足不出户”“日赚上百月入过万”等信息，第一单回馈小额收益，返还本金和佣金，等刷单者加大投入后，便以“升级会员才能继续刷单、一次任务包含多个订单刷完才能返款、刷单由企业代付不会扣除本金”等套路进行诈骗。</p> <p> 　　高梅香介绍，高校派出所接触到的刷单诈骗被害者被骗金额从几百元到几万元不等，刷单商品包括垃圾袋、衣服、手机、电脑、汽车等。刷单过程中，犯罪嫌疑人还会威胁被害人，若不能完成任务，前期资金会全部亏损。</p> <p> 　　<strong>杀猪盘、客服退款等是“重灾区”</strong></p> <p> 　　在网络“黑灰产”中，有一些诈骗活动是大学生被骗的“重灾区”。</p> <p> 　　上海某高校女大学生小茜（化名）通过交友软件认识了男网友潘某，禁不住对方的温柔攻势，很快和对方发展成男女朋友并同居。在双方交往的过程中，小茜被潘某先后以不同理由骗走6万余元。</p> <p> 　　办案民警告诉记者：“确定恋爱关系后，骗子会按剧本提及赚钱之道，并大打感情牌，描绘赚钱后一起买房买车、养孩子旅游的美好生活。”通常情况下，对方会诱惑受害人玩博彩或投资赚外快。</p> <p> 　　杀猪盘的特点是“养猪”周期长、“杀猪”金额多，平时“屠夫”会隐藏在各个“猪圈”中，目标是精选优质的“猪仔”，找到后开始“养猪”，然后天天向“猪食槽”投放“猪饲料”，最终把养肥的“猪”诱入爱情的“屠宰场”。</p> <p> 　　高梅香指出，近年来冒充各类客服的电信诈骗呈现高发态势，冒充快递公司，称快递丢失破损提供赔偿，冒充校园贷客服，称要注销贷款账号，冒充天猫客服，称将取消“VIP”会员等，诈骗手段逐步增多。“客服退款”则是大学生特别容易上当的骗局。</p> <p> 　　2020年5月，某高校学生小罗（化名）接到一陌生电话，对方称其在网上购买的一件价值260元的衣服甲醛超标，要赔付并取回。如果小罗的芝麻信用超过600分，可得到双倍赔付。</p> <p> 　　小罗的芝麻信用分不足600，“客服”称，可以短期内提升。按照对方的提示，小罗通过分期贷款平台分别贷款1300元和2500元。对方表示，这些贷款由店铺来还，小罗只要将扣除双倍购衣款后的3280元交给客服就行了。但小罗汇款成功后，对方便联系不上了，而两笔贷款则真实地出现在她的名下，她还收到了要求还款的通知。</p> <p> 　　“正规购物平台不会以链接或二维码的形式退款，即使退款，也要在正规电商平台上按规范操作。”高梅香提醒大学生，不要盲目相信网购退款的电话，当对方提到多汇款需要退回或通过购物平台之外的其他渠道退款时，可以判定是骗局。</p> <p> 　　中青报·中青网记者 王烨捷</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[超八成受访大学生支持高校开设理财课]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105157.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 别看邵一迪今年才大三，但她已经“有不少积蓄了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 邵一迪的大学坐落在一个地级市，物价水平不高。这让每个月有1500元生活费的她总能有所结余，“每到月底钱包还能剩个七八百元”。除此之外，她利用寒暑假勤工俭学，再加上每年过年收到的压岁钱，到现在，她已经攒了一笔对大学生来说不菲的积蓄。面对这笔积蓄，邵一迪第一次萌发了“闲钱多赚”的念头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> Mob研究院发布的《2021年“韭零后”基民人群洞察报告》显示，2020年新增移动互联网“基民”用户6000万，90后占比近50%。90后、00后年轻人成为“新基民”的主力，深刻影响着基金市场，也呈现出一种新的“投基”模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对新兴的“投基”模式，近日，中青校媒面向全国1863名在校大学生发起问卷调查。调查结果显示，82.66%受访者表示支持大学开设理财课程，2.47%表示反对，另有14.87%表示开不开都可以。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“闲钱多赚”，大学生开启理财新尝试</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 邵一迪学的不是金融专业，第一次产生理财念头，是无意间在支付软件中看到一条四字广告，“‘闲钱多赚’四个字特别吸引我，觉得完全符合我的现状。”抱着“找到一个让钱生钱办法”的信念，邵一迪开始尝试一份新鲜的理财产品——保险。“我在余额宝放的钱是保险里的三四倍，但是保险理财的收益和余额宝一样多。”在她看来，自己“让钱生钱”的小目标实现了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有了新尝试后，邵一迪算是入了门。除了保险产品外，她陆续尝试了债券、基金等各种各样的理财产品。对她来说，不同产品的尝试更像一种“升级打怪”的过程。在这个过程中，她也不断学习知识，“不断充电”，从理财小白，到“经历了基场红绿交替的风浪”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于四川某高校的周红汝而言，购买理财产品已经成为她生活里不可缺少的一部分。家人给了周红汝一笔钱，专门用于投资，“在家人的带领下，我买了两支股票，加上运气加持，得到了非常可观的收入，这让我第一次感受到了市场强大的力量。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，理财新手们的“试水之旅”并非都是一帆风顺。体验到基金下跌的“阵痛”后，就读于河南一所高校市场营销专业的刘建辉产生了“再也不买”的想法。他曾在手机上收到推荐理财产品的文章或广告，这让他不免有些好奇。了解了一些理财知识、衡量了风险之后，他用一些闲钱购买了基金产品。“大概过了20天，就赔了十分之一。”刚刚燃起的好奇心一下就被浇熄了。不过在他看来，“这也是一次生活体验。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青校媒调查发现，受访大学生中19.27%大学生曾有过购买股票、基金、保险等理财产品的经历，51.32%受访者表示有过购买理财产品的想法，但目前还没有行动。此外，29.41%受访者表示并未产生过购买想法。调查结果显示，82.50%受访者理财的资金来源是生活费结余，38.86%为父母资助，兼职、实习获取的收入，奖学金、助学金等学业奖励也是大学生理财资金的主要来源（30.06%）。此外，1.61%大学生以借款形式进行理财投资。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国政法大学互联网金融法律研究院院长、教授、博士生导师李爱君分析，目前有许多大学生加入理财大军，一方面是因为金融服务模式进行了线上服务创新，服务人群覆盖面广、接受服务的便利性强、金融产品创新普惠化，这让当代大学生有了认识和接受金融服务的机会。此外，现在支付产品和理财产品的融合，让大学生在接受其他金融服务的同时，就很容易接触到各类理财产品。另外，一些大学生的生活费有结余，或者有一些收入，都给大学生带来理财的本金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在李爱君看来，许多人大学阶段就开始理财的现象，说明我国金融服务普惠性在提高，国民金融意识在增强。“同时它也说明了我国金融业竞争日益激烈，所以大学生虽然是没有资金收入、风险认识不强的群体，却也成为理财服务的对象。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>学习理财渠道“五花八门”，大学生最看重理财产品稳健性</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青校媒调查发现，尽管理财市场日益多元化，大学生接触理财产品的渠道也愈发丰富，但是大学生学习理财知识的渠道却有待健全。调查结果显示，58.62%受访大学生通过媒体平台进行自学，47.72%受访大学生通过课堂、相关讲座进行学习，39.35%受访大学生通过亲朋好友介绍进行学习。另有11.65%受访者表示并没有正规途径进行学习，用“道听途说”来形容自己接触到的理财知识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大学生群体中，有两年多理财经验的管思衡算是一个“老基民”。刚上大学时生活费不太够用，他萌生了通过理财“开源”的想法。自学了北京大学光华管理学院金融系老师香帅的金融学课程后，他向父母提出，预支1年的生活费用于理财，1年内不再开口要生活费。起初妈妈不太同意，但爸爸鼓励他尝试。“他还说如果我真的亏得裤子都不剩，还是会给我一些接济。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把网课上学到的如何挑选股票、基金，怎样读懂图表和数据应用到“实战”的前两个月，他很快小赚了一笔，“大概10%左右”。正高兴着，他就和全球股民、基民一起遭遇了“大阴线亏损”，1万元亏损了2000元左右。火一下烧到了这个新手的眉毛。他把所有资金都拿出来重新配置，一半储蓄，另一半购买基金，每只基金只投入1000元到2000元。大三他又向家人预支了生活费，整个2020年，他的本金获得的收益达到75%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于邵一迪而言，微信公众号、知乎金融大V等自媒体平台是她学习理财的重要途径。这位理财届的“小白”正在通过各种渠道，为自己的“小金库”添砖加瓦。在外人看来，邵一迪“没少赚”，但她依旧保持着清醒的理财思路，坚持“走适合自己的道路”。她称自己是组合理财型选手，身为大学生的她知道自己没办法将大量精力投入在理财上，“理财资金的涨跌只能通过理财产品组合收益来平衡，相比赚很多钱，稳健对我来说更重要。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李爱君表示，大学生理财面临的风险，主要是产品风险性是否准确和风险评估是否合规。为了更好地规避风险，李爱君发现，绝大多数大学生会选择风险低的产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青校媒调查也发现，面对日益丰富的理财产品类型，经济能力并未完全成熟的大学生最注重理财产品的稳定性，81.27%受访者表示会选择有收益但风险相对较低的产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>大学生需要金融教育机制和监管保驾护航</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青校媒调查显示，75.15%受访者认为大学生培养自己的投资理财意识、方法十分重要；66.67%表示大学生应以学习建立理财意识为主，并适当加以实践；59.21%表示学校应该为大学生普及基本的理财知识；24.28%表示大学生在还未有独立经济能力时，尽可能不接触理财产品；18.89%表示应当对大学生理财予以技术和政策保护，避免大学生过度理财。另有7.94%受访者认为大学生不应该参与任何形式的理财投资。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对“大学生该不该理财”这个问题，邵一迪坦言，大学生购买理财产品要有独立思考的能力，首先要思考自己是否有承担风险的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在邵一迪看来，大学开设金融安全知识课程的必要性很高，但是对“大学生如何理财”相关课程的开设持保留意见。邵一迪比较担心授课老师对相关知识的专业程度，以及课堂理论知识和现实情况脱节等问题。“不过，如果学校开设相关课程，我还是愿意去听听看。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 周红汝对大学生学习理财持比较积极的态度。在她看来，学习理财的过程中，可以慢慢了解怎样用钱会更有意义，建立起健康的金钱观。“不要盲目跟风，量力而行，多学习”，是周汝红给理财新手的建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 管思衡买了一本《千年金融史》，看过历史中的狂风巨浪后，他更理性地看待市场规律，也能让自己用平常心看待各种变化。“新手还可以去证券类App开设一个新手账号，不用真的投入本金，但可以练习如何理财，给以后积累经验。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “量力而行”是他理财两年后总结的心得，“如果条件允许，可以去尝试，但如果既没有专业知识，又没有闲钱，就不要看别人赚钱也心痒，千万别为了理财而贷款。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然已经有了两年理财经验，但孙熠君表示自己还不是很了解该如何更好地选择基金，还有很多东西要学。孙熠君觉得，大学生理财，应该以建立理财意识为主。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李爱君表示，相关部门应该建立金融教育机制，并加强对大学生的金融消费权益保护，通过教育和监管，保护大学生投资群体的合法利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘太阳底下没有新鲜事’，现在的金融现象大都是历史上曾经发生过的。”如果遇到身边人因理财导致情绪波动，管思衡总会用金融课上听到过的一句话来宽慰他们。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （应受访者要求，本文邵一迪为化名）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网见习记者 程思 实习生 张宇鑫 见习记者 毕若旭</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[补齐婴幼照护短板 职教新增托育专业]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0517/c1006-32105092.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 刘婧）刚刚公布的第七次全国人口普查数据显示，2020全年出生人口1200万人，出生率为1952年以来最低。在近日召开的婴幼儿照护服务职业教育产教融合项目启动会暨产教融合职业教育专家小组成立大会上，国家卫健委能力建设和继续教育中心副主任唐剑安介绍，出生率低受多重因素影响，托育机构不足是最主要和最直接的原因之一，尤其是0-3岁婴幼儿的托育、入园问题，是“幼有所育”的最大瓶颈和痛点。</p> <p> 　　不过，随着婴幼儿托育专业被纳入我国职业教育专业目录，托育难题今后将逐步得到解决。北京青年报记者了解到，今年3月教育部印发的《职业教育专业目录（2021年）》中，增加了婴幼儿发展与健康管理等专业，婴幼儿托育相关专业被纳入了医药卫生大类下的健康管理与促进专业类，通过中职、高职专科、高职本科一体化专业设置，为学生职业发展打开通路。而婴幼儿照护服务职业教育产教融合项目的成立，正是为了让中高职院校依托学科资源优势对专业人才进行“有效培养”，并和托育行业紧密融合，构筑托育服务专业人员队伍“蓄水池”。</p> <p> 　　“以前我们说得更多的是‘幼有所教’，指的是3-6岁儿童的教育，这部分归教育部管。现在我们也越来越重视‘幼有所育’，即0-3岁婴幼儿的照护服务工作，这次教育标准的制定交给了卫健委。”唐剑安说，婴幼儿缺乏基本的识别能力、对抗能力和表达能力，照护这个年龄段的孩子不仅要有爱心、有职业道德，更要具备一定健康照护知识，但目前培养的早教和幼教人才无法担负这个重任，因此婴幼儿托育相关专业才被单独“拎出来”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2800余名小学生 八一学校“向阳起舞”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0516/c1006-32104538.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日上午，北京八一学校的校园中歌舞齐鸣，来自16个区的2800余名同学在当天一展舞姿，参加“向阳起舞 童心向党”北京市少先队集体舞展示活动。</p> <p> 　　北京青年报记者了解到，此次活动由北京团市委、市少工委联合北京市少年宫举办。活动前期，北京少年宫以《生长吧》《在阳光下》两首优秀儿童歌曲为配乐进行集体舞创编，对各区骨干教师进行集体培训，并在全市小学推广普及，推动广大少先队员在校园中学起来、唱起来、跳起来。</p> <p> 　　活动现场，2800多名少先队员伴随着明快的歌曲起舞，动作活泼自然，以优美的舞姿、整齐的动作、富有创意的队形展现了首都少年儿童昂扬向上的精神风貌。“经过两个月的排练，我的集体意识增强，掌握了不少大难度的舞蹈动作，也锻炼了我不怕困难，坚持到底的精神品质。”中国音乐学院附属北京实验学校四三中队的李一萱说。</p> <p> 　　北京市少年宫副主任张京华介绍，此次活动用集体舞的形式表达对党和社会主义祖国的朴素情感，丰富了“红领巾心向党”学习实践活动内涵，增强了全市少先队员的光荣感和组织归属感，营造了喜迎“六一”的良好氛围，表达了首都少年儿童对中国共产党成立100周年的美好祝愿。（记者 武文娟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“课后三点半”如何助力“双减”？]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0516/c1006-32104537.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，“双减”（指义务教育阶段减轻学生课业负担以及校外培训负担）成为教育界热词。从中央到市委主要领导，从人大代表、政协委员到行政部门，广泛关注，频频“约谈”，无不为 “双减”注入 “强心针”。</p> <p> 　　课后三点半，鸟瞰各校园，也许会观赏到北京城“组团式”的生动画面：京北，怀柔十一学校九渡河小学同学们依托环山地势，正在撅着小屁股“挖野菜”；京南，丰台草桥小学同学们正在铿锵的鼓乐中 “舞狮”；核心区，灯市口小学正在进行一场名为“思维训练”的辅导……事实上，本市“课后三点半”活动已经开展近三年，北京青年报记者近日就该活动如何成为“双减”的重要抓手进行调研时，听到了不少更深层次的思考。</p> <p> 　　首先，教师是否吃得消？课后服务涉及大量教师的投入。据了解，全市不少学校甚至达到师资100%参与。教师们本来就超时的在岗时间进一步延长。据北青报记者调查，对于这份额外付出，目前财政补贴量总的看杯水车薪，难以覆盖成本。部分业内人士担心：长此以往会不会影响课后服务的可持续性？</p> <p> 　　其次，课后服务的时间节点怎样才算合适？ 针对这一问题，海淀区红英小学做了一个摸底调研：希望15:30接孩子的占9.63%；希望16:30接孩子占66.7%；希望17：30接孩子的占23.7%。还有部分家长因为下班时间适值晚高峰提出更晚一些接孩子。应该说，家长不同的需求使得这项工作在实操中变得更为复杂。</p> <p> 　　“如果都集中在课后三点半活动，由于当下生源增长过快，许多校园的资源、空间是不足的，就此有关方面是否可以给学校一些政策支持？”海淀进修实验学校校长董红军提出了这样的思考。“‘双减’本质上就是要把孩子从校外机构‘夺回’校园。”“‘双减’就是要强化校园主体的育人地位！”采访中，不少教育界人士纷纷表达如是见解。</p> <p> 　　然而，仅仅靠“课后三点半”就能实现这一目标吗？答案显然是否定的。“其实本质还是要向40分钟的课堂要质量。如果课堂是低效的，没有帮助每个孩子‘成长’，大家最后还是只能靠校外培训和刷题‘找补’。所以还是要有丰满的、有质量的课堂教学才能从根本上促进‘双减’。”十一学校一分校校长刘艳萍接受采访时如是说。</p> <p> 　　然而，“有质量的教学”与“有质量的师资”密切相连，可持续的课后服务供给又牵涉到教师们内生和外在动力……有人说教育问题就像“彼得原理”中“爬不完的梯子”，个中的“环环相扣”还需良政善治， “事必有法，然后可成”。（记者 林艳 武文娟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[流程简化加“孵化”就业舒心又放心]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0516/c1006-32104530.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 求职过程中能否避免重复体检？“慢就业”的社会保障如何解决？大学生自行创业从哪里找资金？……这些高校毕业生就业过程中的急难愁盼事，在北京市人力社保局“我为群众办实事”的具体实践中得以解决。北京青年报记者了解到，2021届全国普通高校毕业生总规模909万人，同比增加35万人。北京地区高校毕业生总数25万，目前2021届高校毕业生就业进展总体平稳。而通过对高校毕业生就业走流程，也将为毕业生提供更方便、更快捷的就业服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 取消毕业生入职重复体检</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在走流程过程中，北京市人力社保局发现，在应聘过程中，各用人单位之间互相不认可体检结果，高校毕业生在很多情形下需要重复体检，这就造成了毕业生时间、精力和经济上的负担。“于是，我们联合市教委、市卫生健康委等部门，在今年率先取消了本市用人单位录用高校毕业生的入职重复体检。”北京市人力社保局相关负责人表示，常规入职体检结果有效期为六个月，在有效期内，各用人单位可互认共享体检结果。除特定项目外，用人单位不得要求劳动者重复体检。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，本市还进一步简化了就业报到手续，明确非公单位接收北京生源毕业生，取消由本市人力资源公共服务机构在就业协议书上签章的环节。学校依据就业协议书信息为毕业生办理就业手续，本市人力资源公共服务机构不得以无报到证拒收毕业生档案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，下一步，北京市将出台更为灵活的引进毕业生政策，助力企业吸引并留住优秀毕业生，实现更好发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “京尤码”服务企业和学生</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有学生和家长反映，每次参加招聘都要拿着厚厚一摞简历实在是不方便。就此， 市人力社保局进一步完善毕业生专属二维码“京尤码”的相关功能。高校毕业生通过“北京市毕业生就业创业服务平台”申请并生成“京尤码”，可以直接在平台享受求职招聘、申请见习、档案查询、政策解答等线上全链条服务，同时还可以了解就业技能培训和创业培训项目信息，根据自身需要选择参训项目，免费参加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更为方便的是，企业和学生双方可以通过互扫“京尤码”的方式互相了解。企业扫描“京尤码”可以了解到学生的关键身份信息等；学生扫描“京尤码”可以了解企业的社保缴纳、经营状况等内容，用人单位和毕业生双方实现信息、信用互认，而且这些信息都经过了大数据比对，确保准确和安全。毕业生参加招聘会时，只要有了“京尤码”，就可以不用再抱着厚厚一摞简历了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “慢就业”也可以申请补贴</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在对高校毕业生就业走流程的过程中，市人力社保局发现，部分大学生毕业后并不着急找工作，有“慢就业”现象，那么问题来了：这部分人群的社会保障怎么解决？ 就此，市人力社保局给出解决办法：先选择灵活就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对北京市的高校毕业生，只要离校2年内初次就业为灵活就业的，不用办理失业登记，灵活就业满30天，就可以申请灵活就业社保补贴。申请成功后，可按标准连续享受最长3年的补贴。”市人力社保局相关负责人举例说，今年1至6月，符合条件的毕业生在选择灵活就业之后，每个月需缴纳养老、失业和医疗三项保险费共计1244.39元，其中个人仅需缴纳293.39元，剩下的951元全部由政府补贴，补贴额度占到总保费的76%。“像去年从北京联合大学软件技术专业毕业的马某，目前在抖音公司兼职，从事小视频剪辑工作，按每条80元计费。他就进行灵活就业社保补贴的申请，现在有了社会保障，解决了后顾之忧。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，毕业生申请灵活就业社保补贴还实现了全程网办。通过“北京人社”微信公众号、“北京人社”APP、北京市人力资源和社会保障局官网，以及北京毕业生就业创业服务平台等四个渠道皆可办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以“北京人社”微信公众号为例，进入“北京人社”微信公众号后，点击“微服务”—“办理服务”，再点击“灵活就业申请”，注册登录后，按照提示信息即可完成相关申请。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大创板为创业“插上翅膀”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕支持大学生创业，市人力社保局与市国有资本经营管理中心，依托本市区域性股权交易市场（北京四板市场），在全国首创“北京市大学生创业板”，也就是大创板。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大创板着力打造“进口有政府服务，出口有市场承接”的“政府+市场”双轮驱动工作模式，针对大学生创业面临的融资难、资源少、能力弱等突出问题，充分发挥政策资源和市场化专业服务作用，提供公益性、专业性和定制化的免费创业孵化。为大学生创业企业提供挂牌展示、股权和债权融资对接、规范治理、培育孵化、股权管理、转板上市等专业化服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至去年底，大创板展示企业数量累计达到147家，注册资本累计超12亿元，企业累计融资额超10亿元，带动就业人数超2500人。文/本报记者 解丽</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[规范民办学校办学行为 促进民办教育健康发展]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104404.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 （记者孙竞）日前，修订后的《中华人民共和国民办教育促进法实施条例》（以下简称《条例》）正式公布，并将于2021年9月1日起施行。司法部、教育部的相关负责人就《条例》有关问题回答了记者提问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相关负责人表示，在营造更加公平的办学环境方面，《条例》进一步完善了民办学校的设立制度。一是规范地方政府、公办学校参与办学的行为；二是规范通过资本运作控制非营利性学校进行获利的行为；三是完善举办者变更机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者注意到，《条例》增加规定：地方人民政府不得利用国有企业、公办教育资源举办或者参与举办实施义务教育的民办学校；实施义务教育的公办学校不得举办或参与举办民办学校，其他公办学校不得举办或者参与举办营利性民办学校；公办学校举办或者参与举办民办学校，不得仅以品牌输出方式参与办学，举办或者参与举办非营利性民办学校，不得以管理费等方式取得或者变相取得办学收益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在维护教育管理秩序、保护受教育者合法权益方面，相关负责人介绍，《条例》在保障民办学校依法自主办学的同时，进一步规范民办学校的运行和管理。具体包括规范招生行为，规范利用互联网技术在线办学的行为，以及完善民办学校收费管理机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《条例》增加规定：民办学校可以在审批机关核定的办学规模内，自主确定招生标准和方式，与公办学校同期招生；实施义务教育的民办学校应当在审批机关管辖的区域内招生，纳入审批机关所在地统一管理；实施普通高中教育的民办学校应当主要在学校所在设区的市范围内招生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《条例》明确提到，实施义务教育的民办学校不得提前招生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对社会普遍关注的在线教育规范问题，《条例》增加规定：利用互联网技术在线实施教育活动应当符合国家互联网管理有关法律、行政法规的规定；利用互联网技术在线实施教育活动的民办学校应当取得相应的办学许可，依法建立并落实互联网安全管理制度和安全保护技术措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了鼓励和支持社会力量参与办学，《条例》进一步明确了对民办教育的扶持政策。相关负责人介绍，一是明确财政扶持、税收优惠、用地保障等方面的政策措施。地方人民政府可以参照同级同类公办学校生均经费等相关经费标准和支持政策，对非营利性民办学校给予适当补助。二是鼓励金融、保险机构为民办学校融资、风险保障提供服务。国家鼓励、支持保险机构设立适合民办学校的保险产品，探索建立行业互助保险等机制，为民办学校重大事故处理、终止善后、教职工权益保障等事项提供风险保障。三是发挥地方积极性。省级人民政府可以根据实际情况，制定促进民办教育发展的支持与奖励措施。各级人民政府及有关部门在对现有民办学校实施分类管理改革时，应当充分考虑有关历史和现实情况，保障受教育者、教职工和举办者的合法权益，确保民办学校分类管理改革平稳有序推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关新闻：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2021/0515/c1024-32103966.html" target="_blank">李克强签署国务院令&nbsp;<span style="text-indent: 2em;">公布修订后的《民办教育促进法实施条例》</span></a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十届中国大学生医学技术技能大赛全国总决赛在津开幕]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104390.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社天津5月15日电（记者余俊杰、张建新）“加强实训教育是提高医学生质量的重要环节，要让学生更好地掌握基本操作技能，成为关键时刻能冲得上去，能战斗、能胜利的医护后备队。”中国工程院院士、天津中医药大学名誉校长张伯礼15日在第十届中国大学生医学技术技能大赛全国总决赛开幕式上表示。</p> <p> 　　本届大赛共吸引全国211所高校的497支代表队参赛，覆盖国内近91%的医学院校。经过前期预选赛和分区赛的层层选拔，共有81所高校的142支代表队晋级全国总决赛，同台比武、切磋技艺。</p> <p> 　　教育部高等教育司司长吴岩说，中国大学生医学技术技能大赛自2010年开赛以来，有力地促进了全国医学教育实践教学水平的整体提升。本届大赛以“尚德精术培育卓越人才，中西并重共筑健康中国”为主题，呈现出三大特点：一是扩容，从原来单一的临床医学专业扩展到临床、中医、预防、护理四个专业。二是提质，全面考察医学生职业素养、临床思维和技术技能。三是创新，以新医科建设为统领，将大赛打造成为中国医学教育改革创新的最靓“名片”和检验我国医学人才培养成效的最高舞台。</p> <p> 　　本届大赛是新冠肺炎疫情后举办的首次大赛，教育部深入贯彻《国务院办公厅关于加快医学教育创新发展的指导意见》，优化顶层设计，对赛事结构进行大幅调整，设置了临床医学专业五年制、临床医学专业八年制、中医学专业、预防医学专业、护理学专业五条赛道，充分体现中西并重、医护同行和医防结合的办赛目标。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新时代网络传播与青少年价值观塑造论坛在京举行]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104259.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 （记者孙竞）由中国宋庆龄基金会主办，人民日报全国党媒信息公共平台等协办的“Z世代 新传播——新时代网络传播与青少年价值观塑造论坛”14日在中国宋庆龄青少年科技文化交流中心举行。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0515/MAIN202105151312000579880136866.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">论坛现场。（主办方供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当代青少年群体是伴随着互联网的发展成长起来的一代，各类网络应用特别是飞速发展的各类互联网视频平台，正成为其重要活动空间。网络平台的内容对于青少年培育和践行社会主义核心价值观发挥着至关重要的引导作用。本次论坛上，与会嘉宾就如何让主旋律传播更加年轻化、如何提升青少年做好网络传播的主观能动性、如何让深受年轻人喜爱的二次元等网络亚文化更好地对接重大主题叙事等话题积极建言献策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国宋庆龄基金会党组成员、副主席井顿泉在致辞中指出，青年是国家的未来、民族的希望。做好新时代青少年思想引领工作，需要把握网络新媒体环境下青少年的特点，用贴近青少年、贴近时代的方式，引导青少年坚定不移跟党走。中国宋庆龄基金会牢牢把握“立德树人”根本任务，积极开展各项公益活动，助力青少年传承红色基因，团结、教育、引领广大少年儿童努力成长为能够担当民族复兴大任的时代新人。此次论坛，着力于打造一个交流思想、相互倾听的开放空间，在时代的变迁中延续和传承宋庆龄先生的教育理念，探讨网络传播与青少年价值观塑造关系和作用，希望各界专家学者共同为做好新时代青少年思想建设贡献力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部基础教育司副司长俞伟跃表示，青少年价值观塑造需要协同发力。教育部门将会同相关部门，坚守为党育人、为国育才的初心使命，加强教育引导和价值观塑造，帮助青少年扣好人生第一粒扣子，重表率、立榜样，培养孩子良好思想品格和行为习惯，给孩子上好人生第一课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民日报媒体技术股份有限公司副总经理陈玉林表示，本次论坛是“媒体+公益”的一次有益尝试。今后，中国宋庆龄基金会人民日报媒体公益基金将更加注重引导青少年把核心价值观内化为自觉行动，注重策划优质的青少年实践活动项目；注重鼓励青少年朋友讲好自己的故事，展现新时代青少年熠熠生辉的奋斗青春。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央文明办三局副局长邓丽娟表示，要在信息化时代背景下，进一步把握好青少年网络教育的基本要求和重点任务，为广大青少年营造风清气正的网络空间，以社会主义核心价值观引导青少年、以高质量网络产品滋养青少年、以社会各界协同努力保护青少年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “价值观塑造是青少年成长的一部分。互联网时代，要高度重视青少年群体的现代信息素养教育，将其纳入价值观塑造的结构体系当中。”中国青年政治学院原党委书记、常务副院长陆士桢认为，当代青少年不仅要成为新技术的消费者，而且要成为创造者。搭建一个真正的清朗的、正直的网络空间，需要青少年自身的积极参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国政协委员、北京市人大教科文卫委员会副主任委员，北京大学教授张颐武表示，互联网让中国的青少年一代链接到世界，这一方面让他们得以重新认识世界，同时也激发起他们对民族、对国家的强烈认同。“我们要充分利用好网络空间，对青少年群体加强引导，充分沟通，才能把年轻人的能量更好地释放出来，为中国创造更加美好的未来。”张颐武说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛上，来自北京大学、北京师范大学、中国传媒大学、北京外国语大学等多所高校青少年教育领域的专家学者，以及中国青少年研究中心、地方党委宣传部门、专业协会的负责同志发表了主旨演讲。论坛期间，部分高校专家学者还就网络传播情境中的青少年心理状态、网络社群文化等话题进行了研讨。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京贯通培养2.0上线，这所学校为什么入选？]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104038.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月15日电 （记者何淼）为进一步探索职业教育发展新路径，更好服务北京区域经济发展，2021年北京市高端技术技能人才贯通培养项目（以下简称“贯通培养”）内容于日前发布，相较往年，今年贯通培养分别在培养模式、招生专业、项目学校三方面进行了优化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为北京市交通委直属的唯一一所公办高等职业院校，北京交通运输职业学院2019年入选了教育部“双高”校和北京“特色高水平职业学校”名单，今年学院又成为了北京十二所贯通培养职业院校之一。据了解，学院贯通培养今年计划招生180人，涵盖轨道交通和智慧交通两个招生类别的五个招生专业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，从2013年起，北京交通运输职业学院就积极与德国的高校合作大力发展轨道、汽车专业。学院党委书记、院长马伯夷表示，本次进入贯通培养项目，可以让学校多年积累的经验成果更好、更快地发挥作用。相信以后大家对职业教育认可度会越来越高，有更多的孩子会选择职业教育，选择贯通培养。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[回天地区年底再增1620个幼儿园学位]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104105.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 截至今年4月底，北京市昌平区“两区”建设多项政策创新已经落地，累计梳理空间资源建筑面积2000余万平方米，筛选确定的99个重点项目已有47个成功签约，昌平区将确保全年新增市场主体15000家以上。北京青年报记者昨日从昌平区了解到，今年是回天地区公共服务和基础设施优化提升两轮行动计划的衔接之年，昌平区共安排教育、交通等领域75项重点项目，预计到年底可增加幼儿园学位1620个、医疗及养老床位1200张、人才保障房2306套及配套停车位2616个，持续解决群众急难愁盼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>搞活未来科学城</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>已集聚近万名能源领域科研人才</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 前沿科技、高端产业、商业配套、智慧城市、公共服务……在未来科学城展厅内，各种规划一览无余，有的已经变成现实。这个位于昌平区南部的片区已经集聚了一大批研发机构，还云集了众多高校。其中，科学城东区致力于打造能源科研高地。在这里，一幢幢设计风格大气简约的建筑，勾勒出高精尖的科研和产业布局。徜徉其中，不经意间就能看到熟悉的央企logo，这些机构为东区打造“能源谷”奠定了基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据未来科学城管委会相关负责人介绍，未来科学城规划范围170.6平方公里，其中东区规划面积44.3平方公里，“能源谷”核心区占地10平方公里，集中入驻了国家电网全球能源互联网研究院、国家能源集团北京低碳清洁能源研究院等60余家高端研发机构，集聚了9000余名能源领域科研人才，累计建成了28个国家级和北京市重点实验室、工程技术中心。在智能电网特高压直流输电技术、氢能燃料电池关键技术、煤炭清洁高效利用领域已经成为引领行业发展的标杆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在国家电投氢能科技发展有限公司一楼大厅内，北青报记者看到，这里展示着质子交换膜、膜电极、金属双极板等样品，见证着公司在氢能领域这个全新赛道上的努力。国家电投氢能科技发展有限公司党委委员、总经济师王勐介绍，公司致力于氢燃料电池关键技术研发、氢能动力系统单元开发、制储氢关键技术研发等，在自主化燃料电池、动力系统单元方面已经取得重要的阶段性成果，“氢能领域国内外基本处于同一起跑线，发展前景广阔，我们要对标国际一流，努力实现领跑”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着各项政策叠加，未来科学城迎来新利好。未来科学城整体纳入“两区”建设，成为中国（北京）自由贸易试验区科技创新片区主阵地、国家服务业扩大开放综合示范区主窗口。目前，包括公司型创业投资企业股权转让所得税优惠在内的24项“两区”优惠政策已集中落地未来科学城，另设有“两区”政策创新清单、人才保障政策清单、科技产业政策清单等多个清单，多项政策利好全方位支持未来科学城产业发展、多角度打造留人环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来科学城管委会相关负责人介绍，未来科学城将围绕集聚一流企业、一流研发机构、一流科技人才，支持不同创新主体间开展联合攻关，推动关键核心技术突破，形成一批国内一流、国际领先的技术创新成果，构建高精尖经济结构，助力北京高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推进“两区”建设</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>确保全年新增市场主体超1.5万家</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 推进“两区”建设是当前的重点任务之一。截至4月底，昌平“两区”建设多项政策创新已经落地，累计梳理空间资源建筑面积2000余万平方米，筛选确定的99个重点项目已有47个成功签约。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在推进“两区”建设中，昌平区成立由区委主要负责人任组长、区政府主要负责人任第一副组长的“两区”建设领导小组，组建实体化运行办公室和自贸组团管理机构，成立8个专项工作组。编制完成了《昌平区“两区”建设工作方案》和《中国（北京）自由贸易试验区科技创新片区昌平组团实施方案》，按照清单化管理、项目化推进模式，明确了今后三年昌平“两区”建设的具体任务，并明确了各项任务落实的路线图、时间表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，今年昌平涉及“两区”政策创新清单共24项。截至4月底，昌平区主责的三项中已经落实一项，剩余两项也有积极进展。剩余21项“自选”政策创新中，已有7项落地，包括“推进标准化厂房建设，健全工业用地市场供应体系”等。自贸区政策创新清单63项中，除去“两区”政策创新清单中重复的23项外，还有40项任务，目前已经完成20项，剩余20项正在加快推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者了解到，“两区”建设推进以来，昌平区按照“产业+园区”模式协同，推动医药健康、先进能源两大主导产业跨越发展，力争将未来科学城西区“生命谷”打造成自贸试验区主阵地，将未来科学城东区“能源谷”、沙河高教园区、中关村昌平园打造成昌平服务业扩大开放综合示范区建设主窗口。昌平区下大力气招商引资，梳理目标企业59家，目前已和34家行业细分领域龙头企业建立沟通联络，其中有25家企业明确在昌平区有投资或扩大再生产意向，提前谋划空间储备，累计梳理空间资源95条，建筑面积2000余万平方米。此外，加快推动项目落地，筛选确定了99个重点项目，目前已有47个重点产业项目成功签约。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下一步，昌平区将健全多层次、精准化招商机制，着力引入一批具有国际影响力的领军企业和跨国企业研发中心，通过设立集中办公区、创业平台等方式，确保全年新增市场主体15000家以上，实际利用外资金额2.4亿美元以上，增幅50%以上，新增重大储备项目不少于100家，推动5家左右企业在境内外资本市场挂牌上市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>补齐回天地区短板</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>年底将再增幼儿园学位1620个</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于地铁5号线天通苑站东侧的天通苑文化艺术中心，一楼是清新典雅的书店，午后时光，不少市民在这里安静地看书。楼上的舞蹈室里，附近的居民身着统一服装在认真排练。随着非遗展廊、文创产品店、文化工坊等逐步投用，让本月初刚刚试运营的中心文化功能更多元。北青报记者了解到，天通苑文化艺术中心总建筑面积35247.98平方米，地上4层、地下2层。中心包括文化艺术驻创空间、小剧场戏剧孵化基地、大剧院、电影放映厅等，有望成为周边区域的文化新地标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，回龙观、天通苑地区的公共服务配套设施正在不断补齐。回龙观、天通苑地区总面积约63平方公里，包括一镇六街道、133个社区和村，常住人口81.4万人，是上世纪末期北京城市化进程中形成的超大型居住区，市政基础设施和公共服务欠账较多。同时，回天地区又位于连接中关村科学城、未来科学城的中间地带，具有明显的区位优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本市于2018年8月发布回天公共服务和基础设施优化提升三年行动计划，重点破解难题、补齐民生短板。三年来，多个方面都取得阶段性成效。在织补城市功能方面，回天地区三年行动计划共安排教育32项、医疗6项、文体7项、养老福利8项、交通28项、市政19项、园林10项、社会管理7项。截至目前，项目全部开工，累计完工64项、投用53项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体来说，教育方面，累计完工教育项目17项，增加学位5660个；医疗方面，建成中西医结合医院住院楼，增加病床200张，积水潭医院回龙观院区二期扩建、清华长庚医院二期正在加快建设；文体方面，新增天通苑体育馆、回龙观体育文化公园2处区级文体设施新地标；养老方面，8项养老设施全部投用，增加机构养老设施5处、社区养老驿站22处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 改善城市环境品质方面，统筹推进疏整促专项行动。回天地区清退腾退区域性市场及物流中心25个，常住人口恢复至2014年水平，区域环境压力逐渐减轻。为最大限度留住人才、激发活力，昌平区还花大力气通过有偿移交形式收回天通中苑约68万平方米的闲置楼宇，正在织补转换人才公租房、产业空间等设施。其中，人才公租房及地下车库项目已进场施工，可提供集体宿舍、人才公寓等2300余套、地下停车位2600余个，预计6月完工。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年是回天地区公共服务和基础设施优化提升两轮行动计划的衔接之年，昌平区共安排教育、交通、市政、社会管理等领域75项重点项目。截至目前已开工慢行系统二期等13项，完工天南街道综合服务中心、天北街道综合服务中心2项，投用回天地区绿地微提升、天北街道派出所2项。预计到年底可再完工9个、投用31项，增加幼儿园学位1620个、医疗及养老床位1200张、人才保障房2306套及配套停车位2616个，持续解决群众急难愁盼。文/本报记者 李泽伟</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高校毕业生五大热门问题有了答案]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0515/c1006-32104113.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2021届全国普通高校毕业生总规模909万人，同比增加35万人。北京地区高校毕业生总数达到25万人。市人力社保局通过深入走访调研，发现了一些毕业生所关心的重要问题，并针对其中5个高校毕业生最为关心的问题给出了详细的解答。</p> <p> 　　问题1：在应聘过程中存在需要重复体检的情况，单位之间互相不认可体检结果的问题如何解决？</p> <p> 　　今年，本市率先取消本市用人单位录用高校毕业生的入职重复体检。常规入职体检结果有效期为六个月，在有效期内，各用人单位可互认共享体检结果。除特定项目外，用人单位不得要求劳动者重复体检。用人单位和毕业生都可以节省体检花费和负担。</p> <p> 　　问题2：有学生和家长反映，今年的线下招聘活动从4月1日才开始，因为防疫要求，受到场地和人员数量方面的限制，每次参加招聘还要拿着厚厚一摞简历。如何帮毕业生找工作减负？</p> <p> 　　市人力社保局进一步完善毕业生专属二维码——“京尤码”的相关功能。高校毕业生通过“北京市毕业生就业创业服务平台”申请并生成“京尤码”，可以直接在平台享受求职招聘、申请见习、档案查询、政策解答等线上全链条服务，同时还可以了解就业技能培训和创业培训项目信息，根据自身需要选择参训项目，免费参加。</p> <p> 　　另外，家长和学生提到的简历问题，现在“京尤码”都可以解决。企业扫描“京尤码”可以了解到学生的关键身份信息等；学生扫描“京尤码”可以了解企业的社保缴纳、经营状况等内容。</p> <p> 　　问题3：在调研过程中发现，现在部分大学生有“慢就业”现象，毕业以后不着急找工作，而是先等等看，这就造成了他们有一段时间处于无业状态。在没有劳动关系的这段时间里，他们的社会保障该怎么办？</p> <p> 　　对于北京市的高校毕业生来说，只要离校2年内初次就业为灵活就业的，不用办理失业登记，灵活就业满30天，就可以申请灵活就业社保补贴。申请成功后，可按标准连续享受最长3年的补贴。今年1至6月，符合条件的毕业生每个月需缴纳养老、失业和医疗三项保险费共计约1244元，其中政府补贴951元，个人仅需缴纳约293元。</p> <p> 　　现在毕业生申请灵活就业社保补贴还实现了全程网办。有4个渠道，分别是“北京人社”微信公众号、“北京人社” APP、北京市人力资源和社会保障局官网，以及北京毕业生就业创业服务平台。</p> <p> 　　问题4：有些毕业生想自己创业当老板，如何在资金、政策上得到支持和帮助？</p> <p> 　　围绕支持大学生创业，市人力社保局与市国有资本经营管理中心，依托本市区域性股权交易市场（北京四板市场），在全国首创“北京市大学生创业板”，也就是大创板。大创板着力打造“进口有政府服务，出口有市场承接”的“政府+市场”双轮驱动工作模式，针对大学生创业面临的融资难、资源少、能力弱等突出问题，充分发挥政策资源和市场化专业服务作用，提供公益性、专业性和定制化的免费创业孵化。大创板还为大学生创业企业提供挂牌展示、股权和债权融资对接、规范治理、培育孵化、股权管理、转板上市等专业化服务。</p> <p> 　　问题5：用人单位在面试时，经常要求学生“动手能力强”“有技能证书”，对于一直接受学历教育的毕业生来说，怎样补上这一短板？</p> <p> 　　2021年，市人力社保局将在提升毕业生就业能力上推动形成“1+N”导向。“1”是指一个学历证书，“N”是指若干个职业技能培训经历，帮助毕业生实现更好就业。</p> <p> 　　应届高校毕业生可以免费参加就业技能培训。北京地区应届高校毕业生，包括技工院校高级工班和预备技师班毕业生，都可以按照《北京市职业技能培训职业（工种）补贴标准目录》，到全市70余家定点培训机构免费报名参加技能培训。</p> <p> 　　符合条件的毕业生还可以到全市18家定点创业培训机构免费报名参加创业培训。（代丽丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央财经大学举行首届“感动中财人物”颁奖典礼]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103648.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105141638000120226281212.jpg" style="width: 530px; height: 298px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">首届“感动中财人物”获奖者合影（学校供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月14日电 他们当中，有折翼奔跑、逆风飞翔的优秀学子，有心地纯真、甘于奉献的“最美志愿者”，有闻令而动、舍小家为大家的扶贫干部和援派教师，有在绿色金融领域“开门立派”的青年学者；还有春风化雨育桃李的金融学慕课团队，不畏生死勇敢逆行的疫情防控医疗团队，勇摘桂冠为校增光的女子排球队，用镜头和笔杆为母校代“言”的校园通讯人……他们，就是中央财经大学首届“感动中财人物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在12日举行的中央财经大学首届“感动中财人物”颁奖典礼上，9位“感动中财人物”及3位提名奖获得者的优秀事迹以记录短片的形式呈现。伴随着一个个温暖而震撼心灵的故事，<span style="text-indent: 2em;">颁奖典礼现场掌声热烈。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “一代又一代中财大人不忘初心使命, 传承红色基因，砥砺奋斗，凝练出“担当责任 勇往直前”的中财大精神。迈进新时代，越来越需要为中财大精神注入新的时代内涵，更加呼唤我们身边有越来越多鲜活的榜样。”中央财经大学党委书记何秀超在致辞中表示，学校表彰“感动中财人物”就是为了在广大师生中大力弘扬社会主义核心价值观，弘扬崇德向善、奋发向上的精神文化，充分发挥榜样示范引领作用，为推进中财大建设具有鲜明财经特色和重要示范影响的国际化高水平研究型大学积聚力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人民教育家”国家荣誉称号获得者、著名法学家和法学教育家高铭暄教授已有93岁高龄。他在为获奖师生颁奖时表示，中央财经大学与新中国同行，与改革开放同步，在党的领导下砥砺奋进，在人才培养、科学研究、社会服务、文化传承与创新等各个方面都取得了丰硕成果。“祝福中央财经大学越办越好，为新时代中国特色社会主义伟大事业作出新的更大的贡献。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，“感动中财人物”评选是中央财经大学党史学习教育中的一项特色活动，旨在传递感动的同时也全面展示中财大人蓬勃向上的精神风貌，营造浓厚的崇德向善、见贤思齐氛围，为全面推进学校高质量发展提供强大的精神动力和力量源泉。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021全国基础外语教育改革与发展高端论坛举办]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103592.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105141520000576446221101.jpg" style="width: 600px; height: 395px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">论坛现场。（主办方供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月14日电 13日，“2021全国基础外语教育改革与发展高端论坛”正式开幕。来自全国各地的教育行政主管部门负责人、中小学一线教师，以及<span style="text-indent: 2em;">北京外国语大学国际化人才培养基地联盟成员相聚武汉，一同探讨新时代基础外语高质量发展和高素质国际化人才培养的理论创新与实践经验。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “全国基础外语教育改革与发展高端论坛是全国基础外语教育的一次盛会，也是一次难得的学习机会。”湖北省政府教育督导室副主任督学邓立红在致辞中指出，高质量的基础外语教育是高质量教育体系的重要组成部分。作为教育大省，湖北省正在积极实施中小学外语教学改革。这次高端论坛将为湖北传经送宝、再添动力，推动基础外语教育再上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，北京外国语大学党委书记王定华、中国教育学会秘书长杨银付、北京师范大学中国教育政策研究院执行院长张志勇、教育部基础教育司教学与装备信息化处处长张权及上海外国语大学教授梅德明分别作了主旨报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王定华在发言中阐述了国际基础教育的主要特征和启示。在他看来，国际基础教育<span style="text-indent: 2em;">强调打好基础，注重以人为本，提倡全面发展，呼唤优质教师，实行学科综合，允许适度选择，妥用信息技术，增加国际合作。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨银付通过在线方式作主旨报告。他指出，深化课改要进一步体现培养目标、核心素养、优化结构、教育规律；深化教改要坚持学习者中心，要进一步注重立德树人、注重学思结合、注重知行合一、注重融合教学；深化评改要构建德智体美劳全面培养的教育体系；深化体改要进一步坚持党的领导、学校主导、协同育人、放管结合。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “经过几十年的发展，我国各级各类教育进入了“后普及化”阶段。新阶段的主要任务是促进教育高质量发展。”张志勇指出，走高质量发展之路，就要坚持以人民为中心的发展思想，推动动力模式、结构模式、质量模式、课程模式及教育公平模式的变革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张权认为，教育信息化要在“教”与“学”两个关键环节发力，形成定位清晰、互联互通、共建共享的线上教育平台体系；结合教育教学实际，坚持融合创新的教学信息化发展道路；建设体制机制，构建涵盖建设运维、资源开发、教学应用、推进实施等方面的政策保障制度体系；通过学科融合提升师生信息素养和应用能力，以推动形成优质教育资源共享共用格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 梅德明谈到，站在新的历史起点，进入新的历史时代，中国教育要培养有理想、有本领、有担当的时代新人。落实“三有”新人的教育思想是每个学科研制育人目标、评价指标和教学方案的根本出发点和落脚点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，本届论坛下设5个专题论坛。活动当天，多位专家、学者及一线教师围绕“小学英语课堂教学创新实践”“初中英语课堂教学创新实践”“高中英语课堂教学创新实践”等专题，探讨了新时代基础外语高质量发展和高素质国际化人才培养的理论创新与实践经验。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[科技魅力炫校园]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103232.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/34/795618296770563354.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月13日，邢台市襄都区新华南路小学的学生在体验机械臂写字。</p> <p> 　　河北省邢台市襄都区新华南路小学开设“科技知识小课堂”，通过了解、体验科普活动，培养学生学科学、爱科学的兴趣，增长科技知识。</p> <p> 　　新华社发（张驰 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/9/6135911938419635405.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月13日，邢台市襄都区新华南路小学的学生在体验乐高机器人。</p> <p> 　　河北省邢台市襄都区新华南路小学开设“科技知识小课堂”，通过了解、体验科普活动，培养学生学科学、爱科学的兴趣，增长科技知识。</p> <p> 　　新华社发（张驰 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/79/3095256993961906067.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月13日，邢台市襄都区新华南路小学的学生在了解电动飞机模型的结构。</p> <p> 　　河北省邢台市襄都区新华南路小学开设“科技知识小课堂”，通过了解、体验科普活动，培养学生学科学、爱科学的兴趣，增长科技知识。</p> <p> 　　新华社发（张驰 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/14/14520828558867997778.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月13日，邢台市襄都区新华南路小学的学生在体验创意搭建。</p> <p> 　　河北省邢台市襄都区新华南路小学开设“科技知识小课堂”，通过了解、体验科普活动，培养学生学科学、爱科学的兴趣，增长科技知识。</p> <p> 　　新华社发（张驰 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/87/6113383371076662947.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月13日，邢台市襄都区新华南路小学的学生在体验乐高机器人。</p> <p> 　　河北省邢台市襄都区新华南路小学开设“科技知识小课堂”，通过了解、体验科普活动，培养学生学科学、爱科学的兴趣，增长科技知识。</p> <p> 　　新华社发（张驰 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“高校毕业生就业促进周”将于17日启动]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1053-32103231.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 雷嘉）教育部昨天召开2021届高校毕业生就业工作进展新闻通气会。北京青年报记者从会上了解到，2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。教育部会同相关部门启动高校毕业生就业创业促进行动，采取多方面措施促进就业。</p> <p> 　　北青报记者从教育部了解到，“2021届高校毕业生就业促进周”系列活动将于5月17日至23日在全国范围内开展。系列活动主要包括招聘会、校企供需对接会、就业育人活动等。同时指导各地各高校抢抓春季校园招聘季，坚持线上线下协同，持续举办各类双选会、对接会等招聘活动，为高校毕业生提供更多岗位信息。</p> <p> 　　据悉，教育部将会同12家社会招聘机构，共同启动“24365校园招聘服务”线上“百日招聘行动”。就业促进周期间，各省（自治区、直辖市）将同步举办两场以上区域性、行业性、联盟性大型专场招聘会，各高校计划每天举办线上线下校园招聘会。毕业生离校前，各地各高校将持续保持招聘活动热度。</p> <p> 　　公务员招录方面，中央组织部、国家公务员局将考录时间提前约2个月，将于7月基本完成。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[职业院校劳动教育课程建设与教学实施专题研讨会在京召开]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1053-32102942.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月14日电 （记者何淼）由高等教育出版社主办，以“深化劳动教育，促进德技并修，培养高素质技能人才”为主题的职业院校劳动教育课程建设与教学实施专题研讨会日前在京召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部职业技术教育中心研究所所长王扬南，高等教育出版社总编辑陈晓光出席会议并致辞，教育部职业技术教育中心研究所副所长曾天山代表《劳动教育读本》编写组做报告。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105140818000146888124338.png" style="width: 650px; height: 366px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 与会专家在研讨会上进行交流 主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为构建新时代职业院校劳动教育体系，探索具有中国特色的职业院校劳动教育模式及实施方案，构建德智体美劳全面发展的人才培养体系，多位专家在研讨会上围绕“什么是劳动教育？”“为什么现在要开展劳动教育？”“新时代职业院校如何开展劳动教育？”等问题进行了深入地交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会专家对教育部职业技术教育中心研究所和高等教育出版社共同编写的我国第一套为职业院校量身打造的中高职一体化设计的《劳动教育读本》予以肯定，认为该读本为职业院校劳动教育课程建设和课堂教学提供了有效载体。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105140818000360247358486.jpg" style="width: 600px; height: 382px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 《劳动教育读本》封面图 主办方供图</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[曾天山：深刻认识劳动教育的独特价值培养高素质技能人才]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1053-32103009.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月14日电 （记者何淼）“职业教育领域的劳动教育应充分发挥在培养高素质技术技能人才中的独特价值，注重理论教育与实训实践相结合”，教育部职业技术教育中心研究所副所长曾天山日前在高等教育出版社和教育部全国高校教师网络培训中心联合主办的职业院校劳动教育课程建设与教学实施专题研讨会上接受人民网记者采访时这样说。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0514/MAIN202105140826000088123903325.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 教育部职业技术教育中心研究所副所长曾天山发表讲话。人民网记者 何淼 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>明确劳动教育地位 加快推进劳动教育体系构建</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共中央、国务院于2020年3月发布《关于全面加强新时代大中小学劳动教育的意见》，对新时代劳动教育做了顶层设计和全面部署，明确提出劳动教育是中国特色社会主义教育制度的重要内容，是全面发展教育体系的重要组成部分，是大中小学必须开展的教育活动，着力构建体现时代特征的大中小学劳动教育体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “劳动教育从教育途径变成了教育内容，上升到与德智体美并列的地位，体现了其地位的提高以及价值的提升。”曾天山认为，在新时代背景下实施劳动教育，相较以往的劳动教育有继承、有发展、有创新。既具有时代性，适应智能化时代的需要，又具有针对性，是要解决部分青少年中存在的不爱劳动、不会劳动、不珍惜劳动成果、不尊重普通劳动者等认识和价值观问题。开展劳动教育能有效解决此类问题，让他们切实理解只有劳动才能创造价值。设立专门的指导纲要、专门的课时、专门的师资、专门的设备、专门的考评指标，推进劳动教育体系化建设，就是为了有效开展劳动教育，防止落实过程中的泛化、淡化、弱化、虚化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>充分发挥劳动教育独特的综合育人价值</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 职业教育领域的劳动教育具有综合育人价值。劳动教育是落实立德树人根本任务，培养社会主义合格建设者和接班人的重要内容与有效途径。劳动教育可以让学生贴近生活，了解社会，培养扎根基层、联系群众、服务社会的意识和能力。曾天山指出，“劳动教育具有培养学生职业兴趣、开展职业启蒙等独特价值，有助于逐渐让学生领会劳动光荣、技能宝贵、创造伟大的意义。劳动实践是可观察品行的行为，劳动教育可以作为判定一个人的德性、毅力、意志力、一个标尺，通过实践来进行评价”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾天山坦言，以前的教育偏重理论说教和书本知识，在理论与实践相结合方面有所欠缺，劳动教育可以有效解决这一问题。劳动实践是与社会生产生活直接相结合的，通过劳动教育可以映照出人们的思想、能力、价值观念、意志品质，也能够体现一个人的团队精神、合作精神以及吃苦耐劳精神等。因此要充分发挥劳动教育独特的综合育人价值，既不能脱离劳动空谈教育，也不能离开教育简单劳动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>劳动教育应注重理论教育与实践实训相结合</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对当前普通学校教育多、劳动少，职业学校劳动多、教育少的现象。如何解决这一问题呢？通过给记者讲述分析教育部职业技术教育中心研究所组编，高等教育出版社出版的《劳动教育读本》（中职版、高职版）的编写过程，曾天山表示，对职校生实施劳动教育要注重理论与实习实训相结合，要可信、可亲、可行，用身边的人讲身边的事，让学生们入耳入心，才能达到劳动教育的目的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中职生要提振他们的自信心，增强正能量，以榜样示范培养认同感，让学生明白干一行爱一行专一行，相信三百六十行，行行出状元，人人能出彩。高职生相对比较成熟，有独立判断能力，要着重引导他们围绕特定问题进行深入思考和讨论，澄清模糊认识，做出正确判断、合理选择”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，曾天山提出，“职业院校开展劳动教育要着重从劳动观念、劳动知识、劳动技能、劳动精神等方面同时发力，注重让学生在思想上认可劳动的价值，增强职业认同感，尊重劳动人民，促进德技并修、知行合一，切实发挥劳动教育在培养高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠中的重要作用”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年北京中招贯通培养招生2810人]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103204.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 武文娟）北京青年报记者昨日从市教委获悉，2021年北京中招贯通培养招生2810人，中考最低录取分数490分。据悉，贯通培养是市教委开展的高端技术技能人才贯通培养项目，由部分职业院校与示范高中、本科院校、国内外大企业合作，选择对接产业发展的优势专业招收初中毕业生，完成高中阶段基础文化课学习后，接受高等职业教育和本科专业教育。</p> <p> 　　贯通培养学制为7年，其中前3年为中职教育阶段，中间2年为高职教育阶段，后2年为本科教育阶段。前5年在职业院校学习，后2年在本科高校学习。招生对象为符合当年中考升学资格的本市正式户籍考生，通过中考在全市范围内招生。贯通培养各项目最低录取分数线统一设置为490分，通过提前招生或统一招生方式录取。</p> <p> 　　贯通培养分为高本贯通和中本贯通。高本贯通项目的学生，中职阶段和高职阶段注册为所在高职院校学籍，本科阶段注册为合作本科高校学籍。中本贯通项目的学生，中职阶段注册为所在中职学校的学籍，高职阶段和本科阶段注册为合作本科高校学籍。</p> <p> 　　贯通培养各项目的学生，在中职阶段执行中等职业学校学生学籍管理办法，在高职阶段和本科阶段执行高等学校学生学籍管理办法。学费收取和学生资助相关事宜在不同教育阶段分别按照各阶段相关政策规定执行。依据学生个人意愿，允许学生在完成中职或高职教育后选择毕业退出本项目，由学籍所在学校颁发相应学段毕业证书，毕业后学生不再具有贯通培养资格。贯通培养学生在完成上一阶段学业后，达到转段升学条件者，可升入下一阶段学习。</p> <p> 　　从中职到高职的转段升学工作按照各院校制定的相关规定执行。从高职到本科的转段升学工作纳入“专升本”范畴，按照市教委当年印发的贯通培养专升本转段工作的相关政策文件执行。</p> <p> 　　学生在校期间如因个人原因提出转学，将视为自愿放弃贯通培养资格;如因个人原因提出休学，按照相应学段学籍管理规定，对符合复学条件的学生，可转入该校贯通培养下一届开设的相同或相近专业学习;若该校下一届不再承担贯通培养任务，则不再为学生保留贯通培养资格。学生在校期间在北京市职业院校技能大赛中获得一等奖，或者在全国职业院校技能大赛中获得奖项，且品德优秀者，经所在学校申请和市教委批准，可免试转段升学。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专业咬合产业 课堂搬进基地]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103145.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在第十五届中国国际酒业博览会“第五届寻找民间好舌头”挑战赛上，四川省泸州职业技术学院7名学生进入前10名并包揽前4名。冠军获得者、酿酒技术专业大二学生周宁溪说，学院产教融合的教育理念和方式，让她取得很大进步，“专业训练拓宽了我们的视野，加深了对专业的兴趣”。</p> <p> 　　近年来，地处祖国西南的泸州职业技术学院，积极对接地方重点产业，优化专业结构，强化实训，推进产教融合，加强校企合作，打出一系列“组合拳”，取得了实实在在的成效，让学生更出彩、走向更加光明的未来。</p> <p> 　　<strong>将专业设在“产业链”上</strong></p> <p> 　　泸州职业技术学院商学院院长黄顺红最近这两年深刻地感受到，学校的毕业生越来越抢手——她常常因为“给不出”学生而受到企业的“埋怨”。</p> <p> 　　“有一家泸州直播基地的负责人到我们这来要人，一次就是200人，我哪拿得出来，我们一年毕业的电商专业学生也就200人左右，除了留在泸州的，还有不少去了成都、重庆。”黄顺红说。</p> <p> 　　毕业生受欢迎的背后，是学校育人质量的不断提高。作为泸州技术技能型人才的重要培养基地，泸州职业技术学院积极推进产教融合，为培养高素质技术技能人才奠定基础，助力泸州经济向高质量发展。</p> <p> 　　“产教融合，就是要围绕泸州的产业链建设学校专业，培养高素质人才。”在泸州职业技术学院党委书记何杰看来，职业教育一头连着教育，一头连着泸州骨干产业，理应承担起为区域经济发展培养人才的重担，而产教融合则是技术技能型人才培养的必由之路。</p> <p> 　　泸州地处川渝滇黔接合部，是成渝地区双城经济圈中的重要节点城市。随着电商直播行业迎来井喷式发展，“直播”成为不少泸州企业和商家经营的新亮点，当地对于电商直播人才需求急剧增加。</p> <p> 　　同样，白酒在泸州城市发展中有着举足轻重的地位。2020年，泸州荣获“世界级白酒产业集群”称号，全市白酒产业营业收入1008.4亿元。从高粱种植到酿造，再到包装销售……围绕白酒，泸州形成了规模巨大的产业链条，也需要大量的相关人才。</p> <p> 　　产教融合，融是关键。近年来，泸州职业技术学院根据四川省现代产业体系，瞄准泸州产业转型发展趋势，精准发力，对接“白酒产业”“电子信息产业”等产业集群，围绕自贸区等产业园区，调整专业布局、重新配置资源，全面实施以产业群建专业群，重点建设了中国酒业学院、人工智能与大数据学院、学前与初等教育学院、智能制造与汽车工程学院等9个二级学院。</p> <p> 　　3月26日，泸州职业技术学院与阿里巴巴（中国）教育科技有限公司、腾讯云计算有限责任公司等四家公司举行了校企合作项目集中签约仪式，共同建设“阿里巴巴数字商业学院”“腾讯云人工智能产业学院”和“中慧软件产业学院”，就电子信息产业人才培养、建立生产性实训基地、联合开展社会培训、国际交流合作等方面进行深度合作。</p> <p> 　　<strong>把课堂搬进生产性实训基地</strong></p> <p> 　　观色、闻香、尝滋味……每隔一段时间，在泸州职业技术学院白酒品评标准化考评室，酿酒技术专业的学生都会跟来自郎酒等著名酒企的白酒尝评大师学习白酒品评的专业知识。</p> <p> 　　每个星期二下午，泸州职业技术学院学前教育专业教师高原都会到泸州职业技术学院附属幼儿园（经纬诺博幼儿园）为孩子们上一节活动课。“我想成为一名‘双师型老师’，通过示范上课，能丰富教学经验，提升教学能力。”高原说。</p> <p> 　　教师有本领，学生才能有绝活。泸州职业技术学院通过有计划地选送教师进企业挂职锻炼、引进企业优秀的技术和管理人员担任专兼职教师等方式，充实学校“双师型”教师队伍，使“双师型”教师人数占专业教师总人数近90%。</p> <p> 　　教育课程与经济发展脱离、人才培养与实际使用相对脱节，是制约职业教育发展的两大问题。在对标产业链建设专业群，解决了人才培养方向性问题后，泸州职业技术学院将课堂搬进生产性实训基地，解决人才供需问题。</p> <p> 　　白酒产业实训基地、经纬诺博幼儿园、龙涧酒庄、龙涧假日酒店、京伦酒店……近年来，泸州职业技术学院主动与行业龙头、知名企业、行业协会合作办学，建设了一批“生产性实训基地”，让越来越多的学生在校内就能完成从学生、学徒，到准员工、员工的完整转变。</p> <p> 　　“通过与龙头企业、行业协会等共建实训基地，为学生搭建更高的平台，拓宽他们的视野，培养‘双证’人才，让学生在拿到专科毕业证的同时，还要拿到一个职业技能证书，构建产教命运共同体。”在何杰看来，职业技术院校要培养企业用得上的人才，企业不愿意要，学生不愿意去，企业与学校两头冷，就谈不上产教深度融合。</p> <p> 　　在泸州职业技术学院三期校园内，成渝地区双城经济圈川南公共实训基地正在进行紧张的室内装修和实训设备的调试，该基地占地23亩、建筑面积20000平方米，是区域共享型产学研用一体化实训基地，投用后将面向川南渝西提供工业机器人、物联网应用、云计算、大数据应用、建筑信息模型、智能制造、健康和社会照护等10个以上工种的师资培训、职业技能训练、职业技能等级认定和技能大赛比赛。</p> <p> 　　“将行业一流大师带进教室，将行业先进技术引进课程，让学生直接进入行业龙头企业实习实训，确保师生与产业前沿、技术前端无缝对接，确保产教融合育人质量。”何杰说。</p> <p> 　　<strong>让每个学生都出彩</strong></p> <p> 　　2020年，泸州职业技术学院2017级酿酒技术1班学生周阳毕业后进入古蔺郎酒厂工作，由于工作认真负责，专业技能突出，提前3个月转为正式员工。同年8月，在全公司后备干部选拔中，周洋与众多知名高校毕业生同台竞争，以优异成绩进入人力资源部挂职锻炼。“没有母校的培养，以及和郎酒集团的深度合作，我走不到今天。”谈起自己的就业经历，周阳感慨地说。</p> <p> 　　学以致用，让每个学生都出彩。目前，泸州职业技术学院已与300多家科研院所、知名企业、上市公司建立了紧密合作关系，与企业合作的订单班项目有25个，订单育人1200余人，初步实现“产为教设，教促产兴”。其中，与郎酒共建“郎酒菁英班”，定向培养高素质酒类人才近500名。与国信蓝桥教育科技（北京）股份有限公司共建“蓝桥班”，每年培养人才400名。与洲际集团联合开班智选假日经理班、洲际英才订单班，每年为洲际集团培养酒店管理人才200人。</p> <p> 　　在“学用零距离”的办学模式下，泸州职业技术学院学生在就业市场上成了“香饽饽”，也让学校招生从以前的“学校上门”变成了现在的“学生挤破门槛”。</p> <p> 　　近年来，泸州职业技术学院毕业生综合就业率在97%以上，不少学生成为泸州老窖、郎酒等行业龙头企业员工，并且在与众多知名高校毕业生竞争时取得优势。</p> <p> 　　3月27日，泸州职业技术学院2021年单招考试举行，4490名学子赴考，竞争3000个名额，报考人数创下学校单招考试历史新高。</p> <p> 　　学校的中高职衔接五年贯通培养也同样火爆。今年，近40所中职学校向泸州职业技术学院表达了合作意向。经过筛选，泸州职业技术学院与其中25所中职学校开展合作，提供2150个培养指标。</p> <p> 　　何杰说，泸州职业技术学院将持续推进产教融合，积极探索办学体制机制改革创新，为学生实现出彩人生铺就更宽广的道路。（记者 李晓东 周洪双 本报通讯员 刘明霞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[909万高校毕业生，如何走好就业第一步]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103137.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　第一次设计简历，第一次穿西装打领带面试，收到第一份录用通知……或许兴奋，或许忐忑，在这个毕业季，909万毕业生正在线上线下忙碌，在宣讲会、双选会、面试场地之间奔波，为了以更好的姿态离开校园、走向社会，为了献给自己的一份名叫“值得”的青春成人礼。</p> <p> 　　据教育部高校学生司司长王辉透露，2021届全国普通高校毕业生总规模达到909万人，同比增加35万人。虽然今年以来国民经济呈持续稳定恢复态势，但疫情对就业的深层次影响仍在继续，做好高校毕业生就业工作任务依然艰巨。那么，面对新形势、新挑战应如何稳定就业预期，让毕业生以更扎实、稳健的步伐迈好走出校门的第一步？教育部在5月13日召开的新闻通气会上介绍了相关情况。</p> <p> 　　<strong>拓宽路径，提供更多更优就业岗位机会</strong></p> <p> 　　“黑龙江对人才的渴望、重视和培养都坚定了我去那里的决心，也增强了我去基层干事创业的信心。”李宝金是清华大学水利系的应届硕士毕业生，他将成为一名黑龙江的定向选调生。</p> <p> 　　不少毕业生可能像李宝金一样期望选择体制内就业。王辉表示，公务员招录方面，中央组织部、国家公务员局将考录时间提前约2个月，预计于7月基本完成。基层就业项目方面，“特岗计划”“三支一扶”“西部计划”等国家基层就业项目陆续启动。大学生征兵方面，教育部配合国防动员部启动“一年两征”征兵改革，第二次征兵报名已于4月开始。国企招聘方面，教育部会同国资委、中央广播电视总台等正在举办第二季“国聘行动”，目前已累计提供岗位58.9万个。中小学幼儿园教师招聘方面，会同人力资源和社会保障部，指导各地做好教师招聘工作，预计于8月基本完成。此外，教育部还发挥高等教育人才“蓄水池”作用，适度扩大研究生、专升本招录规模，统筹推进学科专业结构调整，着力培养更多应用型、复合型人才。</p> <p> 　　“除政策性岗位之外，更多拓展市场化岗位渠道，是我们必须要大力推进的方向。例如，我们将要开展的就业促进周、成立就业创业指导委员会，都是为了更好地把高校和用人单位结合起来，建立常态化的校企对接机制。此外，现在的毕业生就业呈现个性化趋势。有的选择升学、创业，有的选择到企业就业，‘慢就业’现象也在增长，我们要提供更加精准的服务。”教育部高校学生司副司长吴爱华说。</p> <p> 　　“疫情期间，多种形态的灵活就业降低了就业门槛，丰富了就业市场，今后，各部门还应进一步加大招聘信息共享、职业技能培训、中介对接等扶持力度，让灵活就业成为稳就业的重要抓手。”东北师范大学副校长、思想政治教育中心教授王占仁表示。</p> <p> 　　<strong>聚焦重点，促进重点领域、重点行业、中西部就业</strong></p> <p> 　　“去一线做专业相关的工作就是我的初心。”清华大学工物系应届博士毕业生孙启明做出自己的职业选择——他将前往位于内蒙古包头的中核北方核燃料元件有限公司工作。</p> <p> 　　2020年9月1日以来，教育部组织开展重点地区、重点行业、重点单位、重点群体等40场“24365校园招聘服务”专场招聘活动，提供就业岗位342万个，促进就业资源精准对接。</p> <p> 　　这些就业资源聚焦区域发展战略、聚焦国家战略需要、聚焦民生急需领域。例如，面向粤港澳大湾区举办广东省专场招聘会，提供就业岗位90万个；面向京津冀、长三角、成渝等地区举办5场专场招聘会，提供就业岗位32万个；举办湖北专场招聘会，提供就业岗位50万个。教育部还联合其他单位推出国防军工行业专场招聘会、全国国家级经济技术开发区专场招聘会、医疗卫生专场招聘会等，引导高校毕业生投身国防科技建设、国家级经济开发区建设等。</p> <p> 　　除到重点行业和领域就业，扎根西部边疆地区也成为不少毕业生的选择。“中国石油大学（北京）实施高层次应用型西部建设者工程，还设立西部基层就业奖，每年投入50余万元用于就业表彰。近年来我校每年都有超过1/3的毕业生服务国家能源战略，近20%的毕业生到祖国西部地区就业，近5年赴西部就业的毕业生累计达到2300多名。”中国石油大学（北京）党委副书记、副校长韩尚峰介绍。</p> <p> 　　“疫情暴露出我们在公共卫生、社区服务等方面的人才短缺问题，在保持扩大特殊急需专业招生规模基础上，各部门还需要增强毕业生面向基层就业和重点领域、重点行业就业的政策吸引力。”王占仁说。</p> <p> 　　<strong>准确匹配，满足应届生多样化就业需求</strong></p> <p> 　　“现在大学生求职目标都很明确，对于就业信息精准度的需求也更高了。”中央民族大学招生就业工作处副处长张继伟表示。</p> <p> 　　在2020年“24365校园招聘服务”和毕业班辅导员就业工作平台的基础上，教育部进一步整合资源、丰富内容，建设了“24365智慧就业”平台。平台覆盖了部、省、校、院系、辅导员、毕业生六级用户，整合了社会机构和就业战线内部优质资源，充分发挥在线数据资源和大数据智能算法的优势，使毕业生求职信息与用人单位招聘信息高效互动，实现了毕业生和信息岗位的个性化匹配和精准触达，打通就业“最后一公里”。</p> <p> 　　教育部将成立一个新的就业智囊团——全国普通高校毕业生就业创业指导委员会（以下简称“就指委”）。就指委将聚焦产业结构变化、新就业形态等课题开展宏观研究，为高校毕业生就业创业政策制定提供咨询建议；协助教育部开展高校与地方政府、行业协会、用人单位就业创业对接活动，推动校企合作和学职衔接；研究制定大学生学业与职业发展指南，提升大学生职业生涯教育水平；开展大学生就业创业工作队伍能力培训、学术研讨、经验交流，建强专业化就业工作队伍。</p> <p> 　　“结合专业和职业发展，就指委设置了包括农林、能源动力、材料化工、装备制造、信息通讯与互联网等19个分行业就业指导委员会，确保全国高校毕业生就业行业全覆盖。”吴爱华表示。</p> <p> 　　教育部还围绕就业形势与政策、行业解析与职业发展等主题，开展“24365就业公益直播课”，已累计举办35场，观看人次超过1.08亿。“现在的毕业生就业工作线上线下同步开展，线上投递简历、线上面试、线上签就业协议已成为常态。另外，通过大数据也能更好地实现人岗匹配、智能对接，这也是我们后期努力的方向。”吴爱华说。</p> <p> 　　北京师范大学战略人才研究中心主任、政府管理学院教授王建民提醒广大毕业生，“要以‘人力资本’的视角看待自身，合理寻找符合条件的市场需求，更好实现自身价值，合理调整就业期待，不要一味好高骛远。个人职业发展是个长远过程，面对就业压力要动态调整求职目标，在有限时间中做出最优选择”。（周世祥 晋浩天）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[九百零九万大学生进入就业“冲刺期”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103165.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 面对后疫情时代新的形势，高校毕业生就业面临哪些新挑战？当前距离2021届毕业生离校不到两个月，如何采取有效措施帮助毕业生尽早就业？面对社会关注的大学生就业问题，在今天教育部召开的新闻通气会上，教育部多位相关负责人表示，将多措并举帮助大学生就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部高校学生司司长王辉表示，2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。今年一季度以来，国民经济呈持续稳定恢复态势，为稳就业奠定了坚实基础，但疫情对就业的深层次影响仍在持续，2021届高校毕业生就业形势依然复杂严峻。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王辉指出，教育部会同有关部门进一步完善政策措施，做好政策性岗位招录高校毕业生各项工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王辉介绍，公务员招录方面，中央组织部、国家公务员局将考录时间提前约两个月，预计于7月基本完成。基层就业项目方面，教育部、人力资源和社会保障部、共青团中央已分别启动“特岗计划”“三支一扶”“西部计划”等国家基层就业项目。大学生征兵方面，配合中央军委国防动员部做好“一年两征”征兵改革，第一次征兵已基本结束，大学生报名非常踊跃，第二次征兵报名已于4月启动。国企招录方面，会同国资委、中央广电总台等举办“国聘行动”第二季，已累计提供岗位58.9万个。中小学幼儿园教师招录方面，会同人力资源和社会保障部，指导各地做好教师招聘工作，预计于8月基本完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，王辉强调，要发挥高等教育人才“蓄水池”作用，适度扩大研究生、专升本招录规模，把升学扩招同调整学科专业结构统筹推进，着力培养更多应用型、复合型人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 距离2021届毕业生离校不到两个月，教育部高校学生司副司长吴爱华表示，5-6月是毕业生求职的关键期、冲刺期，教育部将推动各地各高校从5个方面共同发力，帮助2021届的毕业生能够顺利毕业，尽早就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴爱华表示，一是加快落实政策性岗位；二是大力拓展市场岗位资源；三是加强就业指导服务；四是加大困难群体的帮扶力度；五是为离校未就业的毕业生提供不断线的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新就业形态的快速发展创造了大批的新职业，这进一步拓展了就业渠道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴爱华表示，现在的毕业生大多是00后，他们拥有更多的人生选择。他们有的选择升学、创业，有的选择到企业就业，与此同时，“慢就业”现象也在增长。“针对这些毕业生群体，我们要为毕业生提供更加精准的服务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴爱华表示，后疫情时代的就业形势可以概括为“四化”：“一是普及化。现在我们国家的高等教育已经进入普及化阶段，毕业生规模持续增长，高等教育普及持续深入发展，人数的增长必然会带来就业的挑战。二是市场化。现在我们是在市场化背景下促进毕业生就业，除了刚才介绍的政策性岗位之外，更多拓展市场化岗位渠道，是我们必须要大力推进的方向。三是个性化。四是信息化或智能化。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴爱华表示，针对就业困难群体帮扶，总的来说，教育部是按照“一人一策”“一人一档”要求开展精准帮扶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “针对学生个性化诉求，我们要发挥好一线就业工作人员，特别是毕业班辅导员的作用，更好地跟踪了解学生的就业意向、就业心理，做好帮扶指导，疏导焦虑情绪。同时，引导毕业生尽早明确就业意向，更加主动求职，全力促进毕业生顺利毕业、尽早就业。”吴爱华说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，不少高校毕业生选择去基层工作。中国石油大学（北京）党委副书记、副校长韩尚峰表示，学校实施就业创业工作目标考核、质量跟踪等制度，设立西部基层就业奖，每年投入50余万元用于就业专项表彰。“截至目前，克拉玛依校区2021届670名毕业生中已经有201人选择到西部基层就业，其中191人是选择在新疆基层就业，占已经签约毕业生的64.3%，这191名学生中，疆外生源有168名。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，记者了解到，教育部将于5月17-23日举办2021届高校毕业生就业促进周系列活动。教育部将会同全国各地各高校，聚合社会资源，加快毕业生就业工作进展，为2021届高校毕业生提供更为优质的就业岗位，全力促进毕业生更加充分更高质量就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，就业促进周以“为民服务办实事 聚力增效促就业”为主题，推出系列校园招聘、校企供需对接大会、就业育人主题教育等三大系列活动。5月17日，教育部将举行就业促进周启动仪式，同时召开全国普通高校毕业生就业创业指导委员会成立大会，来自全国高校、政府机关、行业协会、用人单位的近500名就指委委员参加成立大会。（中青报·中青网记者 叶雨婷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[毕业论文不能简单由“查重率”说了算]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32103178.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>吕京笏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“你论文查重过了吗？”“有啥好的办法降重不？”“有人拼查重吗？”当下正值毕业季，毕业论文重复率成了很多高校毕业生的焦虑源泉。查重价格贵、降重形成灰色产业链、抄袭现象无法遏制等问题随之浮出水面。</p> <p> 　　最具有黑色幽默色彩的是“花式降重”的盛行。很多在电商平台上经营查重业务的商家，背地里会提供论文降重服务，根据字数、要求等进行收费。还有一些学生总结出了所谓“降重指南”：关键词同义替换、变换句式、段落分割、语义转述、删减重复部分和英汉互译等，更有甚者，会把文字截图后再插到论文中。</p> <p> 　　毕业论文写作竟然成了“学术洗稿大赛”，这背后有很多引人深思的东西。一方面，论文查重的初衷是为了抵制抄袭，守住学术底线，弘扬学术诚信。如今，不少学生照抄不误，只要降重做到位，一些东拼西凑、粗制滥造的论文也能蒙混过关，仅仅依靠传统的论文查重方式，俨然无法撕下其伪装。</p> <p> 　　另一方面，不少学生表示，选择降重实属无奈。“光实验仪器的名字就超过重复率了”“‘无水乙醇’都不敢写，只能改成‘不含水的酒精’”。对于文科专业的学生来说，“为了避免重复而把学界前辈精雕细琢过的句子和理论抛掉，或者改得面目全非”……本义是求真，却倒逼大家造假，这何尝不是另一种学术不端？</p> <p> 　　漠视规范者投机取巧，遵守规定者有苦难言，论文查重竟成为劣币驱逐良币的“助推者”，直接原因便是不少高校在评审学位论文时过分依赖技术手段，难以对文本进行正确把握，导致错判、漏判，陷入技术异化的陷阱。</p> <p> 　　评价机制往往发挥着导向标的作用，毕业论文的“闸门”不能简单地由查重率“把关”，应该建立起更加全面、多维的评价体系。要实现技术为主到以人为主的转变，将论文创新性、深度、意义与价值等纳入综合考量。还要畅通学生的申诉渠道，形成保障查重质量的“双保险”。如此，论文审查才能科学而有效。</p> <p> 　　据知网客服介绍，学术不端检测系统是严肃的管理工具，仅向机构提供服务，不对个人开放，学生只能通过其他渠道购买查重服务。这些服务不仅价格不菲，还可能泄露研究内容与个人信息。既然如此，学校能不能考虑以机构的名义为学生多申请几次正规的论文查重机会呢？</p> <p> 　　毕业是人生大事，容不得半点马虎。说到底，毕业论文审查也考验学校对学生的服务意识，只有破除一刀切的论文查重，毕业论文才能守住初心与底线。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高校艺术实践赋能乡村振兴（艺术乡建 添彩乡村(12)）]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32102712.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>吕品晶</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210514/1620930765383_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在河北保定举办的“易水三年展”</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210514/1620930780523_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　贵州雷山西江麻料村银饰工坊</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210514/1620930771543_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　四川道明传统手工艺展</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　随着乡村振兴战略全面实施，广袤的乡村大地上，活跃着高校艺术类院系的师生团队。他们的实践，以多层次、全方位的艺术形式介入乡村建设，在乡建人才培养、传统村落保护、传统工艺振兴、美丽乡村建设和文化传承创新等诸多方面，都取得了令人瞩目的帮扶成效。在脱贫攻坚战中积累的艺术介入的理念、方法和措施，正在为乡村振兴提供理论和实践支撑，显示出高校艺术实践在赋能乡村振兴方面的重要作用。</P><P>　　艺术教育培养乡建人才</P><P>　　乡村振兴，首先是人才的振兴。长期以来，乡村为城市发展提供了生产生活资料、人力资源和传统文化给养，乡村优秀人才也向城市聚集。为改变乡村建设人才匮乏的窘境，高校在艺术教育帮扶上做出了持续有效的努力。</P><P>　　通过东西部协作机制、对口帮扶等举措，大批艺术院校支教队伍派驻西部“三区三州”等贫困地区，帮助当地发展艺术教育，提升艺术教育水平，培养艺术人才，服务当地经济发展；大量贫困地区的乡村艺术教师通过高校“国培计划”获得机会，来到高等艺术院校进修深造，拓展视野，提高能力；大量乡村手工艺人通过文旅部、教育部的非遗传承人群研培计划，走进高等艺术学府，提升观念，发现自我，获得创新发展的动力和信心。</P><P>　　以非遗传承人群研培计划为例，从2015年实施至今，先后有100多所高校艺术院系加入到研培计划中，累计为乡村培训了数以万计的非遗传承人和手工艺人，其中不少成为乡村振兴的带头人。</P><P>　　高校艺术实践通过对乡村青少年的艺术教育，对乡村手工艺人的审美提升，改变了他们对乡村美的认知，发现自然美，认识社会美，欣赏艺术美，提升了乡村大众对美的鉴赏力和感知力，使更多人成为美丽乡村文化建设的自觉参与者和践行者，为乡村美育推广和普及作出了突出贡献。</P><P>　　传统村落焕发新的生机</P><P>　　乡村是孕育中华优秀传统文化的摇篮。分布在全国各地的大量传统村落，是珍贵的农耕文明遗产，千百年来承载着乡村人民的生产和生活，形成了具有地域特色、多样化的生产生活方式和技艺，构建了丰富多彩的精神家园。保护传统村落，就是为了使优秀的传统文化不因乡村的快速现代化而消亡，发挥优秀传统文化在乡村建设和治理层面的积极作用。</P><P>　　自2012年住建部、文旅部等部委联合开展传统村落申报工作以来，已有5批、近7000个村庄列入国家级传统村落名录，获得财政资金支持。高校的艺术实践在传统村落的遴选、申报、命名过程中，凭借对乡村发展过程的长期研究积累和持续关注，为科学精准决策作出了贡献。在实施保护和发展的过程中，艺术高校进一步发挥在乡村规划、建筑改造、遗产保护、文化传承等方面的学术优势，充分挖掘传统村落的历史文化内涵，从乡村空间形态的保护更新，到聚落文化生态的辨析梳理，与时俱进地推动传统村落的保护和利用，形成了从物理空间到文化空间的系统保护和发展体系。</P><P>　　在高校艺术实践的介入下，一个个传统村落焕发出新的生机，而对于大量普通乡村来说，艺术实践的介入也在不断改变着乡村的面貌。结合地域环境特点的乡村规划和建筑设计、符合自然生态规律的乡土景观营造和村民共同参与的美绘乡村等公共艺术行动的实施，使得原来普普通通的乡村面貌得到极大改观。乡村变美了，看得见山，望得见水，美好的乡愁记忆又回来了。</P><P>　　传统工艺助推产业发展</P><P>　　传统工艺既是中国优秀传统文化的组成部分，也是广大乡村生产生活方式的重要内容，是相当长时间以来乡民谋生的重要手段。振兴传统工艺，可以助推乡村产业发展，使越来越多的乡村人口可以不离乡背井就获得致富的渠道和机会。</P><P>　　高校的艺术实践帮助乡村群众更好地认清传统工艺的价值，发挥了高校在非物质文化遗产研究及保护、非遗扶贫方面的功效。在文旅部和地方政府的支持下，自2015年起，全国各地推广设立了传统工艺工作站。这些工作站大多数设立在贫困的乡村地区，建站主体绝大部分是艺术类高校，秉持创造性转化和创新性发展的原则，坚持以振兴传统工艺、助力精准扶贫为目标。作为高校与乡村非遗传承社区之间双向互动学习与交流的窗口，这些工作站以木雕、竹编、刺绣、民居营造等传统技艺为主题，通过开展设计师与传承人对话、传统工艺大讲堂、技能实训、组织策划赛事与展览活动等形式，宣传推广传统工艺，对传统工艺走进现代生活展开深入研究，探索传统手工技艺在现代生活中的功能转型、审美提升与创新发展。</P><P>　　工作站对当地传统工艺传承人的培训与指导，促进了他们更好地传承与保护自身传统技艺。工作站还积极推动在乡村建设非遗就业工坊，帮助工坊进行产品研发和营销，结合新的市场与审美需求拓展衍生产品，引导乡村手工艺产业化发展。在解决就业、增加收入、帮助传统技艺走进现代生活等方面，探索出一条高校通过艺术教育，传承与发展民族传统工艺，服务地方经济与文旅发展，助力乡村振兴的道路。</P><P>　　高校艺术实践同样关注乡村当代文化建设，积极开展和策划乡村在地性艺术节和艺术项目。通过当代艺术实践或综合性艺术手段，以乡村在地性创作的方式，例如举办大地艺术节、稻田音乐会、民俗活动展演等，创新乡村文化形态，探索艺术服务乡村建设的各种可能性，为乡村文化传承和发展增彩添色。</P><P>　　高等学校的乡村艺术实践在教育帮扶、学术研究、社会服务和文化传承方面，为乡村振兴提供了持续有力的人才保障和经济文化发展的内生动力。与此同时，在融入乡村建设的过程中，高校师生也获得了实践经验和文化给养。乡村振兴是一个长期课题，在这个课题的研究和实践过程中，高校师生将与乡村百姓一样是践行者和受益者，收获的将不仅仅是学术成果和社会效益，更重要的是丰富的人生体验和情感升华。</P><P>　　（作者为中央美术学院副院长）</P><P>　　本文图片均由作者提供</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中华职业教育社二〇二一年“最美职校生”网络评选活动启动]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0514/c1006-32102747.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月13日电&nbsp;&nbsp;5月13日，中华职业教育社2021年“最美职校生”网络评选和“立社日”活动在京启动。全国人大常委会副委员长、中华职业教育社理事长郝明金出席并讲话。</P><P>　　郝明金指出，中华职教社举办“最美职校生”网络评选活动，是联系职业教育领域、提升服务质量的有效举措，活动为职业院校和职校生提供了展示育人成果和风采的舞台，有助于在全社会弘扬劳动光荣、技能宝贵、创造伟大的时代风尚。要充分调动职业院校的参与热情，更好展现学生青春风采，丰富网络评选活动内涵。今年是中国共产党成立100周年，中华职教社要从中国共产党的伟大奋斗历程和职教社先辈的探索中汲取继续前进的智慧和力量，砥砺政治品格，践履知行合一，不断提高工作水平。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[7年培养200余名“引路人” 北工大召开“青马班”总结大会]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32102634.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月13日电 北京工业大学12日召开庆祝中国共产党成立100周年暨青年马克思主义者培养工程班（教师）总结大会。200余名历届“青马班”学员共同学习党的历史，坚定初心使命，点燃心中奋进“十四五”新征程的火种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京工业大学教师青年马克思主义者培养工程班是学校党委加强和改进学校青年教师思想政治工作的创新性举措。自2013年11月开办至今，教师“青马班”经过七年的不断摸索和反复打磨，取得了丰硕成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “青马班”创始人之一、第1期“青马班”辅导员、马克思主义学院教授钱伟量在接受采访时表示：“青年一直是党员队伍中的重要力量，在高校育人事业中，青年教师更是主力军。如何将学校近千名青年教师打造成一支高素质的‘引路人’队伍，是我们当时思考的首要问题。‘青马班’正是在这个背景下孕育而生。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “青马班”学员代表张永哲在发言中表示，自己的成长得益于“青马班”的培养，会继续勇挑重担，奋进新时代。“青马班”第6期学员代表冯金超在发言中说，第6期“青马班”是非常特别的一期，既赶上了新中国成立70周年的伟大时刻，也经历了2020年新冠肺炎疫情的大战大考。在迎接建党百年之际光荣结业，既是一个圆满的结束，又是一个崭新的开始。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红米饭、南瓜汤、挖野菜、也当粮”“无论从哪里开始，你都坚持扣好人生的第一粒扣子”，伴随着学员们带来的合唱《毛委员和我们在一起》、诗朗诵《你从梁家河走来》，与会人员在动听的旋律和感人的诗词中感受党的光荣历史。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京工业大学党委书记谢辉在发言中阐述了“追求真理、艰苦奋斗、脚踏实地、担当奉献”的“青马精神”。他希望“青马班”学员带头学好党史、讲好党史、用好党史，坚持用党的创新理论铸魂育人，推动马克思主义在青年学生中入脑入心，勇做学校事业改革发展的排头兵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市委教育工委副书记李奕在最后的讲话中指出，希望北工大坚持发挥优势和特色，在不懈奋斗中实现学校高质量发展，进一步对标一流大学建设目标，努力在高等教育强国建设中开新局、立标杆，将教师“青马班”打造为全市高校教师思想政治工作创新发展的“样板田”，推动全市高校思想政治工作质量和水平再上新台阶。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东大青年说家乡党史：做红色基因的传承者、宣传者、践行者]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32102581.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131709000419358937623.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">东北大学秦皇岛分校学生黄子说讲述南湖红船的故事。（学校供图）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月13日电 “我在嘉兴南湖，我们看到的这艘船就是中国共产党诞生的地方，叫‘中共一大’纪念船，也叫红船。下面我为大家讲述党的诞生地——南湖红船的故事……”日前，东北大学秦皇岛分校学生黄子说回到家乡浙江嘉兴，走进与历史纪念展馆、地标建筑等，追寻红色足迹，生动讲述家乡的党史故事、英雄事迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 收集党史素材、实地调研走访、采访老党员……3月16日起，东北大学秦皇岛分校党委宣传部组织开展了“东大青年说家乡党史”视频征集活动，引导学生自发学习党史知识、自觉进行党史学习教育。<span style="text-indent: 2em;">同学们积极寻访家乡红色足迹，深入挖掘党史故事中蕴含的红色精神，并将寻访中的所学、所思、所感、所悟录制成短视频，将“自己讲+实拍画面+影视资料”有机融合，并创新呈现方式，</span>深情讲述家乡党史故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次活动中，同学们的足迹遍及23个省（市、自治区），内容涵盖“红色遵义之旅”“回顾辽沈战役”“红色纪念—回望渡江战役”“西柏坡：新中国从这里走来”“走进伟人故居”等，共完成87篇视频作品。“我们的学生来自五湖四海，每个人的家乡或多或少都有一些与党史相关的故事。把这些串联起来，就是一本生动的教科书。”东北大学秦皇岛分校党委宣传部部长张顺宇说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张顺宇表示，学校鼓励同学们走进家乡的红色基地，把家乡的“红色地标”化为身边的“红色课堂”，通过游览参观、沉浸体验等多种方式，重温红色记忆、深化党史学习、传承红色基因，做红色基因的传承者、宣传者和践行者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前的学习往往是听讲，这次自己成为了主讲人，我觉得很有挑战。要想讲好党史故事必须自己先吃透，我在准备的时候翻阅了大量资料，录制时还邀请了纪念馆负责人介绍馆内图片和文物，对红军三大主力在同心县胜利会师的历史知识和红色遗存进行了深入了解。”参与此次活动后，该校管理学院学生贺吉云说。<span style="text-indent: 2em;">（李依环、齐芳、任艳美）</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[情景剧课程化 安全教育这样进课堂]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1053-32102091.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月13日电&nbsp;11日，由北京市海淀区教委主办的“百校百剧安全教育进课堂”活动在北京市二十一世纪国际学校正式启动。该活动通过师生真人情景剧和动画视频的系列课程，以学生喜闻乐见的形式，融沉浸式与体验式安全教育于一体，开展校园安全知识普及和教育。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0512/MAIN202105121809000550610358404.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> “百校百剧安全教育进课堂”活动启动。主办方供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部体卫艺司一级巡视员郝风林说，希望这些创新成果及经验能够向全市乃至全国推广。他建议，要结合学校地域实际和学生特点，增加区域要素。推广形式除“百校百剧进课堂”现有的舞台剧、卡通片外，可以增加电影、微电影、VR等，还可以与学校定期开展的应急疏散演练、安全教育实践活动相结合，让孩子掌握得更全面更扎实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海淀区委教工委书记尹丽君介绍，“百校百剧”已成功举办了五个赛季，选拔的情景短剧对标教育部《中小学公共安全教育指导纲要》的要求，覆盖多个灾害知识点，成为海淀区中小学生安全教育的重要抓手。此次，海淀区教委又对“百校百剧”的剧目进行二次课程开发，让剧目走入课堂，让更多中小学生更好地学习安全知识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，“百校百剧”的剧目聚焦于意外伤害、欺凌暴力、自然灾害、公共卫生事件等各类校园安全事件，通过师生参演，直观呈现突发安全事故情景，并示范正确的应急处理措施。首批转化后的5门安全教育课程已经推出。未来，海淀区教委将进一步推动“百校百剧”与课堂教育教学相融合，将安全教育的情景剧目进行课程转化。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年全国高校毕业生达909万 教育部：支持多渠道灵活就业]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32102447.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105131534000147578632485.jpg" style="width: 600px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">新闻通气会现场。人民网记者 孙竞摄</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月13日电 （记者孙竞）教育部今天上午召开新闻通气会，介绍2021届高校毕业生就业工作进展情况。教育部高校学生司司长王辉表示，2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。在疫情防控常态化背景下，做好高校毕业生就业工作任务依然艰巨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王辉介绍，政策性岗位招录高校毕业生的工作进展顺利。公务员招录方面，今年的考录时间提前约2个月，将于7月基本完成；基层就业项目方面，“特岗计划”“三支一扶”“西部计划”等国家基层就业项目均陆续启动；大学生征兵方面，第一次征兵已基本结束，大学生报名非常踊跃，第二次征兵报名已于4月开始；中小学幼儿园教师招聘方面，预计于8月基本完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，教育部今年适度扩大研究生、专升本招录规模，并同调整学科专业结构统筹推进，培养更多应用型、复合型人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，教育部面向湖北高校毕业生，继续开展全国高校与湖北高校就业“一帮一”工作。在湖北武汉召开的“2021届高校毕业生就业创业促进行动”首场对接大会上，提供岗位超50万个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对近期媒体关注的“选择直播销售、网约配送等灵活就业方式的毕业生人数增加”现象，教育部高校学生司副司长吴爱华回应称，行行可建功，处处可立业。每一个行业，每一份工作，只要是辛勤劳动就值得尊重。对于灵活就业的毕业生，教育部将持续做好相关服务工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一方面要求各地各高校优化升级指导服务，面向有意愿从事新就业形态的毕业生和创新创业的大学生，做好政策解读，提供有针对性的培训服务。另外，会同有关部门完善新就业形态的保障政策，研究新就业形态从业人员的社保政策、就业权益保护政策，为高校毕业生从事灵活就业提供更有力的保障和支持。”吴爱华说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021届全国普通高校毕业生909万]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32102106.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者13日从教育部了解到，2021届全国普通高校毕业生总规模909万，同比增加35万。去年秋季学期以来，教育部会同相关部门及时出台政策举措，启动实施“2021届全国普通高校毕业生就业创业促进行动”。目前2021届高校毕业生就业进展总体平稳。（记者王鹏）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[出国留学，商科还是那么热吗？]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1053-32101995.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报记者 赵晓霞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　3年前，王思（化名）到英国肯特大学商学院攻读硕士。硕士毕业回国就业，王思并未选择进入跟所学专业相关的行业，而是选择到一家互联网公司做内容编辑。“当时选专业的时候，在知乎等网站上看了很多相关内容，也咨询了周围的亲戚朋友，大家都觉得金融专业好就业，再加上我本科读的也是商科，最终还是选择了金融专业。”王思说，其实自己当时喜欢社会学，“考虑到社会学专业的就业问题，就没选。”</p> <p> 　　回顾留学选专业的过程，王思坦言“还是有些冲动”。“入校后，我发现不少选择商科的中国留学生并非因喜欢而读，而多是从就业角度考虑。”</p> <p> 　　如今，随着中国留学生专业选择的多元化，商科专业还是那么热吗？</p> <p> 　　</p> <p> 　　商科仍是留学生热选</p> <p> 　　日前，全球管理专业研究生入学考试（GMAT）主办方——管理专业研究生入学考试委员会（GMAC）和启德教育在北京联合发布《2021中国学生商科留学报告》（简称《报告》）。《报告》显示，虽然近年来中国留学群体对于商科的选择正在回归理性，但以金融、会计、管理、经济学四大专业为代表的商科仍然稳居受中国留学生欢迎学科的首位。</p> <p> 　　《报告》显示，在所有学科中，中国留学生商科申请占比始终排在首位，且2020年相对于2019年同期上升了2.22%。其中，法国留学的商科申请占比最大，其次为新加坡、英国、澳大利亚、中国香港、加拿大、美国。商科留学申请十大专业分别为金融、泛管理类、会计、经济学、市场营销、泛商务类、工商管理、国际商务、商业分析、人力资源。</p> <p> 　　关于中国学生为什么偏爱商科，在知乎网站上，有不少讨论。答案集中于4个方面：一是因为商科通常对学生的专业背景要求比较宽松，不论你是学理工科还是学文科，都可以申请商科；二是因为商科的学习时间相对较短；三是受大环境影响；四是父母的推动。</p> <p> 　　选定商科作为学习方向后，许多学生又会面对选具体专业的困惑——是选传统商科专业还是新兴商科专业？</p> <p> 　　对跨专业申请相对宽容</p> <p> 　　确实，从《报告》的数据可看出，&nbsp;32.2%的商科硕士留学为跨专业申请，跨专业前本科就读学科分别为文科、工科、理科、社会科学、艺术学科。相对于理工科与艺术学科，商科对于跨专业申请更加宽容。</p> <p> 　　相关专家表示，各国商科跨专业申请要求并不相同。一般来说，美国跨专业申请难度比较大，如金融工程、金融数学硕士专业比较欢迎具备量化分析能力的理工科背景学生，市场营销硕士专业则对本科背景没有限制性要求，但对语言能力的要求较高。英国的跨专业申请对申请者在中国就读的本科院校与GPA均有要求。澳大利亚除了金融数学等商科硕士课程要求具备相关专业本科背景，其它大多数课程均接受跨专业申请。</p> <p> 　　此外，本科背景为数学、统计学、计算机等理工科方向的学生具备在中国香港跨专业申请商科硕士的优势，人文社科背景的学生需要补充与商科相关的学习经历和科研、实习等经历。理工科类背景的学生也是新加坡跨专业申请商科硕士的主流，人文社科类的学生则更多申请经济学、泛管理类硕士专业。</p> <p> 　　另据GMAC《2020年申请趋势调研报告》，2020年超过90%的工商管理硕士申请人具备工作经验，接近1/3的商科硕士申请人没有工作经验。如加拿大工商管理硕士（MBA）欢迎各种专业背景的学生申请，但对申请者的工作年限有一定的要求。</p> <p> 　　值得关注的是，除了金融、会计类硕士课程需具备相关的专业基础外，法国的奢侈品管理、红酒管理、艺术文化管理、旅游酒店管理、人力资源管理、国际商务、市场营销等大部分热门硕士专业，都接受跨专业申请。留学荷兰的跨专业学生，可以选择应用科技大学，先读硕士预科再转商科，或直接申请接受非商科背景申请的商学院。</p> <p> 　　选择正在趋向多样化</p> <p> 　　不仅中国留学生青睐商科，就全球范围来看，商科也是国际学生的热门选择。据GMAC《2020年申请趋势调研报告》显示，2020年全球商科申请量与2019年同期相比上升2.4%。另据GMAC&nbsp;2020年《GMAT考试概况》显示，最近五年，全球GMAT考生中近30%来自中国，全球女性考生中四成以上来自中国。</p> <p> 　　相关留学专家指出，虽然商科仍是留学热门选择，但近年来各留学机构发布的相关数据显示，中国学子的留学专业选择正呈现多元化趋势，也为留学专业选择留出了足够的准备时间。</p> <p> 　　“我参加过几届中国国际教育巡回展（北京站），发现咨询者对留学专业的选择有更清晰的规划和目标，比如咨询艺术类、人文类学科的人数在逐渐增多。”王思说，“而且，在教育展现场，我发现一些新兴专业也开始多了起来，比如人工智能专业越来越热。”</p> <p> 　　启德教育相关专家表示，热门专业和冷门专业是相对的，要理性地看待“冷门”与“热门”专业的界定，曾经的“冷门”也可能变为“热门”，尤其是一些刚刚起步的新兴专业，更值得关注。在选专业时，要多了解、多评估，切忌跟风。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[戏曲进校园 经典共传承]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101946.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210513/89/4681490042652569733.jpg" /></p> <p> 　　5月11日，浙江省义乌市中小学校举行戏曲专场演出活动，学生们用自己的方式重新创编演绎了婺剧、京剧、越剧等传统剧种的经典剧目，集中展示了当地各校戏曲进校园的活动成果。图为义乌市青口小学的学生在表演婺剧《火烧草料场》。龚献明摄/光明图片</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大学生的大棚试验]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101902.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在江苏常阴沙现代农业示范园区的大棚内，一群大学生正忙得不可开交。修理表皮、取下花苞、沾取花粉……19岁的安徽小伙儿陈浩娴熟地操作着整套流程。他是苏州农业职业技术学院环境工程学院生态农业技术专业的学生。这是他第6次来到种植“露天越冬西兰花”的大棚，开展人工授粉作业。</p> <p> 　　苏州农业职业技术学院与农业示范园区的缘分，还要从一通求助电话开始。</p> <p> 　　4月8日，该校环境工程学院副院长朱文婷接到张家港市现代农业示范园松田种业负责人杨继峰的电话。杨继峰希望生态农业技术专业学生发挥所长，前往常阴沙现代农业示范园区帮助新研发品种“露天越冬西兰花”进行人工授粉。</p> <p> 　　“露天越冬西兰花”是一个新研发的品种，以人工授粉的方式培育，操作流程极其复杂。在收到杨继峰的求助后，21岁的学生贾恬玥第一个报名。她建议先选少量西兰花植株试点授粉，“做做试验”。</p> <p> 　　贾恬玥用剪刀修理植株上多余的花和废叶后，拿起镊子与棉签对花苞进行二次修剪。在她看来，准备工作至关重要，这决定着人工授粉的成败。她小心地用镊子剥离开花苞的里层和外层。找准柱头的位置后，贾恬玥用沾有花粉的棉签小心擦拭柱头。“这样，一次人工授粉就完成了。”经检测，这次试点授粉十分成功。</p> <p> 　　在随行教师的安排下，87名学生开始分组对研发基地内的西兰花进行人工授粉。</p> <p> 　　其实，该校组织户外实践活动已经不是第一次。在贾恬玥的印象中，她参加过多次类似的实践活动。在大棚中进行小麦培育、花卉植物培养……每一次实践都为她带来不同方面的提升。（王越 左智越 记者 李超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美育教育短板如何补齐]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101884.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210513/81/10297460340817939605.jpg" /></p> <p> 　　5月11日，在福州市乌山小学，学生在参加课后古琴兴趣班。新华社记者 宋为伟/摄</p> <p> 　　“我原本以为，陶瓷艺术就是做做陶罐，但是在工作坊里，我发现陶瓷可以有这么多样的艺术表现形式。”近日，在成都举办的大学生艺术实践工作坊暨艺术作品展览上，来自湖北大学“新物种陶瓷艺术工作坊”的赵婧雯与同学们带来了几十件样式各异、“脑洞大开”的艺术作品。</p> <p> 　　中青报·中青网记者在这里看到，其中一只“萌怪”有着浅灰色的身体，大大的圆形嘴巴像一个鼓风机。除此以外，还有不少像外星生物一样，由陶瓷、黏土等材料做成的“新物种”。</p> <p> 　　“萌怪”也出现在了海南师范大学学生秦文权的微信朋友圈中。在展馆的另一头，秦文权和他的老师、同学带来了海南黎锦的制作过程和作品。他表示，“在大学里，我第一次了解到海南的乡村艺术，这些传统手工艺品不仅让我学习到了很多知识，海南乡村的建筑设计和文化理念也将在我的职业生涯中一直陪伴着我。”</p> <p> 　　5月6日起，全国第六届大学生艺术展演活动在成都启动。据了解，本届活动以“奋斗创新奉献”为主题，为期8天，共有来自全国198所高校的264支代表队，近8600余名师生参加。据悉，自2005年开始，“大艺展”每3年举办一届，是目前我国规格最高、规模最大、影响最广的大学生艺术盛会。</p> <p> 　　去年年底，中办、国办印发的《关于全面加强和改进新时代学校美育工作的意见》提出探索将艺术类科目纳入中考改革试点。“美育进中考”引发美育教育热议。孩子们究竟需要什么样的美育教育？美育教育有哪些亟待补齐的短板呢？</p> <p> 　　如今，越来越多的学校开设了美育课程。</p> <p> 　　在不久前教育部召开的新闻发布会上，教育部体育卫生与艺术教育司司长王登峰表示，义务教育阶段，大部分省份的学校按照国家课程设置方案保证音乐、美术课程总量不低于总课时的9%；高中教育阶段，全国93.2%的学校开设6个学分的艺术类必修课程；80.7%的中等职业教育学校将艺术课程纳入公共基础必修课并保证72学时；高等教育阶段，87.6%的高校面向全体学生开设公共艺术课程。</p> <p> 　　近年来，学生对于美育课程的满意度不断提高。2019年国家义务教育质量监测艺术学习质量监测结果显示，78.5%的四年级和77.2%的八年级学生演唱能力达到中等及以上水平，91.5%的四年级和65.8%的八年级学生绘画创作与表达能力达到中等及以上水平。八成以上学生喜欢艺术课和艺术教师。</p> <p> 　　如今，人们一直在呼唤美育，那么这个社会究竟需要什么样的美育教育？</p> <p> 　　“美育不仅仅是培养优秀的艺术人才，同时也是每一个学生都要接受的一项重要教育教学实践活动。”王登峰表示，美育不仅仅是吹拉弹唱等技能，也是对人的全面素质的培养，特别是审美和人文素养的培养，而且一定是面向人人的。</p> <p> 　　“所以既要在美育的课堂上教会学生欣赏美、发现美，也要教给学生创造美的能力。美育教学的改革，就是要围绕着提高学生的审美和人文素养，立足于教会学生艺术基础知识、艺术基本素养和专项艺术特长。”王登峰说。</p> <p> 　　海南师范大学教师侯志国表示，不仅学生应当接受美育教育，全民都应提倡美育，这是非常有意义的一件事。“任何行业、任何工作都需要美育，越来越多的从业者接受对美的教育，我们的社会将变得更加美好。”</p> <p> 　　长期以来，美育一直是我国教育事业中的薄弱环节。一些地方和学校对美育育人功能认识不到位，重应试轻素养、重少数轻全体、重比赛轻普及，应付挤占美育课的现象屡见不鲜。资源配置不达标、师资队伍缺额较大成为美育教育最主要的短板。</p> <p> 　　王登峰表示，教育部指导各地将美育教学器材配备纳入全面改薄项目统一推进，全国中小学艺术专用教室的配备率大幅度提高，艺术教学器材与课外活动场地的条件得到明显改善。2019年全国小学艺术器材达标率达95.07%，初中达标率达96.12%，高中达标率达93.26%，近5年分别增长了36.60%、20.16%和8.67%。</p> <p> 　　“从各地各校情况看，进一步加快场地和器材建设是当务之急。”王登峰说。当前，全国中小学艺术教学器材与课外场地活动条件得到明显改善，但地区差别、城乡差别、校际差别问题仍然存在。王登峰介绍称，经过努力，学校美育场地器材配备有了显著提升，上课教室和活动场所基本满足，但从实现美育教学目标教会、勤练、常展（常演）标准看，仍有很大差距，需要全面改善。</p> <p> 　　此外，针对当前美育师资力量短缺的问题，王登峰表示，近年来，各级教育行政部门为加强美育师资队伍建设采取多项措施。例如，教育部指导各地多措并举破解中小学美育教师紧缺问题。实施“美育浸润行动计划”，首批支持20所高校对口支持18个省（区、市）的农村中小学校，提供持续、稳定、有效的精准帮扶和志愿服务。</p> <p> 　　“全国义务教育阶段美育教师人数由2015年的59.9万人增加到2020年的77.8万人，5年来增加17.9万人，平均增速为7.8%。”王登峰说。</p> <p> 　　王登峰表示，美育教师质量对学校美育发展至关重要，美育教师短缺是结构性的。为了解决这一问题，近年来国家和地方层面已有不少相关措施。“我们正在研究推动实施艺术教育专业大学生支教计划，进一步补充师资不足问题。”</p> <p> 　　“对很多学校来说，教师编制已经满了，但是体育、美育的教师还是相对短缺，这是一个结构调整的问题。”王登峰指出，真正解决这个问题，要提高音乐、美术专业或者艺术教育专业毕业生的能力素质和水平，同时要让美育教师这个职业更有吸引力，要进一步加大政策支持，确保各科教师能够按需分配。(记者 叶雨婷)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[云南民族大学：双语志愿服务打造美好生活]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101913.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“您好，请问您有什么需要？”“我想购买一件衬衫，一条裤子？”“请问您想要什么款式和颜色”“我想要白色上衣和黑色裤子”“请稍等，马上为您挑选”“谢谢您的帮助”。</p> <p> 　　夜幕降临，在云南澜沧拉祜族自治县勐朗镇扎根村，村民跟着志愿者大学生一字一句地读着简单、常用的普通话。那些模拟问路、就医、就餐的对话场景，让村民们充满兴趣。他们不断地向大学生老师问这问那，学习热情高涨，现场气氛活跃。他们中年龄最大的七八十岁，最小的六七岁。</p> <p> 　　“无论到哪个村，参加学习的村民都超出了我们的预期，现场教学不得不从室内搬到室外。”云南民族大学团委副书记李春亭说。</p> <p> 　　2016年，云南民族大学成立民汉双语志愿服务队，每年寒假和暑假，组成小分队分别前往云南11个人口较少民族与“直过民族”聚居区，用民汉双语进行政策宣讲和推广普通话。</p> <p> 　　中国少数民族语言文学专业三年级学生李秋娇已经参加了3次志愿服务，她自身就是一个学会说普通话的受益者。</p> <p> 　　李秋娇的家乡在云南省普洱市孟连县边境的一个小山村，8岁前她在村里读小学，当时村里大多数人不会说普通话，大人小孩都说拉祜语。后来她去到县城读书，发现同学都在说普通话，渐渐地她也习惯了，并且越说越好。在大学里，她做主持人，参加演讲比赛并获奖。</p> <p> 　　2019年以来，李秋娇3次跟随志愿服务队来到拉祜族生活的山乡，用拉祜语和汉语为拉祜同胞宣讲国家各项政策，解读他们所不理解的事物。“让他们听懂的同时还学会说普通话”。</p> <p> 　　“少数民族学生通晓母语，是开展民汉双语志愿服务和教学实践工作的优势所在。”李春亭说。</p> <p> 　　民族文化学院是云南民族大学1956年建校初期成立的教学部门之一，是该校最具特色和底蕴的院系。中国少数民族语言文学专业包含汉、彝、哈尼、白、傣、壮、苗、傈僳、拉祜、佤、纳西、景颇、藏14个民族，13个语言文学方向，是全国高校中开设少数民族语种专业最多的学院。</p> <p> 　　以民族文化学院师生为主的志愿服务队，每到一地，都通过开办夏（冬）令营、火塘夜校、国家通用语言文字夜校、梦想课堂等，帮助驻村扶贫工作队翻译民族语言，宣讲扶贫、环保、禁毒防艾等政策。为让村民们学会普通话，志愿者精心设计了教学方法，比如制作课件和音视频，模拟自我介绍、问路、购物、住宿、就医、就餐等语言情景；围着火塘跳民族舞、唱民族歌；教村民安装“语言扶贫”App，让他们学会使用普通话手机客户端，随时随地学习普通话。2020年在抗击新冠肺炎疫情中，志愿者把每天的新冠肺炎疫情报道翻译成民族语言，用村里的喇叭进行广播。</p> <p> 　　志愿者们的到来，受到村干部和村民的欢迎，他们评价志愿者讲的课“及时、鲜活、接地气、还想听”。</p> <p> 　　普洱市澜沧县大山乡的村民余喜（化名）告诉大学生志愿者杞张七，之前他去外省去打工，因为不太会说普通话，和别人交流很困难，东西不会买，去医院看病也不知道医生说什么。自从志愿者们教他在手机上学习普通话后，他的表达能力提升了，现在和别人交流已经没有问题了。“过去我们看病只敢找会说拉祜语的医生，或者找人帮忙翻译，很受限制。学会说普通话就能享受现在的好生活了。”</p> <p> 　　连续3年带学生到澜沧县开展志愿服务的李春亭发现，因为学会了普通话，不少村民开始了解中学的招生政策；一些村寨的村民第一次看到大学生，大学生的朝气蓬勃和丰富知识，改变了一些村民不让孩子读初中、高中的想法，“志愿服务增强了当地群众对子女教育的关注度，助推了当地控辍保学工作。”李春亭说。</p> <p> 　　受益志愿服务的不仅是当地村民，大学生们也在民族山乡的生活和调研中，被各民族的深厚文化所震撼。</p> <p> 　　2020年暑假，李秋娇和同学们在孟连县娜允镇贺雅小组为拉祜族同胞开展拉祜文和汉语培训，在讲到环保话题时，一位村民说，《牡帕密帕》（拉祜族的长篇诗体创世神话，被列为国家级非物质文化遗产——记者注）中说，拉祜族祖先是从葫芦里出来的，12种动物把拉祜族的祖先抚养长大，祖先一直教育我们要尊重自然，要懂得感恩。</p> <p> 　　“村民智慧的阐释，让我们体会到，各民族一直在用自己的文化和信仰来保护自然，他们对自然、对文化、对一切生命的敬畏和尊重，是值得我们学习的。”李秋娇说。</p> <p> 　　截至目前，云南民族大学民汉双语志愿服务已在云南1284个村寨开展志愿服务2568场，参与志愿者5249人次，服务时长近4万小时，5万余名群众受益。2020年、2021年，该项目获第五届中国青年志愿服务项目大赛银奖、铜奖，并入选教育部高校思想政治工作精品项目。2020年，云南民族大学团委被团中央授予“全国五四红旗团委”称号。</p> <p> 　　“目前，学校已将《民汉双语志愿服务》课程纳入了中国少数民族语言文学专业培养方案，引导学生将所学知识服务国家和民族发展。”李春亭说。（记者 张文凌）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[西北工业大学：有困难找“小niu”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101909.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“遇到困难找‘小niu~’”是西北工业大学学生常说的一句话，这里的“小niu~”不是一个人，而是西北工业大学学生会QQ平台的昵称。近年来，西北工业大学学生会依托QQ、微信等新媒体平台，构建校园服务矩阵，将维护学生权益工作深入细微，将服务延申至同学“手边”。</p> <p> 　　2016年，西北工业大学学生会为帮助同学们更好更快地寻找丢失物品，开始探索线上服务模式。学生会建立失物招领群，将待招领的物品信息发出，通过群中的同学快速找到失主。5年来，失物招领群每年累计发布近千条失招信息，创造了一个个寻找失物的最快速度，成为同学们的得力帮手，广受好评。</p> <p> 　　失物招领群的成功尝试，让该校学生会找到了维护学生权益的新窗口，“线上”成为帮助同学及时解决权益问题、开展服务反馈工作的新阵地。一方面，学生会通过官方平台发放调查问卷，收集同学们遇到的问题。另一方面，同学们可以直接向校学生会官方QQ账号反馈问题，学生会再将问题逐一解决。</p> <p> 　　同时，依托校园管理服务微信平台，同学们能够与后勤产业集团、餐饮集团、信息处等职能部门零距离沟通，方便快速得到问题的回复和处理信息。</p> <p> 　　在学生会的不断努力和同学们的积极参与中，大量的学生提案和诉求得到关注。如在宿舍区设立快递点、自助打印店、无人超市，更换新式饮水机，翻新洗衣房，延长洗澡供热时间，设立通宵自习室……越来越多的变化为同学们送去了温暖。</p> <p> 　　为了提升同学们的维权意识，丰富日常生活，学生会还积极开展生动有趣的权益活动。</p> <p> 　　在权益海报大赛中，同学们通过设计海报发出维权之声，以另一种方式诉说自己的维权故事。在疫情期间的提案大赛中，校学生会与同学们群策群力，共同助力抗“疫”最后一站。</p> <p> 　　这些活动激发了同学们的主人翁意识，大家共同管理校园，爱护校园，为同学们营造了青春阳光的校园氛围，也让校园服务工作落到了实处，让学生会真正走到了同学们的身边。（记者 金卓）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大连理工大学：706个生活委员与同学零距离]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101911.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　有同学反映西部校区的台阶有破损，经过与学校的沟通和长期跟进后最终得到解决；有同学反馈图书馆内温度问题和设备损坏问题，学生会在与图书馆老师沟通后，对室内温度进行了调整，并对设备及时进行了维修；当校园出现大规模网络问题时，学生会第一时间和老师了解情况，并将相关通知反馈给同学，保证信息的双向流通……</p> <p> 　　大连理工大学学生会始终重视学生权益保障工作，努力为广大同学提供全方面、多渠道的问题反馈平台，健全线上反馈体系，倾听同学们的真实诉求。</p> <p> 　　近4年，共有706位生活委员参与到学生权益问题的收集、跟踪和反馈工作中，学生会帮助同学们成功解决图书馆占座物品清理、假期图书馆增加开放时间、线上实时查看校车定位、教学区增设健身器材、宿舍楼增设热水机和洗衣机等实际问题，组织学生与学校后勤处、校园规划管理办公室、网信中心等职能部门开展座谈会14次、线下走访及线上沟通237次，累计帮助同学解决问题725项，问题解决率达96%。</p> <p> 　　2021年寒假临近时，大连突发新冠肺炎疫情。由于学校封闭管理，又恰逢期末考试周，同学们不仅面临着考试的压力，更有对疫情之下寒假能否回家的焦虑。为了缓解同学们焦虑烦躁的情绪，大连理工大学学生会筹备策划了“暖冬福袋”活动。</p> <p> 　　每天早上6点，学生会都会把一个个送给同学们的福袋挂在生活区、活动区的各个角落。福袋里不仅有健康营养的坚果、甜蜜的巧克力和糖果、温暖的袋装奶茶和暖贴，还有一张张激励大家的寄语卡片——“心里住着小星星，生活才会亮晶晶”“愿你有梦想，有力量，不彷徨，还飞翔”“走一步有一步的风景，进一步有一步的欢喜，幸福，在路上”……摘下福袋的同学们脸上洋溢着笑容，看到其中的寄语更是备受鼓舞。</p> <p> 　　在考研前夕，学生会骨干看到有备考同学在朋友圈反映食堂就餐黄金时段较拥挤。为了给考研同学们留出更多的休息和备考时间，学生会紧急动员，借助微信公众号推送，呼吁同学们错峰吃饭，“让考研同学先吃饭”一文推出被许多同学转载。同时，学生会还积极为考研学子们加油打气，给他们送去必胜的信心。</p> <p> 　　多年来，大连理工大学学生会始终走在服务同学的第一线，大大小小的志愿服务活动中都有学生会成员的身影。学校迎新工作、疫苗接种工作、国庆中秋双节嘉年华、暖冬活动……学生会的同学们有一份热，发一份光，用自己最贴心的服务为大家送去一份温暖。（记者 金卓）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“光明行动”如何让青少年远离眼镜]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101932.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“今天带孩子去了眼科，确认得了50度近视，心累，医生说随着身体发育度数也会增长，近视不可逆了，戴眼镜是个早晚的问题。”近日，有网友这样发微博感慨。</p> <p> 　　眼下，不少中小学生家长都在为孩子近视度数一天天增长而揪心。</p> <p> 　　如何合理平衡青少年学生学业和身体健康发展？面对身边数量越来越多、越发年轻化的“小眼镜”，社会各界该如何合力并举，科学防“近”，让孩子们的一双双明眸重焕希望之光？5月11日，记者从教育部新闻通气会上了解到，为切实推进综合防控儿童青少年近视工作，教育部等十五部门于近日联合印发了《儿童青少年近视防控光明行动工作方案（2021—2025年）》（以下简称《方案》），聚焦近视防控的关键领域、核心要素和关键环节，联合开展多个专项行动。</p> <p> 　　<strong>家校社协同推进，实现“一增一减一保障”</strong></p> <p> 　　“2017年、2018年近视率为零，2019年为0.4%，2020年又实现清零”，三个“0”，是居于大西南边陲的一所乡村寄宿制学校交出的防“近”答卷。</p> <p> 　　“学校为每名学生都配备了一个小板凳，只要有适合在室外上的课，就会把课堂搬到校园里的大树下或操场上，让学生们在大自然中探究学习。一天下来，学生的室外活动时间至少有3个小时。”云南省红河哈尼族彝族自治州屏边苗族自治县湾塘小学相关负责人介绍。湾塘小学的做法正是“一增一减一保障”防“近”措施落实的范例。</p> <p> 　　陕西省教育厅副厅长刘宝平分析青少年防“近”工作难点时指出：“目前部分学生、家长、学校对近视眼的危害认识还很不足。孩子近视了，不少家长认为配副眼镜即可。虽然我们也对中小学减负工作提出相应要求，但在具体实施中，有部分学校仍然片面追求升学率，部分学校用语文、数学、外语等主课挤占体育课、户外活动时间；家长中普遍存在追求分数、盲目跟风为孩子报班现象，加重了学生校外课业负担。此外，对儿童青少年电子产品使用监管不严，致使孩子过早使用手机，一直盯屏追剧、打游戏等现象也没有得到有效遏制。”</p> <p> 　　记者注意到，“光明行动”计划围绕“减轻学生学业负担”“强化户外活动和体育锻炼”“科学规范使用电子产品”实施专项行动，引导家庭配合学校切实减轻孩子学业负担，不盲目参加课外培训、跟风报班，根据孩子兴趣爱好合理选择；着力保障学生每天校内、校外各1个小时体育活动时间。鼓励基础教育阶段学校每天开设1节体育课；指导各地落实《关于加强中小学生手机管理工作的通知》，确保手机有限带入校园、禁止带入课堂，形成家校协同育人合力。</p> <p> 　　“《方案》的核心，就是‘一增一减一保障’。‘增’就是要增加学生的体育课、体育锻炼，特别是户外活动的时间，在原有基础上增加学生体育锻炼的时间和强度；‘减’就是要减轻不必要的课业负担，包括校内课业负担和校外辅导负担；‘保障’既包括照明环境的改善和近视矫正、技术指导方面的保障，同时也包括‘一增’‘一减’，在制度设计、具体行动上真正能够做到确保。”教育部体育卫生与艺术教育司司长王登峰说，“2020年由于新冠肺炎疫情的冲击，儿童青少年的近视比例较2019年有所上升，在这一年学生的课业负担可能减少了，但是体育锻炼、户外活动时间也缩短了，电子产品的使用明显提升，进一步凸显了对儿童青少年健康生活方式、科学用眼、护眼知识普及方面还存在明显短板。所以，这些问题仍要认真总结经验，融入下一步儿童青少年近视防控工作中去。”</p> <p> 　　<strong>加大投入力度，改善学生外部视觉环境</strong></p> <p> 　　“学习时，阅读和书写的环境非常重要。环境的采光照明要科学，学习场所要保证充足的光照亮度。小学低年级段的阅读材料应以大字体图文为主，小学高年级段的阅读材料字体不宜过小。光线不足时，应通过台灯辅助进行双光源照明，台灯应摆放在写字手的对侧前方，避免眩光。”在教育部委托国家眼部疾病临床医学研究中心、温州医科大学研制的《学前、小学、中学等不同学段近视防控指引》中，明确提出了改善视觉环境的要求。</p> <p> 　　为学生打造良好用眼环境对于防“近”的作用不言而喻。《方案》将“改善学生视觉环境”也列为行动内容之一，指导各地改善教学设施和条件，落实教室、宿舍、图书馆（阅览室）等采光和照明要求，鼓励采购符合标准的可调节课桌椅、坐姿矫正器。</p> <p> 　　据悉，近年来国内多地加大投入力度，大力提升、改善青少年学生视光环境。2019、2020年，陕西全省累计投入资金88.87亿元，用于改善各校办学条件，保障教室、宿舍、图书馆的采光照明、桌椅配备等符合国家标准。广州市市级财政投入3.1亿元重点用于外来务工人员子女民办学校解决教室灯管数量不足、灯管老化、未设置灯罩等问题，以及全市中小学校普通教室照明设备改造，截至5月已完成1297所学校3万余间教室的照明优化改造。</p> <p> 　　在教育部2021年全国综合防控儿童青少年近视重点工作中，下一步除将严格按照普通中小学校、中等职业学校建设标准落实相关场所采光和照明要求之外，每年还将对校外培训机构教室采光照明、课桌椅配备、电子产品等达标情况开展全覆盖专项检查，确保教材、试卷等用品百分百达标。</p> <p> 　　<strong>增强专业力量，提高眼健康服务保障能力</strong></p> <p> 　　提升近视专业指导和矫正质量是“光明行动”的另一大亮点。《方案》提出，要发挥医院专业优势，不断提高眼健康服务能力。发挥高校、科研院所科研力量，开展近视防控科研攻关，加强防治近视科研成果与技术的应用。</p> <p> 　　记者了解到，教育部近年来强化学科专业和队伍建设，支持21所高校开设眼视光医学专业，37所高校开设眼视光学专业，86所高校开设健康服务与管理专业。在高职学校设置眼视光技术、健康管理等专业点645个，中职学校设置眼视光与配镜、营养与保健等专业点。</p> <p> 　　“在促进科研攻坚方面，依托温州医科大学建立近视防控与诊治教育部工程研究中心和眼视光行业产业协同创新中心，深入研究疫情对中小学生视力影响；建立世界首个万人高度近视队列，完成全外显子组测序，为高度近视基因组学研究奠定基础。此外，在教育部人文社会科学研究一般项目中设立‘学校、家庭、个人综合防控中小学生近视的体育锻炼路径研究’等40余项视力健康管理相关课题，支持高校加强视力健康多学科交叉研究。同时，眼视光学和视觉科学国家重点实验室、眼科学国家重点实验室建设也在大力推进。”教育部体卫艺司相关负责人介绍。</p> <p> 　　2021年，教育部多项举措立足于提升近视防控的专业性、针对性。例如，开展儿童青少年沐浴阳光近视干预效果评价研究等，鼓励有条件的眼科医疗机构、科研院所积极开展近视防治基础研究与适宜技术应用研究；加强现有中小学卫生保健机构建设，按照标准和要求强化人员和设备配备；支持鼓励儿童青少年近视防控技术和产品创新研发等。</p> <p> 　　“广州市出台加强学校卫生工作的实施意见和卫生室（保健室）规范化建设工作指引，统筹推进中小学校医配备工作。全市中小学校100%配备‘1＋N’校园医疗保障组，即1名卫生健康副校长、按学生数配备N名校医，进一步筑牢新冠肺炎疫情常态化防控防线，为学生视力防控提供技术支撑。截至2021年5月，广州市1564所中小学校共配备校医2415人，全部达到每600人配备1名校医标准。”广州市教育局副局长陈敏生说。</p> <p> 　　据教育部体卫艺司相关负责人介绍，下一步，教育部将凝聚各方合力狠抓落实，努力做到学生抓自律、学校抓管理、家长抓监控、社会抓干预、技术抓支撑，持续推进解决“小眼镜”问题。（本报记者 周世祥）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“一半学生上不了普通高中”说法不可信]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101938.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　离中考还有一个月，一些消息早已在家长圈里刷屏——“一半学生上不了普高”“中考的激烈程度快赶上高考了”，这些传言令家长们担心不已。那么，各地普通高中的录取比例实际处于什么水平？孩子们进入普高的机会，到底是在增多，还是在减少？家长们该如何看待这个问题？记者就此进行了采访、梳理。</p> <p> 　　据记者了解，相关政策背景是，2017年教育部等四部门联合下发《高中阶段教育普及攻坚计划（2017—2020年）》，其中的五大目标之一就是“普通高中与中等职业教育招生规模大体相当”。</p> <p> 　　目前，高中阶段教育包括普高和中职，中职又包含职高、中专和技校。按照国家相关政策，非义务教育阶段的高中教育，应该实行普职分流并保持普职比例相当。“大体相当”并不是要求严格按照1:1比例招生，可根据实际情况作出调整，但不能太过偏离。</p> <p> 　　现实情况远比统计数据复杂：在一些大城市，没有当地户籍的外地学生，在上完初中后，往往会返回原籍就读高中。职高、技校、中专这三类学校还招收了很多在职培训人员，承担了下岗工人再就业、农民工培训等职责。在统计口径里，这些人都被算进了分母。也就是说，国家要求的普职“大体相当”，实际上是把成人中专和培训生源等都计算在内，并不只包括初中应届毕业生。</p> <p> 　　《中国教育统计年鉴》数据显示，从全国范围来看，自1990年开始，普高学生占高中阶段教育在校生的比例为50%左右；2016年开始，普高学生占比逐渐增加，这几年基本都维持在60%以上。</p> <p> 　　再从各省份的录取率来看，2019年北京普高招生51403人，中职招生12578人，普高录取比例为80.34%，为全国最高。同样是2019年的普高录取比例，天津67.66%，上海61.27%，吉林77.36%，江苏64.56%，贵州67.75%，广东67.01%，青海、安徽比例最低，但都超过了55%。大部分省份保持在65%左右的水平。</p> <p> 　　而且这些年来，普高的录取比例变动并不大。2017年至2019年，各省普高录取比例基本保持稳定，大部分省份的增减均在2个百分点左右，没有出现过大幅度变动。“中考淘汰率激增”纯属危言耸听。</p> <p> 　　事实上，这些网络不实消息每年都会出现，“新瓶装旧酒”，一次次加剧家长焦虑。湖南长沙教育部门2018年就曾发文澄清，相关网帖“概念混淆”，长沙城区的普高录取比例一直在60%左右，且近三年略有增长。</p> <p> 　　另一方面，在发达地区，中职的招生比例正在持续走低。显而易见的原因是，当地产业经济发展对人才的需求已经高端化了，市场不再需要那么多的中职毕业生。江苏、海南等地为中职学生提供新的学习机会，把一些学生送入大专院校，开展“3+3学制”探索，意图“延长”中职学生受教育年限，提高受教育水平，这就是最好的印证。</p> <p> 　　南京大学教育经济与管理研究所副所长宗晓华认为，普通高中和中等职业学校只代表人才培养的不同路径，是开发每类人才特长的必要分工，而不应成为人才筛选和分层的标签。（本报记者 陈 鹏）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让孩子们走进大自然]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101815.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>孙秀艳</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新时代公民，家长与学校要为此创造更多条件，社会各界同样需要这样的意识</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “五一”假期，身边的朋友都忙着出游，不少家庭结伴奔向田野、乡村，春风里孩子们的笑脸特别有感染力。在这美好的季节，笔者期待有更多家庭走进自然，让孩子们在户外上一堂生动的自然教育课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去网个蜻蜓、捉个蚂蚱，甚至爬上树摘个桑葚榆钱，这是很多农村长大的我们这代人对童年的集体记忆。即便是成长在城市，也大多有观察小动物的经历：地面上搬食的蚂蚁队，雨后的蚯蚓和小蜗牛，谁不能说出一大串故事呢。应该说，在没有消费电子产品的那个时候，大自然是每个孩子的天然课堂。在春天感受“草色遥看近却无”，在秋日欣赏“霜叶红于二月花”，对自然的深厚感情也伴随着孩子们健康成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，孩子们或每天被繁重的课业学习囿在室内，或为各种电子产品中缤纷而丰富的内容所吸引，孩子们对自然的感知力与热爱程度明显下降。有些家长反映，高呼一声“下雪了，咱们出去玩吧”也难唤起孩子的热情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国作家理查德·洛夫在《森林中的最后一个孩子》一书中，用“大自然缺失症”一词描绘现代社会的孩子们——孩子们处在物质丰富的时代，与大自然的联系却越来越缺乏。很多医学专家认为，自然环境中活动的减少是幼儿肥胖、注意力紊乱、抑郁的重要原因。儿童心理神经学研究者则认为，在自然实景中多感官协作学习，是促进儿童大脑发育的重要手段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，对孩子们来说，爱自然应该是一种本能，开阔的自然天地对他们有天然的吸引力。触摸湿润的泥土，捡拾一片漂亮的花瓣，寻找不同形状的叶子，都会令他们眼界大开；如果有机会与小动物亲密接触，孩子们收获的快乐更是无穷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培养孩子热爱自然也是社会的需要。从国际视角看，气候变化的挑战让全球倍感压力，新一代可能面对更多极端天气和灾害的困扰。只有更多了解自然，顺应自然，才能遏制地球“发烧”的进程，更好地减轻气候变化的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们正在努力建设人与自然和谐共生的现代化，大力倡导绿色的生产生活方式是必由之路。孩子是祖国未来的接班人，他们的思想理念、行为习惯如何，不仅能够深刻影响家庭，更重要的是决定着未来社会的走向。教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新一代公民，是时代的需要。因此，不仅家长与学校要创造更多条件让孩子们亲近自然，培养他们对自然的情感、保护的热情，社会各界同样需要这样的意识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 令人欣慰的是，各地生态建设的脚步正在加快，一大批湿地公园、郊野公园、森林公园已初见规模，成为休闲的好去处，也给小朋友们提供了亲近自然的空间。但这些公共绿色空间大多还缺乏孩子自然教育的针对性设计，这一点我们必须补足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，在公共绿色空间给孩子们留出天地并不难，一块小小的场地，更多动植物介绍的标牌指引，一些适合孩子心理的活动等等，稍用心思，孩子们就能在其中获得知识与快乐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 书包的重量不代表成长的速度，时光正好，让孩子亲身探寻千朵万朵压枝低的繁花，或聆听黄鹂鸣翠柳的动人声响，不也是我们成年人的幸福与快乐吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《留学英国安全手册》发布]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101830.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报电&nbsp;日前，为进一步加强对赴英留学人员的安全教育，帮助留学人员认识安全风险、增强防范意识，教育部留学服务中心最新编制了教育部平安留学行前培训系列教材——《留学英国安全手册》（下称《安全手册》）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《安全手册》分析了潜在的留学风险，介绍了有效的应对方法，提供了实用的学习生活建议，以帮助留学人员最大程度规避风险，实现平安留学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《安全手册》，英国海关通道分为红色、绿色和蓝色。有需申报物品者，走红色通道；自非欧盟国家抵英、没有需申报物品者，走绿色通道；自欧盟国家抵英、没有需申报物品者，走蓝色通道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 英国海关违禁品和限制品主要有：动植物、蔬菜、肉制品、管制药品、淫秽物品、假冒和盗版产品、仿真枪械、毒品、弹药、爆炸物等。携带以下物品时必须向海关申报：价值1万欧元以上的现金、超过免税限量或限额的自用品、用于商业目的的物品、违禁品或限制入境的物品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，随身携带的证件包括飞机上发的入境卡、含有效签证的护照、学校录取通知书、体检证明（《国际旅行健康证明书》《国际预防接种证书》和肺结核检查证明）、资金证明文件、住宿证明文件、紧急联络电话（包括学校、系、导师的电话等）。需强调的是，新冠肺炎疫情期间，英国政府要求所有入境者提前48小时提交入境申报信息表并在入境时展示给海关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进入英国后，持半年以上签证的超过16岁的中国留学生，需在抵英后7日内向英国警方登记，注册时要携带以下文件：护照、学校录取通知书、住址证明、两张本人照片（35×45mm）、34英镑现金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，留英人员应到中国驻英国大使馆教育处网站上进行报到登记，以方便接收中国留学服务中心发布的重要信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《安全手册》提醒中国留学生，英国当前治安形势总体稳定，但涉中国留学人员的抢劫、电信诈骗及寻衅滋事等案件仍时有发生，提醒大家务必提高防范意识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得关注的是，英国法律与中国法律有很多不同之处，尤其体现在烟、酒及自卫等方面。《安全手册》提醒，禁止携带、使用或提供任何非法药物或物质（医生开具的处方药除外），例如大麻、摇头丸等；携带刀具、自卫型催泪瓦斯喷雾、手枪（包括仿真枪）及电击枪等任何种类的武器属非法行为；年满18岁者才能购买香烟，禁止在工作场所及基本封闭的公共场所吸烟；年满18岁者才能买酒、饮酒，带有“指定公共场所指令”（DPPOS）标识的城市区域禁止饮酒。<span style="text-indent: 2em;">（赵晓霞）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[还原成都49中学生坠亡事件]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101813.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>新华社记者</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 成都49中一名16岁学生近日坠亡引发舆论高度关注。11日晚，记者连夜采访学校、教育局、公安部门、家属等多方关键人士，试着还原事件来龙去脉。关键监控到底有无缺失？救护车有没有及时赶到？坠楼是如何发生的？孩子为何走到这一步？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>坠亡是如何发生的？关键监控有无缺失？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对网络上“坠亡是如何发生的”“关键时间段的监控视频有无缺失”的疑问，成都市公安局相关负责人告诉记者，5月9日19时08分，成都市公安局110指挥中心接报警称：在成都49中学校内有人从楼上摔下。成都成华区公安分局跳蹬河派出所、刑警大队立即出警到达现场处置，并在该校实验楼与体育馆之间的人行道上发现一具男性遗体，在遗体北侧绿化带内发现一副眼镜，在遗体右臂处有一把美工刀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 警方告诉记者，经公安机关勘验，小林（化名）坠楼起点位于该校实验楼4楼与体育馆之间的连接平台。在坠楼起点南侧的平台地面上，发现1处鞋印，在坠楼起点处护栏上发现1处踩踏痕迹，在护栏防护玻璃上发现1处踩踏痕迹，在护栏防护玻璃外侧，提取到3枚指纹。经比对，平台地面足迹、护栏及玻璃上的踩踏痕迹与死者所穿帆布鞋足底花纹类型相同，护栏玻璃上指纹为死者所留。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事发后，公安机关法医对小林的遗体进行了体表检验，遗体损伤主要为全身多处擦伤及骨折，鉴定损伤均为高坠伤。警方还介绍，根据理化检验结果，死者血液中未检出农药、鼠药、安眠药等毒药物，可排除死者中毒死亡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对网络质疑的“关键监控视频缺失”，记者12日凌晨在成华区公安分局看到了警方调取的全部监控视频。从9日18时16分小林从所在班级教室后门离开，至18时39分44秒小林出现在实验楼5楼走廊尽头，整个过程视频监控连续完整。18时49分28秒监控上出现小林的坠楼身影。“由于死者生前攀爬进入的连接平台属于无人活动区域，未安装监控，所以从18时39分至18时49分，小林没有出现在监控视频里，但是根据现场脚印、攀爬痕迹等证据证明，此前没有其他人进入该平台。”办案民警说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从监控视频中看到，小林还在18时24分53秒时进入学校负一楼水泵房，并在水泵房内手持一把疑似刀具数次割左手腕，中间表现出垂头、摇脑、情绪低落。在水泵房，小林共计停留约12分钟，记者留意到其手腕上当时已出现明显伤口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对学校不让家属看监控视频的网络质疑，警方告诉记者，因为相关监控是涉案（事）件证据，案发后，公安机关第一时间进行了调取封存，所以家属向学校申请查看，未能在当晚看到。5月10日11时许，小林父亲、亲友及律师等一行3人到公安机关查看了全部监控视频。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>救护车何时到达？遗体被擅自火化？学校处置是否失当？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 小林出事后，家属约两个小时才接到校方通知，网络上出现“学校故意拖延隐瞒”“救护车没有及时赶到救治”“孩子遗体被火化了”等舆情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都49中学食堂的丁经理告诉记者，最早是一名食堂的员工发现有人躺在地上，该员工于18时56分拨打了120急救电话，19时08分拨打了110报警。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都市第六人民医院急诊科医生张杰介绍，该院于18时56分接到出诊指令，之后一车4人于19时06分到达坠楼现场紧急施救，发现小林已无生命体征。之后救护车于19时31分回到医院，结束出诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为何事发两个小时才通知家长？学校安全中心主任米平回应说，学校报案后，组织班主任对学生身份进行辨认，但因学生头部受伤严重导致辨认困难，直到19时54分才确认死亡学生身份。班主任在辨认学生时受到很大惊吓，处于情绪失控状态。“这位女班主任当天上班匆忙，手机落在家里了，后来通过翻阅手册才找到了家长的联系方式。”米平说，“后来由我代为通知家长到学校旁边的跳蹬河派出所会面。考虑到家长情绪的问题，在电话里我没有直说学生已经去世了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都49中学副校长余光玲告诉记者，学校有3000余名学生、近千名住校学生，为了不影响学校正常教学秩序，5月9日20时44分，学校通知小林家长到学校旁边的跳蹬河派出所沟通协商。当天晚上9点多，他带着相关老师与小林父母见了面，小林的班主任由于情绪激动没有参与见面沟通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，公安机关按照非正常死亡案（事）件处置流程，将小林的遗体运送至殡仪馆法医检验室保存。记者从殡仪馆获悉，小林遗体至今仍在殡仪馆保存，不存在网传遗体被擅自火化的情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 12日上午，班主任和小林母亲一见面，双方就抱着跪在一起痛哭。“事发后，我都不敢去看现场，还是通过照片才辨认出来是小林，整个人都崩溃了，连路都走不动了。自己从来没经历过这样的事。”班主任对小林的父母说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络还流传“学校化学老师为留学名额实施迫害”的质疑，记者了解到，网传的化学老师姓名实际上是该校一名语文老师的姓名，且该语文老师的孩子在读高三，不存在与就读高二的小林一起竞争出国留学名额的事情。警方称，该质疑纯属谣言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>孩子为何走到这一步？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 12日上午，记者在成都49中学附近的一家酒店见到了小林的父母，房间内有十多名亲友陪伴着他们，房间内笼罩着悲伤的情绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都49中学对外交流中心主任汤小林告诉记者，小林是49中（枫林校区）高二年级的住校生，学习成绩优异，高考估计可以上一本线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事发后至今，小林的父母仍然无法面对儿子已经离世的事实。“我上周末去接孩子，孩子还主动跟我说这次考试考得不好，我问他考得不好的原因是什么，他说是没休息好，其实题目他都会做，还让我放心，这又不是高考，高考他会考好的。”小林的妈妈鲁女士哭着对记者说，她跟小林说妈妈相信你，不会给你压力的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “出事当天，我和孩子还讨论了暑假去哪里旅游，我从学校离开的时候，孩子笑着跟我说‘拜拜’，怎么才两个多小时就出事了。”鲁女士说，孩子成绩不错，性格开朗，平时住校，周末她接回家时一般都是有说有笑的，孩子对学习也很自信，有自己的规划，之前没有发现任何异样。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事发后，警方走访调查数十名学校师生后了解到，小林在学校与他人关系不错，未发现其在学校内与老师、同学存在矛盾或受到体罚、辱骂、校园欺凌的情况。事后，警方在小林的随身物品中找到一张写给一位女生的纸条，通过技术比对查明系小林本人书写。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汤小林说，枫林校区建有心理咨询室，配备了两名专职心理老师。初、高中新生入校时，学校会对全体学生进行心理测评，根据测评结果，小林“心理健康状况良好”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但警方通过调取小林生前使用过的手机数据发现，去年6月，小林和好友在QQ聊天中写道“天天想着四十九中楼，一跃解千愁”，今年5月，他用QQ号转发给朋友的聊天记录中有自我贬低的言论，表现出自我否定、多虑的情况。一些学生在警方调查中反映小林平时性格相对内向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 官方通报中称，成都49中学在学生心理关爱方面存在薄弱环节。记者了解到，近年来，中小学生心理问题呈上升趋势，类似此事件的自杀、自残等悲剧时有出现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四川大学华西医院心理卫生中心主任医师邓红认为，当前中小学校普遍存在心理健康教育师资队伍总量不足、专业性不强等问题，有些学校虽然开设了心理健康课程，但对青少年心理健康的针对性不强，难以起到实效。家庭、学校、社会各方应引起高度重视，加快补齐中小学心理健康教育“短板”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而针对性不强也体现在对这起事件的舆情回应当中。有关人士指出，在此类广受关注的事件当中，过程的披露与结果的通报同样重要。相关部门应正视舆情关切，及时披露更多事实，主动回应，避免由个体事件酿成严重舆情事件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （新华社成都5月12日电&nbsp;记者董小红、李倩薇、吴晓颖、余里、高健钧）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在英国上网课的日子]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101831.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210513/1620845219094_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 受疫情影响，孙格只能居家上网课、写作业。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年复活节假期过后，孙格的留学生活按下了“循环键”，她所就读的英国谢菲尔德大学转为线上授课，每天的日子变得简单重复——打开电脑上网课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一件每天重复做的事情是关注英国以及自己所在区域的新冠肺炎确诊人数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对抗懈怠和孤独</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在上网课的日子里，课堂变成了小小的公寓房间，老师变成了冰冷的电脑。在长达4个多月的网课学习中，因为没有按时出门上课的要求，孙格的作息时间彻底乱了，如何调整作息时间是让她头疼的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 少了与老师面对面的学业压力，孙格所在班级的缺勤率上涨，有时甚至只有几位同学上课。“懈怠是难免的，毕竟老师不在你眼前。”在上网课的过程中，孙格一直在与松懈作斗争，“在上网课的过程中，常有内心挣扎，要与无人监督所产生的懒惰感对抗。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对孙格来说，相比懈怠感，长时间的独处所带来的焦虑更是一大挑战。4个多月中，除了必要的生活物资采购，孙格没有出过门。一天中的大部分时间，都是自己一个人待着，难免胡思乱想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙格告诉笔者，人与人之间的交流大多是在公寓的公共厨房。幸运的是，她所租住的公寓有公共空间，这在一定程度上消解了孤独感。一位来自语言班的同学因单独租住一套公寓，同学们都非常担心，常发微信询问其生活情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>面对面交流缺乏</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙格所上的线上课程，基本都是老师的录播课，因此与老师的交流非常少。不像课堂教学，有不懂的问题可以直接向老师提问，老师也会及时作出解答。“此外，受线上授课方式所限，要提的问题会显示在公屏上，大家都会看到，提问题的人可能会因胆怯心理而不好意思提问。”孙格说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 线上课更直接的影响是失去了语言学习的环境。如果课堂教学，来自各个国家的同学间会有交流，哪怕只是简单的询问，也都是在使用英语。而线上课中，交流对象最多的是中国留学生。“我感觉英语口语并没有再进一步，也失去了跟不同背景的同学进行跨文化交流、感受当地风土人情的机会，因此也没交到更多来自不同国家的朋友。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在孙格看来，线上课也有优势。“作为非英语国家的留学生，课堂教学中，因老师语速过快难免会有听不懂的句子。线上课则可以重复观看，对学习还是有益的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孙格在写作毕业论文过程中，同时兼顾上网课，这让她身心俱疲，其中最大的挑战来自于和老师的交流不够。“正常情况下，可以与老师约定时间进行面对面交流，而在隔离状态下，只能通过发邮件、微信等方式交流，难免会表达不清楚，这对论文写作不利。”孙格说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>略留下些许遗憾</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望这一年的留学生活，半年线下课、半年线上课，孙格觉得各有利弊。虽然从学习效率、氛围感、交流感等方面而言，线上课都比不上线下课，但线上课能重复巩固，而且节约出上下课花在路上的时间。“在不得已的情况下，线上课是一种让学习继续的好办法。对我来说，上网课保证了我能如期毕业。”孙格说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 直到毕业论文提交，研究生生活结束，孙格都没能返回线下课堂，连毕业典礼都是在线上举行的。在她之前的留学计划中，已安排好日程，请父母来参加毕业典礼，同时看看她生活学习的地方。“因为疫情，没能实现之前的计划。更让我感到遗憾的是，因时间冲突，也没能赶上线上毕业典礼的直播。”孙格说。（岳雨薇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情之下的混龄寄宿体验]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101832.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210513/1620845224384_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 作者（左）在和好朋友茉莉聚餐。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 我今年上12年级，已经在英国寄宿学校度过了3个春秋。3年前，我来英国读书，目的是体验英式教育、专心学习取得好成绩。现在，我不但实现了预期目标，还收获了人生中难得的体验——寄宿生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来英国前，我问了几个同学，他们对寄宿学校的印象多是“严格遵守规矩”“整天学习”“想家”。带着忐忑，我的寄宿生活开始了。刚入校时，我被分配跟其他3位同学共享一个房间，她们分别来自肯尼亚、英国和西班牙，我们从不认识对方到现在成为了无话不说的朋友。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跟来自不同国家的朋友相处，让我大开眼界，也有机会了解不同国家的文化，还让我学会了不同语言的问候语。从生活上来说，我遇到不开心的事时，宿管老师和同学们总会帮我排忧解难，有时候一个小小的拥抱和一句亲切的问候，会让我对宿舍产生归属感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更值得一提的是，每逢有同学过生日，其他人都会为她设计一个生日会，带给同学不一样的惊喜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转眼到了2020年，新冠肺炎疫情席卷全球。夏天时，大多数同学回家了，宿舍里就剩我一个国际学生跟14位英国医疗行业工作者的孩子。大家严格遵守防疫规定，小心翼翼，希望能平安度过新冠肺炎疫情蔓延期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那时，我的临时“舍友”多是低年级的学妹，我并不认识她们。还记得班主任问我有没有朋友时，我尴尬地说：“宿管老师就是我唯一的朋友！”在宿管老师的鼓励下，我很快跟其他同学打成一片，成为了好朋友。这段特殊的经历真是让人难忘。白天，我们在一起打曲棍球、网球、烤棉花糖等；晚上，我们在一起烘焙蛋糕、跳迪斯科、玩宾果游戏。此外，我们还参加每周四晚8点为英国医疗工作者鼓掌的活动，感谢并支持他们在疫情期间为民众的奉献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是这些活动让我更快融入因疫情新组建的“宿舍家庭”中，和大家成了好朋友。&nbsp;其中，最让我难忘的莫过于和正读5至9年级的孩子们相处，她们无忧无虑、充满正能量，每天都让我感到欢乐。每天晚上睡觉前，所有人都喜欢听5年级的一位小朋友讲故事，她非常可爱、精力充沛，讲故事时绘声绘色。她不但是所有人的小妹妹，还被大家推举为最佳故事讲述者。同小朋友相处，需要足够的耐心，虽然有些辛苦，但我体会到了宿管老师的不容易，也让我感受到了作为姐姐的乐趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我很幸运结识了好朋友茉莉，常和她在下课后到宿舍外“冒险”，最怀念的是我跟她一起，像电影中的小猪佩奇一样，在泥泞的水坑里玩儿，坐在独轮车里吃早餐，还学着为对方剪头发，虽然最终还得由宿管老师帮我们收拾“残局”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着英国疫情逐渐得到控制，同学们开始回校上课，宿舍又重新按年级划分。但我同样怀念疫情期间的混龄居住，希望将来我们有重聚的那一天！<span style="text-indent: 2em;">（文/</span>李恩慈；<span style="text-indent: 2em;">寄自英国）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美丽风景变身美丽经济]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101848.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210513/1620845286204_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 五龙潭生态茶园采茶忙。<br /> 　　郑 敏摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 立夏时节，万物繁茂。走进浙江省宁波市海曙区龙观乡，一望无际的茶山映入眼帘。依山而建的向阳舍主题民宿，三面环山，一面平原，既有缓坡茶山虚掩，又有外牌楼水库的山泉水环绕全庄。山泉水聚集到庄前浅浅的人工湖中，鱼在水中游，时不时还有白鹭飞来栖息觅食。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们推出了别有特色的采茶制茶深度体验项目，今年‘五一’小长假时，房间早在1个月前就订满了，接待的客流也比平时多了三成。”民宿负责人杨晋良说，考虑到密集的客流，民宿还提前配备了自动消毒喷淋装置、红外线面部测温仪等防疫设备，让游客们不仅玩得开心，还玩得放心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 引进向阳舍主题民宿，是海曙区龙观乡践行“绿水青山就是金山银山”理念，将美丽风景变为美丽经济的缩影。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20年来，当地政府坚持守护绿水青山和以旅游产业实现乡村振兴的战略定位，如今，龙观乡已成为全国特色景观旅游名乡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20年前，以高山移民为契机，龙观乡开启了新村建设。如今，宁波市首个光伏村、首个海绵村先后在这里建成，座座新居拔地而起，与远山近水交相辉映，形成全域“景在村中、村在景中”的美丽乡居格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 15年前，一家企业将目光瞄向龙观这一片如画的风景，如今，其投资建设的“飞想探索”主题度假村已投入运营，这里集休闲度假、户外拓展、青少年活动、亲子游乐和企业团建等功能于一体，成为吸引游客的好去处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近两年来，龙观乡还陆续新增了五龙潭7D观瀑水景玻璃天桥、青云峡漂流等旅游产品，修建提升了海曙区首条“美丽经济走廊”——庄顶旅游运动公路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，切入四明山旅游大格局，依托全域清新山水底色和多元文化，龙观乡“一区、两环、三带”全域旅游发展格局已经成型：一区为小镇生活风情体验区；两环为连接交通环线的山地运动休闲环和串联外围古村落的古村文化体验环；三带为北部依托国家4A级旅游景区五龙潭风景区的观光养生风情带，中部依托森林、湖泊、溪流、古道等资源形成的运动休闲风情带，南部依托美丽乡居打造的乡村度假风情带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 旅游资源的全面整合和旅游产品的日益丰富，让龙观乡成为吸引游客纷至沓来的“磁场”。2020年，龙观乡接待游客100万人次，旅游收入7500余万元，同比增长4.2%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 村民也收获了乡村“颜值”与“气质”提升的红利。在有272户村民的龙峰村，近年来先后有7家农家乐开业。64岁的村民陈忠国看好家乡的发展前景，2016年回村开办农家乐，全家平均每年增收10余万元。陈忠国感慨道：“游客越来越多，尤其是节假日，农家乐基本爆满。自家种植的蔬菜、养殖的鸡鸭全部上了餐桌，不愁销售。”游客来这里，呼吸新鲜空气、爬山、走古道、吃农家菜，乘兴而来、尽兴而归，带火了村里的土特产销售，村民的腰包也渐渐鼓了起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “让游客更加流连忘返，让村民更加富足安康，让乡村更加充满魅力，正是龙观推动全域旅游高质量发展的真正追求。”龙观乡负责人说。（陈朝霞 孙勇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防控儿童青少年近视]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0513/c1006-32101465.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月12日电&nbsp;&nbsp;（记者丁雅诵）近日，教育部等15部门联合印发《儿童青少年近视防控光明行动工作方案（2021—2025年）》，要求开展减轻学生学业负担、强化户外活动和体育锻炼、科学规范使用电子产品等八个专项行动，确保到2025年每年持续降低儿童青少年近视率，到2030年实现中国儿童青少年视力健康整体水平显著提升。</P><P>　　此次“光明行动”将开展八个专项行动，包括引导学生自觉爱眼护眼、科学规范使用电子产品、落实视力健康监测、改善学生视觉环境、提升专业指导和矫正质量等。</P><P>　　据悉，“光明行动”聚焦近视防控的关键领域和核心要素，与中小学生手机、作业、睡眠、读物、体质五项管理相结合，对重点环节提出要求。比如要求引导家庭配合学校切实减轻孩子学业负担，不盲目参加课外培训、跟风报班，根据孩子兴趣爱好合理选择；着力保障学生每天校内、校外各1个小时体育活动时间。鼓励基础教育阶段学校每天开设1节体育课；确保手机有限带入校园、禁止带入课堂，形成家校协同育人合力等。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平总书记给《文史哲》编辑部全体编辑人员回信在山东大学引起强烈反响]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1053-32101289.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0512/MAIN202105121653000191403017027.jpg" style="width: 650px; height: 957px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 习近平给《文史哲》编辑部全体编辑人员的回信。 新华社 发</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平5月9日给《文史哲》编辑部全体编辑人员回信，对办好哲学社会科学期刊提出殷切期望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记的回信在山东大学师生中引起强烈反响。大家表示，将认真学习贯彻习近平总书记指示精神，在工作和学习中坚守初心、引领创新，展示高水平研究成果，弘扬中华文明，让世界更好认识中国、了解中国。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东大学党委书记郭新立表示，推动中华优秀传统文化创造性转化与创新性发展，是高品质学术期刊义不容辞的责任，也是中国特色世界一流大学责无旁贷的使命。山东大学将增强在党的领导下、走中国特色社会主义办学道路的骨气和扎根中国大地、建设世界一流大学的底气，坚持立德树人根本任务，创造高水平研究成果，推动中外学术交流，努力为实现中华民族伟大复兴作出新的更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东大学校长樊丽明谈到，习近平总书记的重要回信内涵丰富、思想深邃，为高品质期刊建设、弘扬中华文明、构建中国特色哲学社会科学体系提供了根本遵循。全体山大人倍受鼓舞，倍感振奋。全校师生将回应时代呼声，在实干奋进中践行初心使命，着力培育中国特色哲学社会科学“山大学派”，着力推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，着力造就担当民族复兴大任的时代新人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “习近平总书记的回信为所有哲学社会科学杂志如何办刊指明了努力方向，即学术期刊必须满足国家和民族的重大需求。”山东大学儒学高等研究院执行院长、山东大学《文史哲》杂志主编王学典表示，哲学社会科学基本的研究力量必须进一步向研究中国问题、中国道路、中国经验、中华文明集中，从历史与现实、理论与实践相结合的角度，深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东大学文学院教授史建国谈到，习近平总书记在来信中充分肯定了《文史哲》创刊70年来在弘扬中华文明、繁荣学术研究等方面所做出的努力和贡献，同时也为《文史哲》以及全国哲学社会科学未来的发展指明了努力的方向。这充分体现了党和国家对哲学社会科学工作的重视，对于《文史哲》杂志、山大乃至全国的哲学社会科学工作者而言都是一种巨大的鼓舞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们应该从国家文化战略与当今国内外形势变化发展需要的高度，深刻领会习近平总书记的回信精神。”山东大学历史文化学院特聘教授、中国先秦史学会副会长江林昌说，山东大学应当充分发挥文史哲融通的优势，集中力量认真研究重大学术问题，以高水平研究成果回答好有关“中国道路、中国精神、中国力量”等一系列“重大课题”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东大学管理学院文化和旅游学系青年教师李帅帅表示，作为一名哲学社会科学工作者，要将理论与中国实践相结合，将个人研究兴趣与国家需求相结合，底气十足地讲好中国故事，把论文写在祖国大地上，为实现中华民族伟大复兴贡献青春力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东大学哲学与社会发展学院2020级社会工作专业硕士研究生周新洋认为，在日常生活和专业学习中，青年学子要积极主动加入弘扬优秀历史文化的队伍中，努力做中国传统文化走出国门、走向世界的传播者，让更多国际友人感受到中华文明的真正魅力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “习近平总书记的回信是对《文史哲》几代编辑人员工作的肯定，是对山东大学尊崇学术、锐意进取精神的肯定。”山东大学文学院2017级汉语言文学专业本科生朱嘉璇表示，作为一名青年学生，在未来的学习生涯中，自己定当志存高远、情理兼修、勇于开拓，努力将中华优秀传统文化传播到五湖四海，不辜负党和祖国对青年一代的殷切期望。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[林建华当选新一届中国老教授协会会长]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32101090.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 中国老教授协会第九次全国代表大会11日举行。全国人大外事委员会副主任委员、北京大学原校长林建华当选新一届会长。中国教育学刊总编张彦春当选新一届秘书长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，中国老教授协会前身为1985年经国家教育委员会批准建立的“北京老教授讲学团”，1991年经国家民政部批准注册，更名为“中国老教授协会”。协会是由年龄在55岁以上的教授、副教授、研究员、副研究员和其他具有专业技术高级职称的专家学者自愿结成的全国性、专业性、非营利性的社会团体。多年来，协会在举办民办教育、进行科技咨询服务、促进国际学术交流合作、组织编写、编译学术著作和科普读物等方面做了大量工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山东大学（威海）举办庆祝建党100周年歌咏晚会]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1053-32101046.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 颂歌献党铭初心，青春报国担使命。5月8日晚，山东大学（威海）第十届“唱响主旋律，传扬正能量”歌咏比赛暨庆祝建党100周年歌咏晚会举行，现场近三千名师生观看比赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比赛共有来自11个学院的13支代表队参赛，分为“星火燎原”“立国安邦”“走向复兴”三大篇章。每一篇章皆选取最能代表此历史阶段的经典红色歌曲进行传唱，共同描绘了建党百年征程的壮丽画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次比赛是山东大学（威海）面向校区师生举办的第二场“学党史强信念跟党走”实践教学活动，通过传唱百年党史经久不衰的经典歌曲既能让广大师生领悟红色文化，弘扬革命精神，也体现了山东大学（威海）将艺术融入思政课的美育思政教学实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最终，艺术学院的《走向复兴》获得特等奖，空间科学与物理学院的《我们都是追梦人》和机电与信息工程学院一队的《没有共产党就没有新中国》获得一等奖。商学院二队的《向往》、机电与信息工程学院二队的《中国中国，鲜红的太阳永不落》、文化传播学院的《不忘初心》及东北亚学院的《在太行山上》获得二等奖。商学院一队的《东方红》、数学与统计学院的《七律长征》、翻译学院的《唱支山歌给党听》、澳国立联合理学院的《在灿烂阳光下》、海洋学院的《过雪山草地》和法学院的《南湖的船，党的摇篮》获得三等奖。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以教育资源均衡破解学区房之困]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100930.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　学区房的存在以及以学区房名义炒作房价的行为在各地屡见不鲜，根源在于教育资源不均衡。推进教育资源均衡需要多措并举，久久为功。</p> <p> 　　眼下楼市热词，非“学区房”莫属。</p> <p> 　　学区房从去年下半年以来异常火爆，主要有两大因素，一是经营贷违规入楼市；二是海外疫情使得本想送孩子出国读书的家长打消念头，在国内选好学校。随之出现了一些地区炒作学区房的现象。据报道，个别城市的房屋中介机构利用经营贷等资金手握多套学区房，企图控制价格，扰乱了市场交易秩序，加重了学生家长的困惑和恐慌。</p> <p> 　　4月30日，中共中央政治局召开会议，提出防止以学区房等名义炒作房价。人们强烈感到，新一轮针对学区房的调控政策已在路上。</p> <p> 　　学区房的存在以及以学区房名义炒作房价的行为在各地屡见不鲜，根源在于教育资源不均衡。优质教育资源向更大城市集中，或在同一城市里集中于个别区域或个别学校的情况，短期之内恐难改变。只有不断弥合教育资源差异，缩小同一地区“牛校”与“普校”间的差距，教育资源日趋均衡，学区房的概念才会日渐弱化。</p> <p> 　　推进教育资源均衡，不少城市采取了一些措施。比如教育集团化，以一个优质学校为中心把周边或郊区普通学校纳入进来形成教育集团，优质带普通，中心带偏远。但从现实情况看，很多教育集团也只是派一名校长到集团内的普通学校加强管理，普校的师资力量并无明显改善，教学质量提升也相对缓慢，导致“牛校恒牛，普校恒普”。</p> <p> 　　师资力量是造成学校差异的关键因素，以教师轮岗促师资平衡不失为一个办法。既然走集团化路线，可让“牛校”的教师在集团内学校轮岗，优秀教师真正深入普校，发挥带动作用。这种做法国外也有。其实，教师轮岗不仅可在教育集团内部施行，还可以打破学校之间的界限，以一定行政区划为范围，让师资轮换成为常态。</p> <p> 　　优质教育的核心是优质的教师，加大对普通学校师资的培养需要不断努力。针对普通学校的教师，可在选拔任用、职务职称晋升、提升教学质量等方面出台相应优惠措施和激励机制，这样就能吸引更多优秀人才到普通学校任教，鼓励他们下大力气提高教学水平，从而达到提升普校教学水平的目的。</p> <p> 　　此外，还有一些有代表性的举措。比如上海今年出台的高中招生办法中，要求重点高中拿出相当数量名额，留给高中所在区之外其他区的优秀学生。“牛校”大门的敞开值得点赞。</p> <p> 　　实际上，不少城市早已实施了类似上海这样的“校额到区”“校额到校”政策。只不过有很多家长在衡量，到底是从传统优质教育片区升入好学校的几率大，还是从外片区读普通学校取得好名次升入好学校的几率大？思来想去，很多家长还是认为前者更稳妥，哪怕只是认为几率略高一点，也愿意勒紧腰带为孩子一掷千金。于是在不少城市，学区房并没有因此明显降温。</p> <p> 　　还比如多校划片，买了学区房，进入本片区或者邻近片区的哪一所学校尚不确定，会对一些炙手可热的小区起到降温作用。但多校划片往往又和就近原则相矛盾。如果通过电脑派位进入了更远的小学，对家长和学生而言，无疑将增加往返学校的时间成本和交通安全风险。对于那些普校数量不多，整体资源不差又相对均衡的片区，学区房热度可能不降反升，甚至整个片区都成了学区房。</p> <p> 　　还有不少城市出台了“六年一个学位”，甚至“九年一个学位”的政策，目的在于降低学区房的流动性，通过拉长交易周期、减少交易来降低热度。尽管能够避免学区房炒作，也很可能加重学区房的稀缺性。</p> <p> 　　由此可见，尽管这些政策在推进教育资源均衡方面纷纷迈出步伐，却也面临不少问题。</p> <p> 　　需要提醒的是，购买学区房存在风险，出手需谨慎。</p> <p> 　　买学区房像一个击鼓传花的游戏，上一户用完了，过几年卖给下一户。这些年个别城市学区房价格一路上涨，买学区房不仅能让孩子上好学校，等出售的时候还能赚上一大笔。</p> <p> 　　然而，学区房价格受到教育政策变化影响大，近些年各地都在出台各种各样淡化学区房概念、促进教育均衡政策。地方入学政策或其他教育政策一旦有变，手中的“花”就可能传不下去了。况且，在一些大城市，学区房价格高企，不少家庭需要贷款购买，而一些“老破小”学区房年代久远，这些房屋寿命到达一定年限后，利用银行贷款购买将受限，上一户只能寻找有实力全款接盘的下一户买家，出售难度增大。</p> <p> 　　推进教育资源均衡是给学区房降温的重要途径。然而实现均衡绝非易事，不可能一蹴而就。百年大计，教育为本。教育资源均衡是教育公平的重要体现，推进教育资源均衡需要多措并举，久久为功。（亢舒）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年北京市退役大学生士兵专场招聘启动]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100909.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210512/83/13939728302274067835.jpg" /></p> <p> 　　本报讯 2021年北京市退役大学生士兵专场招聘会昨天开幕，并将持续3天时间，为1500余名符合条件的退役大学生士兵创造了就业机会、拓宽了就业渠道。此次活动由市征兵办、市教委、市人力社保局、市国资委等部门联合举办，400余家单位累计提供岗位3200余个，涵盖教育、信息、金融、物流等多个行业领域。</p> <p> 　　此次招聘会组织6场，每场招聘单位都不同。昨天是事业单位双选会，今天为市属国有企业双选会，明天组织非公经济组织单位双选会。</p> <p> 　　前期，市征兵办会同市教委、市人力社保局、市国资委对今年报名参加专项招聘的退役大学生士兵信息进行了大数据分析，针对所学专业和学历进行精准匹配，按照专业对口和多安排行政管理岗位的原则，重点提供管理、教育、IT、财务、公益服务等岗位，有效提升退役大学生士兵专业对口率。在前期会同市委组织部定向招录公务员210人的基础上，这次市纪委、市委宣传部、市发改委、市教委、市卫健委等单位提供事业岗位318个，北控集团、北汽集团、首钢集团、北京银行等市属国企提供岗位453个，腾讯科技（北京）有限公司、北京电视艺术中心有限公司等市非公经济组织提供岗位436个，岗位质量大幅提升。</p> <p> 　　据悉，北京市近年来相继出台了一系列优待政策鼓励大学生参军入伍，尤其是针对退役大学生士兵的就业优待政策，得到用人单位、社会各界和大学生群体的高度认可。截至2020年，累计为8000余名退役大学生士兵提供了1.5万余个岗位，6000余名退役大学生士兵通过政策充实到各单位，成为北京市建设发展的一支重要力量。（记者 代丽丽 通讯员白斌 朱俊霖）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京教育考试院发布中招加分细则]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100906.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报讯 北京教育考试院发布中招加分细则，今年中招考生最多可享20分加分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两类人群享受20分加分待遇：分别是烈士子女，以及现在驻国家确定的三类（含三类）以上艰苦边远地区、西藏自治区，解放军总部划定的二类（含二类）以上岛屿和在高风险、高危害岗位连续工作3年以上（含已工作并将连续工作3年以上）军人的子女和消防救援人员的子女，以及有子女后曾在该地区和岗位累计工作5年以上军人的子女和消防救援人员的子女。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因公牺牲人民警察子女、一级至四级残疾人民警察子女和伤残人民警察；见义勇为人员本人，以及因见义勇为死亡和一至四级伤残人员的子女；平时荣获二等功以上或战时荣获三等功以上奖励的消防救援人员的子女等人群可在录取时加10分给予照顾。归侨（华侨）子女考生，台湾省籍考生，从边疆、山区、牧区、少数民族聚居地区在初级中等教育阶段转学到本市就读的少数民族考生在录取时加5分。现役军人子女、消防救援人员的子女、现任驻外使领馆工作人员随任子女（初中阶段回国），在录取成绩相同的情况下，优先录取。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京教育考试院表示，符合多种加分条件的考生，只能自行选择享受其中一种加分待遇。已享受加分待遇的现役军人子女、消防救援人员的子女、现任驻外使领馆工作人员随任子女，则不再享受在录取成绩相同的情况下优先录取。（记者 牛伟坤）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“作业令”能让孩子们减掉多少负担]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100925.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 继“睡眠令”之后，教育部办公厅近日又下发了《关于加强义务教育学校作业管理的通知》，对小学和初中阶段学生的书面作业总量提出明确要求。近年来，社会上为中小学生减负的呼声一浪高过一浪，此次新颁布的“作业令”能让孩子们减掉多少负担呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题1</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>孩子放学回家不做作业做什么？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据教育部要求，小学一二年级不布置书面家庭作业。有家长担心，无作业一身轻的孩子们放学回家后只知道疯玩，浪费大好时光。那么，孩子在这个时间段适合做什么呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开展丰富活动打造精彩童年</p> <p style="text-indent: 2em;"> 崇文小学一年级组长 丛晨</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小学阶段是孩子学习兴趣培养、学习和生活习惯养成、良好性格形成的重要阶段，尤其是小学低年级的孩子，书面作业和巩固练习都在学校完成了，孩子回家之后能做些什么事情呢？我认为可以开展以下几种有意思、有意义的活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，各种各样的体育活动。体育运动除了可以强身健体外，对于孩子的健康成长也有着重要的意义。它可以帮助孩子发展社会意识、规则意识，培养坚强的意志力和专注的习惯，并在面对失败、团队合作等方面都起到积极作用。适当的户外活动对于儿童青少年近视的防控也起着非常关键的作用。对于低年级孩子来说，跳绳、跑步、打球、游泳等运动，不仅可以增强体质，还有助于视力的发育和身高的增长，并且可以放松精神、愉悦身心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，力所能及的家务劳动。劳动教育是“五育”中不可或缺的重要教育，我们要从小培养孩子的劳动兴趣，养成崇尚劳动、尊重劳动、热爱劳动的美德，懂得劳动创造生活之美、劳动创造未来的道理。家长可以给孩子设立“家庭劳动岗”，根据低年级孩子的年龄特点，做一些力所能及的家务劳动，如择菜、洗碗、扫地、擦餐桌、洗自己的内衣裤等。让孩子参与到家庭劳动中，通过家庭劳动的亲身参与和体验，感受到劳动的喜悦和劳动的光荣，逐渐培养孩子的自理能力，学会自立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，丰富多彩的阅读体验。阅读能力是语文教育中的重要部分，“一本好书可以影响孩子的一生”。我们要做好引路人，让孩子从小热爱阅读、学会阅读，培养孩子的阅读兴趣，让孩子在今后的发展中领会知识的奥妙，学习语言的美妙，积淀文化底蕴。阅读贵在坚持，阅读能力也只有在坚持阅读的情况下才能够发挥作用。家长可以每天安排固定的阅读时间，比如每天晚饭后抽出半小时到40分钟开展亲子阅读。在阅读的启蒙阶段，准备一些有意思的绘本，通过家长讲解的方式进行亲子共读。待孩子有了一定识字量后，就可以借助拼音读本尝试让孩子独立阅读了。这一阶段也是孩子大量识字、积累的阶段，家长一定要重视陪伴的作用。在孩子阅读时，家长也可以选择自己喜欢的书籍和孩子共同阅读，创造良好的家庭阅读氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，多种形式的社会实践。家长可以利用周末时间带孩子走出家门，走向户外，去郊游、爬山、野炊，在接触自然、亲近自然的过程中，陶冶情操、启迪智慧、健全身心，培养孩子阳光、健康、热爱生活的品质。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总之，没有家庭作业的课后时间，可以是精彩无限的，我们只要合理安排，就能让孩子的童年过得充实美好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题2</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>学校怎样控制书面作业总量？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部要求中小学严控书面作业总量，小学三至六年级每天书面作业完成时间平均不超过60分钟，初中每天书面作业完成时间平均不超过90分钟。家长们很想知道，这么多门课，学校会通过什么方式来实现这一目标呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹管理控“量”保“质”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丰台二中校长 何石明</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作业是学生日常学习的一部分，是传统教学的一个环节，是课堂教学在课外的延伸。但我们不能忽视，如果作业负担过重会影响到学生全面健康发展，也关系到立德树人的效果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，作业被诟病主要源于“四多四少”，即作业多，学科之间协调少；统一任务多，可选择性少；应试难题多，实践娱乐少；消耗时间多，取得效果少。所以，要解决作业问题，首先要控制总量，其次要提高质量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 控制学生作业的“量”，是当下学校对作业管理的头等大事。各年级应对作业进行统筹规划，让学科作业的编排从零散走向系统。具体到各班，可以由班主任牵头，协调各科教师将每天的作业公布到班里显著位置，明确质量要求、需要完成的大致时间以及上交时间等，让全体师生一目了然、心中有数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学校加强作业管理，也要保证“质”。教师是学生作业减负提质的关键主导者，应该提高作业设计水平，深入研究作业的内容与形式、结构与价值等问题，不能简单地照搬教辅资料、实行“题海战术”，因为这样不但会增加学生负担，还难以调动学生学习兴趣，影响教学效率。布置作业时，教师可以适当地降低难度，鼓励学生整理错题，通过修正做错的题，补上学习漏洞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，我们学校鼓励教师创新作业内容和形式，激发学生做作业的热情。作业不是只有语、数、外三大科，教师可以从学生年龄特点出发，在尊重学生认知水平的基础上，布置一些个性化作业，如阅读、体育、艺术、劳动、创客、旅游等，以促进学生全面发展。同时，教师还可以给有兴趣特长的学生布置一些非书面作业。比如，对于语文阅读理解较弱的学生，教师可以留一些“基础理解型”作业，用看图说话等口头表达形式，帮助学生理解课文内容；如果学生对文学有兴趣，教师可以留一些“积累增长型”作业，为学生推荐名篇佳作，让学生在摘抄好词好句中提升文学修养；对那些学有余力的学生，教师可以留一些“迁移拓展型”作业，让学生把课堂上学到的数学、物理等学科知识应用到生活中解决问题，培养分析判断能力和想象能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从管理层面来讲，学校应加强考核评价，教学常规检查应指向作业的内容和质量进行指导和评价，确保教师布置作业的难度不超过课程标准，不布置重复性和惩罚性作业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题3</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>大部分书面作业在校内完成现实吗？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部面向中小学校提出“加强作业完成指导”的要求，希望小学生基本在校内完成书面作业，初中学生在校内完成大部分书面作业。对此，学校有何举措？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 课上课下指导“助消化”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄冈中学北京朝阳学校校长 牟成梅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所谓学生作业，就是为完成学习等方面的既定任务而进行的活动。因此，能否完成既定任务是判断作业是否合理、适当的重要标准。但是，长久以来，老师布置作业存在两种现象：一种是在不断试探是否完成任务的过程中将所学内容“越挖越深”；另一种是在“有枣没枣都要打一竿子”的心理作祟中将作业面越铺越开。第一种现象改变了既定任务，第二种现象模糊了既定任务，这两种现象最终导致了作业的偏、难、繁（多）。所以，学校想要对学生加强作业完成指导，既要考虑作业的有效性，也要考虑学习主题的个体差异性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，课堂上要保证“对胃口”“咽得下”。这是一个课堂效率的问题。衡量课堂效率，不是老师讲了多少，而是学生学会了多少。要保证学生的获得感，就必须要“对胃口”——要清楚讲什么（课程规定），讲到哪（课标要求），怎么讲（学情基础）。更重要的是学生“咽得下”——拒绝在课堂上“用嘴做一桌满汉全席”，一定要通过课堂练习来检验是否真正学会了。我们学校很注重在课堂上巩固、提升学习内容，将其视为一种加强作业完成指导的途径，学生在课堂已将知识点融会贯通，回家自然也就不需要做那么多作业了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，作业要保证“货真价实”。这是作业的针对性问题。有些时候，作业的量不大，但是很耗时间。究其原因可能有两个：或者是作业与教学内容不匹配，或者是作业难度不适合。就“作业与教学内容不匹配”问题，我们学校注重做到“课堂上讲什么，课下就练什么”。作业是从模仿例题开始，当然这种模仿不是机械地重复，而是在模仿中积累、迭代，进而把例题的一招一式练成自己的内功，这就是作业的内化，就是学习。就“作业难度不适合”问题，我们学校会根据学生学习程度、学习能力的不同，分层给学生提供可选择的作业，选择不同的难度和不同数量，确保适合。同时，作业既然是一种活动，那它的形式除了写、算，还可以有听、说、看等多种形式。加强对作业形式、内容的研究，确保作业过程让孩子们实现动脑（思考）、动手（实践）、入心（内化），这是我们学校加强对学生作业完成指导的另一种办法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，课后作业辅导“助消化”。有效的课后活动是帮助学生消化一天所学知识的“益生菌”。每天放学，我们学校提供了体育项目、劳动技术、礼仪课堂、艺术小组、科技活动、作业辅导等多种形式的课后延时服务供孩子们选择，孩子们丰富课后生活之余，能保证每天的锻炼时间，还能在学校完成大部分作业。如此一来，学校教学管理部门可以统筹协调学科间的作业比例，保证每天总体作业量。同时，不同层面学生的作业问题也能及时得到老师的解答，尽可能避免家长辅导作业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题4</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>课后用不用再报个培训班？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一些家长认为，学校不留或者少留作业，孩子是减负了，但缺少巩固、复习的过程，学习成绩很可能下降，所以，应该把孩子送到培训机构，好歹也能学点儿东西。这种观念是否正确？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 避免校内减负校外增负</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京十八中教师 刘小荣</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部明确规定了小学和初中的作业量，为中小学生减负，这项新政的推出为中小学生拥有充足的睡眠时间、体育锻炼时间和发展兴趣爱好的时间提供了有力保障，然而真正落实起来，也少不了家长们的积极配合。在此，我为家长们提几条建议：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，家长应避免校内减负、校外增负，不要给孩子布置过多校外学科作业。现在家长普遍存在焦虑心理，担心孩子跟不上或者落后于同龄人，所以疯狂给孩子报各种培训班，导致很多孩子迈出学校大门又得步入各种培训机构“上学”。一些家长虽然没给孩子报培训班，但是会给孩子买大量教辅资料，要求孩子海量刷题。长此以往，学校就是不留作业，孩子的负担也减不下来。家长们望子成龙、望女成凤的心态可以理解，但也应该认识到，孩子的身心健康、全面发展比单纯成绩更重要。好学、善思的态度决定成绩；良好、稳固的习惯成就人生。家长应把教育重点放在开阔孩子眼界、激发孩子成长内动力、帮助孩子养成良好习惯上，亲子共读、一起锻炼、共同做家务等对孩子的成长更有意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，校外培训机构不允许留作业，家长应该起到监督作用。退而求其次，如果家庭确有让孩子去培训机构学习的需求，那么，家长也不要让孩子被校外机构布置的学科作业缠身，必要时可以说“不”，以保证减负落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，家长要多关注孩子的学习状态，帮助孩子养成高效、高质完成作业的习惯。减量与增质往往相伴而生，学校作业减量后更需要学生高效、高质完成，这样才能保证学习效果。要特别警惕学生做作业时不专心、拖拖拉拉、应付了事等坏习惯。重视学习过程，培养良好习惯，对孩子的成长至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>专家观点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>解决课业负担过重不能“一减了之”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京教科院德育研究中心主任、研究员 谢春风</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级教育部门为减轻学生课业负担，进行了长期艰苦的努力，下发的文件很多，但情况依然难以改善，这是多种原因造成的。其中，教育行政部门对学校和老师的育人绩效评价标准过于偏重应试教育和极端化升学指标，是根本诱因。但是，我们也应该认识到，减负并不意味着学习不重要、可以忽略，其最终目标是培育儿童青少年自强不息、厚德载物的坚韧品格。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 儿童青少年发展有共性，也有个性，但个性差异、成长环境差异和发展水平差异具有绝对性，我们在对待学生书面作业问题上必须实事求是，避免一刀切，特别要在尊重学生发展实际的基础上因材施教，找到每个孩子的“最近发展区”，促进其可持续发展。正确的教学难度是适当高于每个学生发展的实际水平，进而激发学生的好奇心和探究兴趣。所以，我认为应该鼓励老师因材施教，不同学生作业量和难度有所区别，才是合适的政策导向。学生写作业时间只是一种教育表象、一个侧面，而使每个学生在自己的“最近发展区”健康发展，“跳起来能摘到桃子”，才是好教学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，学生写作业的时间长短具有很强的相对性，课业负担重的问题不能满足于“一减了之”。首先，减下来，一要减少学生简单而重复的书面练习作业，二要减少教师沉重的升学指标压力和教学负担，三要减轻家长因孩子升学而付出的过重情感和经济成本。其次，增上去，一要增加学生的学习自主权、自由空间和探究兴趣，二要增加学校和教师的教学自主权，增大教学探究的容错空间和支持力度，三要增强教育政策的社会预见性，防止乱作为对落实立德树人根本任务的无谓干扰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为学生减压需要扬汤止沸，更需要釜底抽薪。进入新时代、新发展阶段的教育，必须摆脱急功近利的束缚。育人需要静下心来，各级教育行政部门在施策上需要动真格，求真务实。教师要严于律己，管好自己言行，全社会每个成员更要尊师重教，还学校以清静安宁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，学校、家庭、社会也要担负起各自责任。学生写好作业，首先需要回归家庭，这是强调父母作为学生的监护人，具有不可替代的教育责任，学生回家花必要时间完成学习任务，父母给予适当协助是应当的，不能把责任转嫁给老师。学生写好作业需要回归课堂，是指教师要聚焦课堂，提高课堂教学质量，增强每个学生的学习力，面对适度学习任务有信心，面对挑战不气馁，不能把教学问题遗留给家长。学生写好家庭作业需要回归大自然，是指教育要走出狭小的家庭和课堂，让学生多在户外实践体验、劳动、研学、运动、志愿服务中全面发展，在大自然中放飞梦想，自强不息，厚德载物。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河北就“杂技少年集体出走”成立调查组]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100899.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，河北吴桥到四川成都演出的4名未成年人在深夜集体出走，引发广泛关注。事发后，经过各方力量竭力寻找，最终在他们出走的第6天，4名未成年人被全部寻回。目前，吴桥县有关部门已针对4名孩子所在的吴桥县职教中心成立专班调查组进行调查。</p> <p> 　　北京青年报了解到，这4名学生是去年7月至9月分批次入学的师兄弟，均来自贵州省大方县，他们分别是11岁的张宇豪、12岁的项雪祥、14岁的陈鑫以及15岁的项雪华。“出走事件”发生后，北京青年报记者对他们进行了采访，试图了解他们出走的原因。</p> <p> <strong>　　学校生活</strong></p> <p> <strong>　　训练强度大 每周只有两节文化课</strong></p> <p> 　　“孩子以前很开朗，但这次出走后回到家中，变得沉默寡言。”出走少年陈鑫的妈妈告诉北京青年报记者。</p> <p> 　　14岁的陈鑫告诉北青报记者，招生时团长（高先生）告诉他，学校有很多好玩的项目，不仅能练本事、交朋友，还有工资发，即便被要求四五年之内不能回家，他还是觉得很好玩，义无反顾加入了其中。</p> <p> 　　但学校的生活并不如他所想。他说，每天从早上起来训练到7点吃饭，接着打扫卫生，然后再训练，中间除了吃饭和短暂的休息时间，全部都安排了训练，一直到晚上8点才可以回寝室休息。每天活动的范围就是三点一线，宿舍、练功房以及食堂。</p> <p> 　　陈鑫表示，学校每周只有在周日安排了两节语文课，上午一节，下午一节。“上语文课，也是让我们先练功，年纪小的先上课，等他们下了课，我们再去。一个礼拜时间，我们没有一天休息。”陈鑫告诉记者，自己今年已经14岁了，到了上初二的年纪，但是小学6年级的题，他都没学过。</p> <p> <strong>　　出走原因</strong></p> <p> <strong>　　遭经纪人辱骂决定出走</strong></p> <p> 　　与陈鑫不同，另一个出走的少年项雪华则认为在学校的生活并没有那么难熬。他在接受北京青年报记者采访时表示，“只是辛苦训练，被老师骂之后会有点委屈，其他的都能忍。”</p> <p> 　　项雪华说，之所以会出走“是因为我们忍受不了经纪人曹老板的所作所为。”</p> <p> 　　他说，曹老板性子急，骂脏话，让他们4人压力很大。“我们和曹老板一家住在一套房子里，除了要练功，还要我们打扫房间卫生，让我们干活。如果发现一个碗没洗就开始骂我们。”</p> <p> 　　项雪华表示，“练功没练好时，曹老板还会用手拍我们，拍胸、拍背、拍腰，拍得生疼。”</p> <p> 　　5月1日，陈鑫因为表演不好，被骂了两次，之后陈鑫又被曹老板推搡了几下，几个孩子实在忍受不了，就决定出逃。对于辱骂的内容，陈鑫和项雪华表示，“骂的话太难听了，我没法儿学。”</p> <p> 　　而对于是否还会回到学校，陈鑫、张宇豪、项雪华等人也表示，之后不想再回学校上学。</p> <p> <strong>　　校方说法</strong></p> <p> <strong>　　学校拥有合法资质 不存在训练过度</strong></p> <p> 　　记者从河北吴桥县教体局了解到，四名孩子出走失联事件发生后，吴桥县政府、县教体局专门成立专班调查组对校企合作中存在的问题进行调查。</p> <p> 　　据了解，几名失联学生在吴桥县职业教育中心的一个杂技专业学习，吴桥县职教中心是公办职业技术学校。目前该校有400多学生，面向全国招生，生源主要来自贵州、云南、河南。</p> <p> 　　“我们绝对有合法资质，也会和每个学生签署一份合同，此次出走只是几个孩子出去玩儿的说辞。”事发当时，团长高先生在接受北京青年报记者采访时表示，平时孩子们的课程是文化课与技能训练同步进行，最近还给孩子们请了个新教练，尽管训练力度有所加强，但经常会给孩子休息时间和调整期，不存在训练过度的说法。</p> <p> 　　高先生说，“现在孩子们都已被家人带回，他们之后到底回不回来上学，看他们的意愿吧，只要没事就行。”</p> <p> <strong>　　释疑</strong></p> <p> <strong>　　孩子退学是否要支付10万赔偿？</strong></p> <p> 　　此次出走的少年张宇豪的家长向记者出示了一份与该校签订的《免费学员合同》，按照约定，孩子的学制为4年，如需国家承认的中等专业学校毕业证书，学制将为5年。期满后学校保证分配工作进入演出团体，承诺月薪4000元以上，或达到毕业时市场行情的月薪。同时合同约定，孩子学习期间，不得中途退出或转入其他团体，如有违约，家长将支付赔偿金10万元。</p> <p> 　　那么，这份《免费学员合同》是否有效？若退学，家长是否要承担赔偿？</p> <p> 　　北京市闻泽律师事务所连大有律师接受北京青年报记者采访时表示，学生在学习期间的退学或转入其他团体的原因多种多样。学校作为教育机构应严格遵守《教育法》《义务教育法》《未成年人保护法》，如从事职业教育的还要遵守《职业教育法》，如果教育机构采用限制学生合法权益，甚至虐待、体罚等方式侵犯学生权益的话，教育机构不仅违约更违法，学生当然也可以退学和转入其他团体。</p> <p> 　　如学校对学生不给吃早饭、体罚等方式存在，学生退学，家长当然没有任何责任，此外还可以追究学校的违约责任及侵权责任，性质严重的，学校的相关人员还可能触犯刑法。若学校未对演出商进行监督、规范，学校应当担责，对合同的整体效力无影响。</p> <p> 　　文/王浩雄 统筹/白龙</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市优化高端技能人才贯通培养项目]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100895.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯 昨天，市教委召开北京市贯通培养项目新闻现场会，相关负责人透露，今年起，参与高端技术技能人才贯通培养项目的初中毕业生将在职业院校完成前5年学习任务，本科院校只承接最后2年培养任务，项目全部对接高水平应用型本科高校。</p> <p> 　　贯通培养项目于2014年启动，以本市高水平职业院校为招生单位，遴选合作本科高校，联动行业企业，选择适应未来发展需要、首都产业转型升级的优势专业开展贯通培养，分为“高本贯通”和“中本贯通”两个类别。初中毕业生可以在熟练掌握一门技能的同时，不经历普通高中，也有机会升入本科高校学习。去年，本市顺利完成首批贯通培养学生“专升本”转段升学工作，今年项目进一步优化。今年起，参与该项目的初中毕业生将在职业院校完成前5年学习任务，本科院校只承接最后2年培养任务。此前，该项目的中本贯通类别前3年在中职学校学习，后4年在本科院校学习。项目实施六年以来，共有27所院校先后参与，今年本市将进一步精简参与项目院校，高职院校从9所减为7所，本科高校从13所减少到7所。</p> <p> 　　市教委还结合职业院校办学特色，撤销一批与首都产业转型发展匹配度不高的专业，新增一批人才紧缺领域的专业。北京交通运输职业学院是今年首次加入贯通培养项目，涵盖轨道交通类和智慧交通类两大类专业。相关贯通培养项目将携手清华大学苏州汽车研究院以及百度、华为等企业，共同开发教材、工作页、教学课件等，培养高端汽车专业人才。未来，贯通培养项目还将充分发挥北京市职业院校“特高”建设中工程师学院和大师工作室的作用，吸引更多知名企业参与，突出应用型人才培养特点，契合首都产业发展需求，为学生搭建应用型人才成长“立交桥”。（记者 李祺瑶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京西城区内外联动增加学位供给 “第12学区”添八中京西分校]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100884.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯 “十四五”期间，西城区义务教育入学人数持续保持增长。面对严峻入学压力，该区挖掘区域内资源，拓展区外办学空间，在“第12学区”补充优质学位。今年，“第12学区”迎来新成员——北京八中首次通过区内招生区外办学的方式，在京西校区开设2个寄宿班。同时，该区今年新增德胜中学、黄城根小学分部等6个新校址，补充小学学位缺口。新增学校均面向全区招生。</p> <p> 　　近年来，西城区义务教育阶段招生人数快速增长，小学在校生平均每年增加超过6000人，入学压力持续增大，各学校特别是小学的承载力已达到极限。“十四五”期间，该区义务教育阶段入学需求将继续保持高位增长趋势，教育资源紧缺不足问题将进一步凸显。面对严峻形势，西城区探索补充中小学学位新路径，推进区域协作，拓展区外办学空间，补充中小学学位缺口，在平原新城及生态涵养区打造与西城教育理念共通、资源共享的“第12学区”。2017年，西城区在该区11个学区的基础上，向安置房所在区输出优质教育资源，组建“第12学区”，目前该区已与丰台、昌平、房山、大兴、通州、门头沟等地区合作，举办一六一中学回龙观学校、四中长阳分校等学校，满足优质教育资源需求。今年，西城区新增初中寄宿学校入学方式，通过区内招生区外办学的方式，北京八中首次招收2个寄宿班，在位于门头沟的京西校区就读。</p> <p> 　　今年，西城区将继续保持11个学区，通过区内资源调整、腾退和租赁，在区域内增加德胜中学、育翔小学分校、第一实验小学红莲分校、黄城根小学分部、十四中小学部、育才学校分部6个校址，补充学位缺口。各校校址分布在西城区不同区域，与去年新增的京华实验学校、铁路第二中学小学部，形成该区教育新地图。西城区教委表示，将严格落实市教委相关要求，所有新建学校面向全区招生，通过计算机派位方式录取，使新增教育资源惠及全区适龄儿童。在规定时间内，符合西城区小学入学条件的本市户籍适龄儿童可自愿选择且只能选择一所全区招生的学校报名。（记者 李祺瑶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[思政课上的“灵魂对话”让学生学到更多“干货”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100822.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我们想拍一个关于乌兰牧骑的微视频”“我们想研究民族区域自治”……在内蒙古大学“铸牢中华民族共同体意识”的课堂上，食品科学与工程专业的学生每10人为一组，汇报实践学习的选题。</p> <p> 　　今年3月起，内蒙古自治区高校的“民族理论与政策”改为“铸牢中华民族共同体意识”课程。“这并不是简单地更改名称”，内蒙古大学马克主义学院党总支书记兼常务副院长陈智介绍，“这门课程采取专题教学的方式，增加了很多新内容。”</p> <p> 　　“铸牢中华民族共同体意识”共设8个专题。每位老师负责一个专题，通过走班教学的形式完成授课。另外，实践学习要求学生依据课程内容拍摄5-8分钟的微视频等。</p> <p> 　　“以前的课程内容和教材都比较老旧。”陈智坦言，此次课程改革十分必要，尽管工作量很大，但是教师都全力以赴。</p> <p> 　　短短几个月时间就要构建一门新课程，内蒙古大学铸牢中华民族共同体意识教研室主任赵丽华整个寒假都没有休息，查找相关材料，不断补充完善课程内容。开学后，她几乎每周都要开集体备课会，和教研室其他7名教师一起交流总结。</p> <p> 　　“想把在学生看来实用价值不大的公共课讲好，真的不容易。”陈智说，“有些学生觉得学习只是为了拿证、考级。”甚至有的学生在上思政课时看其他书。</p> <p> 　　面对这样的情况，从教近30年的陈智首先反思自己，是不是在充分考虑理论体系的科学性、合理性、逻辑性、完整性的同时，关注到了学生的兴趣、需要、年龄特点以及对课程内容的理解和接受能力？是不是做到了“配方”先进、“工艺”精湛和“包装”时尚？因此，她特别强调，深厚的专业背景是讲好课的基础，用搞学术的态度讲课，才能让学生学习到更多“干货”，感受到思政课的魅力。</p> <p> 　　陈智认为，上好思政课要“两点合一点”，即找准教材的重点和学生的关注点进行专题研究是增强思政课实效性的关键，要把社会上流行的有关思潮，特别是当代大学生关心的热点问题，以及学生感到困惑的重大问题讲清楚、讲深刻，触达学生的兴奋点和关注点，思政课才能真正发挥价值引领作用。此外，她还鼓励教师积极利用新媒体改进供给方式，“讲”得更灵活。</p> <p> 　　内蒙古大学教师李辰就善于用现代化手段助力教学。在新学期上课前，李辰给同学们发了一份电子问卷。上课时，李辰用词云的形式把同学们的回答展示出来，“词云一出来，大家都抬起头看”。</p> <p> 　　2018年以来，内蒙古启动高校思政“名师工作室”项目，计划3年打造100个名师工作室，力争覆盖内蒙古所有高校。截至目前，内蒙古已建有33个以思政课教学名师命名的“名师工作室”。这些“名师工作室”引领教研创新，组织集体备课和教学教改研究，指导团队成员发表科研论文专著、撰写文章报告，形成了一批有影响力的科研成果，成为高校思政工作的响亮品牌。</p> <p> 　　2020年11月，内蒙古组建了以高校思政“名师工作室”成员为主体的全区高校理论宣讲团暨新时代文明实践理论宣讲志愿服务队。这支队伍承担着党的创新理论、“四史”宣传教育、形势政策宣传、先进典型事迹以及铸牢中华民族共同体意识等内容的宣讲任务。</p> <p> 　　作为内蒙古“名师工作室”的主持人，内蒙古师范大学马克思主义学院教师张瑞军认为，思政课不是教师灌输鸡汤的独白，而是教师和学生之间的“灵魂对话”；思政课讲台也不是教师将学生作为被动旁观者的表演舞台，而是和学生教学相长的平台。</p> <p> 　　作为80后思政课教师，张瑞军的思政课备受学生的欢迎，他曾在内蒙古高校思政课程教学技能大赛上获得第一名，被授予内蒙古自治区五一劳动奖章。</p> <p> 　　上课前，张瑞军会提前做好功课，“讲课要考虑学生的实际需求”。他举例，给物理学专业的学生上课，案例可以结合近代物理，如果是音乐系的学生，可以结合乌兰牧骑。</p> <p> 　　张瑞军介绍，他讲的专题从主标题到小标题，都是用一个个环环相扣的问题链接，吸引着学生一边思考，一边汲取知识。他还让学生在课堂上自编自导演节目，“实现从被动听到主动学的转变”。</p> <p> 　　萨出拉是内蒙古师范大学马克思主义学院的一名蒙古族学生。上大学以来，她感受到各民族同学融洽相处的氛围。她说，自己是马克思的铁杆粉丝，尤其喜爱马克思主义哲学，自己的思维方式都因此发生了改变。</p> <p> 　　在张瑞军看来，“铸牢中华民族共同体意识”这门课程，不仅是讲知识点，更重要的是让学生有情感共鸣和价值认同，从内心深处达成共识。（记者 石佳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海淀20.9万中小学生参与课后服务]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100844.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　学校操场上的篮球区域，学生们正在进行一场篮球“特训”，另一侧空场地上学生们正在做基础拉伸；边上的绿荫走道上，摄影团的学生们正在拍树叶；舞蹈教室里、合唱教室里，也都是孩子们训练的身影……这是下午3点半后，走进海淀的小学校园里经常能看到的景象。如今，学校里丰富的“课后课”，成为不少学生的选择。</p> <p> 　　北京青年报记者昨日从海淀区教委了解到，截至4月30日，海淀全区共有20.9万名中小学生参与课后服务工作。同时，参与课后服务工作教师数量达1.7万人，比例超过94%。今年，该区还将进一步加强课后服务，让这一服务覆盖更全面、内容更加丰富，形式也将更加灵活。</p> <p> 　　据海淀区教委相关负责人介绍，海淀中小学的课后服务，目前均由下午3点半放学开始，服务时间多为两个小时，到下午5点半结束。在此期间，课后服务内容多分为两类：一类为课后答疑、作业辅导；另一类为兴趣选修、专业社团。</p> <p> 　　课后答疑和作业辅导方面，如十一学校一分校等不少学校的任科教师课后会进行“巡回”答疑，深受家长和学生的认可。兴趣选修部分，各个学校结合不同年级学生的兴趣爱好及学习特点，开设的各类课后课，可谓“五花八门”，劳动课、烹饪课、编织课、武术课、击乐、篮球、健美操、击剑、射箭、景泰蓝……不少学生也从中挖掘了自己的潜能。“我们学校的课后服务里有射箭选修课，一个名不见经传、原来没什么特长的孩子报了这个课，他在这里‘找到’了自己，后来他还参加了北京市的比赛，拿了个人和混双项目的第一，让老师们很惊喜，家长也非常感谢学校。”北京实验学校（海淀）小学部副校长单春兰表示。</p> <p> 　　海淀区教委相关负责人表示，各学校课后服务内容，首先要求与五育并举相结合，整体规划、系统设计，增强学生综合素质；其次，还要与提升学生体质健康需求相结合，优先倾斜体育运动，增强学生体能，解决“小胖墩”“小眼镜”问题。另外，课后服务工作还要与学生课业辅导相结合，有计划有步骤指导学生完成作业、解决学生学习问题，以增强学生学习能力。</p> <p> 　　“在资源统筹上，我们鼓励学校进行校内外联动，用小场地、少器材、全参与，解决小学场地不足的问题。”上述负责人表示，“不少学校面临大量生源、场地不足的情况，通过内部挖掘，老师们有意识地进行课程形式的创新改革，比如开发室内操创编、错班错峰上课等方式，积极想各种办法来解决。”</p> <p> 　　单春兰也举例说，学校全部的场地都用于课后服务，进行有机的排列循环使用，“比如有教室今天上美术课、明天上民乐课，后天用来上武术课、排着用；利用学校的门厅、楼道、教室，来进行戏剧的排演”。</p> <p> 　　据悉，下一步海淀区课后服务还将实现更全面的覆盖，“实现服务对象全覆盖，零拒绝”，海淀区教委相关负责人表示，未来将进一步提高学校教师参与积极性，鼓励学校创新工作方式，针对学生实际情况开展预约式、临时式、主动式等多形式的课后服务。“整顿校外培训机构最终是要提升中小学课内的质量，在校内学足、学好，各校要结合自身的资源优势，优化课后服务内容，提供内容更丰富、更高质量的学科指导及素质教育”。（记者 林艳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“离开西藏是为了更好地回来”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100820.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210512/27/12046452186512494363.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　2月12日，合肥市第三十五中学西藏班的老师和学生们一起喝藏式甜茶庆祝藏历新年和农历春节。新华社记者 周牧/摄</p> <p> 　　丹臻群佩用了1年时间，寻找35名学生在内地西藏班求学的故事。</p> <p> 　　2020年是内地西藏班政策实行35周年，这个中国传媒大学的藏族大学生想保存一份对内地西藏班真实而珍贵的口述史料。</p> <p> 　　在他寻访到的故事里，第一批走出西藏到内地求学的学生，最年长的已过知天命之年。30多年来，他们中有人回到西藏成为乡村教师，有人在家乡做了基层公务员，有人返乡创业，也有人出国深造……尽管选择殊异，但用丹臻群佩的话来说，“内地西藏班的意义更像是一把火炬，赋予了他们独一无二的精神力量”。</p> <p> 　　对这些少小离家的学子来说，即使远离父母和家乡，地理上的距离并没有拉远他们心灵间的距离，许多人依然惦记着西藏，渴望学成归来为家乡建设出一分力，甚至可以说，越是走出去，这种渴望越是强烈。</p> <p> 　　<strong>“你要到内地去学习了”</strong></p> <p> 　　平措罗布是丹臻群佩访谈到的第一届内地西藏班学生。1985年，当14岁的平措罗布收到录取通知时，比他更兴奋的是父母。他们激动地告诉他：“你要到内地去学习了！”</p> <p> 　　对于去内地读书，平措罗布当时并没有深刻的认知。对这个西藏当雄县的藏族孩子而言，内地是杂志和画报上的美好梦想，是有着高楼大厦、火车飞机的异域他乡。最早一批出藏读书的孩子大都有着相似的经历，那时内地西藏班对他们而言几乎是完全陌生的概念。</p> <p> 　　但平措罗布的父亲明白儿子离开的意义——这可能意味着一场终身的改变。他是西藏和平解放后第一批去内地学习的西藏学生，曾就读于咸阳公学院。为教育好两个孩子，他还把家门背面涂成黑板，教孩子认识汉字。</p> <p> 　　平措罗布出发去重庆西藏中学那天，父母、弟弟和姨妈去机场送他。第一次和家人离别，让他内心升起一股“就像从此以后跟家里断绝了所有联系”的悲壮之情，他没敢回头，强忍泪水。</p> <p> 　　这种忧虑并非毫无来由。很长一段时间里，通信是赴内地读书的学生最犯难的问题，许多人一走4年，只能靠书信与家人沟通，邮件最久需半年才能抵达家乡。</p> <p> 　　令丹臻群佩最为震惊的是，一个来自西藏偏远地区的学生，当他初中毕业回到家时，才发现母亲已经去世，此前家人为了让他安心读书，没有写信告诉他，这成为他终身的遗憾。事实上，许多孩子的父母都不识字，只能请他人代笔，收到信再找人念。</p> <p> 　　从当雄到重庆，少年平措罗布经历了人生中第一次坐飞机、坐火车，虽然忐忑，但他眼中更多的是好奇和兴奋。他这段路程并不算太曲折，在最早开办内地西藏班的十几所学校中，距离最远的是辽阳一中，学生需要坐飞机到成都，再连坐几天几夜火车，从西南奔向东北。</p> <p> 　　当时，来到内地，许多学生首先需要过的是语言关和学习关。为更好地使西藏学生适应内地的学习，内地西藏初中班最初设置的学制为4年，包括1年补习相关小学课程，3年正常的初中学习，教学用语以普通话教学为主，同时开设相应的藏语文课程。即便如此，要让所有学生达到同一学习进度并非易事。平措罗布记得，为了跟上学习进度，宿舍早上6点半开灯，他们常常5点半左右就偷偷起来，到路灯下晨读。</p> <p> 　　“无论去了哪个学校、选择了怎样的道路，在访谈时这些内地西藏班的学生都谈到同一个改变：变得更加独立。”丹臻群佩说，这种独立性一直贯穿选择大学、专业和未来的就业方向中。</p> <p> 　　事实上，他们并非一开始就如此独立。有人去内地读书的头一个月，晚上偷偷在被窝里哭，但没有人愿意放弃这个来之不易的机会。平措罗布曾在初中时因病住院，害怕父母担心，他就和同学串通好，将听来的学校新闻写信回家，营造还在学校的假象。但他最担心的是，“这个学能不能上完”。</p> <p> 　　谈起在内地求学的经历，大家更多的是怀念，比如，他们往往会浓墨重彩地描述所到城市的美食，有人回忆第一次喝可乐感觉“像喝中药一样”，有人爱上了天津狗不理包子和麻花。</p> <p> 　　<strong>教育的传承</strong></p> <p> 　　丹臻群佩发现，到内地求学，给这些西藏学生带来的冲击不只是都市的繁华，影响他们更多的是教育环境和理念。</p> <p> 　　1990年，巴桑卓玛跨越大半个中国，从西藏山南来到辽宁，就读于辽阳一中，那时她常常掉眼泪。后来回到西藏当老师，巴桑卓玛深刻地认识到内地西藏班老师对自己的影响，让她笃信，老师对学生的尽心尽责是所有成功教育的基石。</p> <p> 　　如今，巴桑卓玛已是拉萨中学校长，学校里农牧区的学生和偏远地区的孩子很多，且长期住校，平时家长也很少探望，他们生活上遇到困难往往要靠自己解决。这也一度让巴桑卓玛感到压力很大。</p> <p> 　　她想起了自己母校的老师。内地西藏班的老师常自称是“24365部队”，即手机24小时开机、365天待命，过年过节的时候，也牺牲和家人团聚的时间，和他们一起包饺子开联欢会。为了更好地照顾学生，他们常常舍小家为大家。</p> <p> 　　当年，巴桑卓玛曾和同学集体写信给学校，希望能换掉管理过于严格的班主任。但班主任知道这件事情后，一宿没睡着，回复了一封长信，情真意切地表示自己管得可能过严了，但希望学生可以进步得更多更快些。从那次交流后，巴桑卓玛明白了老师的不易。</p> <p> 　　2016年她特地去了辽阳一中，现任校长正是她当年的老师。她发现，30年过去，这里对学生的关心、爱护程度没有一丝减弱。</p> <p> 　　她问自己的老师，如何能把这种传统一直继承下来？老师的回答是，大家以做好工作为重，不要带过多个人情绪和喜好。</p> <p> 　　回去后，她常对新来的教师说，人生是充满无限可能的，不要觉得从大学出来进入单位，一抬头就看到了天花板。在她的带领下，班主任对班里孩子的情况非常熟悉，如果学生遇到困难，老师会默默帮助学生直到毕业。学校还会提供奖学金和德育基金支持，推出贫困月捐的计划。</p> <p> 　　如今，她更有信心将拉萨中学越办越好，“这种信心跟我在内地西藏班的学习经历是分不开的”。</p> <p> 　　2001年，当格桑德吉回到故乡西藏墨脱帮辛乡看到当地惨淡的教育环境时，她决定留下来，成为村里第一名大学生乡村教师。</p> <p> 　　当年，这个门巴族女生得知自己考上湖南岳阳一中的内地西藏班时，第一个想法就是以此改变自己的人生，也改变墨脱父老乡亲的困境。</p> <p> 　　初中毕业时，她曾回过一次家，专门去就读过的小学看看。刚从内地回来眼界大开的她，在家乡小学看到的只有一间木板房、两间教室和疯长的杂草。更令她难过的是，还有许多小孩没上过学。她劝他们要出去读书，而他们的回答是“不敢，不去”。</p> <p> 　　因为家庭经济条件有限，初中毕业后，她改去师范学院学习，但是她也从未后悔过。“我一个人出来了，但更多的人没有出来。”她希望回到家乡，让更多孩子像她一样走出大山，见识外面的世界。</p> <p> 　　去师范学校读书后，曾有老师问过格桑德吉：“如果以后是去偏远的地方教书，你愿意吗？”她说：“我就是从偏远山区出来的。”有朋友说她傻，劝她“难得从墨脱走出来，为什么还要回去”。但是她没有犹豫，去当地教育局，明确表示希望回到家乡执教。</p> <p> 　　改变乡村教育之路并不轻松。格桑德吉刚到帮辛乡小学时，村里不通公路，没水、没电。5个班只有4名教师，其中两位还是年纪较长的老教师。面对艰苦的教学环境，外地年轻教师来了又走，只有她咬牙坚持下来了。</p> <p> 　　最艰难的还不是环境，而是当地家长对教育的漠视。每年一到开学前，每个老师都要走几十里山路，动员村里年满7岁的小孩来读书。但有的家长担心孩子上学路上会遇到泥石流，还有的忧心孩子去读书没人在家照顾更小的孩子，甚至会有人直接拒绝：“家里条件苦，我们供不起。”</p> <p> 　　但格桑德吉坚持劝说：“墨脱的小孩如果不上学，将来就跟你们一样辛苦，继续过穷日子，一辈子生活在水深火热之中。读书上学，才能改变贫穷落后的面貌”。</p> <p> 　　付出换来了回报。格桑德吉告诉记者，如今，帮辛乡已没有一个孩子失学。她也从一个青涩的青年教师，成长为小学校长，并获得“最美乡村教师奖”“感动中国人物”等荣誉。</p> <p> 　　她荣获“最美乡村教师奖”的消息在电视上播出时，岳阳一中的老师通过同学问到了她的联系方式，专门打电话来表示祝贺。这让格桑德吉感动极了。</p> <p> 　　<strong>为了更好地回来</strong></p> <p> 　　从不懂一句汉语到能说一口流利的普通话；从只能一笔一画写家书到接通视频即可远程连线；从固定的文化课到有音乐、计算机、体育兴趣班等多种选择……一届届内地西藏班学生的背后都留下了时代的印记。</p> <p> 　　在丹臻群佩看来，随着时代发展，内地西藏班学生的择业也更加多元。但无论选择了什么，他们都在诠释着内地西藏班中广为流传的一句话——“离开西藏是为了更好地回来”。</p> <p> 　　90后藏族女生马艾乃大学毕业后，一度执意走一条不同的道路。</p> <p> 　　2005年离家去上海读书的她，在浙江大学就读期间曾出国交流过。临近毕业，她没有像许多西藏同学那样直接回去，而是继续在内地寻找自己的人生目标，直到有足够的能力为建设家乡添砖加瓦。</p> <p> 　　她先尝试了一家企业的新媒体工作，后来又加入西安一个厨余垃圾资源化利用的创业公司，也慢慢开始关注自己家乡的环境保护情况。</p> <p> 　　让她下定决心回到西藏的，是她亲眼目睹的一个景象——在她的家乡林芝，垃圾填埋场建在一个环境优美的地方，白色的塑料袋映衬着蓝天，刺痛了她的眼睛。</p> <p> 　　后来，她在西藏开了一家环保科技公司，专门做垃圾分类工作。</p> <p> 　　创业的第一步是艰难的。她一个人租门店、招员工，跑政府谈合作，还要将环保理念掰开揉碎讲给身边的人听。相关园区建成后，她又开放给中小学生，让他们免费参观，增强环保意识。</p> <p> 　　目前，该项目已被列入当地的“十四五”规划中，“哪怕这个事情只进展到这儿，我都觉得很成功了。”马艾乃说。</p> <p> 　　90后青年白玛次巴也选择了一条同龄人少走的路——做一名西藏偏远地区基层公务员。</p> <p> 　　小时候，有一次父亲带他去乡政府办事，上班时间却找不到办事的人，等了很久才见到，对方还是一副嫌弃的表情，“办件事来回要跑好几趟”，这让他印象深刻，他希望能够改变这种状况。</p> <p> 　　高考后，他如愿进入南京大学社会学院学习。大学期间，他曾去南京一家社区服务中心实习，看到社区阿姨对待居民热情的工作态度，他更加坚定了自己的信念。</p> <p> 　　毕业后，面对南京、拉萨的工作机会，他虽然心里有落差，但依然来到西藏最艰苦的地方之一——那曲市申扎县工作，即使那时当地“连一条像样的马路也没有，冬天需要生火取暖，供电也时有时无”。</p> <p> 　　2019年，为做好脱贫攻坚工作，他到海拔4788米的卡乡德朗村驻村，帮助原来信号不佳的村子争取到一座信号基站，让村民不用再爬上屋顶打电话；还替村民解决水患问题。尽管条件艰苦，但他苦中作乐，还自己打趣说：“我是申扎县驻德朗村的电信营业中心、农行营业所、纠纷调解中心。”</p> <p> 　　2019年10月，德朗村顺利脱贫摘帽。“来这儿真的值了。”得知这一消息，白玛次巴感受到自我价值的实现，“国家把我们选派到内地接受了更好的教育，我们回到西藏也应尽己所能做一些事情，哪怕微不足道。”</p> <p> 　　相关数据显示，从1984年国家作出“在内地创建西藏学校和开办西藏班”的重大决策以来，迄今内地西藏班（含中职班）累计招生14.3万人，向西藏培养输送了5.6万余名中专以上各级各类人才。</p> <p> 　　在成书《共进与赋能——内地西藏班35年35人口述史》的后记中，丹臻群佩这样写道：“一个政策，一本通知书，十二三岁，二十多座城市，三十五年春秋，十几万人……内地西藏班的意义可能已经超过了‘异乡求学’本身，俨然成为几代人共同的精神家园。”（记者 江山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[别让“鸡娃”式家庭教育埋没闪光的孩子]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100829.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“教育的最高目的就是帮助所有的人成为更好的自己，不要让刘翔成为姚明，也不要让姚明成为爱迪生。”在5月11日举办的“科技助力，以爱赋能——家庭教育开启新征程研讨会”上，第十三届全国政协常务委员兼副秘书长、民进中央副主席、中国教育学会第八届理事会学术委员会顾问朱永新说，要善于去发现每个孩子的闪光点，让他们成为更好的自己。</p> <p> 　　据悉，此次研讨会由中国青年报社主办，大力智能协办，中青校媒承办。</p> <p> 　　今年全国两会，“过度制造教育竞争焦虑”“建议开发未成年人专用手机”“全面取消小学生家庭作业”等话题，备受代表委员关注。研讨会上，教育学界、业界专家共同探讨家庭教育中的相关问题，为当代家庭提供解决教育难题的新思路。</p> <p> 　　实际上，生活教育是当下家庭教育中最易被忽视的一环。中国青少年研究中心家庭教育首席专家，教育部家庭教育指导专委会副主任委员、首师大特聘教授孙云晓多年研究发现，生活教育和知识教育对一个人的发展都有重大意义。他认为，家庭是生活的组织，生活是教育的源泉。家校合作不应只有知识教育，还可以有很多积极的方面，比如追求立德树人，追求五育并举等。</p> <p> 　　家校合作的变化正在发生。今年以来，仅就学校里的手机管理问题，多地就出台了新规。实际上，手机只是终端载体之一，这些变化更多的是家校在应对互联网科技挑战的对策之一。中国青少年研究中心少年儿童研究所所长孙宏艳认为，充分的亲子陪伴、亲子沟通可以降低科技产品给儿童的负向影响。家长和学校需要注重儿童学习习惯、生活习惯的养成，关注孩子网络素养、休闲素养的培养，同时注重儿童人际关系处理能力的培养，共建一个儿童友好的数字社会。</p> <p> 　　中国首档科学育儿脱口秀《静观育儿》撰稿人、主讲人，中科院心理所医学心理学博士，中国心理学会科普委员会委员罗静认为，科技不能看似减少焦虑，实则增加焦虑，而家长应该明白，人生不是冲刺，而是一场马拉松，家长应该告诉孩子的不是要“赢在起跑线上”，而是教孩子跑得更长更远。</p> <p> 　　清华大学社科学院积极心理学研究中心副主任、大力教育研究院副院长赵昱鲲从自我决定理论出发，分析出中小学时期获得充足的自主感、连接感、胜任感的孩子，成长过程中会拥有真正的自我、有积极生活的动力。</p> <p> 　　大力智能品牌创始人阳陆育也在分享中表示，培养自信、自主、友爱的“披风少年”，要培养孩子的自主性，充分尊重孩子的选择权；培养自信的关键，则是不断地去加强对孩子做好事时的正反馈；此外，还要与孩子平等对话，保护孩子的健全人格。</p> <p> 　　在圆桌论坛环节，北京体育大学新闻与传播学院讲师、清华大学新闻与传播学院智媒研究中心研究员梁骏提到，他大学期间曾在四川省阿坝藏族羌族自治州一所藏区学校支教，参与到当地孩子课堂教育的同时，也一定程度上参与到他们的家庭教育中。在他看来，大学生可以从现在就去践行和传递“五育公举”的理念，扫除“唯分数”的误区，同时将这种观念延续到生活，乃至日后对孩子的教育中。（见习记者 毕若旭）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁：高层次人才离岗创业期限累计延长至8年]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100759.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报沈阳5月10日电&nbsp;&nbsp;（记者胡婧怡）近日，辽宁省人力资源和社会保障厅出台支持和鼓励高层次人才服务企业若干措施，鼓励科研人员创新创业，开展科技创新和科技成果转化，延长离岗创新创业年限，高层次人才在同一事业单位申请离岗创办企业的期限累计可延长至8年。</p> <p> 　　措施包括保障高校、科研院所等单位及其主管部门用人自主权，支持和鼓励高校、科研院所等单位按照国家有关规定选派科研人员到企业工作或者参与项目合作，允许科研人员离岗创办企业或兼职创新、在职创办企业等。支持和鼓励高校、科研院所等单位的高层次人才，不受职称、年龄、资历、科技成果形式、获奖层次、获得专利与否等条件限制，经所在单位按照国家有关规定批准后离岗创办科技型企业。经与人事关系所在单位协商一致，科研人员兼职创新或在职创办企业期间，可以实行相对灵活、弹性的工作时间。</p> <p> 　　辽宁支持和鼓励高校、科研院所等单位根据需要自主设置流动岗位，流动岗位人员由事业单位自主引进，不与事业单位建立人事关系，其薪酬由双方协商确定；流动岗位人员通过公开招聘等方式被事业单位正式聘用的，其在流动岗位期间的工作业绩可以作为岗位聘用和职称评审的重要依据。在自主申报的基础上，省人力资源和社会保障厅将选取3至5家自主科研能力强、科技成果孵化率高的创业企业建立“人才创业示范基地”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“80后”博导梁静： 智慧城市背后的“神机妙算”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100755.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210512/1620761243566_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　梁静（中）和科研团队成员开小组会。<br /> 　　新华社记者 张浩然摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　据新华社郑州电&nbsp;&nbsp;（记者张浩然）“教室排课、行车路径规划、航班调度、大数据挖掘、金融分析等，可以说，进化计算的应用领域无所不在。”在郑州大学电气工程学院的教室内，梁静正在为学生们讲授《进化计算》课程。</p> <p> 　　“怎样在一定时间内排更多航班，最大化地利用机场现有资源？怎样优化投资组合，让收益更大、风险更低？怎样设计机器人的路径，让其躲开障碍物，同时机器人之间不会互相干扰？怎样优化车间流水线工序，在约定工期以更节能减排的流程完成各类工件生产？”梁静说，建设智慧城市时，上述智能调度问题都可以应用进化计算解决。</p> <p> 　　1981年出生的梁静，目前担任郑州大学电气工程学院院长。近期，她正带着团队攻关，力求在进化计算的应用方面有所突破。</p> <p> 　　1999年，梁静考入哈尔滨工业大学控制科学与工程系。大学毕业后，她拿到了新加坡南洋理工大学的全额奖学金，开始攻读博士学位，从此一头扎进了进化计算研究领域。</p> <p> 　　进化计算虽是数学问题，但在实际生产生活中无处不在。“比如点外卖的时候，让派送员去取货后再给我们送货，那么他沿途经过哪些商家，路上是不是可以再多取多送一些，怎样去高效完成这样的任务，背后其实就是一个进化算法的优化问题。”梁静说。</p> <p> 　　读博期间，每次暑假回国，家乡的变化都给她留下深刻印象。“我觉得在国内虽然可能有挑战，但有机会去做更多我想做的事情，发挥的空间更大些。”梁静说，博士毕业后，面对地方政府机关、国外科研机构抛来的“橄榄枝”，她最终一一婉拒，“我还是想继续做科研，为国家和家乡做一些力所能及的事情，这是自己的初心。”</p> <p> 　　2009年，梁静选择回到家乡郑州工作。刚开始确实有些不适应，不过，这种不适感很快便消失了。她笑着列举国内日常生活的体验，比如电子政务的便捷、空气质量的改善、疫情防控的成果、晚上在外散步时的安心等，“现在国外电子支付不如国内普遍，出国消费时反而很不适应。”</p> <p> 　　如今，简历上的她，科研成果和成绩十分耀眼：在进化计算国际会议上组织过多次优化算法竞赛，所制定的标准测试函数集被全世界67个国家和地区、45个学科领域的学者认可和使用。</p> <p> 　　生活中的她，兼顾着科研、管理和家庭。作为博士生导师、院长和两个孩子的妈妈，梁静的备忘录上每天挤满了各种待办事项，做起事来风风火火。</p> <p> 　　一个人的力量总归是有限的，随着国内引才政策越发优厚，越来越多的青年才俊加入梁静的科研团队，团队的研究范围也从偏重理论扩展到更多应用领域。</p> <p> 　　谈及未来，梁静认为，自己的工作还处于应用前端，如果要让进化计算发挥更大价值，就需要搭建一个拉近优化算法设计人员跟工程应用之间距离的平台，才能更好地设计出新算法，解决智能电网、生物医学工程等方面的实际应用问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湘江畔邂逅“西班牙味道”（家国情怀 报效桑梓(9)）]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100756.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>本报记者 孙亚慧</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/12/10/rmrbhwb2021051210p35_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2019年11月，西班牙瓜达拉哈拉省驻衡阳市商贸文旅信息中心正式挂牌。左一为罗人恺。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210512/1620761238316_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2019年1月，罗人恺在西班牙托莱多市与当地政府官员交谈。</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　出生于湖南衡阳的罗人恺于2004年前往西班牙留学，攻读硕士学位，成为拥有500多年历史的阿尔卡拉大学财经系的第一位中国留学生。那时，在西班牙留学的中国学生还不多，当地人对中国的了解有限，罗人恺努力让自己融入当地社群，认识了许多西班牙朋友。</p> <p> 　　“这就相当于‘没有游泳圈’，人必须要硬着头皮扎进水里。”体会西班牙文化、融入西班牙的生活，成为罗人恺留学生涯里迈出的中西交流第一步。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　“学中文”成为他乡新风尚</strong></p> <p> 　　在阿尔卡拉大学获得硕士学位后，罗人恺进入一家主营进出口贸易的公司担任财务总监，他惊喜地发现西班牙的“汉语热”正悄然兴起，学习中文成为当地一种新风尚。</p> <p> 　　阿尔卡拉大学开办了中文班，吸引了不少当地居民给他们的孩子报名。罗人恺的一位西班牙商界朋友还专门请了老师，教授自家孩子中文。“朋友担心如果不懂中文，会影响孩子的未来发展，这甚至成了当地育儿圈的一种‘教育焦虑’。”罗人恺说，作为海外学子，对于中国国际影响力的不断增强有着更切身的感触，日新月异发展的祖国是留学生最坚强的后盾。与此同时，国内所涌现出的不少创业机会，也吸引着越来越多留学生回国发展。</p> <p> 　　2014年，罗人恺决定回国创业，他打定主意要返回老家衡阳。</p> <p> 　　西班牙学习、工作长达十年的经验，使罗人恺积累了许多当地商贸资源。回国与衡阳本地企业家交流的过程中，罗人恺意识到，不少国内企业家缺乏海外投资经验，“踩坑”者并不少见。“熟悉国外情况是我的优势”，罗人恺萌生了担当“牵线人”的想法，“帮助中国企业‘走出去’，把西班牙的优质企业‘引进来’。”</p> <p> <strong>　　回国创业担当中西“使者”</strong></p> <p> 　　2018年10月，衡阳市政府外事办时任副主任夏建平在办公室见到了带着厚厚一摞材料急匆匆赶来的罗人恺，他开门见山——自己是来给衡阳市和西班牙托莱多市“搭桥”的。</p> <p> 　　夏建平半信半疑，在当时，的确曾有过一些打着招商引资幌子行“忽悠”之实的情况。夏建平思量了一会儿对罗人恺说：“先邀请西班牙的代表团来衡阳实地看看吧。”</p> <p> 　　让夏建平意外的是，仅仅一个多月之后，罗人恺就又来到了他面前。“托莱多市代表团已经订好了来华机票，很快就要到衡阳了。”言而有信，说到做到，夏建平相信，自己面前的这个年轻人的的确确是来做实事的。</p> <p> 　　“一开始我身边也有质疑的声音，很多人不理解为什么我一定要回到衡阳做这件事，为什么不选择国内经济发展水平更好的大城市？因为衡阳是我的家，我想让‘衡阳’这个名字在国际上变得更响亮。”罗人恺说。</p> <p> 　　在接下来的一年里，罗人恺又促成了西班牙瓜达拉哈拉省代表团前来衡阳考察，推动西班牙红酒与橄榄油等产品进入衡阳。同时，依托自己在西班牙的人脉渠道，罗人恺还积极推动西甲足球进校园等体育、文化项目的合作。2019年11月，瓜达拉哈拉省驻衡阳市商贸文旅信息中心正式挂牌。</p> <p> 　　2019年底，衡阳与瓜达拉哈拉省正式签署猪肉产业链建设投资合作协议，在未来6年，相关西班牙企业将按照欧盟标准，在衡阳市辖区分期投资建设生猪养殖、屠宰、冷藏、加工全流程产业链，项目总投资达5.5亿欧元。学习先进经验，进一步提高生猪养殖的技术水平和规模化程度，也有助于加速衡阳生猪养殖产业升级换代。“湖南是一个农业大省，生猪养殖又是西班牙的优势项目，这次合作覆盖从种猪选育、生猪养殖再到后期冷链加工等全产业链，双方拥有非常广阔的合作空间。”罗人恺说。</p> <p> <strong>　　助力“中国智造”走向世界</strong></p> <p> 　　在引进西班牙相关产业先进经验的同时，罗人恺也一直致力于让更多西班牙企业看到“中国智造”这张亮丽名片。瓜达拉哈拉省代表团访问衡阳的时候，参观衡阳智电客车公司就是其中重要一站。</p> <p> 　　事实上，采购新能源公交车正是瓜达拉哈拉省代表团来衡阳的重点合作项目之一。车辆安全、平稳、舒适的试乘体验，让代表团的西班牙客人竖起了大拇指，很快便签订了《新能源公交大巴购买意向书》。</p> <p> 　　在国内疫情最严重的时候，罗人恺借助海外资源，积极联系西班牙政府与商会筹集医疗物资，瓜达拉哈拉市通过西班牙外交部国际援助通道对衡阳进行物资援助。而当疫情在西班牙蔓延之时，中国国内已防控得当，正在加速复工复产。作为瓜达拉哈拉市的友好城市，衡阳又将一箱箱防疫物资火速送往西班牙，支援当地抗疫。“国际交流虽然受限，衡阳与瓜达拉哈拉却是‘患难见真情’。只有彼此信任，互帮互助，才能共同克服疫情所带来的冲击。”罗人恺说。</p> <p> 　　如今，受到新冠肺炎疫情影响，罗人恺牵线的一些中西合作项目不得不延期。但他坚信，疫情终将过去，而这份患难中的真情将在未来的合作中持续发挥作用。</p> <p> 　　回国创业7年，积累了丰富的中西商贸交流经验……采访中，罗人恺对有创业打算的海归给出了自己的建议：“要发挥自身专业优势，尽量将创业领域与专业应用相结合。此外，不少海归在搭建中外合作桥梁方面具有资源优势，而世界上许多企业又非常期待分享中国发展的机遇。那么，我们就需要站在中国企业的角度来思考如何开拓海外市场，帮助中国企业更好地走向世界，同时帮助外国企业更好地了解中国。在这方面我们责无旁贷！总之，海归能做的事情还有很多很多。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重庆：新一轮“留创计划”正式实施（创业资讯）]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100757.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报电&nbsp;&nbsp;（记者孙亚慧）日前，重庆出台《重庆市留学人员回国创业创新支持计划实施办法》。“重庆市留学人员回国创业创新支持计划”（简称“留创计划”）每年将择优资助一批创业创新项目，以支持留学回国人员来渝发展。</p> <p> 　　据了解，“留创计划”资助分为创业资助和创新资助两类，每年根据项目申报情况，确定项目资助等次及总量。项目资助标准为：创业类资助分为特等、一等、二等和三等资助，分别给予50万元、30万元、20万元和10万元资助；创新类资助分为重点、优秀和启动资助，分别给予12万元、8万元和5万元资助。</p> <p> 　　申报创业类资助需同时具备以下条件：申报人在国（境）外获得学士及以上学位，或在国（境）外具有一年以上博士后工作经历；申报人须为企业法定代表人（负责人），熟悉相关领域和国际规则。有海外自主创业经验者可优先确定；所在企业在渝工商登记和纳税，且拥有自主知识产权或发明专利，项目创新性强，具有市场潜力，能够吸纳5人以上就业并参保；所在企业注册资本认缴资金不低于20万元，申报人占股比不低于30%（允许以知识产权等无形资产入股）；申报人诚信守法，无违法犯罪记录，不存在知识产权纠纷以及违反保密约定、竞业禁止、兼职取酬限制等情况；申报人已全职回国，在海外无工作。</p> <p> 　　申报创新类资助需同时具备以下条件：申报人在国（境）外取得硕士及以上学位，或在国（境）外具有一年以上博士后工作经历；申报人创新能力强，有较好培养前景；申报人与所在单位签订聘用（劳动）合同，并保证每年在渝工作时间不少于6个月；申报项目具有较好的应用开发前景，可产生良好的经济社会效益，具有一定的带动就业能力；申报人诚信守法，无违法犯罪记录，不存在知识产权纠纷以及违反保密约定、竞业禁止、兼职取酬限制等情况；申报人已全职回国，在海外无工作。</p> <p> 　　此外，符合申报条件的人才，在已获得创业或创新项目资助后新取得发明专利授权（具有成果转化基础）或市级及以上成果奖励（含获得创新类项目重点资助）的，可继续申报新的创业或创新项目，但获得资助总次数不超过两次。需要注意，已入选国家级人才计划的留学回国人才不再纳入此资助范围。申报人可登录重庆市专业技术人员信息系统进行网上申报。申报时间为5月24—28日，审核推荐时间为5月28—31日。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江温州： 留学青年 青春“跑起来”]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0512/c1006-32100758.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20210512/1620761248716_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　“五四”青年节前夕，温州市留学人员和家属联谊会组织部分留学归国青年，组成一个红色跑团，一起听党课、唱红歌，参加跑团活动，以激昂的热情迎接“五四”青年节的到来。</p> <p> 　　图为留学归国的跑团青年飞奔在瓯海三垟大道上。</p> <p> 　　周汉祥摄（人民视觉）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部发布《学前、小学、中学等不同学段近视防控指引》 针对不同年龄精准防控近视]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c367001-32100356.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月11日电 （记者孙竞）儿童青少年从0岁到18岁年龄跨度大，不同年龄段有其特点，近视防控侧重点不同。为提供更加精准、有效的防控指引，近日，教育部委托国家眼部疾病临床医学研究中心、全国综合防控儿童青少年近视专家宣讲团牵头单位温州医科大学研制了《学前、小学、中学等不同学段近视防控指引》（以下简称《指引》）。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0511/MAIN202105111928000275102513230.png" style="width: 650px; height: 529px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 教育部介绍儿童青少年近视防控工作有关情况 教育部官网截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国儿童青少年近视呈高发和低龄化趋势，严重影响孩子们的身心健康，已成为全社会关注的焦点。2018年调查结果显示，我国6岁儿童近视率14.5%、小学生近视率36.0%、初中生71.6%、高中生近视率81.0%，儿童青少年随年龄增加近视人数也在增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今天上午召开的教育部新闻通气会上，国家眼部疾病临床医学研究中心（温州医科大学）主任、全国综合防控儿童青少年近视专家宣讲团副团长吕帆表示，《指引》分为学前、小学、中学三部分，涵盖防控近视关键要点，各有重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>学前阶段：尽量避免接触和使用电子产品</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吕帆表示，0—6周岁是孩子眼部发育过程中最容易引起近视的时期。这个阶段采取防控举措的主体对象是家长，要密切关注幼儿的眼健康，在新生儿健康体检时，主动进行视力筛查。3—6周岁的防控重点是控制看电视、玩手机的时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《指引》中明确提到，在幼儿眼睛发育的关键期，过多接触电子屏幕会造成不可逆眼部损伤。建议0—3岁幼儿禁用手机、电脑等视屏类电子产品，3—6岁幼儿也应尽量避免接触和使用。托幼机构尽量避免使用电子屏教学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “世界卫生组织2019年发布的《为了健康成长，儿童需要少坐多玩》认为，2周岁以下的婴幼儿不应接触任何电子产品。2—5周岁儿童的‘视屏时间’不应超过一小时，越少越好。在这个阶段，家长应积极带孩子到户外活动，远离‘电子保姆’。”吕帆说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《指引》指出，学龄前幼儿不宜读写，避免过早施加学习压力。要主动远离幼儿园小学化倾向，让幼儿快乐成长，充分使用各种感官探索和体验。近距离注视场景下，距离应保持50厘米以上。对于学习钢琴等乐器的孩子，琴谱字体要尽量大，保证练习时环境光照亮度，每次连续练习时间不超过20分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>小学阶段：养成健康的用眼习惯 控制持续读写时间</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吕帆认为，小学阶段是近视防控的黄金时期，是重点监测的阶段。上了小学，孩子开始看书、写作业，这时候不注意用眼卫生很容易发生近视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她建议，教师、家长要时时加强引导，督促孩子养成健康的用眼习惯。健康的用眼习惯包括培养广泛的体育运动爱好，保持正确的读、写姿势；避免躺姿阅读、伏案歪头阅读等不良习惯。良好习惯的养成能降低近视发生的风险，为视力健康打下坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吕帆特别提到，要提醒家长，谨慎开展线上学习，不要盲目给孩子报课外辅导班，增加孩子的课业负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《指引》要求，小学生应控制持续阅读和书写的时间。低年级段小学生每次连续读写不超过20分钟，高年级段小学生每次连续读写不超过30分钟。休息时应走出教室进行户外活动或远眺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>中学阶段：需要特别注意近视程度加深问题</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “中学期间学业任务繁重，面临中考、高考的压力，孩子的用眼强度达到高峰期，需要特别注意近视程度加深问题。”吕帆说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她谈到，在这个阶段，儿童青少年是眼健康的第一责任人，要主动学会科学用眼健康知识，学习生活中注意劳逸结合，严格控制电子视屏时间。对于已经近视的孩子，要及时进行科学矫正和干预，尽量避免发展成为高度近视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者注意到，《指引》面对中学生特别提到了三个“20”，即近距离用眼20分钟，要注意看20英尺（6米）外的远处物体20秒钟放松眼睛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吕帆提醒，高中生近视发生率明显增加，近视戴镜矫正后应定期复查，尽量每半年复查一次，控制近视发展，避免成为高度近视。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年北京贯通培养内容出炉 这些关键信息考生要了解]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c1006-32100347.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月11日电 （记者何淼）2021年北京市高端技术技能人才贯通培养项目（以下简称“贯通培养项目”）内容发布，人民网记者为您梳理了一些关键的信息，供考生和家长参考，看完之后相信您能对贯通培养项目有一个清楚的认识，感兴趣的考生可以去试一试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>什么叫贯通培养项目？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 贯通培养是职业院校与应用型本科高校联合培养，从中职到高职再到本科的培养过程。项目自2014年启动至今已六年多，2020年首批1800余名学生已成功转段升入本科院校学习。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>招生对象、招生方式及最低录取分数线？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 贯通培养各项目最低录取分数线统一设置为490分，仅面向北京生源，通过提前招生或统一招生方式在全市范围内录取。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>2021年贯通培养有哪些变化？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年贯通培养进行了三方面优化，一是优化培养模式：贯通培养学制为7年，无论中本贯通还是高本贯通，前5年都在职业院校学习，后2年在本科高校学习。二是优化招生专业：新增一批人才紧缺领域的专业，如新能源、新材料、节能环保、新一代信息技术、集成电路等等新兴产业都需要大量的高素质技术技能人才。三是优化项目学校：高本贯通由入选国家“双高”的高职院校来承接，数量从9所减为7所；中本贯通5所中职学校维持不变；对本科高校进行大幅精简，贯通培养项目只对接高水平应用型本科高校，数量从13所减少到7所。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>高本贯通与中本贯通有哪些区别？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 简而言之有“四不同”，培养院校不同，学段与毕业证书不同，学籍不同，转专业要求不同。具体如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高本贯通的学生由入选“北京市特色高水平职业院校”的高职院校与应用型本科高校联合培养。中本贯通的学生原则上由入选“北京市特色高水平职业院校”的中职学校与应用型本科高校联合培养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高本贯通的学生前5年在高职院校学习，完成前5年学业且成绩合格者由高职院校颁发专科学历证书，完成全部学业且成绩合格者，由合作本科高校颁发本科学历证书（专升本）。中本贯通的学生前5年在中职学校学习，后2年在本科高校学习。完成前3年学业且成绩合格者，由中职学校颁发中职毕业证书；完成前5年学业且成绩合格者，由合作本科高校颁发专科学历证书，完成全部学业且成绩合格者由合作本科高校颁发本科学历证书（专升本）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高本贯通的学生，中职阶段和高职阶段注册为所在高职院校学籍，本科阶段注册为合作本科高校学籍。中本贯通的学生，中职阶段注册为所在中职学校的学籍，高职阶段和本科阶段注册为合作本科高校学籍。在高职阶段和本科阶段执行高等学校学生学籍管理办法，在中职阶段执行中等职业学校学生学籍管理办法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高本贯通的学生在完成基础文化教育阶段后，在进入专业教育阶段之前可申请调整专业，具体方案按照各校制定的相关规定执行。中本贯通的学生原则上不予调整专业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>贯通培养如何转段升学？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 贯通培养学生在完成上一阶段学业后，达到转段升学条件者，可升入下一阶段学习。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从中职到高职的转段升学工作按照各院校制定的相关规定执行。从高职到本科的转段升学工作纳入“专升本”范畴，按照市教委当年印发的贯通培养专升本转段工作的相关政策文件执行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>哪些中职院校参与贯通培养计划？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市昌平职业学校、北京市商业学校、北京市丰台区职业教育中心学校、北京铁路电气化学校、北京市国际职业教育学校。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>哪些高职院校参与贯通培养计划？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京电子科技职业学院、北京工业职业技术学院、北京财贸职业学院、北京农业职业学院、北京信息职业技术学院、北京劳动保障职业学院、北京交通运输职业学院。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>哪些应用型本科院校参与贯通培养计划？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北方工业大学、北京石油化工学院、北京农学院、北京物资学院、北京信息科技大学、北京联合大学、北京城市学院。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[@北京中考生 “5+2”高端技术技能人才贯通培养上线了！]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c1006-32100344.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月11日电 （记者何淼）“那些学习成绩中等，但是对某一个专业有浓厚兴趣，对自己的未来职业有明显的规划，有立志于成为高素质技术技能人才的学生们，可以好好地考虑一下贯通培养项目。”在上午召开的北京市贯通培养项目新闻现场会上，北京市教委职成处副处长余俊介绍了2021年北京市高端技术技能人才贯通培养项目（以下简称“贯通培养项目”）具体内容。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0511/MAIN202105111832000197038020662.jpg" style="width: 600px; height: 400px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 北京市教委职成处副处长余俊介绍贯通培养项目内容。人民网记者 何淼 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，贯通培养项目于2014年启动，该项目实施六年以来，经过不断的摸索与总结，时至今日已趋成熟和稳定。2021年贯通培养项目相较往年在三方面进行了优化。一是优化培养模式：为保障应用型人才培养的延续性，也为了简化贯通培养的培养模式，从2021年起，不论是“中本贯通”还是“高本贯通”，全部实行“5+2”培养模式，即前5年都在职业院校培养，本科院校只承接最后2年的培养任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是优化招生专业：职业教育是面向市场的就业教育，本着“社会需要、学生想学”的原则，市场需要什么样的人才，职业教育就培养什么样人才。同时结合职业院校的办学特色，撤销一批与首都产业转型发展匹配度不高的专业，新增一批人才紧缺领域的专业。以服务北京的各类高精尖产业为例，如新能源、新材料、节能环保、新一代信息技术、集成电路等等新兴产业都需要大量的高素质的技术技能人才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是优化项目学校：首先对职业院校进行适当精简，“高本贯通”项目由入选国家“双高”的高职院校来承接，参与贯通培养的高职院校从9所减为7所，“中本贯通”项目的5所中职维持不变；其次对本科高校进行大幅精简，按照市属本科高校分类发展的要求，贯通培养项目只对接高水平应用型本科高校，参与此项改革的本科高校从13所减少到7所。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 余俊表示，从国家的人才结构上来讲，整个社会发展需要各种类型的人才，我们不能够要求所有人都变成科学家，我们还需要大量的高素质技术技能人才，我们还需要大量的能工巧匠和大国工匠，这样我们的人才培养体系才能越来越健全，我们的国家才能够更健康的发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部等15部门发起“光明行动” 合力开展儿童青少年近视防控]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c1053-32100310.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月11日电 （记者孙竞）日前，教育部等十五部门联合印发《儿童青少年近视防控光明行动工作方案（2021—2025年）》（以下简称《光明行动》）。通过合力开展儿童青少年近视防控光明行动，努力克服新冠肺炎疫情影响，健全完善儿童青少年近视防控体系，力争到2025年每年持续降低儿童青少年近视率。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0511/MAIN202105111731000108986485615.jpg" style="width: 650px; height: 488px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 教育部介绍儿童青少年近视防控工作有关情况&nbsp;人民网记者 孙竞摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育部体育卫生与艺术教育司司长王登峰表示，“光明行动”的核心是“一增一减一保障”。“增”就是要增加学生的体育课，特别是户外活动的时间；“减”就是要减轻不必要的课业负担，包括校内课业的负担和校外辅导的负担；“保障”包括照明环境的改善和近视矫正、技术指导方面的保障，以及“一增”和“一减”在制度设计上和具体行动上的保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，《光明行动》聚焦近视防控的关键领域、核心要素和重点环节，将开展一批专项行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>保障学生体育活动时间，实施寒暑假体育家庭作业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《光明行动》提出，要着力保障学生每天校内、校外各1个小时体育活动时间。鼓励基础教育阶段学校每天开设1节体育课。全面实施寒暑假学生体育家庭作业制度，引导家长营造良好的家庭体育运动氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “已经近视的孩子应进一步增加户外活动时间，延缓近视发展。鼓励支持孩子参加各种形式的体育活动，使其掌握1―2项体育运动技能，引导孩子养成终身锻炼习惯。”《光明行动》建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在切实减轻学生的课业负担方面，《光明行动》重申，要严格按照“零起点”正常教学，注重提高课堂教学效益，不得随意增减课时、改变难度、调整进度。寄宿制学校缩短学生晚上学习时间。同时，引导家庭配合学校切实减轻孩子学业负担，不盲目参加课外培训、跟风报班，避免学校减负、家庭增负。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>教学和布置作业不依赖电子产品，原则上采用纸质作业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，疫情导致学生电子产品使用过多、户外活动过少，增加了近视发生与发展的风险。《光明行动》特别强调，要科学规范使用电子产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “各地要确保手机有限带入校园、禁止带入课堂。学校教育本着按需的原则合理使用电子产品，教学和布置作业不依赖电子产品，使用电子产品开展教学时长原则上不超过教学总时长30%，原则上采用纸质作业。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《光明行动》同时要求，家长加强对孩子使用手机的督促管理，引导孩子科学理性对待并合理使用手机，形成家校协同育人合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>保障教室采光，鼓励采购符合标准的可调节课桌椅</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “改善教学设施和条件，落实教室、宿舍、图书馆（阅览室）等采光和照明要求，鼓励采购符合标准的可调节课桌椅、坐姿矫正器，为学生提供符合用眼卫生要求的学习环境。”《光明行动》指出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《光明行动》还提到，要根据学生座位视角、教室采光照明状况和学生视力变化情况，每月调整学生座位，每学期对学生课桌椅高度进行个性化调整，使其适应学生生长发育变化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 确保儿童青少年使用符合卫生要求的教科书、教辅材料、学习用杂志、课业簿册、考试试卷、学习用报纸、学龄前儿童学习读物，以及普通教室照明灯具、读写作业台灯和教学多媒体等儿童青少年学习用品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>建立儿童青少年视力健康监测数据库，每年开展监测</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《光明行动》要求，建立儿童青少年视力健康监测数据库，每年开展全国儿童青少年视力动态监测，努力实现县（区）儿童青少年近视监测全覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地要严格落实国家基本公共卫生服务中关于0—6岁儿童眼保健和视力检查工作要求，做到早监测、早发现、早预警、早干预，0—6岁儿童每年眼保健和视力检查覆盖率达90％以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，还要依托现有资源建立、及时更新儿童青少年视力健康电子档案，并随儿童青少年入学实时转移。认真开展中小学生视力筛查，将眼部健康数据及时更新到视力健康电子档案中，筛查出视力异常或可疑眼病的，提供个性化、针对性强的防控方案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[教育部牵头布置高考安全工作 坚决防范考试舞弊]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c1006-32099711.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者10日从教育部获悉，近日，教育部会同有关部门召开全国普通高校招生考试安全工作电视电话会议，提出要坚决防范考试舞弊行为，严厉打击“助考”犯罪活动，全力打赢高考改革攻坚战，全力保障8省市新高考首考平稳落地。</p> <p> 　　教育部党组书记、部长陈宝生指出，2021年是中国共产党成立100周年，也是全面建设社会主义现代化国家新征程开启之年、“十四五”开局之年，做好2021年的高考工作具有特殊重要的意义。</p> <p> 　　陈宝生强调，要紧密围绕建设高质量教育体系目标，着力提升高校考试招生治理能力和治理水平，统筹做好考试招生和常态化疫情防控工作，全力以赴实现“平安高考”。</p> <p> 　　中央网信办副主任、国家网信办副主任牛一兵指出，网信部门要进一步加强与教育部门的协同配合，强化组织领导，做好风险预警，做足应对准备；强化正面宣传，加强议题设置，加大信息供给；强化热点引导，做好涉高考热点问题的回应解答；强化主体责任，进一步压实网站平台内容管理责任；强化安全保障，加强相关系统和部门网络安全监测，保障考生权益，努力为高考工作顺利开展营造良好网络舆论氛围。</p> <p> 　　公安部党委委员、副部长林锐指出，各地公安机关要紧紧围绕庆祝建党100周年安保维稳中心任务，拿出战时状态、战时标准、战时举措，将高考安保工作作为一项重要政治任务抓紧抓实。要坚持从严防控，全面排查整治安全隐患和治安乱点，坚决维护考点周边良好秩序。要重拳严打整治，针对兜售作弊器材、买卖试题答案、组织考试作弊、替考代考等涉考违法犯罪开展重点专项整治，全力营造公平公正考试环境。（中青报·中青网记者 樊未晨）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[运动会演练避灾自救]]></title>
            <link>http://edu.people.com.cn/n1/2021/0511/c1006-32099783.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210511/64/13870660305473846700.jpg" /></p> <p> 　　在第13个全国防灾减灾日即将到来之际，什刹海街道携手社会组织于5月10日在北京市第一五六中学举办地区防灾减灾运动会，北京市第一五六中学全体初二学生参加了运动会。</p> <p> 　　运动会现场设置了“火场逃生”“拯救大兵”“地震应急躲避”等五个项目，分别从灾难逃生、应急避险、伤口包扎、心肺复苏、选择应急救援物资等几个方面教授学生们防灾避灾自救的知识，增强防灾减灾的意识。（文/记者解丽 摄影/记者魏彤）</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
