<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[地方领导留言板]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[地方领导留言板]]></title>
            <link>http://liuyan.people.com.cn/</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[地方领导留言板]]></description>
        <link>http://liuyan.people.com.cn/</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:08:40</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[办实事|下层施工上层抛物，安全生产咋保障？改！]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0518/c58278-32106242.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>徐明玥 李申</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105180845000154721338301.png" style="width: 550px; height: 2231px;" /></p> <div class="tag_t clearfix"> <strong>相关报道:</strong></div> <ul class="blue"> <li> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c58278-32105440.html" target="_blank">4月各级领导干部答复留言6.2万件，479个“新面孔”入驻</a></li> <li> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0416/c178291-32079424.html" target="_blank">为群众办实事 3月各级领导干部答复留言5.8万件</a></li> <li> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070639.html" target="_blank">学党史、办实事 人民网成立网上群众工作部</a></li> <li> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0421/c58278-32083572.html" target="_blank">办得好|“延迟”6年的房产证拿到了</a></li> <li> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0423/c58278-32086139.html" target="_blank">办得好|@甘肃庆阳网友，“麻子路”平了！</a></li> </ul> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体;">欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　1.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　2.扫码，使用小程序：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网民留言如何办实办好？甘肃兰州出台《办法》切实提升办理质量]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32105510.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网兰州5月14日电 （王文嘉）网民留言如何收集转办？如何答复？如何复审办结？日前，甘肃兰州市委办公室、市政府办公室印发了《网民留言办理工作实施办法》（以下简称《办法》），对进一步做好包括人民网“领导留言板”在内的网民留言办理工作，提高网民留言办理工作规范化、程序化、制度化水平提出了要求。</p> <p> 　　《办法》明确，网民通过人民网“领导留言板”给甘肃省委、省政府主要领导的涉兰留言以及网民通过人民网“领导留言板”给兰州市委、市政府主要领导的留言等九个方面的留言内容皆属办理范围。</p> <p> 　　《办法》指出，兰州市各区县、各部门、各单位应当充分尊重网民的民主权利，以国家法律法规和有关政策为依据，按照规定程序和要求客观公正地开展工作。网民留言回复应当严格遵循“谁办理、谁负责”的原则，承办单位对回复内容的真实性、准确性负全责。</p> <p> 　　《办法》明确，网民留言办理应当遵循实事求是、及时高效的原则。兰州市各区县、各部门、各单位应当积极采纳合理建议，虚心接受批评和意见，认真调查核实留言所提出的问题。对于有条件解决的，应当在规定时限内及时解决；对于因条件限制短期内无法解决的，应当有计划地逐步解决；对于不符合国家法律法规和政策规定的，应当及时向网民说明情况。</p> <p> 　　同时，《办法》对网民留言的收集转办、拟定答复和复审办结程序进行了明确要求。据了解，兰州市委办公室、兰州市政府办公室、兰州市三维数字中心负责对网民留言内容进行整理、分类，转送至承办单位。承办单位接到转办的网民留言后，应当在转办当日全部认领完毕。承办单位收到转办的网民留言后，应当在5个工作日内办结；反映问题牵扯面广、情况较为复杂且在5个工作日内无法办结的，应当向兰州市委办公室、兰州市三维数字中心申请延期办理，并于10个工作日内办结。网民留言办理时限从兰州市委办公室、兰州市三维数字中心交办之日起计算，承办单位应当及时将办理结果按照规定格式报送兰州市委办公室、兰州市三维数字中心。</p> <p> 　　《办法》要求，网民留言回复内容应当做到文字简明扼要，内容问有所答，表述清晰完整，措辞得当平和，用语礼貌文明。</p> <p> 　　《办法》要求，兰州市各区县、各部门、各单位要把网民留言回复作为做好新形势下群众工作的重要内容和察民情、解民忧、聚民力的重要渠道，以高度负责任的态度抓紧抓实抓好。坚决杜绝推诿扯皮、敷衍塞责，坚决杜绝重回复轻办理、重政策解释不解决实际问题的现象，切实提升网民留言办理质量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4月各级领导干部答复留言6.2万件，479个“新面孔”入驻]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c58278-32105440.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171037000551518973167.jpg" style="width: 600px; height: 7963px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 相关阅读：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0416/c178291-32079424.html" target="_blank">为群众办实事 3月各级领导干部答复留言5.8万件</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0317/c178291-32053310.html" target="_blank">2月份各级领导干部答复网民留言4.4万件</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0208/c178291-32026020.html" target="_blank">1月份网民给各级领导干部留言6.7万件 热点话题有这些</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/n1/2021/0126/c178291-32012707.html" target="_blank">网上群众工作这一年 600000件网民诉求有回应</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0126/c178291-32011785.html" target="_blank">暖！2020年 这里有60万件群众诉求获回应</a></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体;">欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　1.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　2.扫码，使用小程序：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快建设新阶段现代化美好安徽]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32104887.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>安徽省委书记 李锦斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　安徽红色基因代代传承，革命精神红遍江淮。建党百年来，安徽在党的坚强领导下，砥砺前行、改天换地。党的十八大以来，习近平总书记两次亲临安徽考察指导，作出一系列重要指示，指明了安徽高质量发展之路。我们不忘初心、牢记使命，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，团结带领全省人民坚定地把总书记的殷切嘱托转化为思路举措和强大动力，取得四大历史性成就。一是发展阶段从“总量居中、人均靠后”向“总量靠前、人均居中”迈进，GDP由2016年2.6万亿元增长到2020年3.9万亿元，从全国第十四提升到第十一；人均GDP从全国第二十五提升到第十三；今年一季度经济增速居全国第五、总量居全国第十；二是发展动力从“要素驱动为主”向“创新驱动为主”迈进，科技创新攻坚力量体系加快构建，区域创新能力稳居全国第一方阵；三是发展格局从“承东启西”向“左右逢源”迈进，长江经济带、长三角一体化、中部地区高质量发展等国家战略叠加覆盖，安徽在全国的位势越来越突出；四是发展成色从“总体小康”向“全面小康”迈进，绝对贫困问题得到历史性解决。</p> <p> 　　坚持下好创新先手棋，奋力争当创新策源的领跑者。面向最前沿筑原创矩阵，国家实验室挂牌运行，合肥综合性国家科学中心、合芜蚌国家自主创新示范区、合肥滨湖科学城获批建设，全面创新改革试验省建设系统推进，“一室一心一区一城一省”创新主平台立柱架梁，合肥大科学装置集中区初具雏形。面向主战场促科创融合，新一代信息技术、人工智能、新材料等十大新兴产业迅猛发展，战略性新兴产业产值占规上工业比重达到40%以上；“政产学研用金”六位一体的安徽创新馆启动运营，成功举办首届中国（安徽）科交会，吸纳技术合同成交额突破千亿元，今年一季度全省有效发明专利首次突破10万件大关。面向需求侧攻独创绝技，坚持创新不问出身，扩容实施科技创新攻坚计划，“墨子号”、“九章”量子原型计算机、“嫦娥钢”、“质子刀”等尖端技术相继问世，量子通信、动态存储芯片、陶铝新材料、超薄玻璃等领域实现并跑领跑。面向大健康推首创运用，中国科大托珠单抗治疗方案列入国家新冠肺炎诊疗方案。</p> <p> 　　坚持区域协同发展，奋力打造扬皖所长的强劲活跃增长极。往东，长三角迈向“一体化”，省委主要负责同志率团5年三赴沪苏浙学习考察对接，推动“一地六县”生态优先绿色发展产业集中合作区、省际毗邻地区、省际产业合作园区、各省辖市、各市城区5个区块链接细化成局，沪苏浙来皖投资实际到位资金占全省利用省外资金一半以上。朝西，中部地区联结“一条心”，谋划制定推动中部地区高质量发展的安徽方案。向内，“一圈五区”形成“一盘棋”，构建起以合肥都市圈和合芜蚌、皖江、皖北、大别山、皖南多极支撑的省域发展格局，全省常住人口城镇化率达56.9%。</p> <p> 　　坚持把好山好水保护好，奋力建设宜业宜居的绿色江淮美好家园。以“大保护”重质量，扎实推进蓝天、碧水、净土保卫战，严格沿江分级管控措施，落实好长江10年禁渔令，空气质量优良天数比例创有监测记录以来最好水平，长江流域水质达到国家考核以来最好水平。以“大治理”严整改，省委主要负责同志多次沿江踏察、实地暗访督导，组织开展专项攻坚行动，高位推动解决突出生态环境问题，中央生态环保督察及“回头看”问题整改完成率93.4%。以“大修复”促转型，长江、淮河、江淮运河、新安江4条生态廊道加快建设，环巢湖生态示范区、新安江—千岛湖生态补偿试验区启动建设，5年来单位GDP二氧化碳排放累计下降18%。</p> <p> 　　坚持大胆地闯大胆地试，奋力打造击楫中流的改革开放新高地。精耕改革试验田，马钢集团与中国宝武实现战略重组，提前完成农村土地承包经营权确权登记颁证整省试点任务，林长制、编制周转池、县域医共体“天长模式”等得到推广。增创开放新平台，中国（安徽）自由贸易试验区获批建设，连续3年成功举办世界制造业大会，合肥中欧班列发运量居全国前列，全省进出口总额突破5000亿元。</p> <p> 　　坚持以人民为中心的发展思想，奋力描绘共建共享的幸福生活新图景。推动“百万人”奔小康，484万建档立卡贫困人口全部脱贫、3000个贫困村全部出列、31个贫困县全部摘帽，做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接。解决“千万人”兜底线，新冠疫情防控取得重大战略成果，持续多年推进33项民生工程，新增财力80%以上用于保障和改善民生。增强“所有人”幸福感，居民收入增长快于经济增长，连续9年进入全国平安建设先进行列。</p> <p> 　　眺望前行路，安徽将高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，深入贯彻落实习近平总书记考察安徽重要讲话精神，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，全力打造具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，加快建设经济强、百姓富、生态美的新阶段现代化美好安徽，以优异成绩迎接建党100周年。</p> <p> 　　本期统筹：朱思雄 李 鹤</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[践行“八八战略” 打造“重要窗口”]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0516/c178291-32104528.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>浙江省委书记 袁家军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国共产党的百年光辉历程，是一部波澜壮阔、荡气回肠的史诗。党在浙江的百年奋斗历程、取得的巨大成绩，是中国共产党领导中国人民站起来、富起来、强起来的生动缩影，从一个省域印证了中国共产党的蓬勃生机、风华正茂，展现了中国特色社会主义制度的强大生命力和无比优越性，彰显了习近平新时代中国特色社会主义思想的真理力量和实践伟力。</p> <p> 　　“红色根脉”是党在浙江百年奋斗最鲜明的底色。浙江是中国革命红船起航地，100年前，中国共产党第一次全国代表大会在嘉兴南湖红船上胜利闭幕，通过了中国共产党的第一个纲领、第一个决议，选举产生了党的第一个中央机关，庄严宣告了中国共产党的诞生。同时，浙江是习近平新时代中国特色社会主义思想重要萌发地，习近平总书记在浙江工作期间创造性作出的“八八战略”重大决策部署，是习近平新时代中国特色社会主义思想在浙江萌发与实践的集中体现。“八八战略”着眼从长远和根本上解决浙江发展中遇到的矛盾和问题，始终引领着浙江干在实处、走在前列、勇立潮头。</p> <p> 　　在“八八战略”的指引下，浙江坚持一张蓝图绘到底、一任接着一任干，全面推进经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设和党的建设，实现了从经济大省向经济强省、从总体小康向高水平全面小康、从开放大省向深度融入全球经济的跃升。浙江生产总值从2002年的8000亿元跃升至2020年的64613亿元，年均增长9.6%；一般公共预算收入从570亿元增至7248亿元，年均增长15.2%；城乡居民人均可支配收入分别从11716元、4940元增至62699元、31930元，年均增长7.4%和7.5%。</p> <p> 　　一是驶上了高质量发展的快车道。大力推进“腾笼换鸟”“凤凰涅槃”，实施人才强省、创新强省首位战略，加快打造“互联网+”、生命健康、新材料三大科创高地。2020年，全省数字经济核心产业增加值7020亿元，增长13%；“中国民营企业500强”中浙江占96席、连续22年居首位。</p> <p> 　　二是构建了全面深化改革开放的新格局。深化“数字浙江”建设，创新推出数字化改革，创新实施群众、企业全生命周期和机关内部“一件事”集成改革。全省政务服务事项网上可办率100%、跑零次可办率97.4%。大力推进长三角生态绿色一体化发展示范区嘉善片区建设，推动（浙江）自由贸易试验区赋权扩区，加强中国—中东欧17+1经贸合作示范区建设，打造eWTP世界电子贸易平台。2020年，全省出口25180亿元，增长9.1%；宁波舟山港货物吞吐量11.72亿吨，连续12年居全球第一。</p> <p> 　　三是打造了高水平均衡协调发展的金名片。健全为民办实事长效机制，加强以民生为重点的社会建设，一以贯之地实施山海协作工程，实现了义务教育发展基本均衡县全覆盖、乡镇公办幼儿园全覆盖、食品安全县命名全覆盖、医保门诊慢性病保障制度全覆盖。2020年，全省实现“两不愁三保障突出问题”、年家庭人均收入8000元以下情况、集体经济薄弱村“三个清零”，最低生活保障标准提高到城乡同标886元。</p> <p> 　　四是巩固了平安法治建设的先发优势。高质量一体协同建设平安中国示范区、法治中国示范区，构建“大综合、一体化”行政执法体系，深化司法体制改革，持续打响“移动微法院”等创新品牌，深化诉源治理，打造依法治网体系，探索构建“县乡一体、条抓块统”高效协同基层治理格局。刑事发案数、生产安全事故起数、信访总量持续下降，人民群众安全感满意率上升到97.25%。</p> <p> 　　五是彰显了文化高地的影响力。加快建设文化大省，大力弘扬红船精神、浙江精神，实施浙江文化研究工程，建设大运河文化带、之江文化产业带，建设浙东唐诗之路、大运河诗路、钱塘江诗路、瓯江山水诗路，成为设区市全国文明城市创建“满堂红”的首个省份，世界文化遗产、人类非物质文化遗产、全国重点文物保护单位、国家历史文化名城名镇名村数量居全国前列。</p> <p> 　　六是绘就了现代版的“富春山居图”。认真践行“绿水青山就是金山银山”理念，构建常态化GEP核算应用体系，科学制定并启动实施碳达峰、碳中和计划，全域建设美丽大花园。2018年“千村示范、万村整治”工程荣获联合国地球卫士奖。首个通过国家生态省验收。全省森林覆盖率61.15%，县级以上城市空气质量6项指标全部达标，省控断面Ⅲ类以上水质达94.6%。</p> <p> 　　七是构建了党建统领的整体智治体系。加强党的全面领导和全面加强党的建设，把党的政治建设摆在首要位置，建立健全“干部为事业担当、组织为干部担当”良性互动机制，积极弘扬唯实惟先、善作善成的团队文化，深化清廉浙江建设，山清水秀的政治生态不断巩固发展。</p> <p> 　　去年春天，习近平总书记亲临浙江考察，赋予浙江“努力成为新时代全面展示中国特色社会主义制度优越性的重要窗口”新目标新定位。浙江将坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，当好“红色根脉”传承人、守护者，忠实践行“八八战略”、奋力打造“重要窗口”，争创社会主义现代化先行省，在构建深入实施“八八战略”年度评估机制、高质量发展建设共同富裕示范区、大力实施数字化改革、打好构建新发展格局组合拳、全面构建党建统领的整体智治体系等方面拿出更多成果、展现硬核担当，以“浙江之窗”展现“中国之治”，以优异成绩庆祝建党100周年。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设“经济强、百姓富、环境美、社会文明程度高”的新江苏]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0515/c178291-32104037.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>江苏省委书记 娄勤俭</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　全面建成小康社会，是我们党向人民作出的庄严承诺。习近平总书记在2014年考察江苏时，要求我们努力建设“经济强、百姓富、环境美、社会文明程度高”的新江苏。江苏以高水平为鲜明导向，扎扎实实提高全面建成小康社会质量和水平，确保成果经得起实践、人民、历史检验。江苏始终牢记嘱托，坚定不移践行新发展理念，持续推进思想解放，紧扣“高水平”、突出“全面性”，着力丰富提升全面小康建设的内涵和标准，狠抓各项目标任务落实，实现了高水平全面建成小康社会的目标。</p> <p> 　　一、切实担负起经济大省的责任，推动经济发展由“速度领跑”转向“质量领先”，综合实力显著增强。坚持变中求稳有“进”的信心，优化结构有“稳”的定力，坚定不移推进结构调整、转型升级，推动经济在高质量发展轨道上平稳运行。全省地区生产总值突破10万亿元，人均GDP连续12年居全国前列。把产业转型升级作为主攻方向，促进产业链与创新链“双向融合”，统筹推进产业基础高级化和产业链现代化，布局建设紫金山实验室、姑苏实验室、太湖实验室等重大创新平台，重点打造13个先进制造业集群，高新技术产业产值占规上工业比重达46.5%。把补齐交通短板作为最紧迫任务，着力打造现代综合交通运输体系，铁路、机场、港口、过江通道等加快建设，全省高铁总里程达2215公里，从“十二五”末的全国第十四位跃升至第二位。把“一带一路”交汇点建设作为开放的总揽，实施国际综合交通体系拓展等计划，高标准打造徐州国际陆港、淮安空港、连云港海港、通州湾新出海口等开放平台，畅通东西双向开放大通道。2020年，全省实际使用外资235.2亿美元。把粮食生产作为必须端牢的饭碗，粮食年产量稳定在700亿斤以上，不仅实现了自给自足，而且为全国农业生产提供了重要支撑。</p> <p> 　　二、顺应人民群众对美好生活的向往，深入排查解决突出民生问题，为百姓创造更高品质生活。牢固树立以人民为中心的发展思想，切实保障和改善民生，努力让群众感受到生活新变化。在解决相对贫困的基础上，加快富民增收步伐。实施脱贫致富奔小康工程，254.9万省定人均年收入6000元以下的低收入人口全部帮扶达标。坚持既要保障好百姓生存发展的“头等大事”，也要重视解决日常生活中的“关键小事”。重点补齐全省小康的突出短板，实施苏北农房集中改善，顺应“四化”同步要求，有序引导农民按照城镇化规律居住，3年来累计改善农房24.5万户，农户满意度达93.3%，越来越多的农民过上了与时代同步的现代城镇生活。针对教育、医疗、养老等民生痛点，加大改革创新和保障力度，全省基本公共服务标准化实现度超过90%。在实现经济持续发展的同时，生态环境也在加快改善。认真落实长江大保护任务要求，5年来，累计整体关停沿江化工企业3700多家，腾退沿江岸线60.3公里，流域环境质量发生转折性变化。2020年，全省空气优良天数比率达81%，水环境国考断面优Ⅲ类比例达86.5%，环境质量创“十三五”以来最佳水平。</p> <p> 　　三、面对社会治理中遇到的新问题新情况，立足江苏发展所处的阶段特征，加快推进治理体系和治理能力现代化。坚持系统观念，遵循发展规律，把解决问题的过程变成推动社会进步的过程。以坚实的底线保障发展。统筹发展与安全，探索建立风险防控四项机制，扎实抓好安全生产专项整治。坚持“砸笼换绿”“腾笼换鸟”“开笼引凤”，联动解决“重化围江”和苏北小化工问题，安全第一、生态优先、绿色发展成为全省上下的思想共识和行动自觉。以科学的方法提升治理效能。持续巩固“不见面审批”改革成果，全省市场主体突破1200万户，营商环境总体水平居全国前列。面对突如其来的新冠肺炎疫情，坚持“可知可控、精准防控”，发挥“大数据+网格化+铁脚板”机制作用。以先进的文化凝心聚魂。社会主义核心价值观深入人心，文化事业和文化产业蓬勃发展，大运河文化带江苏段建设高质量推进，全国文明城市数量位居全国第一，人民群众对党的领导、对中国特色社会主义制度的自信心、自豪感空前增强。</p> <p> 　　迈上新征程，习近平总书记要求江苏“在改革创新、推动高质量发展上争当表率，在服务全国构建新发展格局上争做示范，在率先实现社会主义现代化上走在前列”，这是江苏现代化建设的总纲领、总命题、总要求，是我们谋划未来发展的重大战略指引和根本行动遵循。我们将更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举习近平新时代中国特色社会主义思想伟大旗帜，聚焦高质量发展、高品质生活、高效能治理，集中精力办好自己的事，不断把“强富美高”新江苏建设事业推向新的高度，奋力开创社会主义现代化建设新局面。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月15日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家知识产权局回复人民网网友：推进商标注册便利化改革 支持中小企业创新发展]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0514/c178291-32103697.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>孙阳 栗翘楚 李璐颖 杨伊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　创新是引领发展的第一动力，保护知识产权就是保护创新。</p> <p> 　　2020年11月30日，中共中央政治局就加强我国知识产权保护工作举行第二十五次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，全面建设社会主义现代化国家，必须从国家战略高度和进入新发展阶段要求出发，全面加强知识产权保护工作，促进建设现代化经济体系，激发全社会创新活力，推动构建新发展格局。</p> <p> 　　在此背景下，知识产权保护成为网友关心的热点话题。今年以来，网友通过人民网“领导留言板”积极为知识产权保护建言献策，包括加强对中小企业和个人知识产权保护、优化商标代理监管工作——</p> <p> 　　“进一步加强对商标代理恶意抢注商标行为的打击力度”；</p> <p> 　　“持续推进商标注册便利化改革，不断缩短商标审查周期”；</p> <p> 　　“坚持对大企业、中小企业等不同主体的知识产权一视同仁、同等保护”；</p> <p> 　　……</p> <p> 　　国家知识产权局对人民网网友的关切做出了积极回应，在回复中表示，国家知识产权局聚焦知识产权服务支撑中小企业创新发展需求，依法从严打击违法代理行为，维护商标代理市场的正常秩序，促进商标代理行业健康发展；将继续深入推进商标注册便利化改革，完善商标网上服务内容，压缩全流程注册周期，努力提高申请人的获得感；同时，积极出台并推动实施一系列政策措施，有力支持中小企业创新发展。</p> <p> 　　<strong>加强整治商标抢注 严厉打击违法商标代理行为</strong></p> <p> 　　近年来，随着商标的申请量日益剧增，商标市场竞争越来越激烈，商标恶意抢注、商标代理乱象成为网友关心的热点话题。</p> <p> 　　在回答人民网网友留言时，国家知识产权局表示，将积极推进完善我国商标法律法规，在商标法中明确规定商标代理机构除对其代理服务申请商标注册外，不得申请注册其他商标，如果商标代理机构通过与其他公司或个人串通进行商标注册，利害关系人包括被抢注的客户可根据商标法第十五条、第三十二条等依法请求被抢注商标不予注册并禁止使用。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/34/11067477107249466862.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　国家知识产权局针对“新型商标代理乱象”回复人民网网友</p> <p> 　　同时，针对网友提出的新型商标代理乱象问题，国家知识产权局回复表示，高度重视商标代理监管工作，将充分发挥主管部门作用，不断加强行业监管。一是积极推进完善商标代理行业监管制度，研究制定《商标代理管理办法》。二是全面加强商标代理行业事中事后监管，组织商标代理机构进行全面自查和信用承诺，开展一系列商标代理专项整治行动，严厉打击违法违规商标代理行为。三是不断完善商标代理监管长效机制，完善“双随机、一公开”监管机制；构建“互联网+”监管机制，强化智能化技术支撑；指导加强行业自律，加强对违反自律规范和职业道德机构的惩戒和曝光力度。</p> <p> 　　此外，对于个别商标代理机构仅以《商标法》第四十四条第一款营业执照造假为由申请无效宣告的案件，国家知识产权局将要求无效宣告申请人说明其证据来源，并依法作出裁定。</p> <p> 　　下一步，结合人民网网民建议，国家知识产权局将进一步加强商标代理监管和商标审查的政策协同，保障委托人、商标代理机构和商标代理从业人员的合法权益，依法从严打击违法代理行为，维护商标代理市场的正常秩序，促进商标代理行业健康发展。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/68/12283915568781276596.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　国新办举行深化知识产权领域“放管服”改革国务院政策例行吹风会。新华社照片，北京，2021年5月8日</p> <p> 　　5月8日的国务院政策例行吹风会上，国家知识产权局运用促进司司长雷筱云透露，从2019年起，国家知识产权局在全国范围内组织开展了知识产权代理行业的“蓝天”专项整治行动。集中治理电商平台商户违法开展专利代理的行为，共整体下架商户109家，删除了1221家商户的3062条商品链接。同时，对商标代理和交易量比较大的9家大型知识产权服务网站进行了重点监控，有关平台下架了正在交易的涉嫌不以使用为目的的恶意申请商标170余万件。</p> <p> 　　据介绍，下一步，国家知识产权局还将继续深入开展知识产权代理行业的“蓝天”专项整治行动，将规范平台型机构作为整治行动的重要内容，加强对平台型机构经营行为的监控，加大打击力度，不断促进“互联网+”知识产权服务新业态的良性发展，持续改善知识产权代理行业的秩序，充分激发市场化知识产权服务活力，为全面加强知识产权保护和建设知识产权强国提供有力支撑。</p> <p> 　　<strong>推进商标注册便利化改革 努力提高申请人的获得感</strong></p> <p> 　　“优化商标申请系统、提升商标申请效率”同样是网友关切的热点话题。网友留言称：“是否能优化商标申请系统，提升商标申请效率？让广大企业能够通过网络自主申请商标，同时降低企业营业成本。”</p> <p> 　　对此，国家知识产权局回复表示，将持续推进商标注册便利化改革，不断缩短商标审查周期。通过采取精简环节、压缩系统不必要等待时间，加快系统优化速度，提高纸质发文工作效率等措施，利用信息化手段加强各审查环节时限管理，有效提高商标审查效率。目前，从商标注册申请提出之日到作出审查结论的平均审查周期已压减至4个月，有效缩短了申请人的等待时间。下一步，国家知识产权局正在进一步优化流程，努力实现全电子注册7个月办理。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/1/17294926252054877257.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　国家知识产权局针对“商标注册便利化”回复人民网网友</p> <p> 　　除压缩商标审查周期外，发明专利的审查也在持续提高质量和效率。国家知识产权局局长申长雨在4月25日国新办发布会上表示，国家知识产权局大力推进知识产权领域“放管服”改革，发明专利平均审查周期压缩至20个月，较“十三五”初期压减2个月；高价值专利审查周期压缩至14个月；商标注册平均审查周期压缩至4个月，较“十三五”初期压减一半以上。</p> <p> 　　此外，国家知识产权局公共服务司司长王培章在5月8日的国务院政策例行吹风会上介绍说，针对申请人普遍反映的部分后续业务办理时间较长的问题，国务院常务会议近日审议通过的《关于深化知识产权领域“放管服”改革 优化创新环境和营商环境的通知》（以下简称《通知》）提出，到2021年底将商标转让审查、异议审查、驳回复审、无效宣告平均审查审理周期分别压缩至1.5个月、12个月、5.5个月、9个月，电子申请的商标变更、续展审查周期再压缩1/5，专利授权公告平均周期压缩至3周左右，切实压缩知识产权授权确权的全流程用时，提升申请人对“放管服”改革的满意度与获得感。</p> <p> 　　<strong>坚持一视同仁、同等保护 有力支持中小企业创新发展</strong></p> <p> 　　“包括中小企业和个人在内的知识产权保护工作”也是网友关注的热点话题。网友通过人民网“领导留言板”留言说：“应加强对中小企业和个人知识产权的保护，有利于推动中小企业知识产权成果转化，提升国民创新能力。”</p> <p> 　　对此，国家知识产权局回复表示，已从提升中小企业知识产权管理能力、加强中小企业知识产权服务、发挥示范引领作用、推广专利导航产业创新发展决策机制四方面发力，并取得显著成效。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/99/11233120794118465523.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　国家知识产权局针对“中小企业和个人知识产权的保护”回复人民网网友</p> <p> 　　据国家知识产权局数据显示，截至2020年底，贯标企业已达到5.3万余家，其中绝大部分为中小企业；2020年，累计为2万余家中小企业提供知识产权托管服务；同时，2020年累计培育国家知识产权优势示范企业5729家，其中中小企业4354家，占优势示范企业总数的76%。</p> <p> 　　当前，专利转化问题也备受关注。一方面，不少高校、科研院所的专利难以被发现、被应用；另一方面，不少中小企业难以获取所需的专利技术。</p> <p> 　　对此，申长雨表示，国家知识产权局正在推动三方面工作：一是拓宽渠道。即通过知识产权权益分配改革，激发高校和科研院所专利转化的动力；二是促进对接，即通过打造专利技术推广应用平台，建立有效的对接机制，主动对接高校、科研院所和中小企业的专利技术需求，包括线上线下对接；三是加强正面激励，采取后补助方式，对实施效果好的省份予以奖补，以此促进专利转化和应用。</p> <p> 　　国家知识产权局副局长何志敏在5月8日的国务院政策例行吹风会上表示，《通知》对知识产权转化利用效率较低的问题，也提出了全面开放知识产权基础数据，完善知识产权价值评估机制和标准，落实专利开放许可制度等新的措施。</p> <p> 　　当前，随着知识产权“放管服”改革新举措的不断出台，国家知识产权局将进一步便利创业创新，激发市场主体创造活力，进一步优化创新环境和营商环境。</p> <p> 　　<strong>【相关阅读】</strong></p> <p> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9197789" target="_blank">　　国家知识产权局：坚持一视同仁、同等保护 有力支持中小企业创新发展</a></p> <p> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=7634968" target="_blank">　　国家知识产权局：依法从严打击违法代理行为 积极推进完善商标代理行业监管制度</a></p> <p> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9143974" target="_blank">　　国家知识产权局：持续推进商标注册便利化改革 不断缩短商标审查周期</a></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　1.“领导留言板”网址：http://liuyan.people.com.cn</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　2.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/43/7892205891833152535.jpg" /></p> <p class="pictext"> <span style="font-family:楷体;">&nbsp; &nbsp; 3.扫码，使用小程序：</span></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/66/6043211026359372714.jpg" /></p> <p class="pictext"> <span style="font-family:楷体;">　　4.留言办理说明网址：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/396788/index.html</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕危险玩具 保护儿童安全（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32104875.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 沈童睿</author>
            <description><![CDATA[<P>　　玩具是孩子们的“亲密伙伴”，选择合适的玩具，有益于儿童的智力发育和身心健康成长。不过有读者反映，一些玩具产品存在安全隐患，很可能导致孩子们受到意外伤害。</P><P>　　前不久，有媒体报道，有一种叫“水晶泥”的玩具非常流行，它的外观像果冻，色彩鲜艳、触感柔软，有很强的可塑性，可以被捏成各种形状。有的商家宣传“水晶泥”是“解压益智玩具”，可用于手工制作，提升孩子的动手能力。在某电商平台上，这种“水晶泥”的成交量高达1万多笔。</P><P>　　然而，有些孩子玩了“水晶泥”后，手部、眼部出现红肿的症状，原因就是这款产品中含有对人体有害的硼砂。中国消费者协会曾发出消费警示，指出此类产品中硼砂含量超过一定限度，经过孩子的口腔、皮肤接触进入人体，可能会出现皮肤潮红、恶心、呕吐等症状。</P><P>　　记者对此进行了调查，在某小学周边的一家店铺，于入口处显眼位置发现了两款“水晶泥”，价格分别为58元和8元。产品标签上只标出“安全无毒”“谨防儿童吞食”，对产品成分和含量并未作说明。店主表示产品是安全的，提醒使用完毕注意洗手，但并不知晓其中具体成分。一些网店会在产品介绍页面挂出质检报告照片，但照片像素模糊，看不清检测项目，也未见有相关文字说明。</P><P>　　还有些产品并非玩具，却被商家当作玩具宣传、售卖。比如所谓的“海洋宝宝”，是一种圆珠形吸水树脂，多用于盆栽保水。它吸水后可以膨胀，加之颜色鲜艳多彩，颇受儿童欢迎。可是由于体积小，“海洋宝宝”存在误吞风险，一旦被误食，很可能造成呼吸道堵塞、肠梗阻等严重后果。</P><P>　　电动平衡车也被一些消费者认为是玩具。一些商家还在宣传中强化这种认识，将电动平衡车称为“智能儿童平衡车”“学生体感车”等。然而，不少电动平衡车最大速度在15公里/小时到20公里/小时之间。这远远超过我国对电动童车8公里/小时的速度限制。过快的速度可能超出儿童掌控能力，造成摔伤。</P><P>　　要让孩子远离危险玩具，避免将非玩具产品误当玩具，家长的作用至关重要。记者在一家商场随机采访了部分家长，受访者普遍表示为孩子选购玩具时，会优先考虑安全因素，但对这一因素判断主要基于直觉。“像尖锐的，穿透力看上去就比较强的东西，我肯定是不会买的。别的方面很多时候确实也没考虑太多。”受访者邱先生说。</P><P>　　其实，有一些客观标准可以帮助家长判断玩具质量与安全性。我国针对玩具安全制定了强制性国家标准，涵盖了基本规范、机械与物理性能、易燃性能等方面的技术要求。我国还对儿童用品实施3C认证，对童车、电动玩具、弹射玩具等类别的产品，要求必须加贴3C标志。中国消费者协会提示，消费者选购玩具时，要主动检查产品说明书及产品标识等是否齐全，包括生产厂家名称、地址、产品名称、型号、安全警示语、适用标准、认证标识等。根据年龄选择适宜的产品。尽量通过大型商场和信誉良好的商家选购玩具，不要选购小商品市场、集贸市场、网店的“三无”产品。</P><P>　　（郭可树参与采写）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身边事：防洪渠有大量垃圾积存 自动售货机卖香烟]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32104873.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197233486_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图一</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197240936_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图二</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　防洪渠有大量垃圾积存</p> <p> 　　内蒙古赤峰市敖汉旗新惠镇有一道纵贯南北的防洪渠。防洪渠周边的居民为图方便，向渠内倾倒大量垃圾污水，还在渠边堆放杂物。越是住户稠密的地段，这种情况越严重（图一）。</p> <p> 　　当地有关部门也曾清理过渠中垃圾，但是前面清、后面倒，还是有大量垃圾积存下来。期待能采取更有力措施，保持防洪渠畅通，改善周边环境。</p> <p> 　　内蒙古赤峰市&nbsp;&nbsp;刘&nbsp;&nbsp;才</p> <p> 　　</p> <p> 　　自动售货机卖香烟</p> <p> 　　近日，在江苏昆山市陆家镇星圃路，笔者看到一些工厂门口旁设有自动售货机。上前细看，发现其中居然有香烟在售（图二）。而《烟草专卖许可证管理办法》第四十条明确规定：“公民、法人或者其他组织不得利用自动售货机销售烟草制品。”</p> <p> 　　这些自动售货机完成付款即可取货，无法区分使用者的年龄，也就不能阻止未成年人前来购烟。希望经营这些自动售货机的商家能遵守相关法规，将香烟下架。也建议监管部门加强检查，及时发现和制止这类情况再次发生。</p> <p> 　　江苏昆山市&nbsp;&nbsp;刘元几</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建议：随意“野游”要不得 旧手机莫成信息泄露源头]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32104874.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随意“野游”要不得</p> <p> 　　旅游是许多人休闲度假的首选方式。但是，一部分游客不满足于游览景区中已开发的线路，而是喜欢到尚未开发的溪流、山川、林间“野游”，甚至闯进禁入区。由此导致的迷路、被困等事件时有发生。</p> <p> 　　未开发的山林等区域虽有美景，但往往地形复杂，天气多变，又远离景区工作人员，一旦遭遇险情，很难被及时发现，救援难度也较大。随意进入这些区域，不但是对自己的生命不负责任，也是在将搜救人员卷入险境。</p> <p> 　　建议相关部门和景区加大宣传力度，让游客充分认识到“野游”对自身、对他人可能造成的风险，强化安全意识和规则意识。同时，对那些无视规则和劝告，执意进行“野游”的游客自担救援成本费用并进行处罚。</p> <p> 　　河南郑州市&nbsp;&nbsp;袁文良</p> <p> 　　</p> <p> 　　旧手机莫成信息泄露源头</p> <p> 　　随着智能手机快速发展，消费者更换手机也越来越频繁，不少人会将旧手机出售。但旧手机如果处理不当，很可能成为个人信息泄露的源头。网络安全专家表示，恢复出厂设置和简单“删除”文件，并不能彻底删除信息。一些不正规的二手手机收购者，可以通过简单操作恢复“已删除”的个人信息，成为一些不法分子从事电信诈骗等活动的工具。</p> <p> 　　建议相关部门尽快将二手手机个人信息泄露列入信息保护的整体范畴。对于发现的违法犯罪线索，要深挖细究，加大惩处力度，产生足够震慑作用。同时，明确回收者专业资质认定标准，以及回收操作的规范化流程。也建议消费者在出售旧手机时，选择正规的收购平台和商店。</p> <p> 　　山西长治市&nbsp;&nbsp;周慧虹</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铲除非法社会组织滋生土壤（来信与访谈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0517/c178291-32104872.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 李昌禹 史一棋</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/17/07/rmrb2021051707p7_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：汪哲平</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察，难以识别，公众很可能被骗。</p> <p> 　　民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</p> <p> 　　</p> <p> 　　前不久，北京市民政局依法对非法社会组织“中国国学院大学”及下设“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”等70家分支机构予以取缔。</p> <p> 　　在我国经济社会发展过程中，社会组织发挥着重要作用，社会组织发展日趋规范。但与此同时，像“中国国学院大学”这样的非法社会组织活动仍时有发生，一些非法社会组织在利益驱动下，不断变换手法，以假乱真、招摇撞骗。</p> <p> 　　包装“高大上”，活动“蹭热点”，非法社会组织用各种方式骗取信任</p> <p> 　　“中国国学院大学”对外宣称是有关部委批准成立的传统文化高端教育学府，以“弘扬国学、传承文化”为主要内容，并被纳入“联合国全球和谐联盟、世界和谐基金会”，向世界各国输送“和谐大使、文化干部”，是“目前国内外唯一具有授国学学士、硕士、博士学位的国际连锁型文化教育实体学院”。</p> <p> 　　为了加深公众印象、增加可信度，“中国国学院大学”甚至伪造了国家部委公文、登记证书，还私刻印章，发布带有“中国国学院大学”字样的所谓“红头文件”。但实际上，该组织的唯一目的就是敛财，通过设立机构、举办揭牌仪式、颁奖活动等各种方式收取费用。直至案发，“中国国学院大学”已经在北京、天津、广东、山东、湖南等地建立了多达70家的分支机构。</p> <p> 　　北京市民政局执法人员上门取缔时，“中国国学院大学”下设的两个分支机构办公地点早已人去楼空，但门前依然悬挂着“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”牌子。进入门厅，墙上张贴着大幅宣传海报，介绍“量子科学”在医学上的应用，并宣称“能快速、安全、温和根治疾病、逆转衰老”。</p> <p> 　　“很多非法社会组织往往冠以‘中国’‘中华’‘全国’‘世界’等名头，令人难辨真假。”上海松江区读者赵琴就曾见过非法社会组织的宣传，他们有的选择在党政机关办公地附近或附属场所租用办公场地，有的拉拢一些退休党政干部或社会名人为其“站台”，还有的运用各种手段宣传“贴金”，“甚至有些非法社会组织在名称上与合法登记的社会组织仅一字之差，网页宣传上抄袭合法社会组织的官网内容，更增加了迷惑性”。</p> <p> 　　除了让人眼花缭乱的宣传手法，非法社会组织的各种活动都会“蹭热点”，而且组织形式种类繁多。“他们善于打‘擦边球’，以此吸引眼球。”北京市互联网金融行业协会党委书记许泽玮遇到过打着“协会”旗号的诈骗组织，“这些非法社会组织或以‘协会’‘促进会’‘联合会’‘基金会’等传统社会组织形式活动，或以‘委员会’‘发展局’‘中心’等类似政府机关和事业单位的组织形式活动，防不胜防”。</p> <p> 　　“有的非法社会组织千方百计挂靠到合法登记的社会组织名下，变身为分支机构；有的与合法社会组织共同开展活动；有的想方设法成为事业单位的下设机构，鱼目混珠。”许泽玮提醒道，“公众应该多留几个心眼，尤其当被索取一定金额的费用时，不要盲目轻信”。</p> <p> 　　对照合法登记名单识别非法社会组织，提高防范意识，防止被骗</p> <p> 　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察、识别，公众很可能被骗。</p> <p> 　　今年3月，民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》（以下简称《通知》），根据近年来非法社会组织活动的新特点和新动向，从切断非法社会组织的营养来源入手，对非法社会组织开展活动所需要的场所、空间、宣传渠道、人员支持等各个环节进行封堵，对非法社会组织活动可能涉及的单位和个人提出明确的禁止性规定，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</p> <p> 　　“为了更好地提高社会公众对非法社会组织的防范意识，《通知》专门强调了识别非法社会组织的方法，同时还发布了《关于防范非法社会组织以公益慈善名义行骗敛财的提示》。”民政部相关负责人表示，公众在参加社会组织活动前，应先登录“中国社会组织政务服务平台”或者“中国社会组织动态”政务微信，通过社会组织名称核实其是否为合法登记的组织。凡是在合法登记的社会组织名单中找不到的，就可能涉嫌非法社会组织。</p> <p> 　　“非法社会组织屡禁不绝，主要因为违法收益远高于违法成本。”中国政法大学法与经济学研究院教授张卿认为，在查处方面，非法社会组织通常具有灵活性、隐蔽性、机动性等特点，在执法资源有限的情况下，非法社会组织被发现或查处的概率较低；在处罚方面，我国现行法律中针对非法社会组织主要是取缔、没收违法所得，以及依据治安管理处罚法采取的罚款、拘留等行政惩戒，产生的震慑力比较有限。</p> <p> 　　“非法社会组织既然以敛财为主，对于其从事违法活动动辄上百万元的利益来说，仅处以一定数额的罚款，难以打消从事违法行为的念头。”张卿补充道，“当然，针对非法社会组织的处理还有刑事制裁手段，但是对非法组织本身的刑事制裁效果有限。”</p> <p> 　　探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制，提高违法成本</p> <p> 　　为了铲除非法社会组织滋生土壤，《通知》提出“进一步提高非法社会组织的违法成本”。针对非法社会组织被取缔后，其相关责任人却逃脱制裁等问题，要求有关部门“探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制”。</p> <p> 　　“对照《通知》，我们建立了非法社会组织责任人‘黑名单’，开展信用管理，对被列入‘黑名单’者发起成立社会组织以及担任社会组织责任人进行资格限制，实施不同部门间的信息共享、联合惩治。”江西南昌市西湖区民政局社会组织管理科科长黄兆松介绍。</p> <p> 　　非法社会组织不像合法登记的组织有固定的场所、电话和联络人，活动地点不确定，仅仅依靠现有执法力量很难发现。黄兆松建议，公众一旦发现非法社会组织活动线索，要及时举报、举证。“有关部门深入开展监督检查，强化对非法社会组织活动线索排查力度的同时，应畅通社会举报渠道，设立举报电话、邮箱、微信公众号等，接受社会各界对非法社会组织的举报信息。”</p> <p> 　　四川广元市读者侯丽霞建议，开展关于打击非法社会组织及其责任人的执法宣传工作，及时公布查处结果，总结典型案例，加大曝光力度。通过有效的宣传报道，达到“打掉一个，警示一批”的震慑效果，扩大执法行动的社会影响力。</p> <p> 　　对于违反《通知》要求，为非法社会组织活动提供便利的单位和人员，有关部门将采取哪些惩处措施？</p> <p> 　　“民政部门、市场监管部门及相关主管部门要对企事业单位、社会组织与非法社会组织勾连开展活动或为其活动提供便利、接受非法社会组织为分支或下属机构等行为依法依规依职责进行处罚，对被处罚的社会组织，要公告包括其业务主管单位以及主要负责人、法定代表人在内的处罚信息，纳入社会组织活动异常名录或严重违法失信名单。”民政部相关负责人说，纪检监察机关、组织人事部门要依规依纪依法严肃处理参加非法社会组织活动的党员干部；宣传部门要依法依规严肃处理为非法社会组织进行宣传的新闻媒体和图书出版单位及责任人；各种公共服务设施和场所经营管理单位的上级主管部门，要对为非法社会组织提供活动便利的相关单位及责任人严肃处理；网信、电信主管部门要依法依职责处置非法社会组织网站和APP，对为非法社会组织提供服务且拒不改正的互联网企业依法处罚；人民银行、外汇局等主管部门要对为非法社会组织提供便利的金融机构依法依规处理。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[还有干部吃“一桌餐”？中纪委回复：不知敬畏、自作聪明]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0514/c178291-32103687.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京5月14日电 （扶婧颖）近日，中央纪委国家监委陆续对“我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏的部分留言进行公开回复。近期公布的留言话题聚焦“四风”问题、医疗领域腐败和不正之风问题、历史文化遗产保护问题等多个方面。留言选摘如下：</p> <p> 　　<strong>严查工业区别墅里的“一桌餐”</strong></p> <p> 　　<strong>网友“郑先生”留言：</strong>现在“四风”问题表面上已经很少看到了，但是实际情况并不乐观。一些领导还在参与“一桌餐”的宴请。如管理对象请执法单位，下级请上级，选择的都是非常隐蔽的地方，尤其是工业区里的“一桌餐”，隐秘性强。希望中央进行查处。</p> <p> 　　<strong>中央纪委国家监委回复：</strong>近年来，治理违规吃喝是全党上下落实中央八项规定精神的重要着力点，取得明显成效。但是，仍有党员干部不知敬畏、自作聪明，由明转暗、花样翻新，不吃公款吃老板、搞“一桌餐”等。您指出的“一桌餐”隐蔽性强问题，对纪检监察机关驰而不息纠治享乐奢靡歪风，让铁规禁令提威增效很有参考和借鉴价值。</p> <p> 　　<strong>住院医保不应该成为“唐僧肉”</strong></p> <p> 　　<strong>网友“住院医保报销”留言：</strong>现在的医院，尤其是基层医院，很多医生总建议病人住院治疗，这样可以报销更多。这存在过度医疗、骗取医保和腐败问题。希望国家在医疗报销领域加大反腐败、反浪费力度，保护医保资金安全。</p> <p> 　　<strong>中央纪委国家监委回复：</strong>近期，国家卫生健康委员会等九部委联合印发《关于印发2021年纠正医药购销领域和医疗服务中不正之风工作要点的通知》，明确将深入开展定点医疗机构规范使用医保基金专项治理作为工作重点作出部署，要求严查分解住院、挂床住院，违反诊疗规范过度诊疗等问题。</p> <p> 　　您反映的骗取医保基金的问题，对纪检监察机关与有关职能部门密切协作配合，持续纠治医疗领域腐败和不正之风，很有参考和借鉴价值。</p> <p> 　　<strong>莫要以乡村振兴之名损毁历史遗珠</strong></p> <p> 　　<strong>网友“丁香”留言：</strong>在开展乡村建设中，少数地方政府因“跑偏”政绩观，只考虑GDP，罔顾民意，随意拆迁、破坏、损毁古文物，对村级古文物监管保护不到位，导致一些有很高历史价值的古建筑、古文物面目全非甚至不复存在。这既不符合乡村振兴的初衷，更有悖一个民族赓续绵延需求，存在形式主义官僚主义问题。希望纪委能在这个方面重典治乱，保护好古文物，特别是基层古文物，不要让这些历史遗珠随风而逝。</p> <p> 　　<strong>中央纪委国家监委回复：</strong>您建议加强对乡村建设中损毁文物、破坏古建筑等行为的整治。您的意见对纪检监察机关开展好历史文化遗产保护领域监督工作很有参考和借鉴价值。</p> <p> 　　<strong>严查村村通道路豆腐渣工程</strong></p> <p> 　　<strong>网友“南阳山野村夫”留言：</strong>农村修路本来是民心工程，但有的修好不到半年即开裂不堪，有的越修越高形成天路，有的修路不装下水管道等，问题多多。究其原因，主要是偷工减料、应付政策，监管不力或形同虚设等。望有关部门严惩，真正把民生工程做成“民心工程”！</p> <p> 　　<strong>中央纪委国家监委回复：</strong>您建议加强对农村道路建设质量监管不力问题的监督惩治。您的意见对纪检监察机关整治乡村振兴领域腐败和不正之风很有参考和借鉴价值。</p> <p> 　　据了解，“我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏共设有12个留言领域，面向全社会公开征集“整治群众身边腐败和不正之风”选题，推动解决群众反映强烈的“急难愁盼”问题。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210514/50/7071401045639494026.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <a href="http://fanfu.people.com.cn/n1/2021/0430/c64371-32092780.html" target="_blank">　　点击进入“我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏</a></p> <p> 　　<strong>相关推荐</strong></p> <p> <a href="http://fanfu.people.com.cn/n1/2021/0430/c64371-32092780.html" target="_blank">　　中央纪委国家监委公开回复网友关切 严肃惩治“微腐败”</a></p> <p> 　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力创造新奇迹 不断展现新气象]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0514/c178291-32103134.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>上海市委书记 李 强</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　上海是中国共产党的诞生地，是新时代我国改革开放的前沿阵地。以习近平同志为核心的党中央对上海发展一直高度重视、寄予厚望，特别是党的十九大以来，习近平总书记连续4年亲临上海，出席重大活动，考察指导工作，对上海工作作出一系列重要指示，殷切期望上海当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者，明确要求上海加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，深情勉励上海一定能创造出令世界刮目相看的新奇迹、一定能展现出建设社会主义现代化国家的新气象。我们始终把习近平总书记的殷殷嘱托化为奋力攻坚的强大动力和善作善成的自觉行动，团结带领全市人民在新的时代坐标中坚定追求卓越的发展取向，奋发有为推进各项事业，推动城市综合实力和国际影响力、人民生活水平和社会文明程度不断跃上新台阶。</p> <p> 　　——以落实国家重大任务为战略牵引，勇当更高水平改革开放的开路先锋。习近平总书记赋予上海一系列先行先试的重大任务，我们坚持大胆闯、大胆试、自主改，努力发挥开路先锋、示范引领、突破攻坚的作用。全面深化中国（上海）自贸试验区改革开放，设立并加快建设临港新片区，上海自贸试验区共有328项制度创新成果复制推广到全国。科创板开板并试点注册制，助力一批高成长性的科技型企业发展壮大，总市值超过3.2万亿元。长三角一体化发展深入推进，生态绿色一体化发展示范区形成首批32项制度创新成果。成功举办三届中国国际进口博览会，溢出带动效应持续放大。持续优化营商环境，助力我国营商环境世行排名大幅提升。“一业一证”、“放管服”、司法、公安、教育、医药卫生、群团等改革试点持续推进，更好发挥全国改革开放试验田作用。</p> <p> 　　——以强化“四大功能”为主攻方向，着力推动经济高质量发展。强化全球资源配置功能、科技创新策源功能、高端产业引领功能、开放枢纽门户功能这“四大功能”，是习近平总书记对上海发展精准的把脉指向。我们聚焦强化“四大功能”，全力打响上海服务、上海制造、上海购物、上海文化这“四大品牌”，深化国际经济、金融、贸易、航运、科技创新“五个中心”建设，全面提升城市能级和核心竞争力，努力打造国内大循环的中心节点、国内国际双循环的战略链接。国际经济、金融、贸易、航运中心基本建成，全市生产总值从2012年的2.13万亿元上升到2020年的3.87万亿元，经济总量迈入全球城市前列，全球金融中心指数、新华·波罗的海国际航运中心发展指数排名均升至世界第三，证券市场筹资额、现货黄金交易量、原油期货市场规模等均位居世界前三，口岸贸易总额继续保持全球城市首位，上海港集装箱吞吐量连续11年世界第一。国际科创中心形成基本框架，软X射线、超强超短激光等一批国家重大科技基础设施建成，大飞机、蛟龙号深潜器等一批重大创新成果问世，集成电路、生物医药、人工智能三大“上海方案”加快实施，中国芯、创新药、智能造、蓝天梦、未来车、数据港等硬核产业集群持续提升。</p> <p> 　　——以践行“人民城市”理念为根本指引，积极探索超大城市治理新路。习近平总书记2019年考察上海时深情寄语“人民城市人民建、人民城市为人民”，殷切期望上海“开创人民城市建设新局面”。我们全面部署人民城市建设，坚持把让人民宜居安居放在首位，把最好的资源留给人民。持续破解“老、小、旧、远”等民生难题，推进一批民心工程，城镇居民人均可支配收入从2012年的4.02万元上升到2020年的7.64万元，居民平均预期寿命国内领先。着力满足多样化民生需求，实施千座公园计划，黄浦江、苏州河两岸公共空间贯通开放，现代公共文化服务体系基本形成，城市精神和城市品格不断彰显。持续提升城市治理现代化水平，政务服务“一网通办”和城市运行“一网统管”从无到有、构建运行，基层治理体系不断完善，垃圾分类成为新时尚。新冠肺炎疫情防控取得重大战略成果，充分彰显了超大城市的风险防范和应急处置能力。</p> <p> 　　——以牢记初心使命为鲜明主线，不断提升党的建设质量和水平。全面落实新时代党的建设总要求，深入推进全面从严治党，让初心薪火相传，把使命永担在肩。坚持把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想作为首要政治任务，推动全市党员干部增强“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”。深入开展“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育，引导广大党员干部加深对党的初心使命的感悟，切实担负起这座光荣城市的使命和责任。全面贯彻新时代党的组织路线，建设充满激情、富于创造、勇于担当的高素质专业化干部队伍。率先规范领导干部亲属经商办企业行为，以体制机制和制度创新管权治吏。以零容忍态度惩治腐败，驰而不息纠治“四风”，下大力气整治形式主义、官僚主义，营造风清气正的良好政治生态。</p> <p> 　　习近平总书记深情指出，上海是一座光荣的城市，是一个不断见证奇迹的地方。在新时代中国发展的壮阔征程上，我们将更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，坚定不移走解放思想、深化改革之路，走面向世界、扩大开放之路，走打破常规、创新突破之路，奋力创造新时代新奇迹，不断展现现代化新气象！</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[来论：多为群众办实事 引导学生抵制不良校园贷]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0513/c178291-32101863.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　多为群众办实事</p> <p> 　　湖南长沙&nbsp;鲁&nbsp;平</p> <p> 　　湖南常德连续两年累计新增农村敬老院养老床位1万多个；长沙计划2021年扩充公办幼儿园学位4万个，力争公办园在园幼儿占比达50%；不少地方新扩建公厕解决群众公共场所如厕难……近年来，湖南多地把增进民生福祉作为重点工程，抓好人民群众的床位、学位、厕位等问题，着力打造高品质生活、推动高质量发展。</p> <p> 　　学史力行，学用相长。把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，开展好“我为群众办实事”实践活动，才能防止学习和工作“两张皮”。办实事要让老百姓看得见、得实惠。岗位、学位、床位、车位、厕位等都是影响群众生活的大事，一个地区有更好的就业岗位、更多的幼儿园学位、更舒适的养老床位、更便捷的车位、更近便的厕位，不但直接提升百姓的幸福感，也能激发更大的经济发展潜力。民生实事办得好不好，是检验初心使命的试金石。</p> <p> 　　江山就是人民，人民就是江山。带着责任和情感，把群众普遍关心的现实问题办好办实，让群众真切感受到党史学习教育带来的新气象新作风，才能不断满足人民群众对美好生活的需要。</p> <p> 　　</p> <p> 　　引导学生抵制不良校园贷</p> <p> 　　四川营山&nbsp;唐&nbsp;伟</p> <p> 　　据报道，为落实银保监会、教育部等五部门联合印发的《关于进一步规范大学生互联网消费贷款监督管理工作的通知》，教育部将重点推出加强大学生正确消费观培养、完善和落实大学生资助政策、坚决抵制不良校园贷行为、切实畅通正规校园信贷渠道等四大举措。</p> <p> 　　防范校园贷风险，一方面要靠织牢政府“资助网”，另一方面也需要各高校结合新生入学教育、日常思政教育等工作，开展金融知识普及，引导学生树立科学理性的消费观。近年来，高中生、大学生身陷校园贷的事件时有发生，其中一个原因就是部分学子缺乏对相关金融常识的了解，没有形成科学理性的消费习惯，对形形色色的陷阱、骗局缺乏认识、疏于防范。从这个意义上来讲，引导学生抵制不良校园贷，有利于普及财富知识，有利于培养健康财富观念和消费习惯。</p> <p> 　　近年来，社会各界对抵制不良校园贷的重要性的认识已经有所提高。一些学校自发开设了相关教育课程，有的家长有意识地引导孩子正确看待财富，有的机构推出了公益读本。政府、家庭、学校和社会各司其职，一定能为青少年铺好成长成才之路。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[感悟践行初心使命 加快推进全面振兴]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0513/c178291-32101865.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>黑龙江省委书记 张庆伟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　回望百年奋斗路，黑龙江人民在党的领导下走过了波澜壮阔的光辉历程。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们深入贯彻落实习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神，坚持新发展理念，自觉全面融入新发展格局，坚决扛起维护国家“五大安全”政治责任，全面建成小康社会取得决定性成就。</p> <p> 　　在推动高质量发展历程中感悟思想伟力。我们党在百年历程中不断推进理论创新，为党和人民事业发展提供了科学理论指导。黑龙江坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，加快转方式调结构，扎实做好“三篇大文章”，实施“百千万”工程，推动产业链供应链优化升级，一批老字号“国之重器”焕发活力，大庆石化炼油结构调整转型升级等“油头化尾”项目建成投产，大庆油田页岩油勘探实现重大突破，装备工业增加值占规上工业比重由2012年的6.8%提高到2020年的12%。坚持把振兴发展的基点放在创新上，航天装备、核电装备、舰船动力等领域研发制造实现重大突破，建成5G基站1.89万个，哈尔滨国家大数据中心基地标准机架达3.2万个，高新技术企业是“十二五”期末的2.79倍。获得国家科学技术奖64项，刘永坦院士获2018年度国家最高科学技术奖，王启民被授予改革先锋、人民楷模等荣誉称号，共有两院院士41位。金融业增加值突破千亿元，“十三五”期间第三产业增加值年均增长5.2%。</p> <p> 　　在巩固提升绿色优势中担起使命责任。黑龙江作为农业和生态大省，坚决扛起维护国家粮食安全、生态安全重大政治责任，实施藏粮于地、藏粮于技战略，农业综合机械化率、良种覆盖率、科技贡献率分别达到98%、100%和68.3%，粮食总产量、商品量、调出量、绿色和有机食品认证面积居全国第一。主要农作物自主选育品种种植占比87%，畜禽核心种源自给率超过75%。保护好黑土地这个“耕地中的大熊猫”，典型黑土耕地面积达1.56亿亩。抓好“粮头食尾”“农头工尾”，40家企业入围中国农业企业500强，农产品加工转化率达63%，农业和农产品精深加工产业集群规模达到6000亿元左右。践行习近平生态文明思想，大小兴安岭生态功能区建设、东北虎豹国家公园体制试点取得明显成效，森林覆盖率47.3%，秸秆综合利用率91.48%，全省空气优良天数、优良水体分别比“十二五”期末提高6个、11.3个百分点，成功举办三届全省旅游产业发展大会。坚持走生态优先、绿色低碳的高质量发展道路，力争提前实现碳达峰，全面提升碳汇能力，在实现碳达峰、碳中和目标中作出贡献。</p> <p> 　　在改革开放伟大实践中坚定前进方向。改革开放是坚持和发展中国特色社会主义的必由之路。我们以解放思想推动高质量发展，大力度深化重大改革，龙煤集团改革脱困取得重大进展，彻底结束了森工、农垦70多年政企合一体制，完成厂办大集体改革，两轮事业单位改革取得明显成效。大力度优化营商环境，每年召开全省作风整顿优化营商环境工作会议，出台优化营商环境地方性法规，加快数字政府建设，52家世界500强企业落地投资，市场主体达263万户，上市公司39家。深度融入共建“一带一路”，成功举办多届中俄博览会和哈洽会。中国（黑龙江）自由贸易试验区和哈尔滨新区建设成效显著。</p> <p> 　　在落实以人民为中心的发展思想中践行初心使命。党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史。我们始终把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，全省每年财政民生支出占一般公共预算支出均达80%以上，“十三五”期间城乡居民收入年均分别增长5.2%和7.8%。脱贫攻坚战取得全面胜利。抗疫斗争取得重大战略成果，公共卫生服务体系不断健全。支持哈尔滨工业大学等高校推进“双一流”建设，投入34.4亿元支持高校基本建设，投入16.35亿元强化高校后勤保障，省属本科高校生均经费达1.9万元。就业形势保持稳定，退休人员养老金按时足额发放，城乡低保标准逐年增长。实施棚户区、老旧小区和农村危房改造，惠及446.3万户居民。城镇集中供热率达到88%，农村集中供水率和自来水普及率均达到95%以上。党史学习教育开展以来，围绕供水供热、环境整治、教育医疗等方面办实事289项。</p> <p> 　　在从严管党治党自我革命中永葆生机活力。我们始终把党的政治建设摆在首位，全省政治生态持续好转。坚持正确选人用人导向，激励干部担当作为。弘扬东北抗联精神、北大荒精神、大庆精神、铁人精神，不断提升干部干事创业精气神。驰而不息纠治“四风”，持续推进正风肃纪反腐。引进用好人才，选树青年优秀人才，去年招录选调生1334人、是过去7年总和近5倍，通过“六个一批”选派1115名年轻干部任职锻炼或担任驻村第一书记。建立领导干部联系专家制度，连续3年每年安排资金6.38亿元支持重大科研项目人才团队，面向全国发布第一批“揭榜挂帅”科技攻关项目25项。职业院校实现扩招7万人，近5年引进省外各类人才2万多人。我们将深入开展党史学习教育，从党的非凡历程中汲取智慧力量，凝心聚力推进全面振兴和现代化新龙江建设，奋力谱写中华民族伟大复兴中国梦的龙江篇章。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力谱写新时代吉林振兴发展新篇章]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0512/c178291-32100692.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>吉林省委书记 景俊海</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记对吉林发展念兹在兹、寄予期望，五年三赴吉林考察，亲自为吉林掌舵领航、把脉定向、打气鼓劲，作出“在走出一条质量更高、效益更好、结构更优、优势充分释放的发展新路上实现新突破”等一系列重要指示，赋予吉林“新担当”“新突破”“新作为”的重大职责使命，为新时代吉林振兴发展指明了前进方向、注入了强大动力。在习近平总书记考察吉林重要讲话、重要指示精神指引下，吉林振兴发展迈出坚实步伐，决胜全面建成小康社会取得决定性成就，初步探索走出一条质量更高、效益更好、结构更优、优势充分释放的发展新路。特别是去年全省地区生产总值增长2.4%，略高于全国平均水平，增速居全国第二十位，是党的十八大以来最好位次，进入了历史上升期、产业增值期、发展提质期、振兴黄金期。</p> <p> 　　吉林深入贯彻落实习近平总书记关于推动高质量发展的重要指示要求，坚持“加减乘除”一起做，“有中生新、无中生有”一起抓，统筹推进“一主、六双”产业空间布局，加快推动产业转型升级和新旧动能转换。去年，全省规模以上工业增加值增长6.9%、居全国第二位，今年一季度增长28.7%，高于全国平均水平4.2个百分点。汽车制造、轨道客车、生物医药、光电子、卫星及应用等产业发展势头强劲，时速350公里京张奥运高铁列车开始批量化生产运营，时速400公里跨国联运高速列车正式下线。去年一汽大众成为年产销量均突破200万辆的乘用车企业，一汽红旗成为年产销量同时突破20万辆的自主乘用车品牌，今年直接投资350亿元、配套投资200亿元的一汽新能源汽车、一汽与美国丝尔科公司和意大利艾米利亚罗马涅大区合作投资100亿元的红旗高端跑车等重大项目相继落地长春。</p> <p> 　　吉林深入贯彻落实习近平总书记关于争当农业现代化排头兵的重要指示要求，坚定扛起维护国家粮食安全重任，实施“十大工程”，粮食产量连续8年稳定在700亿斤以上、正在向800亿斤迈进，粮食商品率和调出量始终位居全国前列，农业科技进步贡献率突破60%，农作物耕种收综合机械化水平达到91%、年均提升超过1个百分点，现代农业第一方阵地位持续巩固。突出保护好利用好黑土地这一“耕地中的大熊猫”，今年与中科院合作共同启动实施“黑土粮仓”科技会战，推行大规模保护性耕作。</p> <p> 　　吉林深入贯彻落实习近平总书记关于着力完善体制机制的重要指示要求，突出对内深化改革、对外扩大开放“两个驱动力”，以前所未有的力度优化营商环境，全面推进“放管服”改革和“最多跑一次”改革，去年底在国家城市信用指数评价中，吉林省参评的7个地市全部进入前100位、入百率全国第一，综合信用指数全国第三。深入实施长吉图开发开放战略，大力推动全方位对口合作、多层次战略合作、紧密型专业合作、前瞻性共建合作、国际性开放合作“五个合作”，长春新区、中韩（长春）国际合作示范区、珲春海洋经济发展示范区等相继获批。去年全省实际利用外资增长9.4%，高于全国3.2个百分点。省外净流入资金额4110.4亿元，居全国第三位。今年一季度招商引资到位资金增长35.1%，外贸进出口总额增速高于全国平均水平10.7个百分点。</p> <p> 　　吉林深入贯彻落实习近平总书记关于绿水青山就是金山银山、冰天雪地也是金山银山的重要指示要求，统筹打好蓝天、碧水、青山、黑土地、草原湿地“五大保卫战”，突出辽河、饮马河、查干湖“两河一湖”污染治理，守好查干湖这块“金字招牌”，扎实走好生态保护与生态旅游相得益彰的路子，全省生态环境质量持续改善。去年优良天数比例达89.8%、优良水体比例达83.3%、细颗粒物平均浓度降至31微克/立方米、劣Ⅴ类水体全面消除，各项指标均高于国家要求，达到有监测记录以来的最好水平。</p> <p> 　　吉林深入贯彻落实习近平总书记关于保障和改善民生的重要指示要求，坚持每年承诺办好一批民生实事，每年新增财力的80%以上用于民生，同全国一道完成了消除绝对贫困的历史使命，棚户区、老旧小区改造等一批群众关心的实际问题得到有效解决。纵深推进平安吉林建设，常态化开展扫黑除恶斗争，人民群众安全感满意率达到96.4%。</p> <p> 　　站在新的历史起点，我们将进一步深入贯彻落实习近平总书记考察吉林重要讲话、重要指示精神，坚决扛起“新担当”“新突破”“新作为”重大职责使命，紧紧抓住推进东北振兴发展的历史机遇，全力抓好“十四五”规划实施，准确把握新发展阶段，全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力打造现代新型汽车和零部件、农产品和食品深加工、冰雪和避暑休闲生态旅游3个万亿级产业，进一步壮大石油化工、医药健康、冶金建材、电子信息、装备制造、轻工纺织等若干千亿级规模优势产业，推动传统产业高端化、智能化、绿色化，大力发展战略性新兴产业和现代服务业，培育壮大一批百亿级规模重点企业，巩固拓展疫情防控和经济社会发展成果，解放思想、深化改革、转变作风、狠抓落实，加快新时代吉林全面振兴全方位振兴，全面建设社会主义现代化新吉林。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以工作成效检验学习成效（今日谈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0511/c58278-32099500.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>邵冰琦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　察民情、访民意，找到办实事的切入点；建立工作清单，进行台账式、销号式管理；组织志愿服务活动，变“回应诉求”为“上门服务”……党史学习教育开展以来，各地各部门注重“学”“用”结合、学以致用，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，在为民排忧解难中践行初心使命。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来”“把学习成效转化为工作动力和成效”。学是为了用，用才能更好地学。学得深、悟得透，解决实际问题才更有方向和思路；工作有成效、群众得实惠，才能检验出学习的效果和水平。坚持把学习和实践结合起来，用心用情用力解决基层难事、群众烦心事，既是党员干部应尽的责任，也是党史学习教育的要求所在。</p> <p> 　　“小切口”里面有大民生。民之所盼，是施政所向，也是为群众办实事解难题的着力点。以开展“我为群众办实事”实践活动为契机，既立足眼前、解决群众“急难愁盼”的具体问题，又着眼长远、完善解决民生问题的体制机制，我们就能切实把实事办到群众心坎上，更好做到学党史、悟思想、办实事、开新局。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261714000052625327490.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">人民网开展“急难愁盼”问题征集，欢迎</span><span style="font-family: 楷体; text-indent: 0em;">点击图片或扫描二维码留言。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力实现辽宁振兴发展新突破]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0511/c58278-32099527.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>辽宁省委书记 张国清</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210511/1620676466538_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：2020全球工业互联网大会现场。<BR/>　　资料图片 <BR/>　　图②：沈阳浑河两岸风貌。 <BR/>　　资料图片 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　习近平总书记对辽宁高度重视、深情牵挂、亲切关怀，多次就辽宁振兴发展作出重要指示，为辽宁振兴发展取得新突破明确方向、指明路径。我们深入学习贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示精神，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，加快形成营商环境好、创新能力强、区域格局优、生态环境美、开放活力足、幸福指数高的振兴发展新局面，奋力实现辽宁振兴发展新突破。</P><P>　　以优化营商环境为基础，全面深化改革。习近平总书记就深入推进东北振兴提出6个方面的要求，第一条就是以优化营商环境为基础，全面深化改革。我们坚持把营商环境作为事关辽宁振兴发展全局的重大问题，以市场化、法治化、国际化为目标，持续打造办事方便、法治良好、成本竞争力强、生态宜居的营商环境。坚持把法治环境、信用环境建设作为解决辽宁营商环境问题的突出任务，出台《关于解决法治建设领域突出问题&nbsp;为辽宁振兴发展实现新突破提供法治保障的意见》，加快推进法治政府建设，健全完善社会信用制度体系，建立失信联合惩戒机制，严厉打击违法失信行为，加大知识产权保护力度，积极营造公平有序的市场环境，不断提升社会治理法治化水平。坚定不移全面深化改革，进一步深化完善机构改革和事业单位改革，加快推进重点领域和关键环节改革，实施国企改革三年行动方案，加大集团层面混合所有制改革力度。推动更高水平对外开放，不断提升全球工业互联网大会、辽宁国际投资贸易洽谈会等重大开放平台影响力，加快打造对外开放新前沿。</P><P>　　坚持走生态优先、绿色低碳的高质量发展之路。高质量发展是体现新发展理念的发展，绿色低碳是高质量发展的鲜明特征。辽宁产业结构偏重、能源消费偏煤、运输结构偏公路，推动绿色低碳发展是一场脱胎换骨的革命。我们坚持完整、准确、全面贯彻新发展理念，笃定高质量发展不动摇，讲究发展品位，保持发展定力，多做打基础利长远、理旧账补短板、防风险守底线的工作，扎扎实实为高质量发展打造生态、营造环境、积蓄力量。以碳达峰、碳中和为目标加快产业结构调整，把维护“五大安全”这个政治使命、扩大内需这个战略基点和供给侧结构性改革这条主线有机结合起来，谋划建设高质量项目群，实现集约式、集群化发展。高度重视单位国内生产总值能耗和排放，严把项目准入关，对过去准备上马的“两高”项目进行大幅度压减。加快能源结构转型，深入实施重点行业领域减污降碳行动，大力发展新能源产业，切实增强可持续发展能力。积极培育壮大绿色产业，把绿色低碳的要求全面体现到一、二、三产业发展中，为经济转型升级增添“绿色动力”，让辽宁绿色产业的业态越来越丰厚，规模越来越壮大。</P><P>　　大力推进数字辽宁、智造强省建设。工业是辽宁的命脉，辽宁振兴首先要工业振兴。我们积极发挥辽宁产业数字化的场景资源优势和数字产业化的数据资源优势，扎实做好结构调整“三篇大文章”。改造升级“老字号”，用人工智能、大数据、物联网等新一代信息技术为装备制造等产业赋能增效。深度开发“原字号”，对冶金、石化等产业链补链、延链、强链，改变“炼”有余而“化”不足、“粗化工”有余而“精细化工”不足、原材料有余而增值链不足的状况。培育壮大“新字号”，强力推进战略性新兴产业、高技术制造业和高技术服务业发展，加快数字政府、数字社会建设。开展科技创新引领产业振兴专项行动，“瞪羚”“独角兽”企业、高技术企业、科技型中小企业不断壮大。健全创新激励和保障机制，出台《辽宁省科技创新条例》《辽宁省制度性创新成果评价奖励工作方案（试行）》，以制度创新为技术创新打造生态、厚植土壤。</P><P>　　着力提高人民生活品质。我们坚持以人民为中心的发展思想，把高质量发展同满足人民美好生活需要紧密结合起来，用情用力办好民生实事，在推动高质量发展过程中让群众享受高品质生活。做好巩固脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，探索完善乡村振兴项目和各类工商资本下乡项目与农民利益联结机制，不断提高农民收入。坚持就业优先，扩大就业容量，提升就业质量，多渠道增加居民收入来源。实施城市更新行动，提升城市发展质量。深入打好污染防治攻坚战，扎实推进蓝天、碧水、净土和青山工程，建设人与自然和谐共生的美丽辽宁。</P><P>　　推动全面从严治党向纵深发展。我们坚持把党的政治建设摆在首位，引导各级党组织和党员干部养成在深入领会党中央精神前提下开展工作的思想自觉、政治自觉、行动自觉，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，提升把党中央决策部署和战略要求转化为具体项目和具体行动的能力，提升利用外部资源和社会资本发展壮大辽宁的强烈意愿和能力水平。坚持新时期好干部标准，强化斗争精神、崇尚担当实干，以干成事论英雄、以解决实际问题论能力、以高质量发展项目和高水平制度创新成果论业绩。强化大抓基层导向，把基层党组织的政治功能寓于服务功能之中。坚持严的主基调，保持惩治腐败高压态势，营造风清气正的政治生态。</P><P>　　我们将牢记习近平总书记嘱托，加快推进辽宁全面振兴全方位振兴，以优异成绩庆祝中国共产党成立100周年。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向党说句心里话（党员论坛）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0511/c58278-32099534.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　戴上党徽&nbsp;亮出身份</P><P>　　刘剑飞</P><P>　　我是一名基层干部，有一个保持了多年的习惯，每天早上上班前，都会对着镜子，认真地佩戴党徽。对我来说，这是一个庄重的仪式，提醒自己的党员身份。</P><P>　　在我看来，党徽就是一双眼睛，胸前有党徽，心中有敬畏。佩戴党徽就相当于把自己置于监督之下，一言一行别人都看在眼里、记在心里。党徽更是一份承诺，地震等灾害发生时，群众看到了党徽，就看到了希望；办理各类证件手续时，群众看到了党徽，就能感受到党组织的温暖。去年疫情防控期间，我和同事们一起到偏远山村发放防疫物资，开展卫生宣传。群众看到了党徽，心里就感到踏实。</P><P>　　一枚小小的党徽，亮的是身份，树的是形象。我要从佩戴党徽做起，清楚地知道“我是谁、为了谁、依靠谁”，时刻接受群众的监督，更加自觉维护党的形象。</P><P>　</P><P>　　倾注真心&nbsp;充满热情</P><P>　　李红红</P><P>　　记得上小学填学籍卡，需要家长填写政治面貌。当爸爸写下“中共党员”几个字时，我好奇地问，什么是政治面貌，什么是中共党员。爸爸说：“党员就是大公无私、甘于奉献的人。”</P><P>　　爸爸的回答在我的心中深深扎下了根。我注意到，爸爸用拖拉机送我上学时，总会把村里的孩子一起捎上；邻居有啥困难，爸爸总会热心帮助……这种言传身教让我对“共产党员”这个光荣的身份充满向往。后来，我上了大学，参加工作，更加深入认识到，中国共产党是为人民谋幸福、为民族谋复兴的政党，它本身决无私利可图。因为不谋私利，所以能谋根本、谋大利，能从党的性质和根本宗旨出发，带领群众过上美好生活。</P><P>　　去年11月，我光荣地入了党。我深知，“共产党员”不仅仅是一个称谓，更是我前进的旗帜、奋斗的信念。我要始终对周围的人和事倾注真心、充满热情，为有困难的群众提供关心与帮助，用实际行动诠释一名共产党员的精神追求。</P><P>　</P><P>　　恪守责任&nbsp;发光发热</P><P>　　田玉成</P><P>　　我今年82岁，1960年3月16日入党。60多年来，从饭店学徒，到解放军战士，再到研究所成为航天人，我始终把自己当成一颗螺丝钉，无论在什么岗位上，我都努力发光发热发挥作用。特别是在研究所，我在多个部门工作过，带领职工为科研生产保驾护航，为航天事业拼搏了30年。</P><P>　　退休后，我继续关心关注着航天事业发展，坚持写稿拍照，参加各种征文和摄影比赛，在网络上宣传党的方针政策，宣传我国航天事业的辉煌成就，弘扬主旋律，传播正能量。是党培养了我，我就要恪守党员之责，听党话，跟党走，有一分热发一分光，继续为党的事业贡献力量。</P><P>　　投稿邮箱：rmrbdylt@126.com</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在新征程上奋力书写内蒙古发展新篇章]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098405.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>内蒙古自治区党委书记 石泰峰</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210510/1620589006914_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：3707次中欧班列从满洲里站出发，开往波兰马拉舍维奇。<br /> 　　图②：呼和浩特城市面貌。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　今年是伟大的中国共产党成立100周年。早在建党之初，党就在内蒙古传播马克思主义，培养共产主义先进分子，建立党的组织。1947年5月，党领导的内蒙古自治区宣告成立。新中国成立后，党领导全区各族人民走上社会主义道路、推进改革开放和现代化建设，使内蒙古从落后走向进步、从封闭走向开放、从贫穷走向富裕。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央对内蒙古高度重视、亲切关怀，习近平总书记先后两次考察内蒙古、连续4年参加全国人大内蒙古代表团审议并发表重要讲话、多次就内蒙古工作作出重要指示批示，指引和推动自治区各项事业取得历史性成就、发生历史性变革。</p> <p> 　　——经济实力大幅跃升。2020年全区经济总量达到1.74万亿元，按不变价计算是自治区成立时的600多倍，人均地区生产总值突破1万美元，常住人口城镇化率超过64%，城乡面貌焕然一新，现代产业体系加快构建，基础设施保障能力显著提升，为全面建设现代化奠定了坚实基础。</p> <p> 　　——人民生活显著改善。各项社会事业蓬勃发展，社会保障体系基本建成，多项民生指标达到或超过全国平均水平，现行标准下157万建档立卡贫困人口全部脱贫、57个贫困旗县全部摘帽、3681个贫困嘎查村全部出列，决胜全面建成小康社会取得决定性成就。</p> <p> 　　——生态环境持续向好。重大生态保护修复工程深入实施，全区87%的面积划入限制开发区域、51%的面积划入生态保护红线，生态环境恶化的点位、区块、条带加快修复，污染防治攻坚战阶段性目标任务顺利完成，草原植被盖度和森林覆盖率“双提高”，荒漠化和沙化土地面积“双减少”，美丽内蒙古建设迈出重大步伐。</p> <p> 　　——民族团结不断巩固。党的民族政策全面贯彻落实，民族区域自治制度优势充分发挥，平等团结互助和谐的社会主义民族关系巩固发展，各民族交往交流交融日益深入，“三个离不开”“五个认同”的思想深入人心，各族干部群众心手相牵、团结奋进，共同守卫祖国边疆、共同创造美好生活。</p> <p> 　　——党的建设与时俱进。认真落实新时代党的建设总要求，以党的政治建设为统领加强党的各项建设，以零容忍态度正风肃纪反腐，坚决揭开区域性、系统性腐败盖子，坚决割除涉煤腐败的毒瘤，坚决打好优化营商环境、净化政治生态整体攻坚战，全面从严治党不断向纵深发展。</p> <p> 　　回顾过去，我们更加深切地感到：内蒙古之所以能有今天的历史性成就和变革，最根本的就在于中国共产党的领导，没有党的领导就没有内蒙古各项事业的兴旺发达、各族人民的幸福安康，必须毫不动摇坚持党的全面领导，坚决维护党中央权威和集中统一领导，引领各族人民紧紧凝聚在党的旗帜下、始终沿着党指引的方向奋力前行；内蒙古之所以能长期保持民族团结、社会稳定、边疆安宁的良好局面，最关键的就在于坚持走中国特色解决民族问题的正确道路，这是确保各民族共同团结奋斗、共同繁荣发展的必由之路，必须毫不动摇坚持这条正确道路、必由之路，全面贯彻党的民族政策，深入持久铸牢中华民族共同体意识，使社会主义民族关系不断巩固发展，让民族团结之花在祖国北疆常开长盛。</p> <p> 　　展望未来，我们一定更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，牢记嘱托、感恩奋进，守望相助、团结奋斗，为建设亮丽内蒙古、共圆伟大中国梦作出新的更大贡献。</p> <p> 　　——坚定不移做到“两个维护”。旗帜鲜明讲政治，持续学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，不折不扣贯彻落实党中央决策部署，以习近平总书记和党中央为内蒙古确定的战略定位和行动纲领为遵循谋划推动发展，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。</p> <p> 　　——坚定不移践行以人民为中心的发展思想。锚定共同富裕目标，顺应各族人民美好生活新期待，着力加强普惠性基础性兜底性民生建设，全面提升公共服务均等化便捷化水平，毫不放松抓好常态化疫情防控和保稳定、护安全、促和谐各项工作，让各族群众的获得感、幸福感、安全感更加充实更有保障更可持续。</p> <p> 　　——坚定不移走以生态优先、绿色发展为导向的高质量发展新路子。正确认识把握新发展阶段，完整准确全面贯彻新发展理念，积极服务融入新发展格局，把保护生态环境摆在压倒性位置，把构建绿色特色优势现代产业体系作为主要抓手，调整优化国土空间布局、产业基地布局、区域经济布局、城乡建设布局，扬长避短、培优增效，在调结构、转功能、提质量上持续取得新突破，把“两个屏障”“两个基地”和“一个桥头堡”建设不断提到新水平。</p> <p> 　　——坚定不移以铸牢中华民族共同体意识为主线做好民族工作。高举各民族大团结旗帜，坚持和完善民族区域自治制度，着力解决民族领域深层次问题，加快推广普及国家通用语言文字，持续深化民族团结进步创建，引导各族干部群众牢固树立正确的国家观、历史观、民族观、文化观、宗教观，始终如一呵护好“模范自治区”的崇高荣誉。</p> <p> 　　——坚定不移推进全面从严治党。深入开展党史学习教育，传承红色基因、赓续精神血脉，把“严”的主基调长期坚持下去，对腐败存量和增量坚决做到零容忍，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，标本兼治、系统施治，促进全区政治生态全面净化、根本好转，激励广大党员干部牢记初心担使命、砥砺奋进新征程。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让居民办事更方便（来信综述·补齐社区服务短板③）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098376.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>本报记者 黄 超</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210510/1620588759664_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：张丹峰</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　●补齐农村社区服务设施短板，重点保障基本公共服务设施和网络、农村居民活动场所建设需要，结合乡村振兴战略吸引社会资本参与农村养老、托幼等服务设施建设</p> <p> 　　●智慧社区建设依托社区数字化平台和线下社区服务机构，构建便民惠民智慧服务圈</p> <p> 　　●社区服务规划设计时鼓励支持社会力量和市场主体参与社区服务业务</p> <p> 　　</p> <p> 　　社区连着千家万户，是党和政府联系服务群众的“最后一公里”。近一段时间，读者来信版刊登系列报道关注社区服务建设短板问题，引起社会关注。如何让居民生活更幸福、办事更方便？不少读者来信反映情况，提出意见建议。</p> <p> 　　农村社区服务体系建设亟待加强</p> <p> 　　“现在，很多农村社区的基础设施不断完善，供电供水、道路交通等基本能满足村民生活生产需求。但消防安全、通信网络、垃圾收集处理等现代生活设施的建设和运行还比较欠缺。”湖北潜江市读者李川建议，农村社区应当探索借鉴城市社区服务管理的经验，结合农村人居环境整治行动，逐步实现与城镇基础设施、基本公共服务和社会事业发展相衔接。</p> <p> 　　“年轻人基本都外出务工了，只留下老人在家，养老成了不少人关心的问题。”四川眉山市读者金永顺说，自己所在的村子就有不少留守老人，希望农村社区加强对留守人员的生活扶持、社会救助和人文关怀，满足大家的实际需求。</p> <p> 　　随着我国农村人口结构不断变化，农村留守老人、儿童、妇女群体持续扩大，农村居民服务需求也更加多样。但是，农村社区服务体系建设起步晚、起点低、底子薄、基数大，社会管理和公共服务能力难以满足群众需求。据民政部门统计，截至2019年底，我国农村社区服务机构和设施约有31.6万个，农村社区综合服务设施覆盖率仅为59.3%，与城市92.9%的覆盖率相比存在较大差距。</p> <p> 　　“补齐农村社区服务设施短板，要进一步加大对农村综合服务设施建设的支持力度。”中国宏观经济研究院社会发展研究所副研究员范宪伟建议，一方面要积极推动农村社区拓宽资金来源渠道，统筹利用好村集体经济收入、政府投入，重点保障基本公共服务设施和网络、农村居民活动场所建设需要；另一方面也要结合乡村振兴战略，积极吸引社会资本参与农村养老、托幼等服务设施建设，通过以奖代补、民办公助、政府购买服务等多种方式，加大对社会资本投资建设的支持力度。</p> <p> 　　此外，近年来易地扶贫搬迁工作落地落实，累计建成集中安置区3.5万个，扶贫安置点的搬迁社区组织建设普遍加强，服务设施明显改善。但在一些安置社区，社区服务体系还有待完善，群众在新社区的融入程度还不高。“应当加强安置社区服务体系建设，优化服务机制，帮助搬迁群众就近方便办事，让他们享受到更优质的基本公共服务。”贵州铜仁市读者李亚生表示，要把综合服务设施建设纳入安置社区规划，为搬迁群众搞好后续扶持。</p> <p> 　　建设智慧社区，让社会治理活起来</p> <p> 　　“我们老年人就想唱唱歌、跳跳舞，搞搞简单的娱乐活动，还想吃饭能够方便一点。”广东深圳市读者李先生在信中说，如今，城市有越来越多的“候鸟老人”“留守老人”，一些社区老龄化程度比较高，建议进一步完善社区居家养老服务网络，推进公共设施适老化改造，推动专业机构服务向社区延伸。</p> <p> 　　“在一些外来务工人员较多、居民就业流动性大的城市社区，建议适当扩充就业服务项目。”从西北地区到湖南长沙务工多年的曲女士表示，街道、社区劳动保障工作平台应当发挥更重要的作用，比如通过提供就业培训、岗位信息服务和社区公益性岗位开发等，有针对性地服务就业困难人员，或者结合社区居民生活需要开发就业岗位，挖掘社区就业潜力，“让基本公共服务更多惠及非户籍居民，让外来人口更好融入社区”。</p> <p> 　　随着经济社会发展和城镇化进程加快，居民对社区服务的需求越来越多，要求越来越高。而一些社区服务设施配套和技术更新相对滞后，一些社区可利用的公共空间有限，社区工作者人少事多，服务质量不能满足居民需要。这些问题应当如何解决？</p> <p> 　　“我所在的社区常住人口大约有2万人，为了让居民步行15分钟就能享受到优质公共服务，社区拿出一定规模的商业空间，规划建设了上千平方米的社区邻里中心，包括便民行政服务、康复理疗、居家养老、托育服务、社区书屋、文体活动等多种功能，大大方便了社区居民。”福建莆田市读者林素银说。</p> <p> 　　余梅是江西景德镇市的一名社区工作者，在她看来，智慧社区为居民提供了众多便利条件，能有效提升社区服务水平。但是，各业务部门从自身工作需要出发，开发出不同的信息系统并要求社区安装使用，数据重复采集、反复录入，“建议建立数据资源管理共享机制，为建设统一的社区综合服务平台奠定基础”。</p> <p> 　　东北大学城乡社区建设研究院教授曹海军表示，智慧社区建设依托社区数字化平台和线下社区服务机构，构建便民惠民智慧服务圈，方便了社区居民。“比如，有的地方在农村社区推广‘村情通’APP，基本实现村办公办事掌上化；或者开发智慧平安社区APP，涵盖社区服务、一键报警等功能。”曹海军说，社区服务建设应继续加大技术投入，通过创新使社会治理活起来。</p> <p> 　　积极引入社会力量承接社区公共服务</p> <p> 　　从重点完善“吃、住、行、购”等基本功能，到因地制宜建设“教、科、文、体”“老、幼、站、园”等公共配套服务设施，一些地方在社区服务规划设计时鼓励支持社会力量和市场主体等参与社区服务业务，但实际操作中却遭遇一些难题。</p> <p> 　　“老旧小区改造往往统筹协调难度大、利润薄，在改造前需要一户户征求群众意见建议，如果能引进有实力的大企业参与，居民会更放心。”山东济南市读者张天楠建议，推广政府和社会资本合作模式，通过特许经营权、合理定价、财政补贴等事先公开的收益约定规则，引导社会资本参与改造，鼓励有实力的企业通过连锁经营模式提供助餐、家政、养老、托育等社区服务。</p> <p> 　　“社区周边的一些单位、学校设有食堂、操场等设施，能否引导相关单位、学校向社区居民开放这些设施？”广西北海市读者李兴建议，积极推进政府购买社区服务，探索建立政府购买服务清单制，积极引入专业社会力量承接社区公共服务，推动政府由“买岗位”向“买项目”转变。</p> <p> 　　还有读者来信表示，高素质且稳定的社区工作队伍是社区服务建设的重要保障，但一些地方的社区工作者任务重、力量弱、待遇低，影响社区服务质量进一步提高。</p> <p> 　　河南淅川县读者任振宇认为，城乡社区承担多项工作，“大大小小的社区都有起码几十本工作台账”，但一些地方在社区工作者考核、奖励、培训等方面体制机制不健全、缺乏政策支持，专业队伍建设有待加强。“应当尽可能把资源、服务、管理向社区倾斜，使社区更好为群众提供精准有效的服务和管理。”</p> <p> 　　“建议把新招录的大学毕业生优先安排在能够充分发挥自身专长的社区工作岗位，协助做好社区工作。”陕西渭南市读者任云建议加快社区工作者队伍建设，通过政府购买社区服务、吸纳更多大学毕业生就业创业、开展就业技能培训和创业培训等，将“互联网+”健康、养老、托育、家政等领域纳入职业技能培训范围，有针对性地提升社区工作者的技术技能水平。</p> <p> 　　上海市读者周一鸣表示，一些社区服务机构邀请退休的居委会干部牵头负责，组织老年志愿者为社区群众提供服务，实现了社区居民自治管理和自主服务，“这也是提高社区管理服务水平很好的方法”。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身边事：幼儿园私自加层存在安全隐患 河边护栏被毁坏]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098380.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210510/1620588778994_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图一</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210510/1620588785894_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图二</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　幼儿园私自加层&nbsp;</p> <p> 　　存在安全隐患</p> <p> 　　位于山西运城市盐湖区盐湖城小区内的蒙正学堂幼儿园，房屋主体建筑原规划设计为两层。一段时间以来历经多次加层扩建，如今主体建筑已增高为4层。其中，加层的3楼为砖混，加层的4楼东半部为砖混，西半部为活动板房，存在严重安全隐患（见图一）。希望相关部门实地了解情况，尽早排除风险并拆除私加楼层，保障幼儿园师生及小区业主人身安全。</p> <p> 　　山西运城市盐湖城小区业主&nbsp;</p> <p> 　　　　</p> <p> 　　河边护栏被毁坏</p> <p> 　　在湖北通山县太平大道月亮湾靠近新城桥头的城河河堤，不少石板护栏破损或遭到人为毁坏，很长时间没有处理（见图二）。</p> <p> 　　河边护栏是保护行人安全、以防意外落水的城市公共设施。希望当地相关部门及时修复护栏，并设置文明提醒标示、加强日常管护，让护栏免遭人为毁坏，更好保障群众出行安全。&nbsp;</p> <p> 　　湖北通山县&nbsp;廖辉军</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[遭遇“奇葩”招聘，怎么办？（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098377.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>史一棋 任智炜</author>
            <description><![CDATA[<P>　　河北邯郸市读者宋先生近日来信反映，自己在应聘某公司人事岗位时，被要求详细说明恋爱经历以及持续时间。公司对此的解释是，填写恋爱经历的目的是考察应聘者的“情商”，这让宋先生无法接受。在有关部门的介入下，该公司意识到要求应聘者填写恋爱经历的做法欠妥，已经删除这一要求。</P> <P>　　要求说明父母兴趣爱好、写明是否有狐臭、列举婚育计划、询问家中是否养有宠物……在就业市场上，一些奇奇怪怪的招聘要求屡见不鲜。而一些侵犯求职人员个人隐私、招聘条件涉嫌歧视等情形，更是引起了社会公众的广泛关注。</P> <P>　　“劳动者既有如实说明基本情况的义务，也有保护个人隐私不被侵犯的权利，自身需要加强法律意识，保护自己的合法权益不受侵犯。”武汉大学法学院副教授班小辉表示，劳动合同法第八条规定，用人单位有权了解劳动者与劳动合同直接相关的基本情况，劳动者应当如实说明，因此对于与劳动合同不直接相关的信息问题，求职过程中劳动者有权拒绝。</P> <P>　　而对于一些涉嫌歧视的招聘条件，班小辉认为：“相关部门应当对招聘中涉嫌歧视的信息告知内容作出更加清晰的规范。目前，人社部等部门出台的规定中已经明确强调，招聘不得限定性别或性别优先，不得以性别为由限制妇女求职就业、拒绝录用妇女，不得询问妇女婚育情况，不得将妊娠测试作为入职体检项目，不得将限制生育作为录用条件，不得差别化地提高对妇女的录用标准等。但在法律法规的执行过程中还需要进一步加强相关执法力度。”</P> <P>　　“法律是保障劳动者合法权益的最好武器。当应聘者在求职中遭遇‘奇葩’招聘、就业歧视时，应当向人力资源和社会保障部门等相关职能机构投诉，还可依法向人民法院提起诉讼。”班小辉表示，应聘者应当勇敢地拿起法律武器维护自己的合法权益。</P> <P>　　针对在招聘过程中存在的种种“奇葩”要求，人社部等部门出台了一系列相应的法规政策，不断规范用人单位的招聘行为。今年3月，人社部印发《关于做好2021年全国高校毕业生就业创业工作的通知》，明确提出要“加大就业权益保护”，要求加强用人单位和人力资源服务机构招聘行为监管，着力规范网络招聘秩序，依法打击“黑中介”、虚假招聘、乱收费、就业歧视等违法违规行为。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建议：防患于未然确保安全度汛 节约用水要从细节入手]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098385.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　防患于未然&nbsp;确保安全度汛</p> <p> 　　眼下，南方多地陆续进入汛期。一旦出现恶劣天气，局部地区很可能出现山洪暴发等自然灾害。建议相关部门尽早查险补漏，对受到洪水冲刷且路面老化的桥梁进行检测，早日加固或重修。排查山塘水库堤坝、公共道路滑坡风险点、广告牌、电线杆等，加大防汛知识宣传，帮助群众及时检修住所，查看屋顶是否有漏点、墙体有无裂缝、排水沟有无堵塞等。防患于未然，帮助群众做好准备、安全度汛。</p> <p> 　　江西德安县&nbsp;李诗彪&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　节约用水要从细节入手</p> <p> 　　笔者近日在小区旁边公园晨练发现，360°旋转的自动喷水器在浇灌园内花草树木时，有相当一部分水洒到人行道等地方，浪费了水资源，与设在一旁的“节约用水，从点滴开始”“请珍惜每滴水”等宣传牌不太协调。</p> <p> 　　倡导节约用水不能只是简单立个牌子，而要开动脑筋更好改进用水方式，在推进水资源循环利用、提高用水效率等方面多做工作。比如，合理布局自动喷水设备，把好用水每个环节。要将城市节水宣传落到实处、增强实效，通过推广节水型器具和节水技术、讲述身边的节水小故事、参观节水设施等方式，深入开展节水宣传进家庭、进社区街道、进学校等活动。</p> <p> 　　山东济宁市&nbsp;米效国&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[来论：畅通乡村物流“最后一公里” 社区公园建好更要管好]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0510/c178291-32098411.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　畅通乡村物流“最后一公里”</p> <p> 　　北京海淀&nbsp;张程喆</p> <p> 　　随着网上购物、电商助农、直播带货日渐火热，农村地区的生产能力和消费潜力不断释放，农村居民对便捷物流的需求也日渐增长。为此，江苏在多个农村开展了物流达标县建设，居民不出村就可以拿到网购快递，不仅快递配送耗时从原来的好几天缩减到一两天，物流成本也大幅下降，一改从前快递进不了村、农产品出不了村的困境，极大地便利了村民们的生产生活。</p> <p> 　　小快递推动大发展。物流达标县的建设将便捷的物流服务送到了家门口，让农村居民享受到与城市居民相当的物流服务的同时，还丰富和完善了县域农村物流新业态、新模式、新服务，农村电商发展步入快车道，农产品远销各地，带动村民们的生活更加幸福。快递进村，农产品出村，物流达标县建设畅通了农村物流“最后一公里”的堵点，推进城乡物流服务一体化水平逐年提升，促进了城乡公共服务均等化，也带动了当地产业发展、促进村民就地就业。</p> <p> 　　国家邮政局《快递进村三年行动方案（2020—2022年）》明确，到2022年底，符合条件的建制村基本实现“村村通快递”。如今，全国各地乡村物流建设都在稳步推进。大力完善乡村物流服务，推动现代物流与农村产业发展深度融合，定能促进人民生活水平不断提高，为乡村振兴的壮美画卷增添亮色。</p> <p> 　　</p> <p> 　　社区公园建好更要管好</p> <p> 　　广东深圳&nbsp;梁修明</p> <p> 　　近年来，许多城市创新思路、加强规划、见缝插绿，有效盘活了社区闲置空地，建成了一批推窗见绿、清新宜人、设施齐全的城市社区公园，不仅成为社区居民休闲、娱乐、健身的好去处，更成为城市一道亮丽的生态风景线。也要看到，个别社区公园由于管理养护不及时、不到位、不精细，产生了不同程度的草木枯死、草坪退化、土壤裸露、设施损坏等问题，影响了市容市貌和文明形象，也不利于社区公园公共服务功能的发挥。</p> <p> 　　三分建设，七分管养。各地在加大建设力度的同时，也应提升公园管养的专业化、精细化水平。一方面，应制定完善社区公园管理细则，建好用好社区公园信息化管理平台，不断提高治理效能，确保社区公园干净整洁、设施安全、功能完好、环境优美。另一方面，也应大力倡导人人爱绿护绿的文明风尚，让关心爱护社区公园的价值理念成为共识、化为行动，有效助力社区公园管养维护。</p> <p> 　　社区公园是创新社会治理的有益探索，也是生态文明建设的有力抓手。以满足人民群众对美好生态环境的需要为目标，构建共建共治共享的社区公园管养机制，建好并管好社区公园，一定能不断提升人民群众的获得感。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牢记初心使命团结拼搏奋斗&$<br>&$凝心聚力建设经济强省美丽河北]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0508/c178291-32097543.html</link>
            <pubDate>2021-05-08</pubDate>
            <author>河北省委书记 王东峰</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210508/1620414768501_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：西柏坡纪念馆。<br /> 　　资料图片<br /> 　　图②：石家庄城市新貌。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　今年是中国共产党成立100周年。在波澜壮阔的历史进程中，我们党团结带领人民创造了一个又一个人间奇迹。河北是革命的土地、英雄的土地，是“新中国从这里走来”的地方，河北人民始终坚定不移听党话、跟党走，燕赵大地生机盎然。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记8次考察河北，作出“四个加快”“六个扎实”“三个扎扎实实”和建设经济强省、美丽河北等一系列重要指示，为我们做好工作指明了前进方向，提供了根本遵循。河北深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神和党中央决策部署，坚持以新发展理念引领高质量发展，推动全省各项事业发生历史性新变化。</p> <p> 　　——坚定不移办好“三件大事”，重大国家战略和国家大事加快落地见效。认真贯彻习近平总书记“在对接京津、服务京津中加快发展自己”的重要指示，扭住承接北京非首都功能疏解的“牛鼻子”推进京津冀协同发展，三个重点领域实现率先突破，截至2020年底累计承接京津转入法人单位24771个、产业活动单位9045个。坚持高标准高质量推进雄安新区规划建设，启动区和重点项目建设加快推进，形成塔吊林立、热火朝天的建设局面，新区画卷徐徐铺展，白洋淀水质由2017年劣Ⅴ类提升到Ⅲ—Ⅳ类，完成植树造林40多万亩，生态环境持续改善。坚持“四个办奥”理念，76个冬奥重点项目全部提前竣工，张家口加快建设首都水源涵养功能区和生态环境支撑区，“两翼”带动发展局面正在形成。</p> <p> 　　——坚定不移打赢三大攻坚战。认真贯彻习近平总书记“全面小康路上一个也不能少”的重要指示，全省232.3万建档立卡贫困人口全部稳定脱贫，7746个贫困村全部出列，62个贫困县全部摘帽。坚持“绿水青山就是金山银山”理念，统筹污染防治和生态修复，“十三五”时期对全省1440万户农户累计煤改气、煤改电1125万户，新增绿化面积3954万亩，压减地下水超采量43.5亿立方米，部分地区地下水位止降回升，全省PM2.5平均浓度从74微克/立方米降至去年底44.8微克/立方米，比上年下降10.8%，燕赵大地蓝天白云越来越多。坚持贯彻落实总体国家安全观，着力化解政府隐性债务和金融、房地产等重点领域风险。</p> <p> 　　——坚定不移深化改革开放，加快实现新旧动能转换和提升发展质量效益。认真贯彻习近平总书记“坚决去、主动调、加快转”的重要指示，深化供给侧结构性改革，超额完成“十三五”时期钢铁、煤炭等六大行业去产能任务。大力实施“万企转型”，做大做强12个省级主导产业和107个县域特色产业。产业结构由“二三一”历史性地转变为“三二一”。着力抓好“放管服”等9项重点领域改革，实现“证照分离”改革全域覆盖。积极融入“一带一路”建设，河钢塞尔维亚钢厂成为国际产能合作样板，去年全省外贸进出口总值达到4410.4亿元，开放型经济体制建设迈出新步伐。</p> <p> 　　——坚定不移保障改善民生，人民群众获得感、幸福感、安全感不断增强。认真贯彻习近平总书记“把人民对美好生活的向往作为奋斗目标”的重要指示，连续4年实施20项民生工程，累计改造棚户区80.7万套、老旧小区6311个、城中村882个，空置率50%以上的1073个“空心村”完成治理任务。扎实做好疫情防控工作，创新“三个关口前移”，建成120个县级核酸检测实验室。今年初针对石家庄等地突发疫情，及时果断采取措施依法应对处置，有效防止了疫情扩散。坚持加强和创新社会治理，信访工作呈现“五个下降”态势，退役军人服务管理工作走在全国前列，扫黑除恶、安全生产、食品药品安全等工作有力有序开展，平安河北、法治河北建设迈上新台阶。</p> <p> 　　——坚定不移加强党的领导和党的建设，推动全面从严治党向纵深发展。认真贯彻习近平总书记“扎实营造风清气正的政治生态”的重要指示，坚持把“两个维护”作为根本原则，深化党的创新理论“六进”和学校“三进”，组织开展习近平总书记对河北工作重要指示贯彻落实情况“回头看”，认真贯彻习近平总书记给西柏坡镇北庄村全体党员回信精神，严明政治纪律和政治规矩，确保党中央政令畅通、令行禁止。坚持新时代党的组织路线，大力推进县区党政正职跨市交流、市县公安局局长跨市交流和派出所所长市域内跨县交流；严格落实中央八项规定及其实施细则精神，持续深化纠正“四风”和作风纪律专项整治，扎实推动九届省委巡视全覆盖，风清气正、干事创业的氛围更加浓厚。</p> <p> 　　百年征程波澜壮阔，宏伟目标催人奋进。我们一定更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，以开展党史学习教育为动力，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，在新时代的长征路赶考路上，努力为全面建设社会主义现代化国家作出新的更大贡献。</p> <p> 　　本期统筹：徐运平&nbsp;&nbsp;苏显龙&nbsp;&nbsp;季健明</p> <p> 　　版式设计：张芳曼&nbsp;&nbsp;沈亦伶</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月08日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚持以首都发展为统领&$<br>&$奋力谱写社会主义现代化的北京篇章]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0506/c178291-32095302.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>北京市委书记 蔡 奇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京作为伟大祖国首都，是中国共产主义运动的发祥地之一，是最早建立共产党早期组织的城市之一，也是许多重大党史事件发生的地方。党的十八大以来，习近平总书记9次视察北京、14次对北京发表重要讲话，深刻回答了“建设一个什么样的首都，怎样建设首都”这一重大时代课题，为做好首都工作指明了方向。我们切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，团结带领全市人民推动习近平新时代中国特色社会主义思想在京华大地落地生根，形成生动实践，开启了首都现代化建设新航程。</p> <p> 　　坚持把加强“四个中心”功能建设、提高“四个服务”水平作为首都发展全部要义。编制实施新一版城市总体规划和首都功能核心区、城市副中心控制性详细规划，首都规划体系更加健全。着力完善常态化服务保障机制，圆满完成亚太经合组织会议、“一带一路”国际合作高峰论坛、新中国成立70周年庆典等重大活动服务保障任务。</p> <p> 　　以疏解非首都功能为“牛鼻子”深入推进京津冀协同发展。退出一般制造业企业3164家，疏解提升市场和物流中心978个。拆违超2亿平方米，建筑规模和建设用地由增转降，北京成为全国首个减量发展的城市。城市副中心框架全面拉开，第一批市级机关35个部门顺利迁入。大兴国际机场建成投运，迈入航空“双枢纽”时代。全力支持河北雄安新区建设，唱响新时代京津“双城记”，京雄城际、京张高铁相继通车，流向津冀技术合同成交额累计达1410亿元。冬奥会冬残奥会筹办顺利推进，带动全市冰雪运动参与人次超2500万。</p> <p> 　　把科技创新作为推动高质量发展的第一动力。积极打造国家战略科技力量，昌平国家实验室挂牌运行，怀柔综合性国家科学中心29个科技设施全部开工。“三城一区”完成新一轮规划设计，发展目标更加聚焦、发展活力持续增强。中关村国家自主创新示范区勇于先行先试，始终保持快速增长，总收入突破7万亿元。创新生态持续优化，全市研发投入强度和万人发明专利拥有量稳居全国第一，独角兽企业93家、居全球城市之首。2020年全市地区生产总值突破3.6万亿元，人均GDP约2.4万美元，发展质量效益稳步提升。</p> <p> 　　以更大力度的改革开放激发新动能。深入推进供给侧结构性改革和重点领域改革，金融法院挂牌成立，营商环境连续两年全国第一。国家服务业扩大开放综合示范区和中国（北京）自由贸易试验区“两区”建设全面启动，服务贸易占全国1/5左右。中国国际服务贸易交易会、中关村论坛、金融街论坛“三平台”影响力不断扩大，逐渐成为国家对外开放重要平台。</p> <p> 　　着力提升超大城市治理水平。完成3500条背街小巷环境精细化整治提升，打造了一批精品胡同。狠抓生活垃圾分类、物业管理两件“关键小事”，家庭厨余垃圾日均分出量增长12.7倍，物业服务覆盖率超过90%。地铁运营里程超700公里，市郊铁路开行近400公里。紧盯城市治理痛点，完成“回天地区”三年行动计划，深化“回天有我”，探索大型社区治理样本。滚动实施城南行动计划，丽泽金融商务区等重点功能区建设取得实质进展。积极推进美丽乡村建设，完成3254个村庄人居环境整治。扎实推进平安北京建设，社会大局保持和谐稳定。</p> <p> 　　切实把生态文明建设作为战略性任务来抓。坚决打好蓝天、碧水、净土保卫战，2020年PM2.5年均浓度38微克/立方米，比2013年下降57.5%，市民享受到更多蓝天白云；黑臭水体全面消除，密云水库蓄水量创本世纪以来新高，永定河北京段25年来首次全线通水。实施新一轮百万亩造林绿化工程，完善生态补偿和结对协作机制，生态涵养区生态保护和绿色发展迈出新步伐。</p> <p> 　　始终把老百姓的事放在心上。围绕“七有”目标和市民“五性”需求保障和改善民生，教育、医疗、养老、文化、体育等社会事业蓬勃发展，居民人均期望寿命82.43岁，达到发达国家水平。坚持民有所呼、我有所应，积极推行“吹哨报到”“接诉即办”改革，一大批群众身边的操心事烦心事揪心事得到解决。去年面对突如其来的新冠肺炎疫情冲击，全市上下众志成城、迎难而上，疫情防控取得重大战略成果。圆满完成扶贫支援任务，助力河北、内蒙古等五省区73个贫困旗县全部摘帽。</p> <p> 　　推动全面从严治党不断走向深入。牢固树立抓好党建是最大政绩理念，压实管党治党主体责任，全面推进党的政治建设、思想建设、组织建设、作风建设、纪律建设，把制度建设贯穿其中，深入推进反腐败斗争，努力营造风清气正政治生态，全市各级党组织凝聚力、创造力、战斗力明显增强，广大党员干部干事创业精气神持续高涨。</p> <p> 　　党的十八大以来首都北京取得的新成就，是党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的生动缩影。这些成绩的取得，最根本在于有习近平总书记掌舵领航，有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。在新的征程上，我们要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，深入贯彻党的十九届五中全会精神，深入贯彻习近平总书记对北京重要讲话精神，立足新发展阶段，贯彻新发展理念，融入新发展格局。党中央已从战略上布好局，我们要在紧要处落好“五子”：一是率先建设国际科技创新中心，二是抓好“两区”建设，三是建设全球数字经济标杆城市，四是以供给侧结构性改革创造新需求，包括国际消费中心城市建设、城市更新与乡村振兴，五是深入推动以疏解北京非首都功能为“牛鼻子”的京津冀协同发展，还要开展“我为群众办实事”实践活动，以优异成绩迎接建党100周年。</p> <p> 　　本期统筹：朱竞若&nbsp;&nbsp;沈&nbsp;&nbsp;寅&nbsp;&nbsp;林&nbsp;&nbsp;琳</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 09 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传承党的红色基因 开创天津美好未来]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0507/c178291-32096428.html</link>
            <pubDate>2021-05-07</pubDate>
            <author>天津市委书记 李鸿忠</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210507/1620334903349_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图①：卡车在天津港联盟国际集装箱码头装运集装箱。<BR/>　　新华社记者 赵子硕摄 <BR/>　　图②：天津城市风貌。<BR/>　　资料图片</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　天津是一座英雄的城市、光荣的城市，党领导天津人民不断探索、不懈奋斗的历史是中国共产党百年奋斗史的一个缩影。天津有着光荣的革命传统，是中国最早传播马克思主义、最早建立党的地方组织的地区之一。100年来，在中国共产党的坚强领导下，天津经历了新民主主义革命的战火硝烟，经历了社会主义革命和建设的火红年代，经历了改革开放的激情岁月，始终与党和国家同命运、共奋进，实现了从被殖民被奴役的旧天津到社会主义新天津的历史性巨变。</P><P>　　党的十八大以来，中国特色社会主义进入新时代，天津也进入一个新的发展时期。习近平总书记先后4次亲临天津视察工作、出席活动，这是新时代天津地方党史上最耀眼最光荣的时刻。天津市各级党组织、广大党员干部和群众在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，以习近平总书记对天津工作提出的“三个着力”重要要求为元为纲，大力实施京津冀协同发展战略，坚定不移走高质量发展之路，坚定不移全面深化改革、扩大开放，坚定不移推进全面从严治党、净化天津政治生态，夺取了改革开放和现代化建设新胜利，天津城乡面貌焕然一新，生态环境更加宜居，渤海明珠更加璀璨，人民群众的生活水平、精神面貌发生了翻天覆地的变化。天津的一切进步发展都是习近平总书记和党中央坚强领导的结果，是习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引的结果，是全市各级党组织、广大党员干部和群众团结奋斗的结果。</P><P>　　当前，党和国家事业已经站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，天津发展也站在一个新的起点上，开启了从全面建成高质量小康社会向全面建设社会主义现代化大都市进军的历史性跨越。面向未来，我们要从党的历史中汲取前进的智慧和力量，继承党的光荣传统和优良作风，传承红色基因，赓续共产党人精神血脉，增强历史自觉，守初心、担使命，开创天津美好未来，书写属于我们这一代共产党人的新的历史篇章。</P><P>　　开创天津美好未来，我们要旗帜鲜明讲政治，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”。党的百年历史，是党领导人民不断从胜利走向胜利的历史，是彻底改变中华民族和中国人民命运的历史。坚持和加强党的领导、保证党的团结和集中统一，是革命、建设、改革取得胜利的根本所在。天津地处京畿重地，是党中央的“东大门”、首都“政治护城河”。我们要心怀“国之大者”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，确保习近平总书记重要指示批示精神和党中央决策部署在天津落地生根，做讲政治的知行合一者，以实际行动体现对党的绝对忠诚。</P><P>　　开创天津美好未来，我们要坚持深学笃用习近平新时代中国特色社会主义思想，做到学思用贯通、知信行统一。党的百年历史，是不断推进马克思主义中国化的历史，是不断推进理论创新、进行理论创造的历史。习近平新时代中国特色社会主义思想是引领中国、影响世界的当代中国马克思主义、21世纪马克思主义，我们要持续学、深入学，自觉做忠实的信仰者、实践者、传播者，大力推进习近平新时代中国特色社会主义思想在津沽大地扎实实践。</P><P>　　开创天津美好未来，我们要坚持以人民为中心，让天津人民生活得更幸福。党的百年历史，是践行党的初心使命的历史，是党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史。我们要牢记“江山就是人民，人民就是江山”，始终把人民放在心中最高位置，把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，着力改善和保障民生，着力解决“衣食住行、业教保医”等群众切身利益问题，践行党的宗旨，贯彻群众路线，坚持和完善“向群众汇报”制度机制，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，用真感情温暖百姓心，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</P><P>　　开创天津美好未来，我们要立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，坚定不移走高质量发展之路。党的百年历史，是党带领中华民族和中国人民迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃的历史。当前，我国已进入新发展阶段，正在沿着习近平总书记指引的发展方向阔步前进。我们要全力落实京津冀协同发展重大国家战略，加快推进“一基地三区”建设，加快打造国际消费中心城市、区域商贸中心城市，加快构建津城、滨城双城发展格局，加快实施重大生态建设工程，在构建新发展格局中展现天津作为。</P><P>　　开创天津美好未来，我们要坚持全面从严治党，把党的自我革命进行到底。党的百年历史，是自我革命的历史，是不断保持党的先进性和纯洁性的历史。我们要始终保持“赶考”的清醒和“两个务必”的警觉，永远保持革命党的本色，大力发扬自我革命精神、斗争精神，坚持问题导向，刀刃向内，刮骨疗毒，敢抓敢管，把严的主基调长期坚持下去，不断增强自我净化、自我完善、自我革新、自我提高的能力，推进全面从严治党不断向纵深发展。</P><P>　　本期统筹：富子梅&nbsp;&nbsp;沈&nbsp;&nbsp;寅&nbsp;&nbsp;林&nbsp;&nbsp;琳</P><P>　　版式设计：蔡华伟</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月07日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设中国特色世界一流大学（代表之声）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0506/c178291-32095083.html</link>
            <pubDate>2021-05-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平总书记近日在清华大学考察时强调，我们要建设的世界一流大学是中国特色社会主义的一流大学，我国社会主义教育就是要培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。如何加快建设中国特色世界一流大学？记者采访了几位全国人大代表。</P><P>　　——编&nbsp;&nbsp;者</P><P>　　</P><P>　　全国人大代表、武汉大学校长窦贤康：</P><P>　　提升原始创新能力</P><P>　　创新是引领发展的第一动力，是建设现代化经济体系的战略支撑。提升高校的原始创新能力不能急于求成，必须有足够的战略耐心和战略定力。</P><P>　　一是更加重视基础教育和基础学科，为提升原始创新能力固本培元。要加强高中阶段教育与高等教育的有效衔接；加强基础学科建设，为人才培养体系奠定厚实根基；加强基础理论研究，催生原创性研究成果。二是更加重视引进培育高层次人才，为提升原始创新能力提供第一资源。锚定学科前沿，为科研工作者干事创业创造良好的条件；更加重视评价机制改革，鼓励自由探索，激发人才创新活力。三是更加重视原始创新活动，为增强国家原始创新能力提供战略力量支撑。要通过国家实验室、大科学计划、大科学工程、大科学中心、国际科技创新基地的布局和建设，有效产出颠覆性技术，实现弯道超越，推动我国科技事业的跨越式发展；支持优秀科研工作者亲自参与教学工作，深入科技一线指导，培养新生科技力量。</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;丁雅诵采访整理）</P><P>　　</P><P>　　全国人大代表、南京大学校长吕建：</P><P>　　不断提高人才培养质量</P><P>　　建设一流大学，关键是要不断提高人才培养质量，重点是全面提高人才培养能力。这就要求我们的大学能够立足中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，心怀“国之大者”，把握大势，敢于担当，善于作为，想国家之所想、急国家之所急、应国家之所需，坚持把立德树人作为根本任务，着力培养担当民族复兴大任的时代新人。</P><P>　　一是立足新发展阶段、贯彻新发展理念、服务构建新发展格局，把发展科技第一生产力、培养人才第一资源、增强创新第一动力更好结合起来。二是直面本科教育和研究生教育的难点与堵点问题，创建本硕博一体化培养新模式、新体系与新机制，突出适应学习、个性成长、多元发展的因材施教，强化知识学习、能力提升、以德导航的关联融通，实现知识体系、思维体系、创造体系、知行体系的协调统一，实现高质量人才培养从“教学到教育、模式到体系、知识到能力、做事到做人”的转变。三是以高水平学科生态为基础，实现专业体系的相互通达、教学科研的相辅相成、学科体系的交叉融合、教书育人的师生相长、五育并举的全面落实，全面提高人才培养能力，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;姚雪青采访整理）</P><P>　　</P><P>　　全国人大代表、中国农业大学校长孙其信：</P><P>　　构建学科发展新格局</P><P>　　学科是承担大学功能的重要载体、世界一流大学的核心标志、支撑大学创新发展的平台基础。当前，面对国内外环境的新变化，我国高校迫切需要不断提高人才培养质量，提供更多高水平科技创新供给，多措并举推进一流学科建设，继续发挥在高端人才培养、战略科技力量建设、基础前沿探索方面的引领作用。</P><P>　　一是打造新型学科生态体系。坚持以国家战略需求为导向，引领新兴、前沿、交叉学科的创新领域，突破学科专业壁垒，构建优势特色突出、互动支撑显著、协同发展的学科生态系统。二是加强急需领域学科建设。落实“四个面向”要求，围绕国民经济和社会发展急需的重点领域，以科技创新为基础，以立德树人为根本，遵循学科发展规律，创新学科建设模式，加快布局一批新学科。三是坚持学科特色发展。践行新发展理念，用现代科学技术改造提升传统学科专业，突出学科优势与特色，扭转“千校一面”局面，推进新工科、新医科、新农科、新文科建设，满足经济社会发展对不同类型人才的需求。</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;赵婀娜采访整理）</P><P>　　</P><P>　　全国人大代表、东北师范大学校长刘益春：</P><P>　　建设高水平师资队伍</P><P>　　教师是教育工作的中坚力量，没有高水平的师资队伍，就很难培养出高水平的创新人才，也很难产生高水平的创新成果。建设高水平师资队伍，需要把握关键、深化改革、强化引导，营造广大教师安心从教、热心从教、舒心从教、静心从教的良好环境。</P><P>　　一是要坚持师德第一标准，创新师德教育方式。加强高线引领，健全教师荣誉制度，引导教师成为大先生，做学生为学、为事、为人的示范。严格底线要求，建立健全师德违规通报曝光机制，依法依规严肃查处师德失范问题，使教师知敬畏、存戒惧。二是要提升教师专业素质，突出创新创造的鲜明导向。引导教师着眼世界学术前沿和国家重大需求，致力于解决实际问题。将课程教学过程转化为科学探究过程、知识生成过程和价值塑造过程，注重由知识形态向问题形态、方法形态、教育形态的有效转化。三是要科学评价教师发展，营造良好的制度环境。改革教师评价机制，完善教师职称评审标准，根据不同学科、不同岗位特点，分类设置评价指标。关注教师长远发展，鼓励教师特别是青年教师大胆创新、持续研究，重视教师成长性评价，探索人才长周期评价。</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;吴&nbsp;&nbsp;月采访整理）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月06日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提高社区管理和服务水平（来信综述·补齐社区服务短板②）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087865.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者 沈童睿</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-04/26/07/rmrb2021042607p17_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　陕西西安市曲江金地湖城大境天字一号小区的物业办公室内，物业工作人员和居民一起制作糖葫芦。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210426/1619382689715_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　北京石景山区古城西路现代嘉园西区居委会组织动员居民认领社区绿地，共同创建美好社区环境。已经建好的花圃整齐干净，让人眼前一亮。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210426/1619382682995_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　在山东烟台市一家养老院，护工在为一位老人梳头。<br /> 　　资料图片</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　4月19日，本报“读者来信”版刊登《提升社区基础设施建设质量》，反映一些城乡社区存在基本公共服务设施不健全不完善、公共活动空间不足等问题，引发广大读者的共鸣。</p> <p> 　　连日来，许多读者致信本报，认为除了基础设施等“硬件”方面问题，社区管理服务等“软件”短板也需要引起重视，希望切实提高社区管理和服务水平，增强群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　社区物业管理覆盖面和服务质量有待提高</p> <p> 　　“我们小区是一个老旧小区，建成时间早，长期没有专业的物业公司管理。前几年，小区里乱丢垃圾、乱停车等问题很严重，后来还是街道从中协调，找来了专业的物业管理团队，这些问题才终于得到解决。”浙江杭州市读者郑建宇在来信中说。</p> <p> 　　许多读者认为，要提升社区管理和服务水平，优质的物业管理不可或缺，物业管理覆盖面广不广、水平高不高是衡量一个社区服务质量的重要因素。然而，一些社区在物业管理方面还有欠缺，有的小区没有物业公司进行日常管理，有的物业公司服务质量不尽如人意，与小区居民的需求不适应、不匹配。</p> <p> 　　河南郑州市读者殷华说：“有些老旧小区长期缺乏专业管护，导致基础设施老化严重。物业公司考虑到较高的管理维护成本，不愿意进驻。”上海市读者梁君月表示，有些“微型小区”空间小、住户少，进驻后产生的利润较低，对物业公司缺乏吸引力，“不过，这些小区规模虽小，但房屋及配套设施的维修、养护需求并不少。物业管理长期缺位，会降低居民生活品质”。</p> <p> 　　为了解决这些问题，一些地方积极牵线搭桥，协调物业公司进驻改造老旧小区的同时，发挥物业公司和居民之间关系润滑剂的作用。“参照河南省物业管理监管平台的物业备案操作流程，我们制定了符合当地实际情况的物业办理事项一次性告知单。该告知单一共6项，详细记录了相关事项所需要提交的申报材料和具体时间节点。整体流程一目了然，避免了物业公司和群众多次奔波，降低沟通成本。”河南新乡县住建局工作人员孙甫银认为，这样能帮助物业公司提高服务质量，也能提升居民满意度，减少双方可能出现的纠纷。“物业公司整理材料上传完毕后，可打电话告知物业管理部门进行预审。预审通过后，物业公司即可办理手续，当场办结。”</p> <p> 　　不过，要使物业服务管理达到较高水平，还面临不少阻碍。“有些物业公司服务水平不高、服务态度不好，对占用小区公共绿地、在停车位设私锁等行为不管不问，很多居民颇为不满。有些居民因此拒绝缴纳物业管理费，结果陷入‘服务差不缴费，不缴费服务更差’的恶性循环中。”甘肃天水市读者林申说，在物业公司和业主之间，缺乏一个让各方信服，能有效化解矛盾的第三方。</p> <p> 　　改进社区物业管理是提升社区管理服务水平的关键因素之一。2017年，中共中央、国务院出台《关于加强和完善城乡社区治理的意见》，明确将改进社区物业服务管理作为补齐城乡社区治理短板的5方面工作之一。“十四五”规划纲要也提出，完善城市社区居委会职能，督促业委会和物业服务企业履行职责，改进社区物业服务管理。</p> <p> 　　社区工作负担较重，不利于充分发挥治理效能</p> <p> 　　一些读者认为，为了适应居民多样化的需求，社区工作应当进一步提质增效，但还有一些制约因素导致社区难以充分发挥效能。</p> <p> 　　社区规模划定标准不统一、不合理的问题就是其中之一。湖北武汉市读者范友军说：“在一些地方，一个大型社区可能就有上万居民，而一些小型、微型社区甚至还没有单设的居委会，由其他社区居委会代管。如果按照一个标准来规定社区工作人员的数量、职责等等，很可能造成社区工作负担过重的实际问题。”</p> <p> 　　而在一些居民居住分散、规模较大的社区，居民办事也有颇多不便。一位老年读者在来信中表示，从他家到居委会有2公里多的路程，自己腿脚不好，步行要花40多分钟，办事很不方便。</p> <p> 　　一位从事社区工作的读者表示，希望能够尽快对社区工作人员减负增效。他说：“上面千条线，下面一根针。社区工作点多面广，卫生、民政、治安、文教等各方面工作都需要社区来推动落实。社区人手有限，有时候一位工作人员要对接200多户居民，顾此失彼在所难免。此外，社区还要承担会议、培训等很多工作，还要应对各种考核、检查等，手头事情太多太杂，不能有效回应社区居民的具体诉求，影响了社区与居民之间的关系。”</p> <p> 　　福建三明市读者付国强认为，在一些地方，基层政府部门和基层群众性自治组织之间权责不明，一些本应由基层政府履行的法定职责，被层层传导，压给社区负责，使得作为基层群众性自治组织的居委会背上了过多的行政负担。“什么工作都要承担的‘万能居委会’，效率反而很低。”付国强认为，社区工作要提质增效，需要理清权责、切实为社区工作者减负。</p> <p> 　　“‘放管服’改革不仅解决了许多人民群众的烦心事、揪心事，也帮我们社区工作者减了负。”谈及社区工作提质增效，江西景德镇市珠山区梨树园社区党委书记、主任余梅对此深有感触。据她介绍，以前居民的医保费用要到指定的窗口才能缴纳，社区还要分派人手专门负责这项工作，现在通过“赣服通”服务平台足不出户在手机上就可以缴纳。“社区工作头绪繁多，为了不给社区过多压力，珠山区设立了统一的行政服务中心，打通了服务居民‘最后一公里’，原先许多社区的服务项目划归行政服务中心，社区则专心服务居民。”</p> <p> 　　居民对社区事务参与程度低，议事协商机制不健全</p> <p> 　　党的十九届四中全会提出，坚持和完善共建共治共享的社会治理制度，这为社区治理指明了方向。“提升社区管理和服务水平不是单靠哪一方就能完成的任务。除了基层党组织、居委会要担当作为，居民也要积极参与社区管理。”林申表示。</p> <p> 　　中共中央、国务院《关于加强和完善城乡社区治理的意见》提出，提高社区居民议事协商能力，凡涉及城乡社区公共利益的重大决策事项、关乎居民群众切身利益的实际困难问题和矛盾纠纷，原则上由社区党组织、基层群众性自治组织牵头，组织居民群众协商解决。</p> <p> 　　不过，在一些社区，居民对社区事务的参与程度并不高。江苏南京市读者邱子扬说：“很多人对社区着力推进的工作只是被动接受，即使跟自己切身利益相关，参与意愿也并不强。”他认为，之所以出现这种情况，部分原因在于城市社区规模大、人口多，加上生活节奏快，许多居民相邻却不相识，对社区缺乏认同感和归属感。</p> <p> 　　而遇上关乎自身利益的操心事、烦心事、揪心事，居民意见难统一、谈不拢又是一个问题。贵州毕节市读者李原认为，做到“民事民议民决”，不是一朝一夕就能实现的，一些社区的居民缺乏共同商讨、决策、解决问题的经历和方法。“有的小区进行改造时，新设的管道需要穿墙入户，会影响住宅面貌，许多居民对施工方案的意见不一致。由于缺乏透明高效的议事规则和协商机制，大家不容易达成统一意见，导致工程进展缓慢。”</p> <p> 　　山东青岛市读者姜云谈到小区居民楼加装电梯的经过时说：“低层住户对电梯需求不强，加装电梯后，他们还可能受到噪声影响。对电梯要不要装，费用如何分摊等问题，往往要花很长时间才能达成共识。有的经过多次协调，仍然不能形成协议，还因此产生了严重的矛盾纠纷。”他认为，处理利益诉求多元化的事务时，搭建并用好社区议事协商平台，有助于广泛集中民意，达成共识。但在不少社区，这样的平台还没有搭建起来，或是运行不够顺畅，“要推进形成共建共治共享的社会治理格局，社区的民主协商渠道还需要持续拓宽，帮助绘就民心民愿的最大同心圆”。</p> <p> 　　版式设计：张芳曼</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“以人民为中心”建立常态化督查新格局 推进政府治理能力现代化建设]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087843.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　问政于民方知得失，问计于民方知虚实。国务院实施“互联网+督查”工作两年来，始终坚持以人民为中心，察民意、解民忧，有效排查解决政策落地的堵点难点痛点，打通了政策制定的“最先一公里”到政策落实的“最后一公里”。</P> <P>　　创新、共享、赋能，上亿次的平台访问量、千万量级的留言、根据受理范围推动解决实际问题10万余个……在海量级的群众呼声中，国务院“互联网+督查”平台已成长为国内覆盖面最广、影响力最大、社会参与度最高的政府监督平台。</P> <P>　　“一张网”“一盘棋”，建立常态化督查新格局</P> <P>　　按照习近平总书记关于加强改进督查工作的重要指示精神和李克强总理在《政府工作报告》中做出的部署安排，2019年4月22日，国务院办公厅在中国政府网、国务院客户端开设“互联网+督查”平台，并同步开通微信小程序。</P> <P>　　两年来，“互联网+督查”平台充分应用互联网、云计算、大数据、人工智能等手段拓宽督查线索来源。2020年10月，增设国务院客户端支付宝、百度小程序平台入口；2021年4月，平台留言入口升级拓展为人民群众、市场主体、基层政府3个留言通道。</P> <P>　　所有通道入口24小时开放，不设任何门槛，社情民意直达中央政府。“互联网+督查”平台的开通，为解决五级政府治理体系容易产生的信息层层过滤失真及治理盲区问题提供了有力工具。</P> <P>　　——线上线下深度融合，形成响应迅速、精准制导的督查模式。</P> <P>　　“没想到上午在平台留言，晚上国务院就来人解决问题了。”</P> <P>　　“互联网+督查”平台开通当日，国办督查室获得群众的第一条留言线索，即派人赴中部地区某市实地暗访“两定”机构拖欠定点零售药店医保费用问题，反映人直言不相信自己的眼睛。</P> <P>　　分门别类、灵活机动，问题线索重要性不同，回应方式也有所区分。</P> <P>　　西部某县拖欠教师工资补贴4.8亿元，有的地方违约占用民营企业土地长达10余年，有的地方制定清欠工作方案不周密、不务实……对于重要的典型问题线索，督查组直奔一线、明察暗访，一竿子插到底实地督查。</P> <P>　　对于一般重要的问题线索，采取网上转办的方式，督促地方和部门在规定时限内核查办理并通过平台报送核查结果；对于具备远程核查条件的问题线索，通过网络检索、在线访谈、线上取证、远程调阅、视频连线等方式开展远程督查。</P> <P>　　目标精准、讲究实效、穿透性强的新型督查模式，减少了不必要的中间环节，大大提升了政府监督效能。两年来，国办督查室直接派员实地核查问题线索120余次，发现和推动解决问题的平均时间缩短至3天以内。</P> <P>　　——“网上来、网上去”建立常态化督查结果公开反馈机制。</P> <P>　　深挖线索，曝光典型，“互联网+督查”坚持“开门搞督查”。2019年4月和2020年7月分别开设“曝光台”“督查回声”，主动公开督查结果，积极发声回应。</P> <P>　　截至2021年4月，“曝光台”“督查回声”栏目公开发布督查结果150余篇，通报曝光典型问题300余个，通过中央主要媒体曝光问题110余个，“互联网+督查”已经成为政府系统通报频率最高、通报问题最翔实、通报内容最权威的监督平台。</P> <P>　　“互联网+督查”已成为政府督查工作的“发动机”和“线索源”。从社会反响看，常态化的督查结果公开反馈机制，既发声释放了政策信号，促进了地方和部门举一反三自查自纠，也增强了督查的权威性和影响力，提升了党和政府的公信力。</P> <P>　　以督查促落实，推动解决群众“烦心事、操心事、揪心事”</P> <P>　　西部地区某县群众通过国务院“互联网+督查”平台反映，饮水工程已经修到了村里，但最近1年多水龙头里就是没水，群众又回到用楼顶集雨水、吃水窖水的日子。</P> <P>　　今年3月22日上午10点，督查人员在现场看到，这个村有26个村民小组、4365人，村里的水池、管路都完好，就是没水。顺着管线追根溯源，原来是当地修高速公路把饮水工程水源挖断。</P> <P>　　督帮结合，既在“督”上下功夫，又在“帮”上做文章。在核实有关情况后，督查人员立即协调联系当地政府及高速公路项目建设方和施工方，仅用1天时间就与村民共同商量出来做好应急供水、寻找新水源、建设临时取水设施、分片区调节供水的办法，远近结合帮助群众圆满解决问题。</P> <P>　　民生无小事，点滴见初心。</P> <P>　　对于水电气暖等民生问题，“互联网+督查”即来即办，采取派员直接核查和转办督办等方式，推动解决了300余个暖气断供、室温不达标问题，400余个“煤改气”“煤改电”改造不到位、气电供应不足、补贴发放不及时问题，400多个饮用水质差、自来水时断时续、灌溉用水难问题。</P> <P>　　善听民意政更廉。迎难而上、攻坚克难，保障中央政令畅通，推动政策红利落到实处。</P> <P>　　有群众通过平台反映，某国有企业在当地未严格落实疫情期间减免小微企业房租政策。国办督查室收到留言初步核实后，转财政部核查办理。</P> <P>　　经查属实，该国有企业对相关政策把握不准确，理解不透彻。经督促整改，截至今年2月4日，该国有企业累计对23户承租户减免46.01万元的房屋租金。</P> <P>　　2020年2月以来，为推动“六稳”“六保”政策措施早落地早见效，转办国有房屋免租政策不落实、转供电主体截留工商业电价降价红利等问题线索300余条，促进有关方面向小微企业和个体工商户兑现政策红利数十亿元。</P> <P>　　2019年11月和2020年11月，先后两次通报部分银行分支机构、保险机构、助贷机构违规借贷搭售、转嫁成本及违规收费问题，督促退还小微企业违规收费6000多万元。</P> <P>　　平台开通以来，国办督查室持续将减税降费政策作为重点，先后转办问题线索600余条，直接派员督查和通报曝光各地违规征税、乱收费乱涨价问题，推动取消和纠正违规收费、不合理收费、征收过头税费等近百项，每年为企业减负超过10亿元。</P> <P>　　以点带面撬动解决改革堵点难点，应对急难险重任务考验</P> <P>　　事难办、证难办，“放管服”改革、优化营商环境政策要求落实不到位怎么办？</P> <P>　　某市群众王先生的经历反映了打通改革“肠梗阻”的路径。王先生通过国务院“互联网+督查”平台反映，他的企业在办理外迁业务时发现，当地政府要求填写《企业迁出挽留服务情况表》，需要7家单位盖章、21人签字。</P> <P>　　国办督查室对王先生留言初步核实后，及时转相关省政府核查办理。经核查属实，有关单位在具体执行过程中存在审核部门多，审核人员多、时间长，审核程序执行不到位等问题。按规定程序，该表中审核环节应由当地街道办事处牵头完成，但实际上部分街道办事处要求企业自行向相关部门取得审核签字，导致企业来回跑路。</P> <P>　　一石激起千层浪。针对督查发现的问题，当地政府立即减少审核环节，明确由街道办事处牵头对保留审核事项实行内部审核，严格落实20个工作日的办理时限，同时举一反三，在全市范围内全面清理类似问题，全方位提升政务服务质量，持续优化营商环境。</P> <P>　　从核查设置建设领域区域市场壁垒和地方保护主义问题，到核查盐业监管执法政企不分、以罚代管、排斥和限制外埠企业问题；从核查消防领域改革不协调不衔接问题，到核查违法设置砂石渣土车辆行政许可及协会搞行业垄断问题……督查人员以点带面，撬动解决了住建、交通、消防、盐业等行业领域的改革难点堵点问题。</P> <P>　　新冠肺炎疫情发生后，“互联网+督查”平台闻令而动，第一时间面向社会广泛征集疫情防控责任落实不到位、防控不力等问题线索，实时掌握社会动态，发现苗头隐患，助力疫情精准防控。</P> <P>　　2020年入冬以来，针对我国本土疫情零星散发和局部聚集性疫情交织叠加的态势，聚焦重点地区，推动解决了群众反映的生活物资不足、货物运输不畅、就医不便等突出问题。</P> <P>　　2021年春节前夕，针对一些地方疫情防控搞层层加码和“一刀切”引起返乡群众不满的情况，及时转办督办问题线索5000余条，推动有关地方取消了不合理限制，维护了正常社会秩序。</P> <P>　　集民智、聚民心，从群众中来，到群众中去。实施“互联网+督查”，成为我国信息化时代推进政府治理体系和治理能力现代化建设的成功探索，对于优化行政监督体制、提高政府行政效能具有革命性意义。</P> <P>　　（新华社北京4月25日电&nbsp;记者王优玲）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加大对网红食品的监管力度（建议）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087870.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近年来，自热火锅、半成品拉面、速食螺蛳粉等网红食品备受年轻消费者青睐，但食品安全问题也随之而来。不少被查处的问题网红食品，都存在生产环境不达标、没有证照等问题，甚至有消费者反映，一款自热火锅发热包突然爆炸，险些受伤；某热门品牌螺蛳粉包装内竟然吃出了烟头。</P><P>　　要让网红食品成为放心食品，监管部门、消费者、商家必须形成合力。监管部门应该加强监管，形成网上搜索、实体溯源的新监管方式；细化网络食品安全的监管责任，完善相关法律法规、督促平台加强自律、畅通举报投诉通道、提高违法成本等。此外，消费者应提高防范意识，挺优拒假，避免盲目追捧。还需要商家多一些良知与自律，自觉维护品牌形象。</P><P>　　江西新余市渝水区&nbsp;&nbsp;廖海金&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[涵洞积水，村民进出受阻（身边事）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087867.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210426/1619382698505_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　一年多前，辽宁北票市南八家子乡红村旁边的锦承铁路开工改造，修建的涵洞下积水无法排出（见图）。特别是雨季，积水最深可达1.3米。这条涵洞是进出村子最方便的通道，一旦下雨，村民既出不去也进不来，影响正常生产生活。希望当地有关部门予以重视，完善涵洞构造，排出积水，还村民以方便。</P><P>　　辽宁北票市南八家子乡红村村民&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多措并举治理集市占道（反馈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087866.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者 史一棋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　4月19日本报“读者来信”版刊登了报道《集市设在交通要道存在安全隐患》，引起河北省三河市委、市政府高度重视。在来函中，三河市黄土庄镇表示，报道提及的违规马路市场已经取缔，并提出四项举措开展进一步整治：</P><P>　　第一，选定三平公路灵山寺段道路东侧的20亩空地，用于建设临时集贸市场。</P><P>　　第二，与相关企业尽快完成临时集贸市场建设规划，交由企业开展日常管理，统一对摊点、停车场进行合理安排。</P><P>　　第三，配合三河市交通部门加快推进三平公路市场段扩宽工程前期手续的办理，提高通行效率。</P><P>　　第四，每逢赶集日，安排综合行政执法队配合交警部门疏导交通，确保行人安全和道路通畅。同时开展反扒窃宣传、安全防范宣传，增强群众安全意识。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身份证被冒用，怎样避免损失（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087869.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>本报记者 史一棋 人民网记者 鄂智超</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，有读者来信反映自己名下莫名其妙多出几张银行卡，有的还存在贷款记录，甚至“被法人”“被董事长”。“去年，我准备入职一家新公司，却被告知自己在贵州已经注册了一家公司，公司营业地址却在深圳。新公司以我隐瞒信息为由，拒绝了我的求职。这太冤了！”广东深圳市读者黄先生说。</P><P>　　同样的事情也发生在山东青岛市读者孙先生身上。前段时间，孙先生去当地一家银行办理贷款业务，没想到，银行说他名下一家公司连续几个月对账不正常，所以暂时不能贷款给他。“我从来没有注册过公司，这家公司到底是哪里来的？我怎么就成了公司法人、执行董事兼总经理？”孙先生表示很不可思议。</P><P>　　黄先生到有关部门查询后发现，原来是自己的身份证被人冒用了。黄先生说，他的身份证于2015年2月不慎遗失，同日即在当地派出所办理了身份证挂失，并在一家报纸上登载了身份证遗失声明。但查询信息显示，黄先生名下的公司于2016年4月注册成立，显然是有人冒用了黄先生的身份证。</P><P>　　近段时间，本报收到多封读者来信，反映被他人冒用身份证注册公司、办理银行卡、办理贷款等问题。“银行卡可以由他人代办，任何人只要持有身份证就可以办理，无需本人到场，这为不法分子提供了可乘之机。”北京市互联网金融行业协会党委书记许泽玮表示，对此不能单纯依靠加大处罚或事后追责来遏制冒用身份证现象，建议社会相关用证部门和单位通过设立严格审查程序，尽可能进行人、证一致性核查。</P><P>　　为了整治冒用身份证注册公司现象，国家市场监督管理总局于2019年6月发布《关于撤销冒用他人身份信息取得公司登记的指导意见》，规定：“登记机关调查认定冒名登记基本事实清楚，或者公司和相关人员无法取得联系或不配合调查且公示期内无利害关系人提出异议，登记机关认为冒名登记成立的，应依法作出撤销登记决定。”</P><P>　　“冒名成立公司对当事人会造成相当程度的损失。”许泽玮说，一旦发现自己身份证被冒用，当事人应立即向登记机关申请，要求撤销登记行为，也可直接向法院提起诉讼，要求撤销登记行为或确认无效。“不过，这些措施都需要比较长的时间来处理，当事人将因此蒙受短期内不能贷款、换工作无法衔接等损失，而且当事人还要付出相应的时间、金钱成本。”</P><P>　　“目前公安机关已建成失效居民身份证信息系统，汇集群众丢失被盗居民身份证信息以及换领新证后的原居民身份证信息。”公安部相关负责人介绍，通过部门间信息共享与服务平台向社会相关用证部门和单位提供失效居民身份证信息核查服务，为防止身份证被冒用提供了一项辅助核查手段。</P><P>　　该负责人表示，要从根本上解决身份证被冒用问题，需要公安机关、社会相关用证部门和单位、公民个人共同努力。公安机关将会同各相关部门把冒用他人身份证人员列入黑名单，实施联合惩戒。同时，建议社会相关用证部门和单位充分利用居民身份证人像、指纹信息以及失效居民身份证信息，认真核查，严防冒用他人居民身份证问题发生。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电线绕杆乱如麻（身边事）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0426/c178291-32087868.html</link>
            <pubDate>2021-04-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210426/1619382705395_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　陕西西安市大庆路西段的一根电线杆上，缠绕着几十根电线，而且其中不少电线是早已废弃的（见图）。这根电线杆紧邻铁路，虽然铁路与电线杆之间增设了隔离墩，但仍存在安全隐患，也很影响市容市貌。希望当地有关部门尽快整理这根电线杆上的电线，消除安全隐患，维护城市环境。</P><P>　　陕西西安市&nbsp;许双福&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[紧盯群众急难愁盼问题 靶向纠治微腐败]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0422/c178291-32084858.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “李大爷，这个月低保收到了吗？”近日，天津市河北区江都路靖江里小区工作人员见到曾经的低保边缘户李大爷，询问本月低保发放情况。经精准识别，从1月起，李大爷正式被纳入低保。这受益于河北区纪委监委对低保救助领域开展的“后评估”专项监督检查工作。针对发现的部分低保边缘户无法纳入保障范围情况，该区纪委监委主动对接区民政局，督促制定精准救助方案，解决200余户家庭的燃眉之急。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 顺应人民对美好生活的向往是纪检监察工作的基本导向。十九届中央纪委五次全会强调，持续整治群众身边腐败和不正之风，促进社会公平正义、保障群众合法权益。各级各地纪检监察机关贯彻以人民为中心的发展思想，深入治理民生领域的“微腐败”、妨碍惠民政策落实的“绊脚石”，让群众获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>精准研判定期回访，推动惠民富民政策落实</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “要尽快进行大数据比对，对2017年12月至2020年12月期间发放的补贴资金审批、发放情况全面起底核实。”近日，新疆维吾尔自治区和田地区纪委监委组织召开联席会议，通报惠民惠农财政补贴资金清理规范工作阶段性进展，部署安排下阶段工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 惠民惠农财政补贴资金不仅是群众的保底钱，更是巩固脱贫成果、防止返贫的重要保障。针对惠民惠农财政补贴资金“一卡通”发放、管理和使用不规范，惠民惠农政策、资金落实不到位，惠民惠农领域腐败和作风以及职能部门监管不力等问题，和田地区启动清理整治规范专项工作。作为推动巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的重要抓手，专项整治确保补贴资金发挥效益，维护群众根本利益。目前已发现问题线索15件，督促整改问题99条。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 雷波县是四川省凉山彝族自治州11个深度贫困县首批脱贫“摘帽”的4个县之一。为保障“四个不摘”政策的落实，做好乡村振兴有效衔接工作，雷波县纪委监委对全县17个重点行业领域单位、21个乡镇、170个村（社区）开展督查检查，了解现有帮扶政策、资金支持、帮扶力量是否稳定，及时督促相关职能部门履职尽责。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，紧紧围绕扶贫产业项目、扶贫资金发放使用管理等开展专项监督检查，及时对相关责任单位开出问题清单，下发督查通报，并定期回访，确保整改成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>建立快查快纠制度，整治民生领域突出问题</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，浙江省义乌市江东街道许宅村原党支部书记许某等6名村干部，因虚报该村养老人数申领补助款，并让不符合条件人员在该村居家养老中心就餐，受到党内严重警告等纪律处分，虚报多领的27630元补助资金被及时追回。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育医疗、养老社保、食品药品安全等领域腐败和作风问题，与人民群众利益尤为密切。义乌市纪委监委通过创设数字赋能的监管平台“清廉钉办”、推行“基层站所联席会议制”、开展基层站所腐败与作风问题专项整治等举措，打通基层反腐“最后一公里”。今年以来，共查处村集体“三资”管理、建房审批、工程招投标等领域侵害群众利益问题15个，同比增长66.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 福建省福州市纪委监委专项整治工作作风突出问题，对政府部门在服务民生等方面，建立“四风”问题快查快纠制度。该市纪委监委驻市生态环境局纪检监察组紧盯水源地保护等民生项目，对闽侯、永泰等6个“千吨万人”饮用水水源地环境保护进行专项督查。该纪检监察组有关负责人介绍，目前全市37个饮用水源地自查问题均已整改到位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开展提级监督试点，提升基层监督质效</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 开展村（社区）提级监督试点，是延伸监督触角、健全和完善基层监督体系的重要手段。日前，河南省鹤壁市鹤山区纪委监委在全区部署开展村（社区）提级监督试点工作，选取集体“三资”达到一定规模、信访举报问题突出的村（社区），聚焦政治建设、组织建设、作风建设、纪律建设、以案促改、营商环境等6方面情况，通过开展纪律教育活动、深化“阳光三务”公示公开、探索“互联网+监督”等手段强化监督。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “村（社区）‘两委’干部特别是‘一把手’在提级监督试点工作中要端正态度，主动增强自律意识，为群众办实事、办好事，切实提高群众的满意度。”鹤山区纪委监委相关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基层换届工作事关党的执政根基，是群众关心的一件大事。山东省青岛市纪委监委坚持教育在先、警示在先，通过编发严守换届纪律短信、通报典型案例、发放“十严禁”明白纸、集中开展教育培训等方式向基层党员干部提要求、传压力，并在换届过程中深入一线开展明察暗访、驻点监督、随机抽查，以零容忍态度从严查处监督检查发现和群众举报反映的问题，确保换届全过程风清气正。（刘廷飞 侯颗 左翰嫡）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[设立专门窗口 收集办事难题]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0423/c178291-32085472.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报石家庄4月22日电&nbsp;&nbsp;（记者张志锋）近日，河北省保定市市民服务中心新设“办不成事”反映窗口，为集中处理非企业、群众自身原因“办不成事”问题提供反馈意见的专门渠道。“设立这个窗口是为了直接倾听群众和企业诉求和意见。”保定市行政审批局局长宋红敏说。</p> <p> 　　据介绍，开设“办不成事”反映窗口，旨在借助窗口收集企业和群众办事难点堵点，对共性问题集中研究、创新机制，从根本上解决问题。保定市行政审批局公共服务管理处负责人赵丹说，我们把群众反映的办不成的事项登记汇总，每天按职责分发给有关处室，核实处理或限期整改。对于“应办未办”事项，限定在5个工作日内解决；对于“完全不能办理”的事项，限定3个工作日内回复群众，说明不能办理的原因，做好解释工作。</p> <p> 　　此外，保定市推出“周末不打烊”“中午不打烊”政务服务，“不打烊”服务已办理事项共8万余件，其中市民服务中心现场办理2600余件。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月23日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西省委办公厅加强党史学习教育为民办实事]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0423/c178291-32085476.html</link>
            <pubDate>2021-04-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有群众通过省委民声通道反映，希望今年全省公务员招录考试考场提供计时提醒服务方便考生。经省委办公厅加急协调办理，相关部门两天后即在全省考务工作会议上部署统一安装静音挂钟，赢得考生点赞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党史学习教育开展以来，省委办公厅始终对标对表中央决策部署，按照省委工作要求，推动党史学习教育迅速“热”起来、“活”起来、“实”起来。省委办公厅立足自身职能特点，按照“切口小、发力准、效果好”的标准，条目式提出“我为群众办实事”重点工作清单，持续深化整治形式主义为基层减负，深入开展厅领导领题调研，常态化开展党员志愿服务和结对共建帮建等，以实践活动的扎实成效，引导党员干部站稳人民立场、厚植人民情怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 省委办公厅充分发挥省委民声通道和人民网领导留言板联系服务人民群众的作用，深入开展“网上听民声、网下暖民心”活动，取得积极成效。省委民声通道网站及时推出“学党史、办实事、急难愁盼问题建议”专题征集，厅领导班子成员和机关干部到民声通道工作室与网友实时通话，听取诉求反映，对典型留言件进行认领督办。针对农业种子质量、拆迁安置、超限超载、用水用气、公务员招录考试等重点问题，省委办公厅着力进行重点核办，切实解决人民群众的操心事烦心事揪心事；对于紧急情况和特殊反映，及时开通绿色通道、特事特办。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 省委办公厅还积极开展红色走读、红色观影、红歌学唱等浸入式宣传教育，坚持一至两周组织集中观看一部红色经典影片，成立“红旗合唱团”每周开展一次合唱活动，在学唱、传唱经典红色歌曲中感悟革命精神，热情讴歌党的百年华诞。在创新学习形式方面，省委办公厅理论学习中心组探索实施集体学习“四个一”微创新，即集体学习前安排一天时间开展自学，学习研讨前集体观看一部党史短片，研讨中增加一名党支部书记和一名青年代表交流发言。各党支部和厅青年干部理论学习小组按照“共同学习、人人参与”的理念开展党史学习，有的采取党史故事会的形式开展学习，践行初心使命，激励担当作为；有的将青年学员分成若干单元组成研究小组，每月选取一个专题，以集体汇报的形式分享学习成果。（记者朱华）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA["我为群众办实事·纪委请您来出题"专栏上线 公开征集"整治群众身边腐败和不正之风"选题]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0422/c178291-32084939.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 4月22日，“我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏在中央纪委国家监委网站、微信公众号、客户端等平台上线启动。中央纪委国家监委将通过该专栏面向全社会公开征集“整治群众身边腐败和不正之风”选题，推动解决群众反映强烈的“急难愁盼”问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，“我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏的开设是中央纪委国家监委在党史学习教育中开展“我为群众办实事”实践活动的具体措施之一。中央纪委国家监委坚持人民群众反对什么、痛恨什么，就坚决防范和纠正什么，聚焦党中央惠民富民、促进共同富裕政策落实，聚焦巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，聚焦教育医疗、养老社保、生态环保、安全生产、食品药品安全、执法司法等领域腐败和作风问题，通过开展“纪委请您来出题”活动，找准群众最关心最迫切需要解决的问题，制定出台整治群众身边腐败和不正之风工作方案，推动有关部门和地方集中开展治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我为群众办实事·纪委请您来出题”专栏共设有12个留言领域，涉及乡村振兴、教育、医疗、养老社保、就业创业、住房城建、生态环保、安全生产、食药安全、执法司法、涉黑涉恶、其他等领域腐败和作风问题。群众留言经集中整理后，将选择部分反映共性问题的留言公开发布。据了解，中央纪委国家监委将对活动期间查处的群众身边腐败和作风问题进行筛选，适时以中央纪委名义通报曝光，释放纠“四风”树新风并举、从严查处侵害群众利益问题的强烈信号。与此同时，将及时总结推广实践活动中的好经验好做法，在专栏内刊发一批地方办理群众留言的典型案例，向全社会宣传中央纪委国家监委机关开展实践活动取得的成效，营造良好氛围。（中央纪委国家监委网站 陆丽环）</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://interact.ccdi.gov.cn/" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0422/MAIN202104221129000068622759780.png" style="width: 496px; height: 80px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://interact.ccdi.gov.cn/" target="_blank">&gt;&gt;点击留言</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法治文化建设（代表之声）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0422/c178291-32084433.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　社会主义法治文化是中国特色社会主义文化的重要组成部分，是社会主义法治国家建设的重要支撑。近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于加强社会主义法治文化建设的意见》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。如何加强社会主义法治文化建设？记者采访了几位全国人大代表。</P><P>　　——编&nbsp;者</P><P>　</P><P>　　全国人大代表、云南建广律师事务所主任张慧：</P><P>　　持续提升公民法治素养</P><P>　　知法才能懂法、守法，在法治实践中持续提升公民法治素养是全面依法治国的题中之义。民法典颁布以来，法律工作者积极发挥普法主力军的作用，宣传法律知识、传播法治理念，积累了普法宣传经验。普法不是一日之功，必须抓住重点环节，促进普法宣传的常态化，在法治实践中持续提升公民法治素养。</P><P>　　一是要积极整合律师等专业资源和专业力量，结合热点难点问题，通过以案释法，有针对性做好普法工作。二是要加大精准宣传力度，结合政府、社区、村居、学校、企业的需求和实际情况，加大对规则意识的培养。从孩子抓起，从家庭教育、学校教育、社会教育的点滴抓起，做到润物细无声。三是要在日常接待群众、企业法律咨询和提供其他法律服务时，及时进行普法宣传。健全矛盾纠纷多元化解机制，进一步提高基层社会治理专业化水平，让更多社会组织参与调解，让群众在一个个矛盾纠纷解决过程中，了解法律知识，提升法治素养。&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;杨文明采访整理）</P><P>　</P><P>　　全国人大代表、河北唐山市政协副主席王连灵：</P><P>　　传承优秀传统法律文化</P><P>　　在加强社会主义法治文化建设中，要将中华优秀传统法律文化与新的时代特点相对接，推动其创造性转化、创新性发展，赋予其时代特色，让其焕发出新的生命力。</P><P>　　首先，要开展扎实研究，深刻全面剖析我国古代法制传统和成败得失，将其中民为邦本、礼法并用、以和为贵、明德慎罚、执法如山等中华优秀传统法律文化精华充分挖掘出来，为其创造性转化、创新性发展奠定坚实基础。</P><P>　　其次，要加强对法律文化典籍的保护，做好古籍普查、修复和整理出版工作，加强古籍数字资源开发，创新宣传推广方式，让书写在古籍里的文字活起来、传下去。</P><P>　　再次，要强化对法律文化历史遗迹的保护，弘扬其代表性人物的事迹和精神。要善于使用人民群众听得懂的语言、喜闻乐见的形式和载体，创作一批弘扬中华优秀传统法律文化的文艺作品，在潜移默化中提升公众对中华优秀传统法律文化的认知度。&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;史自强采访整理）</P><P>　</P><P>　　全国人大代表，湖南益阳市人大常委会党组书记、副主任徐云波：</P><P>　　用法治文艺根植信仰</P><P>　　文艺是时代前进的号角，最能代表一个时代的风貌，最能引领一个时代的风气。好的文艺作品能够启迪思想、温润心灵、陶冶人生。建设社会主义法治文化和社会主义法治国家，要坚定“四个自信”，高度重视法治文艺在法治宣传教育中的独特地位和作用，通过繁荣和发展社会主义法治文艺，让人民群众在春风化雨、润物无声中接受法治教育、根植法治信仰。</P><P>　　要坚持以人民为中心的发展思想，以民法典实施为契机，以创作生产优秀法治文艺作品为重点，以建设涵盖“报、网、端、微、屏”等平台的法治全媒体传播体系为依托，将法治与文化、文艺结合起来，通过精心创作、精准传播，用多种艺术表现形态，把法治文化的精神内涵展现出来、弘扬开来。大力推动法治文艺作品进机关、进学校、进基层，让法治精神的种子在人民群众中特别是青少年群体中落地生根，从而凝聚法治共识，筑牢法治根基。&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;何&nbsp;勇采访整理）</P><P>　</P><P>　　全国人大代表、西藏自治区山南市琼结县拉玉乡党委副书记扎西江村：</P><P>　　强化法治文化阵地建设</P><P>　　强化法治文化宣传和法治文化阵地建设，是全面推进法律知识普及，弘扬宪法精神、法治精神，传播法治文化，营造尊法学法守法用法的良好社会氛围的重要载体。为了使法治意识、法治观念、法治思维在全社会牢固树立起来，应多措并举着力强化法治文化阵地建设。</P><P>　　一是统筹利用好目前已有新时代文明实践中心（所、站）、爱国主义教育基地和公共文化机构等阵地。二是切实加强对乡村区域治理法治状况的研究，深入分析当地法治文化建设存在的问题，立足实际，有针对性地建设法治文化阵地，丰富法治宣传教育手段。三是加强学校法治文化阵地建设。加大青少年群体法治宣传教育，加强校园法治文化阵地建设。&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;鲜&nbsp;敢采访整理）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月22日 18 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢祖国西南安全屏障]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0422/c178291-32084416.html</link>
            <pubDate>2021-04-22</pubDate>
            <author>阮成发</author>
            <description><![CDATA[<P>　　国家安全工作是党治国理政一项十分重要的工作，也是保障国泰民安一项十分重要的工作。党的十八大以来，在推动国家安全工作理论创新、制度创新、实践创新过程中，习近平总书记创造性地提出总体国家安全观，科学回答了新时代“实现什么样的国家安全、怎样保证国家安全”这一重大战略课题，标志着我们党对国家安全基本规律的认识达到了新高度，推动我国国家安全思想、理念、战略、政策、法制、体系、能力全面提升，为党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革提供了可靠安全保障。</P><P>　　6年多来，面对严峻复杂的国际形势，艰巨繁重的国内改革发展任务，特别是新冠肺炎疫情严重冲击等风险挑战，我们打赢了一场又一场硬仗，创造了我国经济快速发展、社会长期稳定“两大奇迹”，充分证明了总体国家安全观的真理力量。我们一定要深入学习领会习近平总书记关于国家安全工作的重要论述，切实增强维护国家安全的责任感、紧迫感、使命感，肩负起防范化解国家安全风险的政治责任，确保云南“千里边关”安全稳固，筑牢祖国西南安全屏障。</P><P>　　一、准确把握总体国家安全观深刻内涵</P><P>　　站在“两个一百年”的历史交汇点，党的十九届五中全会把统筹发展和安全纳入我国经济社会发展的指导思想，“十四五”规划和2035年远景目标纲要列专章作出战略部署。2020年12月11日，习近平总书记在中央政治局第二十六次集体学习时，对总体国家安全观作出全面系统论述，提出了“十个坚持”的要求。“十个坚持”是对我国国家安全工作实践的系统总结，既是重大战略思想，又是重大战略部署，为做好新发展阶段国家安全工作提供了行动指南和根本遵循。我们要准确把握“十个坚持”的丰富内涵和实践要求，切实把思想和行动统一到习近平总书记的重要论述上来。</P><P>　　要深刻理解新时代国家安全工作的总体目标。习近平总书记强调，做好新时代国家安全工作，要坚持总体国家安全观，抓住和用好我国发展的重要战略机遇期，把国家安全贯穿到党和国家工作各方面全过程，同经济社会发展一起谋划、一起部署，坚持系统思维，构建大安全格局，促进国际安全和世界和平，为建设社会主义现代化国家提供坚强保障。我们必须紧紧围绕这一总体目标，牢牢把握云南在国家安全工作全局中的特殊责任、特殊使命，做到国家安全工作与推进“一个跨越”“三个定位”“五个着力”同谋划、同部署、同落实。</P><P>　　要深刻理解中国特色国家安全道路的内涵要求。习近平总书记强调，坚持中国特色国家安全道路，贯彻总体国家安全观，坚持政治安全、人民安全、国家利益至上有机统一，以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，以经济安全为基础，捍卫国家主权和领土完整，防范化解重大安全风险，为实现中华民族伟大复兴提供坚强安全保障。我们要深刻理解总体国家安全观“五大要素”、“五对关系”，强化系统观念、强化战略思维、强化忧患意识，扎实做好维护国家安全各项工作，不断提高维护国家安全的能力。</P><P>　　要深刻理解统筹发展和安全的辩证关系。习近平总书记强调，安全是发展的前提，发展是安全的保障。我们要认识到，只顾发展罔顾安全，发展行之不远；只顾安全忽视发展，最终两者都会丧失。云南发展滞后，加快发展依然是第一要务，但发展不能忘了安全。云南作为面向南亚东南亚的开放前沿，必须按照构建大安全格局的要求，落实好国家安全各项工作。</P><P>　　二、切实履行维护国家安全的职责使命</P><P>　　云南是祖国西南的重要门户和战略通道，在国家安全总体格局中有着特殊重要作用。近年来，云南省委坚决扛起防范化解重大风险的政治责任，以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，以经济安全为基础，坚决守住各领域安全防线，确保全省国家安全工作沿着中国特色国家安全道路不断前进。</P><P>　　坚持以政治安全为根本。全面加强反渗透、反颠覆、反恐怖、反分裂斗争，严密防范、精准打击境外敌对势力渗透和破坏活动，坚定维护政权安全、制度安全。严格落实意识形态工作责任制，加强宣传思想阵地建设管理，扎实开展网络生态治理和“清朗”专项整治行动，加强高校思想政治工作，牢牢掌握意识形态工作领导权、主动权。深化常态化政治性警示教育，全省政治生态不断优化净化，各级党组织和广大党员干部群众坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导。</P><P>　　坚持以人民安全为宗旨。全力抗击新冠肺炎疫情，按照党中央统一部署，采取“早发现、早报告、早排查、早隔离、早治疗”措施，在旅游人数居高不下的情况下，全力防止疫情扩散。强化边境一线“五个管住”措施，夯实边境管控“四道防线”，织密织牢边境、社区、境外疫情“三张防控网”。在突发境外疫情输入时，果断采取防控措施，快速处置，最大限度保护人民生命安全和身体健康。</P><P>　　坚持以经济安全为基础。扎实做好“六稳”工作、全面落实“六保”任务，出台应对新冠肺炎疫情系列政策措施，推动经济稳定恢复。完善地方金融监管体系，积极稳妥化解地方政府隐性债务风险，银行不良贷款余额和不良率持续双降，牢牢守住不发生区域性系统性金融风险的底线。构建完善的数据、网络、应用等安全体系，全方位增强“数字云南”建设的安全保障能力。落实藏粮于地、藏粮于技战略，切实维护粮食安全。守住生物生态安全边界，牢记“国之大者”，担起主体责任，全力推进高黎贡山生物生态安全风险防范与保护工作，牢牢守护国家西南生物生态安全的第一道屏障。紧扣“努力成为我国生态文明建设排头兵”的战略定位，毫不放松推进污染防治攻坚战，继续打好蓝天、碧水、净土三大保卫战和九大高原湖泊保护治理等标志性战役，坚决落实长江十年禁渔，大力修复赤水河流域生态环境。加强生物多样性保护，全力筹备联合国《生物多样性公约》第十五次缔约方大会。</P><P>　　坚持以社会、文化安全为保障。以“平安云南”建设为牵引，坚决维护社会安全，探索新时代边疆民族地区平安建设新路子，巩固深化“扫黑除恶”专项斗争成果，做好市域社会治理现代化全国第一期试点工作，推进新时代“枫桥经验”云南实践，努力实现长效、长治目标。以建设民族团结进步示范区为依托，深入开展中国特色社会主义、中国梦和社会主义核心价值观宣传教育，深入开展各项教育实践活动，深入开展“红旗飘飘”、边境文化长廊建设等工程，加快推广普及国家通用语言文字，大力弘扬民族团结精神，铸牢中华民族共同体意识。全面贯彻党的宗教工作基本方针，坚持我国宗教的中国化方向，积极引导宗教与社会主义社会相适应。</P><P>　　坚持以促进国际安全为依托。主动服务和融入国家重大发展战略，全力融入“一带一路”建设，与周边互联互通加速推进，多边双边国际合作机制不断完善，形成政治、经济、文化、社会等领域同步发展的周边工作格局，面向南亚东南亚辐射中心建设取得新进展，推动周边命运共同体建设走深走实。加强与周边国家在抗疫、防灾、人道救援等方面的合作，完成向周边国家派遣抗疫医疗专家组、援建核酸实验室、捐赠防疫物资设备等工作，为推动构建人类卫生健康共同体贡献力量。加强海外利益保护，采取一切措施保护我企业和人员在周边国家安全。加大与周边国家执法安全合作，开展湄公河联合执法行动，有力维护流域安全稳定，沿岸百姓安全感、幸福感提升。完善党政军警民联防联控机制，健全合力强边固防组织体系、制度机制，建设立体化边境防控体系，依法从严从重从快打击跨境违法犯罪。</P><P>　　三、坚决落实大安全格局工作任务</P><P>　　坚持党对国家安全工作的绝对领导，切实把党的领导贯穿国家安全工作的各方面、全过程，确保党中央关于国家安全的重大战略部署在云南不折不扣贯彻落实。</P><P>　　着力压实主体责任。认真落实国家安全责任制，省委要全力做好国家安全工作总体谋划，完善制度规定，健全国家安全工作督促检查机制和考评体系，形成一级抓一级、层层抓落实的工作格局，确保国家安全体系上下贯通、政令畅通。各地区各部门党委（党组）要充分发挥领导作用，把国家安全工作摆上重要日程，把防范化解重大风险的责任落实到每个领域、每个岗位、每个工作环节，确保把党中央关于国家安全工作的各项决策部署落到实处。</P><P>　　着力完善工作体制机制。完善集中统一、高效权威的国家安全领导体制，规范加强各地区党委国家安全委员会及其办事机构建设，健全国家安全重点领域和专项工作协调机制，统筹协调国家安全重大事项和重要工作，切实增强驾驭风险、迎接挑战的本领。</P><P>　　着力提升国家安全能力。健全国家安全法治体系、战略体系、人才体系和运行机制，完善重要领域国家安全法规、政策、制度。坚持把政治标准放在首位，着眼未来5至10年，统筹规划好国家安全人才队伍建设，打造坚不可摧的国家安全干部队伍，确保形成体系性合力和战斗力。建立健全国家安全风险研判、防控协同、防范化解机制，提高防范抵御国家安全风险能力。加强国家安全工作跨部门、跨领域的协同联动，做好危机管控和防范化解工作。</P><P>　　着力强化国家安全宣传教育。将学习总体国家安全观列入各级党委（党组）理论学习中心组必学内容和基层党支部专题学习计划，依托各级党校（行政学院）主阵地全面开设总体国家安全观课程，将国家安全教育纳入公务员培训体系，增强各级干部维护国家安全意识。丰富和完善国家安全教育支撑体系，加强国家安全学理论建设、学科建设和人才建设。积极面向社会公众开展国家安全宣传教育，坚持以“4·15全民国家安全教育日”为契机，推进国家安全宣传教育“进机关、进军营、进农村、进社区、进学校、进企业、进单位”，营造国家安全“人人参与、人人有责”的浓厚氛围，汇聚强大社会共识，构筑坚固人民防线。</P><P>　　“安而不忘危，存而不忘亡，治而不忘乱”。当今世界，世纪疫情和百年变局交织叠加，我们所面临的安全形势更加严峻，维护国家安全的责任更加重大。我们必须增强忧患意识、坚持底线思维、强化斗争精神，随时准备应对更加复杂困难的局面，以临深履薄的心态增强政治敏锐性，下好先手棋、打好主动仗，以维护国家安全、防范化解重大风险的实际成效庆祝建党100周年。</P><P>　　（作者为中共云南省委书记）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月22日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乡村振兴怎么干？人民网邀您来聊聊]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0421/c178291-32083422.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为推进脱贫攻坚与乡村振兴有效衔接，帮助各地推动乡村建设开新局、出新绩，人民网“领导留言板”日前推出<a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437153/index.html" target="_blank">乡村振兴建言征集活动</a>，邀请网民围绕乡村产业振兴、人才振兴、文化振兴、生态振兴、组织振兴这五个方面提建议，献良策。活动推出后，广大网民踊跃参与，针对家乡发展贡献“金点子”。</p> <p> <strong>　　网民建言摘编：</strong></p> <p> <strong>　　湖北网民建言产业振兴</strong></p> <p> 　　希望尽快落实快递村村通，助力乡村振兴。第一，希望快递行业不断完善服务机制，彻底打通最后一公里；第二，希望每个村设立快递网点，深入开展便民利民服务；第三，建议由村委统筹，携手快递商家，因地制宜，发展乡村特色产业，增加收入，共同创造美好新生活。<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9458931" target="_blank">【点击查看留言详情】</a></p> <p> <strong>　　甘肃网民建言人才振兴</strong></p> <p> 　　我是甘肃省的一名乡镇干部，在推进乡村振兴工作中，人才队伍尤为重要。我希望能够提高乡镇干部待遇，提供更多培训机会，并进一步整治形式主义，让乡镇干部从文山会海中解放出来。<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9466739" target="_blank">【点击查看建言详情】</a></p> <p> <strong>　　安徽网民建言文化振兴</strong></p> <p> 　　建议对乡村文化场馆使用现状进行调研，加强乡村文化场所的管理，扶持富有乡村特色和发展前景的文化产业，真正提升人民精神文明水平，为乡村振兴提供精神支撑。<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9480078" target="_blank">【点击查看建言详情】</a></p> <p> <strong>　　山西网民建言生态振兴</strong></p> <p> 　　当前，部分农村的排水系统仍未得到彻底解决。希望完善农村排水系统，统一规划，加快治理被污染的地下水。<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9468401" target="_blank">【点击查看建言详情】</a></p> <p> <strong>　　湖北网民建言组织振兴</strong></p> <p> 　　建议提高村“两委”换届人才选拔任用标准。可考虑留用具有敢闯敢拼精神的退役军人、为民办实事的干部、带领百姓走致富发展道路的“致富能人”、文化基础较好的大学生等共同组成乡镇领导班子、村“两委”班子。<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9510105" target="_blank">【点击查看建言详情】</a></p> <p> 　　点击或扫描下图二维码，参与<a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437153/index.html" target="_blank">“乡村振兴怎么干？人民网邀您来聊聊”</a>建言征集活动。（刘书含）</p> <p style="text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437153/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0421/MAIN202104210824000437522853912.jpg" style="width: 600px; height: 1067px;" /></a></p> <p> 　　您还可以关注“领导留言板”微信公众号或小程序进入征集页面。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0421/MAIN202104210825000344002821290.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p style="text-align: center;"> “领导留言板”微信公众号</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0421/MAIN202104210826000118332242505.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p style="text-align: center;"> “领导留言板”小程序</p> <p style="text-align: center;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[强化思想理论武装 推进网络强国建设]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0421/c178291-32083404.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　4月19日，在习近平总书记网络安全和信息化工作座谈会重要讲话发表5周年、全国网络安全和信息化工作会议重要讲话发表3周年之际，中央网络安全和信息化委员会办公室召开学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想理论研讨会，以《习近平关于网络强国论述摘编》为权威读本，交流学习体会，深化理论研讨，推动全党全社会特别是网信战线更加自觉地以党的创新理论武装头脑、指导实践、推动工作，不断开创网络安全和信息化工作新局面。会前，20多位专家学者撰写了论文。现将研讨会发言内容摘编刊发。</P><P>　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</P><P>　　</P><P>　　以信息化驱动现代化&nbsp;加快建设网络强国</P><P>　　第十二届全国政协副主席，国家电子政务专家委员会主任&nbsp;&nbsp;王钦敏</P><P>　　习近平总书记关于网络强国的重要思想，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分。《习近平关于网络强国论述摘编》是深入学习贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想的权威读本。</P><P>　　学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，对于做好网络安全和信息化工作，具有十分重要的意义。</P><P>　　提高政治站位，深刻认识习近平总书记关于网络强国的重要思想的重大意义。这一重要思想，体现了以习近平同志为核心的党中央对信息革命历史机遇的深刻把握，明确了网信事业发展的历史方位和时代内涵，为我国加快信息化发展提供了根本遵循和行动指南。我们要以习近平总书记关于网络强国的重要思想为指引，深入贯彻新发展理念，加快信息化发展，切实把信息革命的时代伟力转化为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的强劲动力。</P><P>　　聚焦能力建设，夯实国家信息化发展的基石。要着力突破关键核心技术。习近平总书记多次强调，核心技术是国之重器。我们要着力破解基础技术、通用技术领域“卡脖子”问题，加大对高端芯片、核心器件、操作系统、数据库系统、关键网络设备、高端服务器等关键软硬件设备的创新投入、协作攻关，尽快补齐技术短板；提高网络安全保障能力和博弈能力，大力发展非对称技术，尽快形成技术反制能力；加强新技术领域超前布局，加强系统工程管理创新，力争早日实现从跟跑、并跑向领跑转变。要培育安全可控的产业生态。产业生态是培育核心技术、构建应用体系的重要环境。既要立足国内大循环，发挥大国大市场优势，加强产业链上下游协同，搭建自主可控产业生态；又要坚持开放合作，吸引全球创新资源参与国内产业生态建设，逐步提升在全球产业生态体系中的影响力和塑造力。要提升信息基础设施保障和服务能力。信息基础设施是建设网络强国的重要基石。要扩大5G、物联网、工业互联网等覆盖范围，加快云计算、数据中心及相关应用服务基础设施布局，提高交通、能源、水利等传统基础设施智能化水平，加快形成陆海空天立体覆盖的信息基础设施体系和应用服务能力。</P><P>　　深化信息应用，服务经济社会发展。要赋能经济高质量发展，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，加快产业数字化转型，实现产业基础高级化、产业链现代化，积极培育新模式新业态新产业；加快数字产业化进程，实现新旧动能转换；发挥数据在提升全要素生产率方面作用，有效降低全社会交易成本，加快构筑现代产业体系，实现经济高质量发展。要提升国家治理能力和公共服务水平，加快国家电子政务建设，构建协同高效政务信息资源共享机制和体系；提高决策和服务智能化水平，运用大数据促进精准管理，提高公共数据资源利用；普及“互联网+政务服务”，丰富应用服务场景，逐步消除“数字鸿沟”“应用鸿沟”和“技能鸿沟”，让互联网更好造福社会、造福人民。要提高数据资源开发利用水平，构建有序利用公共数据资源的良好生态，完善责任机制、动力机制和监管机制，为公共数据加快进入要素市场创造条件；开展数据要素市场化配置改革，着力解决数据利用的权责关系、定价机制、隐私保护、数据质量和安全问题；推进数据有序流通和科学治理的立法进程，尽快将数据开发利用纳入法治化轨道；积极引导和参与数据国际规则制定，提升我国在数据领域的话语权和国际竞争力。</P><P>　　</P><P>　　推进网络强国建设的强大思想武器和科学行动指南</P><P>　　中央宣传部副部长，中央网信办主任、国家网信办主任&nbsp;&nbsp;庄荣文</P><P>　　伟大实践产生伟大思想，伟大思想引领伟大实践。党的十八大以来，习近平总书记高度重视网络安全和信息化工作，提出一系列新思想新观点新论断，形成了内涵丰富、科学系统的习近平总书记关于网络强国的重要思想。我们要把学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想摆在更加突出重要的位置，进一步凝聚起推动网络强国建设的强大精神力量。</P><P>　　深入学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，就要坚持以党的创新理论武装头脑、指导实践、推动工作，不断把握和拓展中国特色治网之道。习近平总书记坚持马克思主义立场观点方法，系统回答了为什么要建设网络强国、怎样建设网络强国的一系列重大理论和实践问题，为推进网络强国建设指明了前进方向、提供了根本遵循。我们要夯实理论之基，坚持用党的创新理论武装头脑、指导实践、推动工作，深刻领会其中的理论逻辑、历史逻辑、实践逻辑，深刻把握其中的基本立场、基本观点、基本方法，深刻汲取其中的真理力量、实践力量、人格力量；要探索治网之道，把握网信工作规律，形成更加成熟、更加完备、更加定型的中国特色治网模式；要回答时代之问，以我们正在做的事情为中心，推动网络强国建设实现新突破、创造新业绩、开创新局面。</P><P>　　深入学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，就要坚持不断提高“两个维护”的能力和水平，确保党中央重大决策部署的贯彻落实。党的十八大以来，网信事业发展之迅速、变化之巨大、成绩之显著，归根结底在于以习近平同志为核心的党中央坚强领导，在于习近平总书记关于网络强国的重要思想的科学指引。我们要始终把讲政治作为第一位的要求，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，始终在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，确保党中央关于网信工作的各项决策部署不折不扣落到实处。</P><P>　　深入学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，就要坚持以人民为中心的发展思想，让互联网发展成果更好造福人民。网信工作与近10亿网民直接相连，与14亿人民群众的获得感、幸福感、安全感息息相关。我们要始终把人民对美好生活的向往作为网信工作的奋斗目标，开展好党史学习教育“我为群众办实事”实践活动，实现党性与人民性的高度统一、对党负责与对人民负责的高度统一、尊重网信发展规律与尊重人民历史主体地位的高度统一，不断以网信事业的新进展新成效服务人民、造福人民。</P><P>　　深入学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，就要坚持立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，不断推动网信事业高质量发展。习近平总书记深刻阐述了网络强国建设与全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的内在关系。我们要科学谋划“十四五”网信事业发展新蓝图，着眼构建网上网下“同心圆”，加强网络内容建设管理；着眼加快科技自立自强，大力推进信息领域关键核心技术突破；着眼发挥驱动引领作用，加快推动数字产业化、产业数字化；着眼防范化解风险，全面加强网络安全保障体系和能力建设；着眼构建网络空间命运共同体，加强网信国际交流合作，为实施“十四五”规划、全面建设社会主义现代化国家开好局起好步提供强大网上舆论支持、可靠网络安全保障、有力信息化支撑。</P><P>　　深入学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，就要坚持加强党对网信工作的集中统一领导，不断提高信息化条件下党的执政能力和领导水平。要把提高信息化条件下党的领导水平和执政能力作为重大时代课题，毫不动摇地坚持党管互联网，加强党对网信工作的集中统一领导，加强网信系统党的建设和干部队伍建设，充分运用信息化的理念、思路、方法、手段推进党的建设新的伟大工程、推进国家治理体系和治理能力现代化，不断增强党的创造力、凝聚力、战斗力，使风华正茂的百年大党始终勇立时代潮头，使生机勃勃的中国特色社会主义事业不断开创发展新局。</P><P>　　</P><P>　　网络强国是新时代新发展阶段的大战略</P><P>　　原中央党校常务副校长&nbsp;&nbsp;郑必坚</P><P>　　习近平总书记站在中国特色社会主义进入新时代新发展阶段的历史新高度上，以超越性思维和时不我待的紧迫感，擘画了将中国建设成为信息技术领先、网络人才辈出、网络主权完整、网络力量强大、数字经济强盛、网络文化繁荣和数字治理高效的世界一流网络强国的光辉前景。网络强国是新发展阶段中国现代化之大战略，这是摆到我们全党和全国人民面前的一项历史性崭新课题。</P><P>　　亟须用好网络化这个新式武器，为新时代新发展阶段提供一个划时代的崭新动力。中国已处在从网络大国向网络强国迈进的全新高度上，初步达到了网络之治。网络化将有可能成为引领21世纪第三、第四个十年我国经济社会发展的关键环节。世界正处于网络化变革加剧的崭新时刻。这就要求我们，立足于新发展阶段的历史新高度，清醒地估量当前战略机遇期和网络化变革的复杂性，网络攻击、网络渗透和网络颠覆的严峻性，以刻不容缓、只争朝夕的历史责任感，力争在21世纪第三个十年把我国初步建成世界一流网络强国。</P><P>　　看清优势差距，全面提升以网络化为先导的生产力、国防力、文化力、治理力、创新力和市场力，建设网络强国。当务之急，是切实把握创新这个“第一动力”，增强自主创新能力，释放各类人才创新活力，像打脱贫攻坚战那样打响信息领域核心技术攻坚战，同时以数据为要素、以算法为驱动，抓紧智能化应用，提升发展以网络化为主导的“六大力”。一是生产力。既要攻克“卡脖子”的核心技术，又要布局研究发展“领跑”的新兴技术，推进生产力革命；既要全面改造传统生产力，又要提升算力、融合网力、拓展智力，大力发展新生产力，全面提升国民经济发展质量，小步快跑走到世界前列。二是国防力。增强网络安全防御能力和威慑能力，在线上线下同步确保国家长治久安。三是文化力。网络文化对网民尤其是青年一代的影响堪比中国100年前的“白话文”运动。要疏而不堵、活而不乱、治而不废，彰显中华文明包容共生的文化魅力。四是治理力。推动制度、法规和技术三管齐下，政府、企业和网民“三位一体”，构建全维“数治”体系，实现国家治理体系和治理能力现代化，严厉打击网上黑恶势力，形成共建、共治和共享的社会生态。五是创新力。以数字技术拓展创新疆域、提升创新能力、激活创新主体，建立以数字技术为核心驱动力的国家创新体系。六是市场力。发挥各类市场主体的积极性，鼓励开展健康有序的市场竞争，把握好壮大与垄断之间的界限，防止在数据、流量和市场支配地位等方面形成新垄断。</P><P>　　加强党对网信事业的集中统一领导，以新型举国体制保证新历史条件下的网络化战略布局。要建成世界一流网络强国，根本一条是要以党的坚强领导统领全局，依靠新型举国体制，集中多元主体力量。这里有三个关键要素。其一是网络空间的骨干带头力量，即广大党员干部；其二是网络空间的人民，也就是9.89亿网民；其三是网络空间的“土壤”，即海量数据。各级领导干部都要学网、懂网、用网，把党的群众路线真正落实到网络时代的群众工作中去，把网络空间核心资源与发展方向牢牢掌握在党的手中。在网络化正向广度、深度和高度迅猛发展的紧要关头，刚刚领导全国人民取得抗疫斗争重大战略成果和脱贫攻坚历史伟业的中国共产党人，能否发挥新型举国体制优势，在下一个十年再打赢一场信息化发展攻坚战，实在关系重大。时间并非永远都在我们手中。我们要深刻认识到网络是“国之大器”，以“全党都要学网络、准备迎接一个新的战略机遇期”的紧迫感，努力践行《习近平关于网络强国论述摘编》所蕴含的重大理念，网聚人气、网聚智慧、网聚力量，更加强有力地推动我国进入“数治”新时代，汇聚起中华民族伟大复兴的磅礴之力！</P><P>　　</P><P>　　不断向着建设网络强国的战略目标迈进</P><P>　　工业和信息化部党组成员、副部长&nbsp;&nbsp;刘烈宏</P><P>　　习近平总书记关于网络强国的重要思想是站在时代前沿和战略全局高度对网络强国建设的认识和判断，体现了开阔的全球视野和鲜明的问题导向，为建设网络强国提供了重要指引和根本遵循，具有十分重大的时代意义。我们要深刻学习领会习近平总书记关于网络强国的重要思想，站在实现中华民族伟大复兴中国梦的高度，按照技术要强、内容要强、基础要强、人才要强、国际话语权要强的要求，自觉把思想和行动统一到党中央的战略部署上来，不断向着建设网络强国的战略目标迈进。</P><P>　　坚持党对网信工作的集中统一领导，为全面建成网络强国提供坚强的政治保证。只有全国一盘棋，才能汇聚全社会力量齐心协力推动网信工作，成功应对一系列重大风险挑战、克服无数艰难险阻。坚持以人民为中心的发展思想，让网络强国建设成果给人民带来更多获得感。聚焦信息通信领域核心技术攻关，为网络强国发展赢得主动权，必须下定决心、保持恒心、找准重心，以新型举国体制加快推动信息通信领域核心技术攻关。发挥信息通信技术驱动引领作用，为经济社会发展装上信息化引擎。</P><P>　　“十四五”时期是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，是网络强国建设砥砺奋进实现重点突破的关键五年。要增强新型信息基础设施能力，强化发展支撑。加快建设“双千兆”网络，持续扩大千兆光网覆盖范围，加快推动5G独立组网规模部署，推进数据中心规模质量双提升，提升国际通信服务能力。要助力千行百业数字化转型，厚植发展动能。充分发挥海量数据和丰富应用场景优势，加快5G、工业互联网等应用创新，促进数字技术与经济社会各领域深度融合。要提升产业基础能力，夯实发展根基。坚持科技自立自强，加快补齐信息通信领域关键核心技术短板。要提升网络安全综合保障水平，筑牢安全发展防线。统筹发展和安全，强化基础通信网络安全保障能力，把安全发展贯穿产业发展各领域和全过程。</P><P>　　</P><P>　　走中国特色的网络强国之路</P><P>　　中国工程院院士，中国信科集团高级顾问&nbsp;&nbsp;邬贺铨</P><P>　　习近平总书记关于网络强国的重要思想内涵丰富、博大精深，将马克思主义基本原理与我国互联网发展治理实践相结合，深刻回答了事关网信事业发展的一系列方向性、全局性、根本性、战略性的重大理论和实践问题，为新时代网信事业发展提供了根本遵循。</P><P>　　没有信息化就没有现代化。当前，我国基本建成规模与技术位于全球前列的通信基础设施及门类较齐全的信息技术产业，但核心技术短板及其产业生态问题仍十分突出。实现核心技术突破必须走自主创新之路。在习近平总书记的谋划和部署下，中国的信息化一定能立足在我们自主掌控的技术手中，实现国家的自立自强。</P><P>　　没有网络安全就没有国家安全。习近平总书记以哲学视野和辩证思维提出网络安全观，精辟论述了安全与发展、安全与开放、发展与管理、防御与威慑、关键基础设施与网络安全意识等关系。在习近平总书记网络安全观指导下，我国网络安全工作总体上取得了显著成效，但网络安全永远在路上，网络安全之弦不能松懈。</P><P>　　正能量是总要求，管得住是硬道理，用得好是真本事。正能量是总要求，不仅是对网信部门的要求，也是对各级管理部门、企业及网民的要求；不仅限于国内，还要促进我国正能量内容向海外传播。管得住是硬道理，就要敢于管理、善于管理、精于管理。用得好是真本事，要求领导干部不断提高对互联网规律的把握能力、对网络舆论的引导能力、对信息化发展的驾驭能力、对网络安全的保障能力，以执政为民的初心发挥网络为民的作用，让互联网成为同群众交流沟通的新平台，成为了解群众、贴近群众、为群众排忧解难的新途径，成为发扬人民民主、接受人民监督的新渠道。</P><P>　　我们学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，要自觉弘扬网上主旋律，建设良好网络生态，维护国家网络安全，营造创新发展空间，为把我国建设成为网络强国而努力奋斗。</P><P>　　</P><P>　　以人民为中心构建良好网络舆论生态</P><P>　　人民日报社新媒体中心主任&nbsp;&nbsp;丁&nbsp;&nbsp;伟</P><P>　　《习近平关于网络强国论述摘编》这部权威读本，贯穿着以人民为中心的发展思想。面对网络舆论工作的新变化新挑战，构建良好网络舆论生态，必须以习近平总书记关于网络强国的重要思想为指导，坚持以人民为中心。</P><P>　　服务群众，进行内容供给侧结构性改革。以人民为中心是互联网内容生产的思维原点，要从这个原点出发，思考人民群众在信息、情感和价值上的多维需求。做好内容供给侧结构性改革，需要充分研究用户使用习惯，综合运用人民群众喜闻乐见的形式，做到有“言值”又有“颜值”。要充分借助技术手段增强传播实效，不断提高内容传播的精准性，把握舆论引导的时度效。</P><P>　　依靠群众，激发网络空间活力。习近平总书记指出：“网络空间是亿万民众共同的精神家园。”人民群众既是网络内容生产传播的参与者，也是评判传播效果的裁判员。新形势下，构建良好网络舆论生态，要转变宣传理念、手段和组织方式，整合更多可用资源，以开放平台吸引广大用户参与新闻信息生产传播。在坚持正确政治方向、舆论导向、价值取向的前提下，以人民群众的需求和口碑检验效果，增强内容的吸引力和感染力，提升网络舆论引导工作的质量和水平。</P><P>　　走好网上群众路线，形成网上网下同心圆。习近平总书记强调：“人在哪儿，宣传思想工作的重点就在哪儿。”走好网上群众路线，要积极回应网民关切，做到“快”“情”“实”三个字；要重视群众舆论监督，实现坚持正确舆论导向与通达社情民意的统一；要拓展媒体服务功能，把网上舆论引导和网下工作结合起来，构建“新闻+服务”的新模式，不断满足群众多样化需求。</P><P>　　学习宣传贯彻习近平总书记关于网络强国的重要思想，认识是基础，行动是关键。主流媒体应坚持以人民为中心的工作导向，加快推动媒体融合发展，创新“新闻+服务”形式，深入落实“我为群众办实事”实践活动要求，使主流媒体具有强大传播力、引导力、影响力、公信力。</P><P>　　</P><P>　　全面理解把握&nbsp;深刻体悟领会</P><P>　　中央财经大学马克思主义学院教授&nbsp;&nbsp;胡树祥</P><P>　　学习《习近平关于网络强国论述摘编》，既要全面理解把握习近平总书记关于网络强国的重要思想的基本内容和精神要义，也要深刻体悟领会蕴涵其中的思想品格。</P><P>　　这一重要思想，彰显了高超的政治谋略。习近平总书记着眼于党和国家发展大局，明确提出网络强国战略，深刻阐明了我们党关于网络强国建设的思考和主张，体现了社会主义的性质和方向，凸显了深刻的政治考量。</P><P>　　这一重要思想，彰显了深厚的人民情怀。习近平总书记强调：“网信事业要发展，必须贯彻以人民为中心的发展思想。”坚持以人民为中心，要调动人民群众的积极性、主动性、创造性，用人民力量建设网络强国，要让网信发展成果惠及人民群众，要充分发挥互联网监督作用，走好网上群众路线，要由人民评判网信事业发展成效。</P><P>　　这一重要思想，彰显了理性的科学精神。习近平总书记坚持马克思主义立场观点方法，用辩证唯物主义分析网信事业中的复杂关系，以历史唯物主义把握互联网时代变化，对网络强国建设作出一系列重要论述，实现了从感性认识到理性认识的升华。</P><P>　　这一重要思想，彰显了坚定的实践导向。习近平总书记关于网络强国的重要思想，从互联网发展与治理的实际出发，正视问题挑战，着眼于实际需要，有针对性地提出了一系列对策和举措，推动我国网络安全和信息化事业取得重要成就，形成了中国特色治网之道。</P><P>　　这一重要思想，彰显了宽广的国际视野。习近平总书记提出了推进全球互联网治理体系变革的“四项原则”和构建网络空间命运共同体的“五点主张”，致力于推进全球互联网的和谐共生、公平正义和共建共享，具有宽广的国际视野和世界情怀。</P><P>　　</P><P>　　赓续数字浙江战略擘画&nbsp;打造网络强国“重要窗口”</P><P>　　浙江省委宣传部副部长、省委网信办主任&nbsp;&nbsp;朱重烈</P><P>　　习近平总书记关于网络强国的重要思想是指引浙江赓续数字浙江战略擘画、深化数字化改革、打造网络强国“重要窗口”的纲与魂。</P><P>　　从谋划数字浙江到建设网络强国，习近平总书记的系统观念、系统方法一脉相承、一以贯之，为我们进一步增强网信工作的战略性、前瞻性、科学性、协同性、能动性提供了重要遵循。我们将以浙江“十四五”网信规划编制实施为总抓手，开拓网络强省建设新局面。</P><P>　　从推进信息便民惠民到推动亿万群众共享信息化发展成果，习近平总书记的人民情怀、宗旨意识一脉相承、一以贯之，为我们进一步“以百姓心为心”发展网信事业作出了示范表率。我们将坚持以数字化改革为牵引，着力构建政府服务体系，把以人民为中心的发展思想落到实处。</P><P>　　从以信息化带动工业化到以信息化整体带动提升“四化”同步发展，习近平总书记关于发挥信息化驱动引领作用的发展理念一脉相承、一以贯之，为我们推动网信事业更好践行新发展理念指明了前进方向。我们将加快建设国家数字经济创新发展试验区，切实以信息化引领现代化建设和高质量发展。</P><P>　　从加强省域互联网管理到健全完善网信工作体制机制，习近平总书记强调党管互联网原则一脉相承、一以贯之，为我们确保网信事业始终沿着正确方向前进提供了根本保障。我们将坚持以党的政治建设为统领，旗帜鲜明、毫不动摇地把党管互联网原则落细落实。</P><P>　　从推动区域信息网络一体化到构建网络空间命运共同体，习近平总书记开放发展、协同治理的理念主张一脉相承、一以贯之，为我们立足网信工作探索构建新发展格局明确了目标方向。我们将坚持全省域全方位服务全国一盘棋，办好世界互联网大会。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月21日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从“指尖”改出作风新成效（人民时评）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0421/c178291-32083382.html</link>
            <pubDate>2021-04-21</pubDate>
            <author>张 洋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　解决形式主义问题，关键在于让形式路径、方式方法为解决群众实际问题服务、为增进工作实效服务</P><P>　　</P><P>　　记者近日在基层调研时发现，微信工作群数量压缩之后，质量还有待提高。群成员较多、群信息庞杂、建群容易解散难……此类问题提醒我们，只有量质并举提升微信工作群办事效率，才能更好破除“指尖上的形式主义”。</P><P>　　当前，信息技术革命日新月异，数字化办公普及到基层各项工作中。在这种形势下，改作风也需要聚焦“指尖”“竖屏”“群组”，加强对“指尖上的形式主义”的整治。自2019年开展解决形式主义突出问题、为基层减负工作以来，很多地方把工作群纳入整治范畴。该解散的解散，该合并的合并，不发与工作无关的信息，不再过度要求留痕，坚决抵制把工作群异化为炫耀成绩的“夸夸群”，工作群整治取得积极成效，减轻了基层干部的负担。解决形式主义问题必须持之以恒、久久为功。要持续强化为基层减负的成效，就必须进一步规范群组管理、发布内容，改出作风新成效，不断提升工作群的办事效率。</P><P>　　形式主义的表象在于花拳绣腿、徒有其表，危害在于脱离实际、远离实践。解决形式主义问题，关键在于让形式路径、方式方法为解决群众实际问题服务、为增进工作实效服务。整治“指尖上的形式主义”，不仅要重视工作群数量的控制，更要抓质量的提升，设立严格的工作群内容规范。无论是部署工作还是掌握进度，无论是布置任务还是督导落实，都应该察实情、出实招、办实事、解难题，给群众带来切实利益。从实处着眼、用实干考量、用实绩说话，才能推动工作群更加有序高效，最大程度发挥数字化办公优势。</P><P>　　建立工作群，初衷是利用信息技术，让沟通交流更便捷，让工作开展更高效。由此而言，对工作群数量不应该有刚性要求，而是要看实际所需。什么工作需要建群就建什么群，什么人有必要进群就拉什么人进群，工作群就应该以求真务实、干好工作为依据和前提。</P><P>　　往深层次说，工作群只是一个平台和工具，有的群看似热闹，实则效率低下，本质上是形式主义问题在网络上的一种反映和延伸。制定下发的通知有没有随意性？要求填写的表格会不会重复了？工作任务安排有没有脱离实际？是不是把在工作群提交材料等同于下基层调研？整治“指尖上的形式主义”不能停留在“指尖”，还得从根源入手，从线下改进工作作风入手。各个层级、各个部门在实际工作中都更务实、更注重效率效果，工作群的质量才能得到提升。</P><P>　　从近年来压减工作群数量，到如今提升工作群质量，反映出解决形式主义问题、为基层减负工作的不断深化。经过一段时间的努力，基层工作会议少了，文件少了，检查考核少了；干部走村入户更多了，服务群众更多了，干事劲头更足了。统筹解决线上线下的形式主义问题，进一步把为基层减负工作做深做实，激励基层干部真抓实干担当作为，必能为“十四五”开好局、起好步提供坚强作风保证。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月21日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[走出生态优先绿色发展的高质量发展路子（声音）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0420/c178291-32082205.html</link>
            <pubDate>2021-04-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210420/1618860880504_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　孙立成</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　紧扣生态保护和高质量发展主题，坚持以新发展理念为统领，练就涉险滩蹚路子的过硬本领，强化全域“一盘棋”的协作配合</P><P>　　</P><P>　　黄河流域生态保护和高质量发展，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略。这一战略把济南放在全国战略发展大局、生态文明建设全局和重大区域协调发展布局的高度来谋划，赋予济南最新战略定位、最新战略布局和最新发展目标。作为既沿黄又沿海省份的省会城市，作为山东半岛城市群这个黄河流域龙头的核心城市，济南有能力进一步承载和发挥国家赋予的责任和使命。</P><P>　　紧扣生态保护和高质量发展主题。要站在历史发展长河、全国发展大局考虑，加强对生态保护和高质量发展两个方面的统筹，把生态保护寓于高质量发展之中，把高质量发展放在生态保护前提之下。要围绕落实习近平总书记的重要指示精神和黄河流域生态保护和高质量发展规划纲要这条主线，紧紧抓住生态保护和高质量发展两个关键，锚定黄河流域中心城市、山东半岛城市群核心城市、省会经济圈龙头城市三个坐标，着力构建人河城和谐统一的生态系统，率先走出一条生态优先、绿色发展的高质量发展路子，切实担负起为全省新旧动能转换蹚出路子、为山东半岛城市群建设当好引领、为黄河流域生态保护和高质量发展作出示范的使命任务。</P><P>　　坚持以新发展理念为统领。黄河流域生态保护和高质量发展战略是复杂的系统工程，要坚持用新发展理念来审题破题、科学施工，紧紧围绕“创新、协调、绿色、开放、共享”，突出加快建设新旧动能转换起步区、黄河下游绿色生态走廊、水资源节约集约利用、特色优势现代产业体系四个主攻方向，以重点领域的突破，推动加快建设新时代现代化强省会全面起势，努力把济南建设成为黄河流域生态保护示范标杆、黄河流域高质量发展核心增长极、国家节水典范城市、黄河文化保护传承弘扬样板区和黄河流域对外开放门户。</P><P>　　练就涉险滩蹚路子的过硬本领。黄河流域生态保护和高质量发展涵盖经济社会、生态环保、科技创新、改革开放等各领域，是一道难度很大、分值很高的“综合题”。“完成非凡之事，要有非凡之精神和行动”。必须坚持问题导向、目标导向，多思加速超车的创新举措，多谋突破短板弱项的管用办法，多到矛盾困难多的地方历练成长，以答好时代命题的赶考心态、咬定青山不放松的奋斗姿态、决战决胜的精神状态抓落实抓攻坚，向党和人民交出一份满意答卷。</P><P>　　强化全域“一盘棋”的协作配合。济南是连接长三角、京津冀的重要枢纽，是衔接南北动能传导、联动陆海双向开放的战略要地，要时刻观大势、谋大局，找准定位、用好优势，推动济南都市圈一体化发展，与6市共同建设有机融合的高效经济体；推动形成“三极引领”格局，与郑州、西安携手带动整个黄河流域发展水平提升；推动建立黄河流域对外开放通道，把陆海统筹这篇大文章做精做好；推动黄河流域资源共享，促进上下游协同发展、东中西部互动合作，共同扛起深入实施重大国家战略的使命担当。</P><P>　　——山东省委常委、济南市委书记孙立成在济南市加快建设新时代现代化强省会动员大会上说</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;徐锦庚整理）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月20日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力建设更高水平的平安自由贸易港]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0420/c178291-32082211.html</link>
            <pubDate>2021-04-20</pubDate>
            <author>沈晓明</author>
            <description><![CDATA[<P>　　国家安全工作是党治国理政一项十分重要的工作，也是保障国泰民安一项十分重要的工作。习近平总书记在中央国家安全委员会第一次会议上提出总体国家安全观，在中央政治局第二十六次集体学习时提出“十个坚持”的工作要求，为有效防范化解各种风险挑战，有力维护塑造国家发展和民族复兴的安全环境，指明了前进方向、提供了根本遵循。在海南建设中国特色自由贸易港，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的改革开放重大举措。越开放越要重视安全，越要统筹好发展和安全，越要增强自身竞争能力、开放监管能力、风险防控能力。海南坚持不懈深入学习贯彻习近平总书记关于总体国家安全观的重要论述精神，统筹推进各领域国家安全工作，扎实推进国家安全体系和能力现代化，着力构建与海南全面深化改革开放和中国特色自由贸易港建设相适应的大安全格局，为筑牢国家安全屏障扛起担当。</P><P>　　一、坚持正确政治方向，确保中国特色自由贸易港建设行稳致远</P><P>　　当前，世界正经历百年未有之大变局，新冠肺炎疫情全球大流行使这个大变局加速演进，全球动荡源、风险点显著增多，不稳定不确定的安全因素明显增加。海南深刻领会总体国家安全观蕴含的科学内涵和实践要求，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”。</P><P>　　切实增强“两个维护”的思想自觉、政治自觉、行动自觉。坚持把党的政治建设摆在首位，心怀“国之大者”，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。坚持从政治角度看经济问题、看社会现象、看开放力度、看改革效果，切实解决贯彻落实党中央决策部署的偏差、温差、落差问题。</P><P>　　准确把握“中国特色”的核心要义。自由贸易港是当今世界最高水平的开放形态，建设中国特色自由贸易港，必须首先把握“中国特色”的核心要义。海南在学深悟透习近平新时代中国特色社会主义思想的基础上，充分认识到，要坚持中国共产党的领导、坚持中国特色社会主义道路、坚持以人民为中心的发展思想、坚持践行社会主义核心价值观、坚持贯彻新发展理念。坚持“闯为基调、稳为基础、远近结合、小步快跑”的策略方法，保持战略定力，强化历史担当，不为各种杂音所惑，不被各种思潮所扰，蹄疾步稳落实自由贸易港建设各项早期安排。</P><P>　　坚定维护政治安全。政治安全是国家安全的根本，核心是政权安全和制度安全。海南自由贸易港是坚持中国共产党全面领导的自由贸易港，是走中国特色社会主义道路的自由贸易港。没有政治安全，就没有中国特色自由贸易港。海南牢牢掌握维护政治安全的主动权，围绕重大活动和重要节点，坚决捍卫国家政治安全，严防各类风险向政治安全领域传导聚集。坚持党管宣传、党管意识形态、党管媒体的原则，牢牢掌握意识形态工作的领导权和新闻舆论工作主导权，坚持用社会主义核心价值观凝心聚力，特别要扎实开展党史学习教育，学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，激发广大党员干部群众爱党爱国爱社会主义的巨大热情，凝聚起全面深化改革开放和中国特色自由贸易港建设的磅礴伟力。</P><P>　　二、坚持系统思维，更高层次更大力度统筹发展和安全</P><P>　　习近平总书记指出，坚持统筹发展和安全，坚持发展和安全并重，实现高质量发展和高水平安全的良性互动，既通过发展提升国家安全实力，又深入推进国家安全思路、体制、手段创新，营造有利于经济社会发展的安全环境，在发展中更多考虑安全因素，努力实现发展和安全的动态平衡，全面提高国家安全工作能力和水平。随着海南更多领域、更深层次的改革开放，伴随着人流、物流、资金流、信息流的大量进出，风险点逐渐增多，比如，实施入境旅游免签潜在的人员流动风险、货物贸易自由流动潜在的走私风险，数据安全有序流动潜在的意识形态风险，等等。风险防控是影响海南自由贸易港建设成败的重要变量。风险防控做得好，自由贸易港建设才能取得胜利；风险防控做不好，自由贸易港建设就难以成功。海南深刻理解发展与安全的辩证统一关系，切实增强政治意识和大局意识，把好政治方向和推进节奏，坚持把防范化解国家安全风险摆在突出位置，提高风险预见、预判能力，力争把可能带来重大风险的隐患发现和处置于萌芽状态，着力在更高层次、以更大力度统筹发展和安全，努力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展，努力打造国内国际双循环的重要交汇点。</P><P>　　统筹常态化疫情防控和经济社会发展。面对新中国成立以来传播速度最快、感染范围最广、防控难度最大的重大突发公共卫生事件，海南坚决贯彻落实党中央决策部署，坚持人民至上、生命至上，把维护人民群众的生命安全和身体健康放在首要位置，严格落实“四早”“四集中”，群防群控、联防联控，形成具有海南特色的“严管入口、放活岛内”常态化精准防控策略，为自由贸易港建设开好局、起好步奠定了扎实的人民安全、社会安全基础。坚持“一手撑伞、一手干活”，在全国较早实现复工复产、复市复学，2020年地区生产总值同比增长3.5%，实际利用外资额同比增长100.7%，海南自由贸易港建设顺利开局、蓬勃展开。</P><P>　　系统构建大安全格局。海南高度重视自由贸易港风险防控，切实把“管得住”作为“放得开”的前提，在2020年开年第一天就对海南自由贸易港建设进程中的风险防控进行专题研讨，梳理出13个方面的风险，有针对性地提出了加强风险防控的工作措施和建议，由省领导分别牵头成立了风险防控专项工作组。围绕《海南自由贸易港建设总体方案》提出的贸易、投资、金融、数据流动、人员流动、生态、公共卫生等重点领域，部署重大风险防控工作任务，以制度集成创新推动重大风险防控，定期开展研判分析，健全风险防控体系，分类别、专业化推进风险防控工作。坚持把工作重点放在实战格局，而不是“纸上谈兵”“沙盘推演”，不断在实战中动态研判风险点、做实做细防控预案。加快推进社会管理信息化平台建设，构建近海、岸线、岛内三道防控圈，实现对进出岛人流、物流、资金流的全天候全方位精准管控，确保重大风险找得准、防得住、控得牢，坚决杜绝发展和安全“两张皮”。</P><P>　　有力有效防范化解重点领域风险。推动海南发展从“调理肌体”向“强身健体”转变。深刻汲取历史上大起大落的教训，严控房地产炒作风险，坚持“房子是用来住的、不是用来炒的”定位，坚决不做“房地产加工厂”，坚决遏制违规销售、违规涨价等不良势头，稳定市场预期。制定实施《海南省反走私暂行条例》，建立起政府统一领导、部门各尽其责、企业自律配合、群众积极参与、军警民协调联动的反走私综合治理机制；严打免税套购等走私行为，推动建立琼粤桂反走私联防联控机制，通过监管系统及时查处离岛免税购物违规行为，打击离岛免税品套购组织团伙，有力震慑代购套购等违法行为。积极研究“零关税”、企业和个人所得税优惠等政策风险防控措施，高度重视侵蚀税基风险，严格按照国家有关要求执行税收优惠政策，突出“稳”和“实”，既要让更多企业合法享受自由贸易港政策红利，也不能贪一时小利而侵蚀国家税基、损害长期发展。积极开展国际互联网数据交互试点工作，推动跨境数据安全有序流动。打造以社会管理信息化平台为核心，以综治中心为枢纽，以网格化服务管理和矛盾纠纷多元化解为手段的“四位一体”共建共治共享社会治理新格局，积极推进市（县）域社会治理现代化，坚守不搞“黄赌毒”的底线，常态化开展扫黑除恶，持续开展新一轮禁毒三年大会战，推动建设更高水平的平安海南。</P><P>　　三、坚持党的绝对领导，扎实推进国家安全体系和能力建设</P><P>　　习近平总书记指出，坚持党对国家安全工作的领导，是做好国家安全工作的根本原则。</P><P>　　海南始终坚持党对国家安全工作的绝对领导，切实把党的领导贯穿到国家安全工作各方面全过程，推动各级党委（党组）把国家安全责任落到实处。</P><P>　　大力抓好组织体系建设。立足海南区位特点和使命任务，在省、市县均成立了党委国家安全委员会，设置了办事机构，在编制较为紧张的情况下，专门实体化组建了省委国安办，专门制定加强全省党委国安办体系化建设的工作制度，形成了横向到边、纵向到底的全省国家安全组织体系，有力保障了国家安全各项工作顺利开展。</P><P>　　大力加强制度机制建设。建立完善经济、社会、生物等重点领域国家安全工作协调机制和跨部门会商、危机管控、宣传教育等专项工作机制，确保了各重点领域、重要方面国家安全工作有序有力有效开展。建立“党委国安办+国安委委员单位+重点领域国家安全工作协调机制牵头单位+承担国家安全重要职责的单位+专家智库”五位一体的国家安全调研工作格局，切实增强风险预见、预判和预警能力。</P><P>　　大力督促国家安全责任制落实。制定国家安全责任制督促考核办法，将国家安全责任制落实情况纳入年度综合绩效考核，实现对全省各市县、各单位党委（党组）国家安全责任制督查考核全覆盖。制定国家安全工作协调督促办法，进一步明确细化组织部署、统筹协调、督促检查、业务指导的具体内容和工作抓手，增强督促检查工作实效。</P><P>　　大力开展国家安全宣传教育。注重“关键少数”引领，充分利用“海南全省领导干部周末学习专题讲座”和省委党校、省干部在线学习中心等平台载体，邀请专家学者向全省各级领导干部开展总体国家安全观和国家安全形势教育。建设国家安全教育展馆，通过电视、微信、抖音、文化长廊、画册等渠道广泛开展国家安全宣传“七进”活动，深入落实《大中小学国家安全教育指导纲要》，积极推进国家安全教育常态化，持续普及“大安全”理念。</P><P>　　大力加强干部队伍建设。坚持以党的政治建设为统领，突出政治标准，严格按照政治坚定、素质优良、作风过硬、纪律严明的要求组建配备国家安全干部队伍，开展“打造一流干部队伍，创造一流工作业绩，营造一流营商环境”创建活动，全面提升干部队伍能力，打造坚不可摧的国家安全干部队伍。</P><P>　　海南将立足新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，继续深入践行总体国家安全观，坚持底线思维、增强忧患意识、提升斗争本领，认真统筹做好发展和安全两件大事，高质量高标准建设更高水平的平安自由贸易港，以实际行动和成效庆祝中国共产党成立100周年。</P><P>　　（作者为中共海南省委书记）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月20日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向党说句心里话（党员论坛）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0420/c58278-32082437.html</link>
            <pubDate>2021-04-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　群众顺心我安心</P> <P>　　杨&nbsp;&nbsp;庆</P> <P>　　密切联系群众是共产党人的优良传统和作风。18年前，面对党旗宣誓，我就许下了对党忠诚、服务人民的诺言。以后无论是在乡镇工作，还是在纪检监察的工作岗位上，我都常到基层走，跟群众同坐一条板凳。去年，我在一次走访中了解到村里种植的草莓、蔬菜受疫情影响，销售困难。眼见群众着急，我主动与周边超市、农贸市场取得联系，为他们解决销路。今年年初，我走访时发现，一家企业因相关政策不明无法如期开工，就第一时间与职能部门联系协调，推动落实惠企政策，帮助企业解决了实际困难。</P> <P>　　帮群众解决难题，自身价值得到了体现，群众顺心了，我自己也就安心了。</P> <P>　　</P> <P>　　扎根基层&nbsp;实现价值</P> <P>　　伍&nbsp;&nbsp;岳</P> <P>　　“苏区干部好作风，自带干粮去办公。日着草鞋干革命，夜走山路访贫农。”苏区干部好作风，是我们党宝贵的精神财富，只有真正把工作做到了群众心坎上，群众才会紧紧围绕在我们党周围。</P> <P>　　大学毕业后，我成为一名基层干部。离群众最近，也深刻感受到做好群众工作事关重大，是一名党员干部的基本功。在脱贫攻坚这场硬仗中，我和同事们一起入户走访，仔细记录群众的真实诉求，并想方设法一一解决。只要真心为老百姓谋利益，就能凝聚人心，干事创业。几年下来，看着村里泥泞的小路硬化了，贫困户从危旧土坯房搬进红砖房，以前一些抛荒的农田如今已大棚遍地，村民依靠产业致富了……我感觉自己的所有辛苦都值了。</P> <P>　　走群众路线，做群众工作，让我明白了作为一名党员的价值所在。我将继续扎根基层，在为人民服务中实现自己的人生价值。</P> <P>　　</P> <P>　　奉献是本分&nbsp;担难是本色</P> <P>　　刘慎锐</P> <P>　　长征途中，一位同志身穿单衣冻死在一棵大树下。大家说要找军需处长反映，知情的同志含着泪说，不要找了，这位冻死的就是军需处长。军需处长是一名共产党员，他把仅有的棉衣发给了别人，自己却倒在了严寒中。这就是老一辈共产党人的“与众不同”之处。廉洁奉公、无私奉献，是共产党人宝贵的精神品质，是我们党战胜各种艰难困苦的强大精神力量。</P> <P>　　入党30多年，入党誓言一直激励着我。我牢记党员身份，在工作上要求自己更严更实一些，在做群众工作时付出更多一些。2020年是极不平凡的一年，在新冠肺炎疫情防控工作中，我响应组织号召下沉社区，在临时搭的帐篷中登记进出人员，测量体温；在居民区逐户巡查，提醒居民戴口罩、不聚集，值守了一个多月。后来，洪灾袭来，我又和其他党员干部一起，冒雨铲除泥沙、清除垃圾，力争让群众尽快恢复生产生活。大家一起奋战，废寝忘食，也忘了自己身上的病痛……</P> <P>　　身为党员，奉献是本分，担难是本色，并且要在平时看得出来，关键时刻站得出来。</P> <P>　　</P> <P>　　感悟初心&nbsp;退而不休</P> <P>　　李学全</P> <P>　　通过党史学习教育，我对初心使命有了更深刻的感悟。100年来，我们党干革命、搞建设、抓改革，都是为人民谋利益，为了让人民过上好日子。</P> <P>　　10年前，我从工厂退休，但退休不褪色，我申请回到社区，参与基层治理。社区人手少，我的工作经验正好派上用场。这些年，我参与社区党务、社区管理、防疫执勤等工作……翻开工作记录本，记得密密麻麻。虽然任务不少、工作辛苦，但能尽己所能为群众办实事，再苦再累也值得。</P> <P>　　党史学习教育，为民办实事是落脚点，我将和同事们一起把学习成果化为工作动力，及时梳理群众反映的问题清单，努力化解矛盾纠纷，为居民安居乐业、幸福生活作出自己的贡献。</P> <P>　　投稿邮箱：rmrbdylt@126.com</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月20日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：做群众的“知心人”、工作的好帮手]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081926.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>向南平</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今天是习近平总书记“4·19”重要讲话五周年。“各级党政机关和领导干部要学会通过网络走群众路线，经常上网看看，潜潜水、聊聊天、发发声，了解群众所思所愿，收集好想法好建议，积极回应网民关切、解疑释惑。”重温习近平总书记的这一重要指示，无论是对开展好“我为群众办实事”活动，还是践行好新时代网络群众路线，都具有重要而深远的意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网络时代，网民主要来自群众，群众上了网，民意也就上了网。第 47 次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至2020年12月，我国网民规模达9.89亿，互联网普及率达70.4%。群众在哪儿，我们的领导干部就要到哪儿去。尽管条件和环境变了，但从群众中来、到群众中去的工作方法不能变，全心全意为人民服务的宗旨不能丢，民有所呼、我有所应的工作理念不能忘。各级干部特别是领导干部一定要不断提高知网懂网用网的本领。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “上网看看”“在线聊聊”“敞开谈谈”……在今天，善于运用网络了解民意、开展工作，正在成为各级领导干部做好工作的基本功。在全党开展党史学习教育之际，人民网专门成立“网上群众工作部”，推动“领导留言板”这一集群众监督、政务点评、大数据分析于一体的网上群众工作综合性平台进一步落实中央要求，更好发挥“上连党心、下接民心”的桥梁纽带作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过网络察民情、汇民智、聚民心，正是践行新时代网上群众路线的题中之义。从开通“部委留言”功能，到上线“政企直通车”平台，再到“我给两会捎句话”活动……仅过去一年，15家中央部委、31个省区市在“领导留言板”上通过多种形式与网民互动，60万件人民网网民留言得到各地各方回应。尤其在“十四五”规划编制工作网上意见征求活动中，按照相关部门要求，人民网“领导留言板”收集上报的3.5万条建言，被起草组高度重视，“互助性养老”等建言最终被正式写入文件。可以说，来自网民的各种诉求和建议，都能在这里得到倾听和重视，成为绘就网上网下同心圆不可或缺的一笔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，党史学习教育正在全国各地如火如荼。其中一项重要要求，就是要同解决实际问题结合起来，开展好“我为群众办实事”实践活动，从最困难的群众入手、从最突出的问题抓起、从最现实的利益出发，切实解决基层的困难事、群众的烦心事。为此，<a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><span style="color:#0000ff;">“领导留言板”在今年3月推出“学党史、办实事”专栏，面向广大群众征集“急难愁盼”问题</span></a>。一个多月以来，已收集留言超8万条，其中7万余条网民诉求已初步得到各地各方回应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由此而言，既聚焦意见集纳，也着眼推动解决，更助力各地各级党委政府统筹协调破解难题，才能让互联网技术赋能群众工作，把社情民意转化为治理效能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【<strong>延伸阅读</strong>】</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070095.html" target="_blank">党史学习教育领导小组部署开展“我为群众办实事”实践活动</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0415/c58278-32078591.html" target="_blank">民众的“急难愁盼”，各部委这样回答</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070639.html" target="_blank">学党史、办实事 人民网成立网上群众工作部</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c58278-32081686.html" target="_blank">“做好工作的基本功”——通过网络走群众路线在“领导留言板”的五年实践综述</a></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体;">欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　1.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　2.扫码，使用小程序：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快“建成支点、走在前列、谱写新篇”]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081173.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>应 勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　坚持总体国家安全观是新时代坚持和发展中国特色社会主义基本方略之一，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是做好新时代国家安全工作的根本遵循。湖北省委深入学习贯彻习近平总书记考察湖北、参加湖北代表团审议时的重要讲话精神，全面落实总体国家安全观，坚决贯彻党中央关于国家安全决策部署，统筹发展和安全，取得了武汉保卫战、湖北保卫战决定性成果，全省经济加快全面恢复，社会大局保持稳定。</P><P>　　一、坚持以总体国家安全观为指导，统筹疫情防控和经济社会发展</P><P>　　突如其来的新冠肺炎疫情是一次重大危机，也是一次严峻考验。在习近平总书记亲自指挥、亲自部署下，武汉保卫战、湖北保卫战取得决定性成果，充分彰显了党的领导和中国特色社会主义制度优势，彰显了总体国家安全观巨大的理论力量和鲜明的实践品格。</P><P>　　武汉保卫战、湖北保卫战是总体国家安全观的一次生动实践。坚决打赢疫情防控的人民战争、总体战、阻击战，推动防控和救治两个战场协同作战，统筹推进疫情防控和经济社会发展，这是对统筹发展和安全的最好诠释。面对疫情，我们坚决贯彻习近平总书记重要讲话和重要指示批示精神，把疫情防控作为头等大事和最重要工作，制定出台《关于全力以赴坚决打赢我省新冠肺炎疫情防控阻击战的意见》等系列文件，建立健全省疫情防控领导体制和工作机制，提出“23245”防控举措——牢牢抓住救治和阻隔“两个关键环节”，推进筛查甄别、小区（村）封闭式管理、公共区域管控“三个全覆盖”，形成数据信息和收治工作“两个闭环”，做到应隔尽隔、应收尽收、应检尽检、应治尽治“四应四尽”，强化医护力量、医用物资、生活物资、公共服务和社会稳定“五个保障”。疫情防控进入常态化后，建立起“晴天带伞”“撑伞避雨”“打伞干活”“修伞补强”的疫情防控和经济社会发展中长期协调机制，做到防控不松懈、疫情不反弹、发展不停步。同时，全力打好战疫、战洪、战贫三场硬仗，推动疫后重振和高质量发展。2020年，全省地区生产总值恢复到2019年的95.6%。今年前两个月，湖北经济迎来“开门红”。全省规上工业增加值同比增长99.2%，比2019年同期增长7.2%；进出口总额同比增长82.5%，比2019年同期增长51.7%。</P><P>　　坚持人民至上，坚决维护人民生命安全。人民安全是国家安全的基石，人民安全高于一切。我们坚决贯彻习近平总书记“保护人民生命安全和身体健康可以不惜一切代价”的重要指示精神，坚持把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，落实“四早”“四集中”要求，不遗漏一个感染者，不放弃每一位病患。党中央调集最优秀的医生、最先进的设备、最急需的资源，实施规模空前的生命大救援。千方百计建院增床，滚动排查收治“四类人员”，快速提升检测能力，坚持救治关口前移，发挥中医药特色优势，不断优化诊疗方案，大幅度降低病亡率、转重率，3600多名80岁以上老年患者被治愈，其中7名百岁老人，年龄最大的108岁。加强医疗机构感染控制和医务人员防护，全国支援湖北省和武汉市的医务人员没有感染病例。千方百计保民生保供应，封控期间基本民生得到有效保障。全省人民识大体、顾大局，积极配合、主动投身疫情防控各项工作，共同筑起抗击疫情的钢铁长城。</P><P>　　积极化解“疫后综合征”，坚决维护社会安全稳定。关心关爱困难人员、困难群体、困难企业，妥善解决因疫受损群众的实际困难，保障好困难群众和特殊群体基本生活，合理解决涉疫受损企业租金减免、劳资纠纷等问题。及时做好患者家属心理疏导，加强心理危机干预。做好宣传教育和舆论引导工作，更好强信心、暖人心、聚民心。落实安全生产责任，提高应急管理、抢险救援和防灾减灾能力，统筹应对新中国成立以来历史同期最大降雨量产生的汛情灾情。大疫大灾之年，湖北没有发生企业规模性倒闭、职工规模性失业、涉疫涉灾群体规模性上访，稳住了经济基本盘，兜住了民生底线，守牢了社会稳定底线，全省群众安全感达到98.19%，同比提高1.98个百分点。</P><P>　　二、坚持系统观念，推进省域治理现代化</P><P>　　这次新冠肺炎疫情，既是对我们治理体系和治理能力的一次大考，也是对我们应对非传统安全挑战的一次检验。针对这次疫情暴露出的问题，召开省委十一届七次全会，制定“1+1+11”政策制度体系，推进省域治理现代化，答好习近平总书记和党中央交给湖北的“必答题”。</P><P>　　着力打造疾病预防控制体系改革和公共卫生体系建设的“湖北样板”。出台《关于推进疾病预防控制体系改革和公共卫生体系建设的意见》，推动疾病预防控制、应急医疗救治、基层医疗卫生服务、应急物资保障体系建设，推动形成“预警监测—应急响应—疾病救治—物资保障—产业发展”的工作链条，形成平战结合、医防协同、上下贯通、环环相扣的工作闭环。在各级卫健部门设立公共卫生总师，加强医疗机构公共卫生责任考核，加强公共卫生应急管理平台建设，提高公共卫生人才队伍专业能力。支持人口过百万和经济百强县率先建设三甲医院，拿出1万名事业编制补强基层医疗卫生岗位。在党中央一揽子政策支持下，目前，全省公共卫生补短板强功能三年行动已谋划项目2247个，规划总投资2545亿元。</P><P>　　加快构建共建共治共享的城乡基层社会治理格局。我们把加强基层党的建设作为贯穿社会治理和基层建设的一条红线，坚持党的领导，坚持重心下移、资源下沉，坚持改革创新，提高城乡基层治理社会化、法治化、智能化、专业化水平。以党建为引领，着力构建“街道党工委+社区党组织+小区网格党支部+楼栋党小组+党员中心户”的组织体系，推进商务楼宇、各类园区、商圈市场等领域党建全覆盖。探索推进街道管理体制改革，加强社区党组织书记队伍、社区工作者队伍、社区志愿者队伍建设。全面推行机关企事业单位党组织和党员干部“双报到”制度，全省104万下沉党员、近万名社区第一书记和党建指导员常态化下沉社区参与基层治理。以社区党组织引领居委会、业委会和物业公司“三驾马车”，调动各方资源，推动社区居民更好自我服务、自我管理。</P><P>　　坚持底线思维，坚决打赢防范化解重大风险攻坚战。我们深入学习贯彻习近平总书记关于防范化解重大风险的重要论述，增强忧患意识、风险意识，把防范化解国家安全风险摆在突出位置，明确工作重点，层层压实责任，提高风险预见、预判能力，力争把可能带来重大风险的隐患发现和处置于萌芽状态，努力实现从注重风险处置向注重风险预防转变，从注重减少风险损失向注重减少风险隐患转变，从注重应对单一风险向注重应对综合性系统性风险转变。出台防范化解重大风险工作方案和问责暂行办法，常态化开展风险隐患排查，做好党的建设、社会、自然灾害等领域防范化解重大风险工作，特别是防范化解疫后重振中出现的各类风险，加快补短板、堵漏洞、强弱项，以自身发展的确定性有效应对外部环境的不确定性，努力在危机中育先机、于变局中开新局。</P><P>　　三、统筹发展和安全，努力实现高质量发展和高水平安全的良性互动</P><P>　　坚持发展和安全并重。党的十九届五中全会首次把统筹发展和安全纳入“十四五”时期我国经济社会发展指导思想并设置专章作出重要部署。统筹发展和安全，既是重大理论问题，也是重要实践要求。我们认真学习贯彻习近平总书记关于统筹发展和安全的重要论述，以此为指导制定实施湖北“十四五”规划。立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，服务和融入新发展格局，把安全发展贯穿经济社会发展各领域全过程。坚持改革和安全相结合，把深化改革与防范风险有机统一起来，统筹推进；坚持开放和安全相适应，完善国家安全审查监管机制，增强开放监管能力、风险防控能力；坚持发展和安全相统一，在发展中更多考虑安全因素，推动形成在发展中保安全、在安全中促发展的格局，努力实现发展和安全的动态平衡、良性互动。</P><P>　　坚定不移推进高质量发展。我们牢记习近平总书记“四个着力”“四个切实”“奋力谱写新时代湖北高质量发展新篇章”的殷殷嘱托，围绕新发展阶段湖北“建成支点、走在前列、谱写新篇”的目标定位，激励全省上下坚定不移沿着总书记指引的方向奋勇前进。我们深刻认识到贯彻新发展理念是“国之大者”，构建新发展格局是重大战略转变，必须主动作为、奋发有为、担当善为。今年全国两会闭幕后，我们立即赴中部兄弟省份学习考察，共同推动实施长江经济带发展、中部地区崛起、长江中游城市群协同发展等重大战略。我们立足打造国内大循环的重要节点和国内国际双循环的战略链接，推进“一主引领、两翼驱动、全域协同”区域发展布局，推进武汉都市圈和“襄十随神”“宜荆荆恩”城市群空间布局、基础设施、公共服务等领域同城化、一体化，辐射带动全域高质量发展。争创具有全国影响力的国家科创中心、湖北东湖综合性国家科学中心，高标准规划建设光谷科创大走廊，布局建设一批湖北实验室和大科学装置，提升解决“卡脖子”问题能力。加快构建现代产业体系，努力把湖北打造成维护国家产业链供应链自主可控的重要支撑。加快打造市场化、法治化、国际化的营商环境，大力推动“优化营商环境30条”“十不准十必须”等政策措施落地见效，力争使湖北成为审批事项最少、办事效率最高、投资环境最优、企业获得感最强的省份之一。</P><P>　　有效统筹传统安全与非传统安全。我们时刻绷紧政治安全这根弦，始终把维护国家政治安全特别是政权安全、制度安全摆在首位，坚定不移捍卫党的执政地位和中国特色社会主义制度。把维护马克思主义在意识形态领域的指导地位作为重要使命，严格落实意识形态工作责任制。扎实开展党史学习教育，用好抗疫这堂“大思政课”，教育引导全省党员学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行。加强经济安全风险预警、防控机制和能力建设，增强产业链供应链抗冲击能力。完善金融风险预防、预警、处置、问责制度体系，守住不发生区域性系统性风险底线。坚持和发展新时代“枫桥经验”，抓早抓小抓源头，全力维护社会安全。把生物安全工作摆在重要位置，建立健全工作机制，筑牢生物安全防线。始终把修复长江生态环境摆在压倒性位置，贯彻实施好长江保护法，持续做好长江“十年禁渔”工作，推进绿色低碳发展，切实维护生态安全，守护“一江清水东流”“一库净水北送”。</P><P>　　四、坚持党对国家安全工作的绝对领导</P><P>　　严格落实国家安全责任制。坚持党对国家安全工作的绝对领导，是做好国家安全工作的根本原则。我们认真贯彻党委（党组）国家安全责任制规定，严格落实维护国家安全的主体责任，把国家安全工作与改革发展稳定各项工作同谋划、同部署、同落实，将国家安全工作纳入省委重要工作检查考核和督查内容，强化党委（党组）书记第一责任人责任，压紧压实各地各部门责任。强化“大安全”理念，规范并加强全省国家安全领导机构和工作机构建设，形成党委统筹揽总、部门各司其职、上下贯通、有效运转的“大安全”工作格局，凝聚国家安全工作合力。出台关于加强国家安全工作、落实国家安全责任制、加强国家安全风险排查工作的制度性文件，推进国家安全工作制度化、规范化。</P><P>　　深化总体国家安全观学习宣传教育。坚持不懈用总体国家安全观武装头脑，将其纳入各级党委（党组）专题学习和理论学习中心组学习内容，纳入各级党校和行政学院教学计划和公务员培训体系，切实增强维护国家安全的责任感紧迫感。落实国家安全宣传教育协调机制，把国家安全宣传纳入党委宣传大格局。坚持“4·15”全民国家安全教育日与常态化宣传教育相结合、传统媒体和新兴媒体相结合，多形式开展国家安全宣传教育，提升全社会国家安全意识。</P><P>　　加强国家安全队伍建设。以政治建设为统领，切实加强干部队伍思想淬炼、政治历练，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。增强斗争意识、培养斗争精神、提高斗争本领，在急难险重任务中加强实践锻炼、专业训练，提升干部队伍专业素质和抓落实的能力。坚持用法治思维和法治方式维护国家安全，推动国家安全法律法规实施，提升运用法律手段维护国家安全的能力和水平。坚持正确的选人用人导向，选优配强国家安全领导班子和领导干部，打造坚强可靠、让党放心的国家安全干部队伍。</P><P>　　（作者为中共湖北省委书记）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力谱写制造强国和网络强国建设新篇章（人民要论）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081167.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>肖亚庆</author>
            <description><![CDATA[<P>　　《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称《规划纲要》）提出：“深入实施制造强国战略”“推进网络强国建设”。我们要深入学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想，认真贯彻落实党中央决策部署，立足“两个大局”，心怀“国之大者”，提高政治站位，强化责任担当，以扎实工作和优良业绩奋力谱写制造强国和网络强国建设新篇章。</P><P>　　进一步增强加快推进制造强国和网络强国建设的思想自觉、政治自觉、行动自觉</P><P>　　习近平总书记指出：“制造业是国家经济命脉所系”“要坚定不移把制造业和实体经济做强做优做大”“加快建设制造强国”；“没有网络安全就没有国家安全，没有信息化就没有现代化”“要从国际国内大势出发，总体布局，统筹各方，创新发展，努力把我国建设成为网络强国”。习近平总书记的一系列重要论述，深刻阐明了工业和信息化事业在我国经济社会发展全局中的战略地位，擘画了制造强国和网络强国建设蓝图，为工业和信息化事业发展指明了前进方向、提供了根本遵循。</P><P>　　“十三五”时期，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国工业和信息化事业发展取得历史性成就，总体规模、创新能力、综合实力跃上新台阶。2020年，我国制造业增加值达到26.59万亿元，占全球比重接近30%。建成全球规模最大的光纤网络和4G网络，5G商用迈出坚实步伐，数字经济蓬勃发展。重点领域创新发展取得重大突破，一些前沿方向开始进入“并跑”“领跑”阶段，技术创新加快从量的积累向质的飞跃、从点的突破向系统能力提升转变。产业结构不断优化，传统产业改造提升持续加强，战略性新兴产业加快发展，新技术新业态新应用层出不穷，发展动力活力显著增强。这些成绩的取得，为加快制造强国和网络强国建设奠定了坚实基础。</P><P>　　“十四五”时期，我国发展仍处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，总体上机遇大于挑战。我国取得抗击新冠肺炎疫情斗争重大战略成果，构建新发展格局战略部署加快落地，全面深化改革和高水平对外开放持续推进，全球新一轮科技革命和产业变革深入发展，都为工业和信息化事业发展提供广阔空间、注入强劲动力。同时也应看到，国际国内环境依然严峻复杂，百年变局与世纪疫情叠加，不稳定性不确定性增加，世界经济陷入深度衰退，单边主义、保护主义上升，全球产业链供应链面临重构，国际竞争更趋激烈。我国产业发展不平衡不充分问题仍然突出，企业特别是中小企业生产经营困难依然很多。要坚持用全面、辩证、长远的眼光科学分析形势、把握发展大势，努力在危机中育先机、于变局中开新局。</P><P>　　工业化是现代化的前提和基础，信息化是现代化的战略引擎。全面建设社会主义现代化国家，必须加快推进新型工业化、信息化。工业和信息化战线要深刻认识肩负的重大使命和时代责任，切实把思想和行动统一到以习近平同志为核心的党中央决策部署上来，增强机遇意识，强化底线思维，着力办好自己的事，不断推动制造强国和网络强国建设取得新进展、实现新突破。</P><P>　　着眼经济社会发展大局，加强对制造强国和网络强国建设的统筹谋划</P><P>　　习近平总书记对规划“十四五”乃至更长时期发展发表了一系列重要讲话，作出了一系列重要指示批示，深刻阐明了关系我国发展的一系列方向性、根本性、战略性重大理论和实践问题，为推进制造强国和网络强国建设提供了科学指引。我们要认真学习贯彻习近平总书记重要讲话、重要指示批示精神，着眼经济社会发展大局，加强制造强国和网络强国建设的统筹谋划，把准方向、找准定位，更好支撑全面建设社会主义现代化国家。</P><P>　　准确把握新发展阶段。新发展阶段是在全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军的发展阶段。在新发展阶段推动工业和信息化事业发展，要加快推进新型工业化、信息化，向着进入世界制造强国、网络强国前列目标迈进。要认真开展党史学习教育，深刻认识党领导工业和信息化事业发展的伟大历程和辉煌成就，立足新的历史方位，正确看待面临的形势和任务，增强前瞻性、把握主动权。</P><P>　　坚定不移贯彻新发展理念。创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念是一个系统的理论体系，回答了关于发展的目的、动力、方式、路径等一系列理论和实践问题，阐明了我们党关于发展的政治立场、价值导向、发展模式、发展道路等重大政治问题。工业和信息化领域是贯彻新发展理念的主战场，推动工业和信息化事业高质量发展，解决发展不平衡不充分问题，有效应对各种风险挑战，必须完整、准确、全面贯彻新发展理念，坚持质量第一、效益优先，以深化供给侧结构性改革为主线，大力推动质量变革、效率变革、动力变革，不断增强产业创新力和竞争力。</P><P>　　更好服务构建新发展格局。加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，是关系我国发展全局的系统性、深层次变革，是立足当前、着眼长远的战略选择。提升产业链供应链现代化水平，保持制造业比重基本稳定，增强制造业供给体系韧性，促进数字产业化和产业数字化发展，是构建新发展格局的基础和内在要求。要从全局高度准确把握、精心谋划，找准定位和着力点、突破口，在服务构建新发展格局中展现更大作为，促进工业和信息化事业发展行稳致远。</P><P>　　统筹发展和安全。安全是发展的前提，发展是安全的保障。当前和今后一个时期，工业和信息化事业发展形势严峻复杂，各种可以预见和难以预见的风险因素明显增多。必须坚持统筹发展和安全，增强机遇意识和风险意识，树立底线思维，把困难估计得更充分一些，把风险思考得更深入一些，注重堵漏洞、强弱项，下好“先手棋”、打好“主动仗”，有效防范化解各类风险挑战，牢牢守住安全发展这条底线。</P><P>　　坚持系统观念。系统观念是具有基础性的思想和工作方法。工业和信息化工作点多线长面广、新情况新问题多，更要强调系统观念，加强产业发展统筹，加强资源力量整合，充分发挥改革的突破和先导作用，不断增强工作的前瞻性、整体性、协同性。要把系统观念作为必须遵循的重要原则，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，充分发挥各方面作用和积极性，着力固根基、扬优势、补短板、强弱项，为实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展作出应有贡献。</P><P>　　狠抓重点工作任务落实，开创制造强国和网络强国建设新局面</P><P>　　《规划纲要》明确了2035年远景目标和“十四五”时期经济社会发展主要目标。工业和信息化系统要认真落实《规划纲要》部署，主动对表对标，坚持目标引领、问题导向，细化完善举措，强化创新驱动、改革推动、融合带动，以更大力度推进制造强国和网络强国建设，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步提供有力支撑。</P><P>　　加快提升产业创新能力。这是提升产业核心竞争力、有效应对风险挑战的关键所在。要坚持把科技自立自强作为战略支撑，充分发挥我国超大规模市场优势和新型举国体制优势，深入实施创新驱动发展战略。实施关键核心技术和产品攻关工程，着力突破“卡脖子”技术，推动重点技术和产品生态体系建设。鼓励支持创新，不仅要创造更多单项技术和产品，更要大力提升产业自主创新能力。这就需要深入推进制造业协同创新体系建设，强化基础共性技术供给。加快建立以企业为主体的技术创新体系，充分发挥龙头企业带动作用，推动大中小企业融通创新。</P><P>　　着力提升产业链供应链自主可控能力。这是畅通国民经济循环、保障产业安全的必然要求。要全面系统梳理我国制造业发展状况，探索建立产业链供应链安全风险评估制度，分行业做好战略设计和精准施策，突出现有产业集群功能，挖掘产业存量的潜力，布局新兴产业链。实施制造业强链补链行动和产业基础再造工程，聚焦核心基础零部件（元器件）、工业基础软件、关键基础材料、先进基础工艺、产业技术基础等关键瓶颈，全面加大科技创新和进口替代力度，构建自主可控、安全可靠的国内生产供应体系；持续增强高铁、新能源、通信设备等领域的全产业链优势。</P><P>　　大力推进产业数字化和数字产业化。这是顺应世界经济数字化发展大势、催生发展新动能的必然选择。要推进产业数字化，以制造业数字化转型行动为基础，推进智能制造工程、中小企业数字化赋能行动，对制造业进行全方位、全角度、全链条改造，推动制造业数字化、网络化、智能化发展。推进数字产业化，全面部署新一代通信网络基础设施，有序推动5G、数据中心、工业互联网等的建设部署和创新应用，培育壮大人工智能、大数据、区块链、云计算、网络安全等新兴数字产业，提升通信设备、核心电子元器件、关键软件等产业水平。增强网络安全保障能力。</P><P>　　持续推进产业结构优化升级。这是提高产业整体素质、推动高质量发展的内在要求。要坚持深化供给侧结构性改革这条主线，在“巩固、增强、提升、畅通”上狠下功夫，继续完成“三去一降一补”的重要任务，全面优化升级产业结构。深入开展质量提升行动，努力增品种、提品质、创品牌。大力改造提升传统产业，发展壮大战略性新兴产业，加快培育一批世界级先进制造业集群。认真落实碳达峰碳中和部署，实施工业低碳行动，严控重化工业新增产能规模，加快节能低碳绿色技术创新和应用，提升制造业绿色发展水平。健全优质企业梯度培育体系，大力培育专精特新“小巨人”企业、制造业单项冠军企业和具有生态主导力、核心竞争力的产业链龙头企业。</P><P>　　进一步深化改革开放。这是积极应对外部环境变化、激发产业发展动力活力的重要保障。要坚持市场化改革方向，持续深化“放管服”改革，推动要素市场化改革、建设高标准市场体系，增强制造业对各类资源要素的吸引力，提升制造业国际竞争力。拓展国际化视野、增强国际化思维，更好利用国内国际两个市场两种资源，提升工业和信息化领域对外开放水平。依托共建“一带一路”，加强产业链国际合作，构筑互利共赢的产业链供应链利益共同体，支持有实力的企业走出去融入全球产业链、供应链、创新链、价值链。</P><P>　　（作者为工业和信息化部党组书记、部长）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[银行清理“睡眠账户”，卡里余额咋办（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081157.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>本报记者 葛孟超</author>
            <description><![CDATA[<P>　　眼下，不少人手中都有多张银行卡，除了两三张经常使用外，其余都是多年未动的“睡眠账户”。前不久，山东青岛的吴女士来信反映，自己收到了某银行官方微信公众平台发布的公告，公告表示，该行从3月30日起开展个人存量账户清理工作，并将每年对符合条件的账户实施持续清理。</P><P>　　吴女士特意清点了一下，自己手上至少有5张不同银行的借记卡，均已多年未使用。吴女士尝试向5张借记卡里转入1元钱，发现部分银行卡不能转账，“显然已经被银行限制使用。”</P><P>　　对此，吴女士不太理解银行的这一做法：“为什么要清理个人账户？一旦账户被清理，里面的余额如何处理？还能查到相关的交易记录吗？”</P><P>　　本报近期还收到其他一些读者来信反映类似问题。为此，记者采访了一位大型商业银行个人金融部的工作人员，他表示此次银行所清理的账户主要是长期不使用的账户，也就是常说的“睡眠账户”，清理这类账户的主要目的既是提升银行的服务效率，也是为了更好地保障账户安全。</P><P>　　“大量‘睡眠账户’挤占了银行系统的资源。清理‘睡眠账户’有助于银行降低运营成本，提高服务效率。”这位工作人员表示，对客户来说，“睡眠账户”还存在被非法盗用的风险，清理“睡眠账户”也有助于防范电信网络诈骗。</P><P>　　哪些账户会被纳入清理范围？“‘睡眠账户’清理工作的前提是不侵害客户利益、不影响客户使用。”某股份制银行运营管理部的一位工作人员表示，银行不会轻易注销有余额的账户，而多采取限制交易等方式，包括限制账户转账等部分功能、暂停该账户非柜面服务等。此外，银行还设定了严格的甄别条件，需要满足“连续3年没有交易记录且账户余额为0元”等严格条件的账户才会被纳入清理范围。</P><P>　　还有部分读者表示，个人账户中的交易记录在一些场景下还有重要作用，担心一旦账户被清理，其中的余额和交易记录也可能会消失。</P><P>　　对此，该股份制银行人士表示，银行遵循严格的处理流程，发出公告后，一般会留给客户充分的时间处理账户，客户可以利用这段时间自行处理不再使用的银行账户。账户被限制交易后，客户也可以凭借有效身份证件重新在银行柜台恢复该账户的功能，“即便是账户已经被注销，客户如果想查询打印相关交易记录，也还是可以在银行柜台办理相关业务”。</P><P>　　做好“睡眠账户”的清理工作，银行和客户还应注意哪些方面？“清理‘睡眠账户’对银行和客户两方面来说都是有利的。从银行的角度来说，应该继续提高人性化服务、精准服务的意识。比如，处理不同类型的‘睡眠账户’时，给予客户温馨提示，以短信等方式主动说明情况，增强客户的安全感。从客户的角度来说，也要定期梳理个人名下银行账户和资产状况，提升风险管理意识，在密码设置、账户登录管理等方面做好保护措施，及时注销‘睡眠账户’，降低账户被非法盗用的风险。”招联金融首席研究员董希淼说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身边事：集市设在交通要道存在安全隐患 河道沿岸救援设施丢失]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081154.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210419/1618775481925_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图一</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210419/1618775487835_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图二</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　集市设在交通要道存在安全隐患</p> <p> 　　笔者近日路过河北省三河市黄土庄镇，该镇的灵山集市设在了一条省道上，这条路是当地的交通要道，来往车流量很大（见图一）。每逢赶集日都会因占道经营造成交通堵塞。据当地人介绍，有时候乘坐公交车路过，两公里多的路程要走一两个小时。此外，因集市人流较多，极易引发交通事故、矛盾纠纷等。建议当地相关部门规范集市贸易，治理占道经营，在满足周边居民生活需要的同时，确保道路通畅、群众出行平安。</p> <p> 　　河北三河市&nbsp;&nbsp;刘&nbsp;&nbsp;洪&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　河道沿岸救援设施丢失</p> <p> 　　在天津市海河沿岸，水务部门为了落水人员及时得救，在一些桥梁附近、亲水平台以及河水相对较深的地方设置了救生圈等救援设施。但个别点位却出现了丢失、盗取等现象（见图二）。建议相关部门加强河道沿岸救生设施管护。为避免“一刀切”地将设备上锁，可采取给救生圈加上足够长绳子的办法，一头固定在救生圈上，另一头固定在岸边。这样既不影响救生圈使用，又可以防止丢失。</p> <p> 　　天津市&nbsp;&nbsp;孙海龙</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提升社区基础设施建设质量（来信综述·补齐社区服务短板①）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081155.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>本报记者 史一棋</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210419/1618775431894_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　建立社区综合服务站提供活动空间及各项公共服务、精准了解居民需求并联系相关单位落实解决、根据相关标准建设完整居住社区……针对社区硬件设施建设存在的一些短板和弱项，读者来信提出意见建议</P> <P>　　</P> <P>　　社区是城市居民生活和城市治理的基本单元，社区基础设施建设质量、水平直接关系人民群众的获得感、幸福感、安全感。最近一段时间，许多读者致信本报，反映一些城乡社区存在基本公共服务设施不健全不完善、公共活动空间不足等问题，呼吁有关部门补短板、强弱项，提升社区基础设施建设质量，提升服务水平和管理能力，更好为社区居民提供精准化、精细化服务，建设让人民群众更满意的社区。</P> <P>　　基本公共服务设施不健全，社区服务种类单一、质量不高</P> <P>　　“前些年，我们社区规划建设了一座老年服务站，当时对我们说，会为60岁以上的老年人提供生活照料、餐饮、保健、文化娱乐等多方面服务，居民们都很开心。”重庆万州区读者孙广华说，可当老年服务站建成后，实际功能却并不像当年告知的那么齐全。“起初几个月还能提供日间照料、保健按摩等多种服务，后来因为资金问题，有些服务便渐渐取消了。如今，老年服务站只提供餐饮服务，而且只提供早餐、午餐，这与开一家普通餐厅有什么区别？”</P> <P>　　随着城市老龄化人口不断增多，社区养老服务设施建设受到社会公众的广泛关注。记者在调查中了解到，目前建有功能完善老年服务站的社区数量并不多，而且有些社区老年服务站还存在配套设施不完善而导致服务种类单一、质量不高等问题，难以满足老年人的日常生活需求。</P> <P>　　“对于社区居民来说，需求是多种多样的，既有医疗卫生的需求，也有学习教育的需求；既有生活便利的需求，也有精神文化的需求。一些地方因为政策环境、资金条件、社会支持度等因素限制，社区基本公共服务设施不健全，不能有效满足群众需要。”陕西汉中市读者赵双凤表示。</P> <P>　　比如，社区卫生服务站（中心）作为最基层的医疗机构，担负着向居民提供初级诊疗的任务。“不过，有些社区卫生服务站设备落后、设施不完善、诊疗水平不高，一旦生病了，人们还是选择往大医院跑，费时又费力。投入大量资金人力建成的社区卫生服务站并没有发挥相应的作用，这也是一种浪费。”贵州贵阳市读者谭晓蓉认为，社区卫生服务机构面临着平台小、工资低、机会少等实际问题，需要有关部门统筹考虑，“在提升诊疗水平、服务质量上下更大功夫。”</P> <P>　　有些地方为了完善社区功能，探索建立了社区综合服务站，为社区居民提供活动空间以及各项公共服务，发挥了很好的作用。“疫情防控常态化以来，我们更加深刻地认识到社区对于保护居民生命健康、满足日常生活需求等的重要价值。”浙江湖州市南浔镇党建办公室主任沈雪强介绍说，南浔镇浔南社区党群服务中心集纳了办事服务大厅、党员活动室、老年服务站、卫生服务站、书画室、健身房等多种功能空间，既能满足居民多种多样的服务需求，又能提高社区活动参与率，成为社区居民不可或缺的重要基础设施。</P> <P>　　市政配套设施建设短板凸显，停车位缺口较大，一些地方管道等建设存在安全隐患</P> <P>　　“我家住在老城区，停车是个难题。有车的居民每天下班回家都得在小区里转好几圈找车位，实在找不着就见缝插针地停车。”广东汕头市读者贺惠来信说，还有些居民用花盆、沙发、自行车等占车位，引发了不少矛盾纠纷。</P> <P>　　“公共停车位被人用地锁或自行车、电动车私自占据”“路上明明有实线和禁停标志，却有私家车长期违停”“一些‘僵尸车’长期占据车位没人管”……不少读者在来信中反映社区停车难问题。山西临汾市读者李强在来信中反映，经常看到一些乱停的私家车堵住消防通道，“一旦发生火灾，安全通道被堵，很容易造成极为严重的后果。希望有关部门充分发挥治理智慧，解决好社区停车难问题。”</P> <P>　　除了停车难，一些社区中无障碍设施的普及率也不高。“按理说，社区内住宅和公共建筑出入口等地方应该设置轮椅坡道和扶手，公共活动场地、道路等建设应该符合无障碍设计要求。但实际上，很少有社区能达到这个要求。”陕西西安市读者程秉认为，无障碍设施不足给残疾人、老年人等群体出行带来了极大不便。</P> <P>　　宁夏吴忠市读者马铭在来信中表示，社区给排水、供电、供气、供热、通信等基础设施是社区居民正常生活的重要保障，应该达到设施完好、运行安全、供给稳定等基本要求，但在一些老旧小区，电线隔空搭设，交错纵横如同蜘蛛网，存在不小的安全隐患；供水管道老化严重，导致居民家中的自来水有颜色、带异味；供热管道年久失修，不仅影响社区居民冬季采暖效果，而且造成了能源的极大浪费；一些老旧小区在改造水、气、热管道前没有经过科学规划，管道铺设不合理，影响了居民日常生活。</P> <P>　　面对老旧小区基础设施薄弱问题，北京顺义区旺泉街道宏城花园社区党总支书记李霞表示，为居民提供精准服务是解决这些问题的关键之一：“在改造前，我们一般会召集居民提建议、列单子，详细询问每家每户需要什么服务、有哪些难点等等。然后把社区内相关单位、网点都找来，看看他们能够提供什么服务，和居民需求尽量对应。”</P> <P>　　公共活动空间建设滞后，难以满足居民需求</P> <P>　　2020年8月，住建部等13个部门印发《关于开展城市居住社区建设补短板行动的意见》，同时发布《完整居住社区建设标准（试行）》，明确提出以完善居住社区配套设施为着力点，大力开展居住社区服务建设补短板行动。</P> <P>　　“《标准》提出，完整居住社区的标准之一就是公共活动空间充足。为此，我们利用各个社区周围的闲置空地、废弃地、边角地带等，见缝插绿，建设‘邮票绿地’‘口袋公园’。”江西南昌市西湖区城乡建设局局长聂春华介绍说，“邮票绿地”“口袋公园”等虽然小，但通过建设休闲设施、体育设施等，使其具备休憩、观赏、生态、健身、娱乐等多种功能，有效拓展了公共空间，也满足了居民的日常活动需求。</P> <P>　　“《标准》中要求完整居住社区至少要有一片开放的公共绿地，新建居住社区至少要建设一个不小于4000平方米的社区公园，设置10%—15%的体育活动场地。要达到这个标准，并非一蹴而就，各地应该把目标分阶段细化，逐步推进社区公共空间和基础设施建设。”河南鹤壁市读者闻双秀说。</P> <P>　　还有读者来信反映公共活动场地用地面积不足。“我们这有一个社区面积很大、人口也不少，但可用于活动的场地却非常有限，一些健身器材年久失修，也没法正常使用。”四川眉山市读者于博说，社区内活动场所不足，不能满足居民日常需要，紧急情况下也没法作为应急避难场所。</P> <P>　　“完整居住社区的含义不仅包含完备的设施和宜居环境，也包含整体管理，培育街道、社区和居民之间的和谐与信任。有关部门应该加强组织领导和部门协调，鼓励社会力量和居民广泛参与，推进人居环境建设和整治由政府为主向社会多方参与转变。”安徽宿州市读者傅学军建议。</P> <P>&nbsp;　　</P> <P>　　图片说明：</P> <P>　　图①：位于河南郑州市金水区文化路5号院某社区的便民党群服务驿站。</P> <P>　　刘&nbsp; 絮摄（影像中国）</P> <P>　　图②：24小时智能百姓健身房在贵州贵阳市云岩区某社区开放，内设有氧训练区、力量训练区、功能性训练区等，让群众在社区内享受低价便捷的健身服务。</P> <P>　　瞿宏伦摄（影像中国）</P> <P>　　图③：中新天津生态城首个智慧小区的服务中心与智慧“城市大脑”联动，可管理社区人员、车辆、房屋、设备等。</P> <P>　　周&nbsp; 伟摄（影像中国）</P> <P>　　制图：张丹峰</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建议：提升老年群体防骗识骗能力 放风筝应远离电力线路]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0419/c178291-32081156.html</link>
            <pubDate>2021-04-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　提升老年群体防骗识骗能力</p> <p> 　　生活中，老年人因为防骗意识薄弱，容易上当受骗。相关部门在提高群众防骗意识和识骗能力时，应在老年群体上多下功夫、精准细致。建议组织专业人员到老旧小区、养老服务机构等对工作人员授课，将其培训成防骗宣传员，结合为老人服务的机会开展普法教育，让他们了解电信网络诈骗的常用惯用手法，提醒在遇到自身无法辨别真伪的情况下，及时报警、谨防上当。此外，在防骗教育中突出“适老化”导向，帮助老年人简单学习使用智能手机、熟悉了解移动支付等功能，避免因为对电信尤其是网络环境陌生而受骗。</p> <p> 　　北京昌平区&nbsp;&nbsp;周家和&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　放风筝应远离电力线路</p> <p> 　　时下正是放风筝的好季节，但在电力线路附近随意放风筝而引发跳闸等安全事故偶有发生。建议：一方面，公众要提高安全意识，在放风筝前要注意考察地段，应当远离电力线路。一旦发生风筝掉落缠绕线路情况，不可自行解决，应及时拨打电力部门电话，由专业技术人员到场处理。另一方面，供电企业要进一步加大对供电设施保护的宣传力度，与此同时，定期开展隐患排查，加装警示装置，做好信息收集和报送工作，对重点部位、区域加大监测和巡查力度，防患于未然。</p> <p> 　　辽宁营口市&nbsp;&nbsp;张肖飞</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月19日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为群众办实事 3月各级领导干部答复留言5.8万件]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0416/c178291-32079424.html</link>
            <pubDate>2021-04-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151340000163779964223.jpg" style="width: 750px; height: 933px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151340000345838757793.jpg" style="width: 750px; height: 1486px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151340000507208912953.jpg" style="width: 750px; height: 1643px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151341000067740986435.jpg" style="width: 750px; height: 2364px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151341000208186170309.jpg" style="width: 750px; height: 2451px;" /></p> <p style="text-align: center;"> &nbsp;</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151343000426691594878.jpg" style="width: 750px; height: 2215px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0415/MAIN202104151343000560415579774.jpg" style="width: 750px; height: 1161px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 相关阅读：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0317/c178291-32053310.html" target="_blank">2月份各级领导干部答复网民留言4.4万件</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0208/c178291-32026020.html" target="_blank">1月份网民给各级领导干部留言6.7万件 热点话题有这些</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/n1/2021/0126/c178291-32012707.html" target="_blank">网上群众工作这一年 600000件网民诉求有回应</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0126/c178291-32011785.html" target="_blank">暖！2020年 这里有60万件群众诉求获回应</a></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family: 楷体;">欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　1.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> <span style="font-family: 楷体;">　　2.扫码，使用小程序：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[兑现“渝快办”的承诺（一线行走）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0414/c178291-32077168.html</link>
            <pubDate>2021-04-14</pubDate>
            <author>常碧罗</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“互联网+政务服务”要下足绣花功夫，一点一滴地改变、积累，就能架起政府和群众之间的连心桥</P><P>　　</P><P>　　“还以为有多繁琐，没想到这么便捷。”打开“渝快办”，填写信息、实名身份认证、在线签名、一次提交所有开办申请……没过多久，重庆市民谭女士就办完了企业注册登记。</P><P>　　“真是又快又方便。”过去办证，谭女士要分头跑好几个部门、提交各种申请材料。如今，对于很多重庆市民来说，在“渝快办”上，小到水电缴费，大到办理工商证照，都能轻松办好，就像“网购”一样方便。</P><P>　　“渝快办，愉快办。”叫起来朗朗上口，听上去生动易懂，用起来快捷方便，“渝快办”渐渐成了大家的“掌中宝”。2018年，重庆市整合各类审批系统，推出一体化在线政务服务平台，让市民从线下跑转向网上办、从分头办转向协同办。</P><P>　　要想让它真正走近群众、为人熟知，得起一个方便群众记住的名字。重庆市政府电子政务中心主任田禾说，重庆简称“渝”，群众办事都想方便求快，于是，“渝快办”这个既有地域特色，又凸显政务服务宗旨的名字就出现了。</P><P>　　这些年，全国各地的政务服务平台不乏颇具巧思的名字：“浙里办”“皖事通”“随申办”……这些巧思的背后，传递着政府部门的满满诚意——希望政务服务真正做到方便快捷，也有着普通群众的殷切期待——感受到政务服务的暖心温度。</P><P>　　被记住只是第一步，服务好才是硬道理。“‘渝快办’的内核得是好用。”为了让市民办事“愉快”起来，田禾和同事们在“渝（愉）”字上优化体验，在“快”字上下足功夫。老年人等群体用不顺手，就在平台上增设无障碍浏览功能，让字体变大，可实现语音朗读；企业办理证照签字盖章要来回跑，于是，利用生物特征识别笔迹的电子签名、电子印章技术随之上线……大大小小的办理事项，工作人员都会全流程亲身体验一遍，仔细推敲细节，这才擦亮了让群众赞不绝口的政务服务品牌。</P><P>　　现在，“渝快办”平台已经更新了两个版本，新增、细化了几十项服务。其中，手机移动端上线事项已经超过1200项，触角延伸到了小镇深山，也呼应了群众心中真正的需求。</P><P>　　一个响亮又顺口的名字，背后是政务服务的用心与暖心，是把自己摆在群众位置上的换位思考。民生服务没有止境，“互联网+政务服务”要下足绣花功夫，一点一滴地改变、积累，就能架起政府和群众之间的连心桥，兑现好名字背后的承诺，让群众有看得见、摸得着的获得感。</P><P>　　（作者为本报重庆分社记者）&nbsp;</P><P>　　栏目投稿邮箱：yxxz8494@163.com&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月14日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[来论：厘清权责边界促进家校共育 “阅读存折”助力书香社会建设]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0413/c58278-32076197.html</link>
            <pubDate>2021-04-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　厘清权责边界促进家校共育</p> <p> 　　四川南充&nbsp;钟&nbsp;于</p> <p> 　　育儿经刷爆家长微信群，签到、填表、调查、投票轮番轰炸，炫耀、点赞不时刷屏……近年来，一些学校的家长微信群在使用过程中逐渐变味，让部分老师、家长备受困扰。今年全国两会期间，有政协委员提交《关于规范中小学教育中教师使用家长微信群的建议》，引发广泛共鸣。</p> <p> 　　家长微信群是维系家校关系、加强家校沟通的桥梁和纽带。然而，一段时间以来，有的微信群演变为家长“压力群”“攀比群”，有的成为老师“夸夸群”。家长群的这些变形走样，偏离了增进沟通、促进共育的初衷，让家长疲于应付、老师不堪其扰，需要引起注意。</p> <p> 　　避免家长群成为负担，纠偏势在必行，这不仅需要有关部门主动作为，也需要老师和家长共进一步。一方面，主动规范微信群使用，建群伊始即制定简便易行的规则，让大家共同遵守，自觉抵制不良风气，形成健康向上的群内关系与氛围。另一方面，也需进一步明晰家校权责边界，摆正老师和家长角色，让家校关系回归正轨。如此，才能最大限度汇聚家校共育合力。</p> <p> 　</p> <p> 　　“阅读存折”助力书香社会建设</p> <p> 　　北京东城&nbsp;曹珊珊</p> <p> 　　阅读是一种生活方式。近日，在北京东城天坛街道新华书店，近50位阅读爱好者用积累一年的“阅读存折”，换到了《故都钩沉》等书籍。一存一取间，“阅读存折”激发起许多居民的阅读兴趣，成为共建书香社会的生动实践。</p> <p> 　　习近平总书记指出，要提倡多读书，建设书香社会。近年来，“阅读周”“书香节”“世界图书展”等活动在全国各地举办，吸引了许多人参与。然而现实中，也有人在阅读活动结束后不知不觉懈怠了阅读。阅读在节时也要在平时，书店以“阅读存折”为抓手，与社区合作开设共享阅读空间，在为人们提供更便利的文化服务的同时，也通过形式新颖的活动吸引人们参与、激励人们长期阅读，对于共建书香社会、共享阅读乐趣有着重要启示。</p> <p> 　　建设书香社会，需要时间，也需要智慧。创新方式方法，充分调动人们的阅读积极性，让更多人参与到书香社会的共建共享中，才能在全社会推动形成爱读书、读好书、善读书的良好风尚。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[促进形成义务教育良好生态（大家谈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0413/c58278-32076196.html</link>
            <pubDate>2021-04-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　教育评价事关教育发展方向，事关培养什么人、怎样培养人、为谁培养人这个根本问题。不久前，教育部等六部门印发《义务教育质量评价指南》，对义务教育质量评价进行系统性规定。本期大家谈，我们邀请三位教育专家，与读者一起探讨如何从根本上扭转不科学、不合理的教育评价导向问题。</P><P>　　——编&nbsp;者&nbsp;</P><P>　　</P><P>　　树立正确政绩观是关键</P><P>　　周洪宇</P><P>　　义务教育质量事关亿万少年儿童健康成长，事关国家发展和民族未来。当前，一些地方存在片面追求升学率等情况，违背了教育规律，加重了学生负担。</P><P>　　完善义务教育质量评价体系，是全面贯彻党的教育方针、落实立德树人根本任务的必然要求。中共中央、国务院先后印发了《关于深化教育教学改革全面提高义务教育质量的意见》和《深化新时代教育评价改革总体方案》，对完善义务教育质量评价体系提出明确要求，强调要牢固树立科学教育观、正确政绩观，坚决纠正片面追求升学率倾向。教育部等六部门印发的《义务教育质量评价指南》，正是贯彻中央决策部署的重要举措。</P><P>　　加强党对教育工作的全面领导，是办好教育的根本保证。改革地方党委政府教育工作评价，就要破除短视行为和功利化倾向，完善科学履行职责的体制机制。义务教育质量评价是一项复杂的系统工程，涉及多元主体、多个维度、多个环节。《评价指南》从县域、学校、学生三个层面提出了指标体系，将县级党委政府全面贯彻党的教育方针、推进素质教育的情况纳入评价范围。这对从源头上破除“五唯”顽瘴痼疾，引导全党全社会确立科学的教育观、人才观等具有重要意义。</P><P>　　下一步还应建立教育生态评估监测体系与地方政府教育政绩考核指标体系。同时，建立教育问责督导机制，引导地方党政领导深化对教育发展规律的认识，摒弃不正确的教育观、政绩观。适时对地方教育生态进行专项评估，指导各地各校提高义务教育质量评价水平，促进教育治理体系和治理能力现代化。</P><P>　　（作者为中国教育学会副会长、华中师范大学国家教育治理研究院院长）</P><P>　　从测量到评价的飞跃</P><P>　　储朝晖</P><P>　　《义务教育质量评价指南》要求“着力克服‘唯分数、唯升学’倾向，促进形成良好教育生态”。仅仅以考试分数为依据只是测量，不是评价。从教育测量到教育评价不只是观念改变，还需要教育体制和机制的变革和提升。</P><P>　　通常测量只需要以客观的工具对学生进行一次考试就可以获得结果，而评价则是以教育者所确立的教育价值对所测得的数据进行判断和估值。之所以出现“唯分数”，就是由于长期以来在关系学生成长发展机会的环节只看测量结果，“一考定终身”，没有设置真正的评价环节，未能有效发挥和发展教育的专业评价作用。</P><P>　　教育测量只能对人的某一方面特征进行测定，教育评价则需要以多种方式对所评对象的多个方面进行测量，在此基础上得出客观全面的评价结论。因此，测量的结果只有通过教育评价环节才能获得教育意义上的判定，更接近于教育的标准且尽可能减少对教育规律的违背，实现对一个人成长状况的完整了解。</P><P>　　教育的目的在于立德树人，当以能否培养出健全的人为衡量标准。从教育测量升级为基于测量的教育评价，可以使结果更加准确、可信，减轻师生过重的负担，促进社会公平，使学生获得更健全的成长。</P><P>　　（作者为中国教育科学研究院研究员）&nbsp;</P><P>　　健全教育问责机制</P><P>　　熊丙奇</P><P>　　健全作业管理办法，统筹调控作业量和作业时间；严控考试次数，不公布考试成绩和排名……《义务教育质量评价指南》适时推出，着力克服“唯分数、唯升学”倾向，促进形成良好教育生态，显示出鲜明清晰的问题导向。</P><P>　　家长们和社会舆论最关心的话题，是这些改革要求能否真正落实，确保改革执行不打折、不走样。近年来，有关部门明令禁止各地炒作高考“状元”、升学率，要求各地不得给学校下达升学指标，部分地方却大张旗鼓按高考升学成绩“论功行赏”，这种做法造成“高调减负，踏实增负”等现象难以根除。由此而言，扭转不科学的教育评价导向，必须健全教育问责机制，对评价不合格、地方教育生态问题严重的地方，要严肃追责。</P><P>　　实现“知行合一”，关键在于严格推行依法治教。首先，地方政府要尽到监督学校依法治校的职责，对诸如跨地区掐尖招生、没有纳入中高考的科目教学被边缘化、不开齐开足基础教育课程等违规行为，要明确说“不”，严格禁止。其次，教育督导要“长牙齿”，针对地方政府不依法治教，为追求升学率而破坏地方教育生态等行为，要严肃通报批评，并追究责任。</P><P>　　基础教育发展，最重要的是公平、均衡。健全教育问责机制，才能一步步破除基础教育的唯分数论、唯升学论等顽疾。</P><P>　　（作者为21世纪教育研究院院长）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月13日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快推进无障碍设施建设（来信与访谈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0412/c178291-32075200.html</link>
            <pubDate>2021-04-12</pubDate>
            <author>本报记者 黄 超 易舒冉</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210412/1618170250274_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：云南昆明市一家盲人书屋门口铺设了盲道，方便盲人寻路。<br /> 　　任 东摄（人民视觉）<br /> 　　图②：广东深圳市福田区投入运营的纯电动无障碍出租车尾部设有可展开的坡道，轮椅可直接推入车内。<br /> 　　资料图片<br /> 　　图③：福建福州市福晟国际中心的无障碍通道。<br /> 　　资料图片<br /> 　　制图：张芳曼</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　王女士是一名残疾人，平时靠轮椅代步。前不久，她来信反映，她所在的城市无障碍设施建设还很落后，有的没有无障碍通道，有的虽然修了坡道，但坡度很陡，又没有扶手，并不适合残疾人使用，“希望有关部门能完善公共服务场所无障碍设施，为残疾人生活工作提供便利”。</p> <p> 　　数据显示，我国残疾人总数超过8500万人，无障碍设施是他们正常工作生活的基本保障。但在一些城市，无障碍设施功能不完善、覆盖面不全、管理不到位等情况时有发生，这给残疾人带来了很大不便。各方呼吁，要加快推进无障碍设施建设。</p> <p> 　　无障碍设施覆盖面不全、功能不完善、布局不合理、维护不到位、被人为损毁或挤占等问题较为突出</p> <p> 　　“我现在尽量不出门，小区里车多人杂，稍不注意就会磕碰。”湖北武汉市读者李茵（化名）多年前因病导致双眼视力急剧下降，目前仅存一点光感。家住6层的她出门第一道难关就是乘坐电梯，“小区电梯没有声音提示，中间停的楼层一多，就很容易走错。对于我们盲人来说，在电梯、门禁、快递柜等设施上提供语音提示功能，是实实在在的刚需”。</p> <p> 　　陕西西安市读者魏鹏刚因为一场车祸导致高位截瘫，坐轮椅20多年了。“这几年，很多公共场所都建设了供残障人士使用的无障碍卫生间，这对我们来说，是个好消息。但有一次，我在使用卫生间时，伸手去撑安全扶手，刚一使劲扶手就掉了，差点摔倒。希望有关部门能够加强管理和维修。”魏鹏刚说，一些设施使用频率较高，需要及时检修，保证残疾人的安全，“希望在建设无障碍设施的同时，工作再做细一些”。</p> <p> 　　记者在一些城市调查发现，除了已建无障碍设施不系统、不规范，还存在既有环境改造慢、维护不到位等问题。甘肃天水市读者周先生在来信中说：“我家附近的无障碍设施较少，改造也不及时，像超市、商场门口都是台阶，想进去还要靠人抬。为了不麻烦别人，我只好待在家里，感觉与社会生活脱了节。”</p> <p> 　　记者在一些小区走访时发现，虽然每栋楼单元门前都建有坡道，但坡道表面有起伏较大的凹槽，轮椅的轮子很容易卡在凹槽中，甚至导致侧翻，存在不小的安全隐患。</p> <p> 　　福建泉州市读者李洪森认为，一些地方城镇化建设和城市发展水平还存在短板，无障碍设施覆盖面不全、功能不完善、布局不合理、维护不到位、被人为损毁或挤占等问题较为突出。长期在交通运输部门一线工作的江苏读者刘明表示，一些地方现有公共交通工具还不能满足无障碍出行需要，亟待加大改造力度，尤其是铁路运输领域的无障碍设施建设、应用、管理等都还需继续加强。</p> <p> 　　无障碍设施建设应从细节着手，做到精准到位，逐步实现从“有没有”到“好不好”的提升</p> <p> 　　近年来，社会各界持续为残疾人走出家门、充分参与社会生活创造条件。据《2019年残疾人事业发展统计公报》显示，已有1737个市、县系统开展无障碍建设，537个省、市、县级相关管理法规等文件出台，无障碍培训4.9万人次。此外，全国推广应用无障碍化客运车辆，3400多辆动车组设置残疾人专座，城市公交车配备了车载屏幕、语音报站系统。但记者在采访中了解到，部分相关设施“中看不中用”、重建设轻管理等现象仍然存在。</p> <p> 　　“推动无障碍设施建设尤其需要转变观念。”北京肢残人协会主席李楠说，一些地方认为无障碍设施就是给残疾人用的，整体需求小，因此投入的人力物力财力有限，“实际上，作为社会基本公共服务，无障碍设施建设应具有普惠性，除了残疾人外，行动不便的老人、孕妇、小孩等都有一定的使用需求”。她建议，无障碍设施建设应从细节着手，做到精准到位，逐步实现从“有没有”到“好不好”的提升，一些基础条件较好的地区还可利用大数据、人工智能等技术，让无障碍设施更好满足多元化使用需求。</p> <p> 　　“一些地方的无障碍设施聊胜于无，平时也疏于管理维护，常常造成人为障碍。比如，有的无障碍厕所门口还是台阶；停车场的残疾人停车位太偏太小，残疾人没法使用等等。造成这种情况的主要原因是管理和维修养护的主体责任没有得到有效落实，监管机制也没有真正形成。”安徽合肥市读者吴玲建议，应当探索常态化社会监督机制，由相关部门牵头，邀请人大代表、政协委员、专家学者、残疾人等参加，对无障碍设施的建设、改造、养护、使用等情况进行检查，及时了解残疾人实际需求，发现问题后向相关部门反映，督促相关单位整改完善。</p> <p> 　　记者了解到，《无障碍环境建设条例》自2012年实施以来，各地相继出台了无障碍建设与管理的法规规章等，但有相当一部分条款是鼓励性、倡导性的，缺少强制性的建设标准，也没有相应的惩处措施，实际效果打了折扣。多位法律界人士建议，应对相关现行法规进行“嵌入式”修订，明确无障碍建设的规范标准和要求，并确立违反规范的惩罚机制问题，确保无障碍建设与城乡建设同步规划、设计、建设、管理。</p> <p> 　　河南商丘市读者李方向建议，新建无障碍设施应当严把设计、施工、监理、验收关，制定强制性的无障碍设计标准，“设计者、建设方在动工前不妨蒙上眼睛、塞住耳朵或者坐上轮椅，亲身体验一下残疾人的感受，这样才能更好地从残疾人角度出发，为他们建设适用的无障碍设施”。</p> <p> 　　因地制宜建设，形成监管机制，加大对家庭、农村、老旧小区等环境投入</p> <p> 　　近年来，政府部门不断推动完善无障碍设施，为残疾人平等参与社会生活创造无障碍环境。“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确提出，完善无障碍设施建设和维护政策体系，加强配套设施和无障碍设施建设，实施更优惠政策。《国家综合立体交通网规划纲要》也明确，加强无障碍设施建设，完善无障碍装备设备。如何才能让残疾人居家和社区生活更加便利？怎样才能提高他们的出行便利程度和对他们的服务水平？</p> <p> 　　“无障碍设施建设是保障残疾人平等参与社会生活的必要条件，也是社会文明程度的重要标志之一。”清华大学无障碍发展研究院副院长孙一平说，相关部门应加大无障碍设计规范的宣传和培训，做到无障碍设施工程与主体工程同步设计、同步验收、同步使用、同步管理，确保无障碍设施按照标准配置到位；平原、山地等不同地区应当因地制宜地建设符合实际和应用情景的无障碍设施；对已建成但无障碍设施不完善的公共服务设施，也要及时协调各方力量，制订改造计划，邀请残障人士体验、商讨，改良不合理的设计；无障碍建设需要相关政府部门管理，但后期维护与功能完善可以采用政府与民间组织相结合的办法。</p> <p> 　　“相对于城市而言，农村的无障碍设施建设更加不足，有待提高。”江西上饶市读者康俞建议，农村残疾人的需求也应当引起有关部门的高度重视，农村的无障碍设施建设和改造应与城市同步推进，统筹考虑城镇居住区和农村的无障碍环境建设需求。</p> <p> 　　作为无障碍设施建设的重要组成部分，家庭无障碍改造关乎残疾人的生活起居，影响着他们最基本的生活质量。“十三五”期间，共有65万贫困重度残疾人家庭得到了无障碍改造。上海市读者雷璋表示，残疾人家庭无障碍改造应从简单化改造转向针对个体需求个性化定制，从而更好地满足残疾人的差异化需求，“要进一步发挥标准的引领作用，全面梳理现行标准，组织力量编制住宅无障碍改造的技术指南”。</p> <p> 　　“对于社区和其他公共场所的无障碍设施情况，相关部门应定期全面排查，形成问题清单，列入年度建设和整改计划，制定个性化改造方案。”浙江绍兴市读者王国彪建议，长效化保障设施维护，相关职能部门和残联组织依法对无障碍设施的建设、维护、使用情况实施监督，加强对规划、设计、施工、监理相关人员的专业职业培训。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小区建设充电桩，到底难在哪里？（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0412/c178291-32075203.html</link>
            <pubDate>2021-04-12</pubDate>
            <author>本报记者 史一棋 人民网记者 徐明玥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　上个月，某市市民刘然买了一辆新能源汽车。没成想，购买新车的高兴劲还没过，就遇到了烦心事：自己所住的小区没有汽车充电桩！</p> <p> 　　“我家小区属于老旧小区，当年建设时就没考虑会有汽车充电桩这类大功率、大规模用电设备，物业说以小区现有的电力设备、条件，建不了充电桩，只能自己想办法。”刘然说，他只好去附近商场的地下停车库找充电桩，但每次去都有不少车辆在排队等待充电，等候时间少则几十分钟，多则一个多小时。</p> <p> 　　随着新能源汽车市场的蓬勃兴起，小区充电桩建设难的问题也随之凸显。乘用车市场信息联席会秘书长崔东树表示，小区充电桩不足一方面是因为小区建设时未考虑到相关需求，电力容量总体不足，无法建设符合标准的充电桩；另一方面则是部分小区停车位不足，或者没有划定固定停车位，因而无法安装固定充电桩。</p> <p> 　　记者在采访中了解到，小区新建充电桩需要居委会、物业公司、居民等多方协商，任何一个环节不通过，都无法开展建设。“申请安装充电桩时，小区居民需通过居委会向供电部门提出申请，供电部门派专人到现场查看。符合条件后，新能源汽车车主、汽车生产企业、充电桩安装企业、物业公司、业委会等五方主体共同签订同意书，方可进场安装。”江西南昌市西湖区发改委副主任魏智俊说，之所以设置这些环节，主要是为了兼顾各方利益。</p> <p> 　　“去年我们小区打算建一批充电桩，好不容易办完手续，字都签完了，结果施工到一半，一户居民突然反悔，不同意继续建设，还说要去投诉，只好停了工。”重庆江北区市民樊新平说，有些居民觉得在小区安装充电桩存在安全隐患，如果自己用不上，就不应该冒这个风险，屡次协商不成，导致小区充电桩建设一拖再拖。</p> <p> 　　“在老旧小区新建充电桩的过程中，有关部门应当扮演好调解员的角色。”魏智俊表示，除了积极促进相关方协商，有关部门还可以结合老旧小区改造，因地制宜推进现有小区停车位的电气化改造，鼓励有条件的小区划出空间配置公共充电桩，充电桩建设也应与小区主体改造同步设计、同步施工，或者预留出足够空间。</p> <p> 　　此外，一些小区虽然建设了充电桩，但后期疏于维护管理，导致充电桩成了“僵尸”充电桩，没有发挥应有作用。“我们小区去年新建了10来个充电桩，大家都挺高兴。可后来由于缺乏管护，一些充电桩坏了也没人来修，现在能用的只剩下两三个，给居民带来了很大不便。”湖南长沙市居民陈先生说。</p> <p> 　　据了解，新能源汽车充电桩的维护成本较高，维护费用随着使用年限逐年攀升，后期的运营养护需要企业投入大量人力物力财力。有些企业不愿负担高额维护费用，建完充电桩后一走了之，导致充电桩的维护维修工作出现空白。</p> <p> 　　“目前，一些地方在推进充电桩建设过程中主要以建设补贴为主，通过上报的实装数量予以补贴支持，此举不能很好地激励企业对充电桩展开积极的后续维护。”华北电力大学电动汽车与新能源电网研究中心主任郭春林说，“要让充电桩能用好用，持续发挥作用，还需要从制度上完善解决。可以对充电桩的运营管理企业设立相应的准入标准，必须具备一定规模，或者承诺做好后续运营、维护的企业才有资质安装建设充电桩”。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[自助售票机别默认搭售保险（建议）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0412/c178291-32075202.html</link>
            <pubDate>2021-04-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　前不久，笔者在购买长途汽车票时发现，系统在未经本人允许的情况下，随车票搭售了一份保险。笔者实地走访了几个汽车客运站，发现在人工柜台上购买车票时没有搭售保险的情况，但在自助售票机上购买车票时，系统默认勾选“出行保障”选项，提供一份价格1至3元不等的保险，且没有任何弹窗提示或询问。乘客一不留神，就被强制销售了一份保险。</P><P>　　乘坐交通工具购买保险本意是为乘客安全着想，并无不妥。但在销售时，应当尽到提示提醒义务，不能默认搭售，这侵犯了消费者的合法权益。希望有关单位尽快修改系统界面，取消默认搭售保险模式，改以弹窗提示的方式，将购买保险的选择权还给乘客。</P><P>　　浙江台州市&nbsp;&nbsp;周&nbsp;&nbsp;菊&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月12日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身边事：明城墙旁违建房煞风景 山体滑坡冲毁道路亟待整修]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0412/c178291-32075201.html</link>
            <pubDate>2021-04-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-04/12/07/rmrb2021041207p13_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图一</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-04/12/07/rmrb2021041207p14_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图二</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　明城墙旁违建房煞风景（见图一）</p> <p> 　　江苏南京市的明城墙历史悠久，每天都有大量游客到这里游览。然而在明城墙玄武门段南侧，几间违建房依明城墙而建，与周围景观格格不入。根据《南京城墙保护条例》第十二条，在城墙及保护范围内被禁止的行为便包括架设、安装与城墙保护或者合理利用无关的设备、装置。第十五条规定，影响城墙保护的，应当在规定期限内改造、拆除，对改造、拆除的建（构）筑物依法给予补偿。</p> <p> 　　建议有关部门依照相关法规条例，对明城墙旁煞风景的违建房进行处置。</p> <p> 　　江苏南京市&nbsp;徐福庚&nbsp;</p> <p> 　</p> <p> 　　山体滑坡冲毁道路亟待整修</p> <p> 　　4年前，205国道福建上杭县湖洋镇湖洋小桥段旁的山体在雨季发生滑坡，冲毁了几间民房，阻断了通往205国道的一条乡村道路。时至今日，山体滑坡冲毁的民房、道路依然无人问津，给附近村民出行带来极大不便（见图二）。更危险的是，一条小河流经该山体滑坡处，若不及时对这片区域开展水土治理，雨季来临时很有可能再次发生山体滑坡。</p> <p> 　　希望当地有关部门及早行动，清理山体滑坡冲毁的民房，疏通道路，对这片区域开展水土治理，将山体滑坡风险降到最低。</p> <p> 　　福建上杭县&nbsp;章春丽&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[切实为群众办实事解难题]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0408/c178291-32072571.html</link>
            <pubDate>2021-04-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月7日电&nbsp;&nbsp;新华社7日播发评论员文章《切实为群众办实事解难题——三论扎实推进党史学习教育》，全文如下：</P><P>　　党史学习教育开展以来，各地各部门坚持以深学促实干，积极为群众办实事解难题：有的开展大走访大调研，把群众反映的“问题清单”变成“履职清单”；有的组建志愿服务小分队，把“等群众上门”变为“送服务上门”；有的优化流程、提高效率，让群众办事更便捷……一系列立足实际、服务群众的有力举措，推动党史学习教育不断往深里走、往实里走。</P><P>　　扎实推进党史学习教育，不仅要让广大党员、干部受洗礼、有提升，也要让群众受教育、得实惠。习近平总书记强调，要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，同解决实际问题结合起来，开展好“我为群众办实事”实践活动，把学习成效转化为工作动力和成效，防止学习和工作“两张皮”。学史力行，实干为民，彰显百年大党以人民为中心的发展思想，也是新征程上每一个共产党人肩负的使命担当。</P><P>　　“一切为民者，则民向往之。”回望百年，我们党之所以能够历经千难万险不断从胜利走向胜利，始终得到人民衷心拥护，最关键的是始终与群众有福同享、有难同当，有盐同咸、无盐同淡，始终坚持为人民利益而奋斗，坚持把人民放在心中最高位置。从李大钊“为大多数人谋幸福”的价值追求，到焦裕禄“心中装着全体人民、唯独没有他自己”的公仆情怀；从孔繁森“苦乐桑梓在高原”的赤子之情，到黄文秀“坚持战斗在脱贫攻坚第一线”的责任担当，一代代共产党人所付出的一切努力、进行的一切斗争、作出的一切牺牲，都是为了人民幸福。不忘初心，方得始终。开展党史学习教育，就是要从党的百年非凡历程中汲取宝贵启示，始终站稳群众立场、树立宗旨意识，保持初心不改、志向不移、本色不变，在顺应群众期盼、增进民生福祉的实践中，不断追求“我将无我，不负人民”的崇高境界。</P><P>　　民有所呼，我有所应。为群众办实事解难题，就要突出问题导向，聚焦群众“急难愁盼”，切实解决人民群众反映强烈的突出问题，在为民排忧解难中自觉践行初心使命。党员干部要想群众所想，忧群众所忧，急群众所急，到群众最需要的地方去解决问题，回应“槽点”、纾解“痛点”、打通“堵点”、补齐“断点”，用心用情用力解决好就业、教育、医疗、养老等方面民生问题。干事力度关系民生温度。要提高群众工作能力和抓落实能力，结合党史学习教育推出一批为民惠民便民的实招，解决一批损害群众利益的纠纷矛盾，不断通过化解民生难题开创工作新局面，让群众有更多、更直接、更实在的获得感、幸福感、安全感。</P><P>　　为群众办实事解难题，要坚持开门问策、问需于民，尊重群众感受，由群众来评价工作效果。政策举措接不接地气、是不是真惠民真利民，群众感受最真切。要拜人民为师，虚心向群众学习，畅通察民情、通民意的渠道，摸清群众所思所想所盼，确保各项政策措施更加符合群众愿望和利益。要结合实际察民情访民意，实事项目向群众征集，办理过程向群众公开，办理结果接受群众检验，坚决杜绝搞形式、走过场，推动党史学习教育取得实效。</P><P>　　为群众办实事解难题，弘扬求真务实、真抓实干的优良作风是重要保障。干部作风好不好，关键看为民办事实不实。扎实推进党史学习教育，就要从百年党史中汲取勇气和力量，弘扬担当精神，敢于接“最烫手的山芋”、挑“最沉重的担子”，做解决问题、造福群众的行动派和实干家。千条万条，不落实都是白条；千难万难，干起来就不难。要发扬钉钉子精神，激发抓铁有痕、踏石留印的干劲，认真落实党中央各项惠民政策，让好政策取得好效果、好举措带来好日子。为官一任，当造福一方。党员干部不务虚功、不图虚名，多办强信心、暖人心、聚民心的好事实事，就是人民群众真心点赞的贴心人。</P><P>　　“江山就是人民，人民就是江山”——习近平总书记在党史学习教育动员大会上作出的这一重要论断，是对马克思主义唯物史观最彻底、最鲜活的表达，在全党全社会引发强烈共鸣。这是来自历史的启示，更是面向未来的宣示。树高千尺，扎根沃土。我们党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史，就是一部党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史。始终站在最广大人民之中，不断密切党同人民群众的血肉联系，永远同人民群众想在一起、干在一起，我们党就能汇聚起万众一心、团结奋斗的磅礴力量，带领亿万人民创造更加美好的未来。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月08日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学史力行，克服形式主义官僚主义（评论员观察）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0408/c178291-32072585.html</link>
            <pubDate>2021-04-09</pubDate>
            <author>李洪兴</author>
            <description><![CDATA[<P>　　坚持精准施策、靶向治疗，久久为功、驰而不息，以风清气正促进心齐事成，以担当作为实现千秋伟业</P><P>　　共产党人讲政治不是抽象的，必须突出“实”、力戒“虚”，把党中央决策部署贯彻到具体行动中，体现到实际效果上</P><P>　　</P><P>　　学党史，促实干。习近平总书记指出：“形式主义、官僚主义同我们党的性质宗旨和优良作风格格不入，是我们党的大敌、人民的大敌。”从百年党史看，力戒形式主义、官僚主义历来是加强作风建设、党的建设的重要任务。高标准高质量完成党史学习教育各项任务，一个重要要求就是“坚决克服形式主义、官僚主义，注意为基层减负”。</P><P>　　明镜所以照形，古事所以知今。在党的百年奋斗历程中，一贯重视克服形式主义、官僚主义，涵养优良作风。土地革命时期，旗帜鲜明提出“纠正脱离实际情况的本本主义”；抗日战争时期，开展延安整风运动，确立调查研究制度；新中国成立之初，号召清扫官僚主义作风，要求干部“轮流到下面去检查”；改革开放后，解放思想、实事求是，注重“腾出时间来多办实事，多做少说”。党的十八大以来，我们以正视问题的自觉和刀刃向内的勇气，坚持不懈整治“四风”，始终绷紧作风建设这根弦。实践表明，作风问题关系人心向背，不断克服形式主义、官僚主义等作风问题，才能不断夯实党的执政基础，以作风建设新成效助力党和人民事业实现新突破。</P><P>　　习近平总书记指出：“形式主义实质是主观主义、功利主义，根源是政绩观错位、责任心缺失”。形式主义、官僚主义问题表现多样、成因复杂，需要长时期与之做斗争。从制定中央八项规定到出台党内政治生活的若干准则，从持续解决困扰基层的形式主义问题到深化拓展基层减负工作，党中央推出一系列举措破形式主义之弊、解官僚主义之疴，激励广大党员干部摆脱束缚干实事、放开手脚创新业。作风建设是攻坚战，也是持久战，我们必须坚持精准施策、靶向治疗，久久为功、驰而不息，以风清气正促进心齐事成，以担当作为实现千秋伟业。</P><P>　　学史力行，要围绕一个“民”字，切实为群众办实事解难题。抚今追昔，那些为民担当、解民疾苦的优秀共产党员总是让人们感佩于心。人们缅怀焦裕禄，感念他“拼上老命大干一场，决心改变兰考面貌”；纪念谷文昌，致敬他“不治服风沙，就让风沙把我埋掉”；点赞黄文秀，动情于她在脱贫攻坚第一线倾情投入、奉献自我，谱写新时代青春之歌……多做让群众看得见、摸得着、得实惠的事，多做为后人作铺垫、打基础、利长远的事，历史和人民必会永远铭记。无论采取什么样的工作形式和工作方法，群众满意不满意、高兴不高兴、答应不答应才是检验工作成效的标尺。</P><P>　　学史力行，要突出一个“实”字，理论联系实际，真抓实干、埋头苦干。从要求全党同志“做老实人，说老实话，干老实事”，到提出“世界上的事情都是干出来的，不干，半点马克思主义都没有”，再到强调“坚持求真务实，察真情、说实话，出真招、办实事，下真功、求实效”，我们党一贯倡导求真务实之风，这是我们长期以来取得辉煌成就的经验方法。从新时代改革发展实践看，脱贫攻坚战取得全面胜利、抗疫斗争取得重大战略成果，无不说明“知行合一，行胜于言”的宝贵价值。共产党人讲政治不是抽象的，必须突出“实”、力戒“虚”，把党中央决策部署贯彻到具体行动中，体现到实际效果上。</P><P>　　向着全面建设社会主义现代化国家新征程迈进，正需要用作风建设新成效凝聚干事创业的奋进力量。以党史学习教育为契机，增强反对形式主义、官僚主义的思想自觉、政治自觉、行动自觉，把基层减负各项决策落到实处，我们必能以优异成绩庆祝中国共产党成立100周年。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月08日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[证监会回复人民网网友：督促证券公司合规展业 强化退市监管力度]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0409/c178291-32073858.html</link>
            <pubDate>2021-04-09</pubDate>
            <author>人民网记者 王震</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，证监会实施了新一轮全面深化资本市场改革，在“建制度、不干预、零容忍”的九字方针下，资本市场正在发生深刻的结构性变化。如何打造一个更加规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场，也成为了网友关注的重点。</p> <p> 　　今年以来，网友通过人民网《领导留言板》积极为资本市场发展建言献策，如“打击证券公司收费荐股乱象”“提高上市公司中介机构质量”“对造假的上市公司严格执行退市制度”……近日，证监会答复网友建议表示，将督促证券公司合规展业，强化退市监管力度，切实保护投资者合法权益。</p> <p> 　　<strong>依法严厉打击投资顾问虚假、误导性宣传</strong></p> <p> 　　“针对证券公司从事证券投资顾问业务中存在的虚假、误导性宣传，或存在实际提供的服务与服务协议约定不一致等情况，证监会将依法予以严厉打击。”针对网友关于打击证券公司收费荐股乱象的建议，证监会表示，后续将持续督促证券公司合规展业，切实保护投资者合法权益。</p> <p> 　　根据《证券投资顾问业务暂行规定》，证券公司开展证券投资顾问业务过程中“禁止对服务能力和过往业绩进行虚假、不实、误导性的营销宣传，禁止以任何方式承诺或者保证投资收益”，且“提供证券投资顾问服务，应当与客户签订证券投资顾问服务协议”，并在协议中明确“当事人的权利义务、服务的内容和方式、证券投资顾问的职责和禁止行为”等事项。</p> <p> 　　<strong>“备案管理”激发了证券审计市场活力</strong></p> <p> 　　关于提高上市公司中介质量，证监会表示，2020年3月1日实施的《证券法》贯彻落实“放管服”改革要求，取消了会计师事务所从事证券服务业务的资格许可，改为备案管理，激发了证券审计市场活力，从事证券服务业务的会计师事务所由40家增长到今年2月底的57家，审计执业资源供给持续增加，一定程度上将缓解上市（挂牌）公司年报审计压力。</p> <p> 　　有网友建议，通过对不同交易场所的上市（挂牌）公司，设置不同的会计年度期间，降低中介机构工作集中度、提高中介机构工作质量。对此，证监会回应，这与我国现行《会计法》规定的“会计年度自公历1月1日起至12月31日止”不符，另外，也将降低不同交易场所企业之间尤其是同一行业不同企业之间的会计信息可比性。</p> <p> 　　证监会指出，“调整会计年度期间还要综合考虑其对国民经济统计、财税等多方面的影响，需要相关部门或单位协调配合以完善配套法规政策。”</p> <p> 　　<strong>严格退市监管，增加“红牌罚下”条款</strong></p> <p> 　　“建议提出对造假的上市公司严格执行退市制度，与我会改革的方向是一致的。”证监会表示，退市制度是资本市场的基础性制度，要坚持应退尽退，对严重违法违规、严重扰乱资本市场秩序的公司坚决出清。</p> <p> 　　2020年证监会开展了新一轮退市制度改革。11月，中央深改委第十六次会议审议通过的《健全上市公司退市机制实施方案》明确指出，要坚持市场化、法治化方向，完善退市标准，简化退市程序，拓宽多元退出渠道，严格退市监管，完善常态化退出机制。2020年12月31日，沪深证券交易所发布了修订后的退市规则。针对过往通过非标审计意见规避退市的公司，增加审计意见类型与财务指标全面组合适用的退市规则，堵住制度漏洞；针对严重扰乱市场秩序且拒不改正的案件，增加直接“红牌罚下”条款；在保留原有重大违法退市标准的前提下，针对造假金额大、比例高但按原规则不影响上市地位的财务造假案件，增设了“造假金额+造假比例”的退市标准。在退市程序方面，简化相关环节，提高退市效率。</p> <p> 　　证监会表示，下一步将继续把建立常态化退市机制作为全面深化资本市场改革的重要内容，切实强化退市监管力度，加快制定落实投资者保护相关制度。</p> <p align="center"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[持之以恒深化拓展基层减负（评论员观察）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0407/c178291-32071224.html</link>
            <pubDate>2021-04-07</pubDate>
            <author>邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<P>　　建立崇尚实干、带动担当、加油鼓劲的正向激励体系，进一步激发了基层干部提升能力、担当作为的积极性、主动性和创造性</P><P>　　以党史学习教育为契机，教育引导广大党员干部牢固树立正确的权力观、政绩观、事业观，进一步健全基层减负常态化机制</P><P>　　</P><P>　　浙江岱山优化年度考核工作，考核组没有扎在会议室里看台账，而是直奔现场察实绩；江西萍乡集中开展基层“挂牌多”问题专项清理，职能实现集中整合；新疆昌吉开展基层报表、档案、会议和借调干部“四项清理”工作，会议压减50%以上……自2019年中办印发《关于解决形式主义突出问题为基层减负的通知》以来，各地持续解决困扰基层的形式主义问题，让基层干部有了切实获得感，干事创业的劲头更足了。</P><P>　　党的十八大以来，从下大力气解决形式主义、官僚主义问题，到要求把干部从一些无谓的事务中解脱出来，让基层干部轻装上阵，以习近平同志为核心的党中央高度关注、强力推动基层减负。全党上下聚焦解决由形式主义、官僚主义导致的基层负担过重问题，部署落实一系列举措让基层干部摆脱形式主义束缚、放开干事创业手脚。从过去一年的情况看，大疫之下牢不可破的社区防线，抗洪中屹立不倒的鲜红党旗，决战决胜脱贫攻坚的无私付出……背后都有持续解决形式主义问题、深化拓展基层减负工作提供的作风保障。</P><P>　　好作风是生产力。深化拓展基层减负工作，让基层党员干部提高了解决实际问题的能力。会议少了，解决实际问题多了；填表少了，干实事的时间多了；“表面文章”少了，到一线历练的机会多了。从提供材料的忙乱中解放出来，从名目繁多的痕迹管理中解脱出来，广大基层干部走到田间地头、工厂车间，全神贯注干工作、心无旁骛做服务。现场调研、推进工作、解决难题，来不得半点花架子，最能考验也最能锻炼基层干部。建立崇尚实干、带动担当、加油鼓劲的正向激励体系，进一步激发了基层干部提升能力、担当作为的积极性、主动性和创造性。</P><P>　　好作风也是向心力。深化拓展基层减负工作，让基层党员干部把精力放在解决群众的烦心事、操心事、揪心事上，极大巩固和发展了党群关系、干群关系。基层干部不仅处在各项工作落实的“最后一公里”，而且承担着许多为民排忧解难的“一线硬任务”。不再有海量的表格、文件和会议压在身上，基层干部有了更多机会倾听来自群众的声音，把更多的时间和精力花在为群众办实事办好事上，群众的获得感、幸福感、安全感在这一过程中不断增强。减负成果最终惠及人民群众，进一步密切了党同人民群众的血肉联系。</P><P>　　作风建设永远在路上。一方面，倘若在狠抓落实、提质增效方面下功夫不够、措施不多，任由麻痹思想和松劲心态滋生，就存在形式主义顽疾卷土重来的可能；另一方面，也需要对形式主义新变种、新动向保持高度警惕，防止形式主义“改头换面”、重新出现。固本培元方能凝魂聚力。以党史学习教育为契机，教育引导广大党员干部牢固树立正确的权力观、政绩观、事业观，进一步健全基层减负常态化机制，增进深层次源头性问题研究及整治，才能推动基层减负工作走深走实，取得更大成效。</P><P>　　今年是“十四五”开局之年，也是我们党成立100周年。踏上全面建设社会主义现代化国家新征程，尤需激发优良作风这个干事创业的保障、善作善成的法宝。以钉钉子精神持续做好深化拓展基层减负工作，让广大基层干部心无旁骛地担当作为、真抓实干，必将使党心民心更加凝聚、干部作风更加务实、干事创业环境更加优化。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月07日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚决制止乱占耕地开展非农建设 人民日报邀您提供线索]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0407/c58278-32071430.html</link>
            <pubDate>2021-04-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 我国人多地少，耕地是最为宝贵的资源，关系14亿人的吃饭大事，这决定了保护耕地决不能有半点闪失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，个别地方违规占用永久基本农田挖湖造景、绿化造林、扩大自然保护地，违规占用耕地在铁路、公路、河渠两侧超标准建设绿化带等，不同程度地造成了耕地损毁和粮田减少。如果任其发展，将对国家粮食安全构成威胁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 您身边存在这样的行为吗？人民日报读者来信版和人民网《领导留言板》近日联合推出<a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437212/index.html" target="_blank"><span style="color:#0000ff;">“保护耕地，遏制挖湖造景、建设超标绿化带”</span></a>留言征集活动，欢迎参与话题讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>网友留言摘编：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>吉林网友杨先生建言：乡村振兴要注意耕地保护</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 不少地方，为了开发旅游，发展经济，占用耕地挖田造湖、建造房屋。粮田“非粮化”，耕地“非农化”影响粮食生产安全。建议严格实行土地用途管制，对违规占用耕地限期整改，弃耕土地及时收回利用。实行土地休耕轮作、秸秆还田等。【<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9362187" target="_blank">点击查看建言详情</a>】</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>河南网友许先生建言：建议普及耕地保护法规</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在一些农村，人们对于保护耕地的意识不够。希望可以调查并规范占用耕地申报的农村项目，保护耕地红线，及时普及耕地保护法规。【<a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9432006" target="_blank">点击查看建言详情</a>】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 您身边是否有乱占耕地开展非农建设的现象？欢迎您来反映问题、建言献策。（刘书含 张方磊）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 参与方式：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、人民日报读者来信版信箱：rmrbdzlx@126.com</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、点击下图或扫码进入征集网页留言</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437212/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0407/MAIN202104070832000097236093831.jpg" style="width: 450px; height: 799px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学党史、办实事 人民网成立网上群众工作部]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070639.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>易潇 白真智</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 江山就是人民，人民就是江山。2月20日，习近平总书记在党史学习教育动员大会上发表重要讲话指出，赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜。习近平总书记要求，把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，同解决实际问题结合起来，开展好“我为群众办实事”实践活动，把学习成效转化为工作动力和成效，防止学习和工作“两张皮”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为深入贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，结合党史学习教育和多年自身实践，近期，人民网从体制机制上进行调整优化，专门设立了“网上群众工作部”。新成立的部门专人、专项重点运营“领导留言板”，旨在推动这一集群众监督、政务点评、大数据分析于一体的网上群众工作综合性平台进一步落实中央要求，更好发挥“上连党心、下接民心”的桥梁纽带作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “领导留言板”创办于2006年，是人民日报社人民网为中央部委和地方各级党委政府主要负责同志搭建的网上群众工作平台。15年来，在人民日报社编委会领导下，这一全国性互动平台不断发展，全国31个省区市全部开展网民留言办理工作，其中28个省份专门推出了规章制度；各级领导干部通过平台解决网民诉求已超220万件。2019年开通“部委留言”以来，也已有十余家中央部委以各种形式通过这一平台问计于民。近年来，平台运营团队集体或个人连续获得中国新闻奖特等奖、一等奖、二等奖，中央和国家机关三八红旗集体，中国报业新媒体创新奖等荣誉奖项。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0406/MAIN202104061043000477939705908.jpg" style="width: 600px; height: 308px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 团队获得中央和国家机关三八红旗集体荣誉</p> <p style="text-indent: 2em;"> “为民办实事，执行效率高！”这是3月底，四川一位网民通过“领导留言板”给当地领导发出的感谢信。这位网民前期留言反映村里2公里山路经常滑坡，农产品卖不出去。留言后，当地县镇两级政府联动规划修路，建成后的水泥路，“治好了村里几代人的心病”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “领导留言板”不仅是一个“办实事”的平台，更是一个“汇民智”的平台。2020年8月，“十四五”规划编制工作开展网上意见征求活动，人民网“领导留言板”作为平台之一受权落实。来自人民网的3.5万条建言经过梳理上报，“互助性养老”等来自人民网网民的建议最终被正式写入文件。习近平总书记对这一活动作出重要指示强调，要总结这次活动的经验和做法，在今后工作中更好发挥互联网在倾听人民呼声、汇聚人民智慧方面的作用，更好集思广益、凝心聚力。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261718000539944825982.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261714000052625327490.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> “学党史、办实事”专栏，征集群众“急难愁盼”问题</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为更好帮助各地各部门开展好党史学习教育“我为群众办实事”实践活动，“领导留言板”已于3月推出“学党史、办实事”专栏，并面向广大群众征集“急难愁盼”问题。一个多月以来，已收集8万条留言，从各个层面反映着基层的困难事、群众的烦心事，其中7万条网民诉求已初步得到各地各方回应。目前，北京、天津、青海、甘肃、新疆等多地都陆续在以不同形式通过人民网“领导留言板”开展“我为群众办实事”实践活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建党百年之际，人民网正在开展系列活动，深挖总结这一网上群众工作平台所蕴含的中国特色社会主义民主特征，及其对推进国家社会治理体系和治理能力现代化起到的重要作用，并将到各省区市上门开展调研。除认真听取各方意见建议改进工作外，人民网还将积极协助各地开展好“我为群众办实事”实践活动，并在各地深挖一批好典型、好案例，生动鲜活讲好中国共产党故事。</p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">欢迎访问“领导留言板”，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　具体操作方式：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　1.扫描二维码，关注微信公众号：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　2.扫码，使用小程序：</span></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党史学习教育领导小组部署开展“我为群众办实事”实践活动]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070095.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京4月5日电&nbsp;&nbsp;近日，党史学习教育领导小组印发《关于〈“我为群众办实事”实践活动工作方案〉的通知》，就开展“我为群众办实事”实践活动作出安排部署。</p> <p> 　　《通知》指出，开展“我为群众办实事”实践活动，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，弘扬党的光荣传统、优良作风，践行党的初心使命、根本宗旨，强化公仆意识、为民情怀，发挥基层党组织战斗堡垒作用、党员先锋模范作用和党员领导干部表率作用，结合各行各业实际，立足本职岗位为人民服务，从最困难的群众入手，从最突出的问题抓起，从最现实的利益出发，用心用情用力解决基层的困难事、群众的烦心事，增强人民群众的获得感幸福感安全感，激励全党全国各族人民以昂扬姿态奋力开启全面建设社会主义现代化国家新征程。</p> <p> 　　《通知》强调，要聚焦聚力重点任务，着力贯彻新发展理念办实事，让群众分享高质量发展成果、共享高品质幸福生活；着力巩固拓展脱贫攻坚成果办实事，建设美丽宜人、业兴人和的社会主义新乡村；着力保障基层民生需求办实事，推动幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶取得新进展；着力深化政务服务改革便民利民办实事，完善办事流程、规范审批行为、提高办事效率；着力推进基层治理体系和治理能力现代化办实事，将矛盾纠纷化解在基层，将和谐稳定创建在基层。</p> <p> 　　《通知》强调，要把察民情访民意作为“我为群众办实事”的第一步，组织党员干部深入基层群众、深入生产一线、深入下属单位、深入工作服务对象，广泛听取意见、了解民生需求。要聚焦群众反映集中的共性需求和存在的普遍性问题，聚焦发展亟待解决的痛点难点问题，聚焦长期未能解决的民生历史遗留问题，研究提出和实施“我为群众办实事”重点项目。集中出台一批有利于巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴的政策举措，推出一批为民惠民便民的实招硬招，实施一批直接造福于民的项目工程，解决一批损害群众利益的矛盾纠纷。要深化岗位建功和志愿服务活动，带动社会力量和广大群众积极参与，提升数字化智能化服务水平，推动形成各级党组织聚焦聚力、广大党员积极行动、社会各界和人民群众踊跃参与的良好局面。</p> <p> 　　《通知》要求，各级党组织要加强组织领导，研究确定重点民生项目清单，协调推进重点工作任务；要注重分类分层次实施，针对不同地区、不同领域、不同层级党组织分别提出要求；要加强宣传引导，深入报道党中央决策部署和工作要求，充分反映基层的经验做法和实际成效；要坚持从实际出发，尽力而为、量力而行，科学安排为群众办实事项目。要力戒形式主义、官僚主义，注意为基层减负，切实把好事办实，把实事办好，办到群众心坎上。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年04月06日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261718000539944825982.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261714000052625327490.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 点击图片或扫描二维码留言吧</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习历史是为了更好走向未来]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070115.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京4月5日电&nbsp;&nbsp;新华社5日播发评论员文章《学习历史是为了更好走向未来——一论扎实推进党史学习教育》，全文如下：</P><P>　　认真研读党史著作、用好红色资源开展党史教育、打造精品党课、创新学习方式……当前，各地各部门积极落实党中央部署，多措并举开展党史学习教育，各项工作开局良好、进展顺利，学习教育热潮正在逐步兴起。</P><P>　　在党史学习教育动员大会上，习近平总书记提出“学党史、悟思想、办实事、开新局”的总体要求，强调全党同志要做到学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行。扎实推进党史学习教育，最根本的是深刻领会、贯彻落实习近平总书记重要讲话精神和部署要求，确保高标准高质量完成学习教育各项任务。</P><P>　　欲知大道，必先为史。中国共产党的历史是中国近现代以来历史最为可歌可泣的篇章。党的辉煌成就、艰辛历程、历史经验、优良传统，深刻启示着中国共产党为什么“能”、马克思主义为什么“行”、中国特色社会主义为什么“好”。学习历史是为了更好走向未来。开展党史学习教育，就是要以史为镜、以史明志，把苦难辉煌的过去、日新月异的现在、光明宏大的未来贯通起来，在鉴往知来中砥砺前行，在乱云飞渡中把准航向，在凝心聚力中团结奋斗，共同创造新的历史伟业。</P><P>　　在全党开展党史学习教育，是党的政治生活中的一件大事，是加强党的政治建设的重要举措。学党史，要在锤炼政治意识、磨炼政治能力的政治洗礼中，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。习近平总书记指出：“旗帜鲜明讲政治、保证党的团结和集中统一是党的生命，也是我们党能成为百年大党、创造世纪伟业的关键所在。”事在四方，要在中央；船重千钧，掌舵一人。纵观党的奋斗历程，在我们这样的大党、大国，必须有一个在实践中形成的坚强的中央领导集体，在这个领导集体中必须有一个坚强的领导核心，才能把全党团结成“一块坚硬的钢铁”，凝聚起广大人民的磅礴之力。党员、干部学习党史，必须善于用政治眼光看问题，从党史中汲取正反两方面经验，坚定维护党中央权威和集中统一领导，在学思践悟中切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，更加自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。新征程上，全党上下拧成一股绳，9100多万名党员心往一处想、劲往一处使，就没有战胜不了的艰难险阻，就没有成就不了的宏图大业。</P><P>　　心有所信，方能行远。学党史，要在立根铸魂、固本培元的思想淬炼中，进一步坚定理想信念，在新时代更好地坚守初心、担当使命。革命理想高于天，党的历史就是一部理想信念的生动教材。从“砍头不要紧，只要主义真”的坚定执着，到“愿拼热血卫吾华”的英勇奋斗；从“干惊天动地事，做隐姓埋名人”的无怨无悔，到“哪里艰苦，我就应该到哪里去”的默默奉献……越是深入学习党史，就越能深刻感受到共产党人坚如磐石的信仰力量。理想之光不灭，信念之光不灭。开展党史学习教育，是一场坚定理想信念、坚守初心使命的精神磨砺。行源于心，力源于志。从党的百年非凡历程中汲取营养和动力，补足精神之钙、把牢思想之舵、高扬信仰之旗，方能始终保持“赶考”的清醒、奋发的状态，时时叩问初心、处处践行使命，交出无愧于党和人民的新答卷。</P><P>　　历史是最好的老师。学党史，要在总结历史经验、把握历史规律的深入思考中，增强开拓前进的勇气和力量。毛泽东同志曾意味深长地说，“我是靠总结经验吃饭的”。我们党一步步走来，一条重要经验就是重视对历史经验的总结与运用，善于从不断认识和把握历史规律中找到前进的正确方向和正确道路。“虽有智慧，不如乘势。”历史发展有其规律。学党史，贵在深刻认识和把握我们党在革命、建设、改革各个历史时期积累的宝贵经验，树立大历史观，从历史长河、时代大潮、全球风云中分析演变机理、探究历史规律，增强工作的系统性、预见性、创造性。循道而行，方能致远。站在历史的深厚基础上，端起历史规律的望远镜，做到因势而谋、应势而动、顺势而为，我们就能牢牢掌握党和国家事业发展的历史主动。</P><P>　　人无精神则不立，国无精神则不强。学党史，要在继承光荣传统、发扬革命精神的党性锻炼中，鼓足迈进新征程、奋进新时代的精气神。一百年来，我们党团结带领全国各族人民，不仅创造了极大的物质财富，也逐渐形成了一系列光荣传统和优良作风，构筑起了中国共产党人的精神谱系，为立党兴党强党提供了丰厚滋养。这些宝贵精神财富跨越时空、历久弥新，凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格，蕴含着“从哪里来、到哪里去”的精神密码，深深融入我们党、国家、人民的血脉之中。光荣传统不能丢，红色基因不能变。学党史，既要不忘来时的路，更要走好前行的路。发扬红色传统、传承红色基因，赓续共产党人精神血脉，永葆对党的忠诚之心、对人民的赤子之心，书写社会主义现代化建设和民族复兴事业的新篇章——这是历史的呼唤，更是人民的期待。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月06日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提高领导经济社会发展的能力（治理之道）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0406/c178291-32070139.html</link>
            <pubDate>2021-04-06</pubDate>
            <author>于会文</author>
            <description><![CDATA[<P>　　坚持党的全面领导，是“十四五”时期经济社会发展必须遵循的首要原则。坚持党的全面领导，就要坚持和完善党领导经济社会发展的体制机制，坚持和完善中国特色社会主义制度，不断提高贯彻新发展理念、构建新发展格局能力和水平，为实现高质量发展提供根本保证。这对领导干部领导经济社会发展的能力提出了新的要求。近年来，重庆市大足区坚持把党的领导落实到经济社会发展的各领域各方面各环节，不断提高领导干部领导经济社会发展的能力，引导全区广大干部群众心往一处想、智往一处谋、劲往一处使，有力推动经济社会高质量发展。</P><P>　　提高认识和把握经济社会发展形势的能力。分析把握形势，是明确方向、作出决策、推进工作的前提和基础。只有善于认识和把握发展形势，全面分析面临的“时”和“势”，善于在纷繁复杂的现象中抓住本质，才能做到观大势、谋大局、抓大事。提高认识和把握经济社会发展形势的能力，是领导干部不断提高领导经济社会发展能力的题中应有之义。我们坚持从大势着眼、从趋势着力，深刻认识大足目前还存在产业能级有待提升、文旅融合不够充分、社会民生存在短板等问题，同时也具备区位优势突出、产业特色鲜明、文旅资源富集、自然生态良好等优势。面对深刻复杂变化的发展环境、艰巨繁重的改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情的严重冲击，必须在认识和把握发展形势的基础上准确识变、科学应变、主动求变，因地制宜、科学谋划各项重点任务，充分发挥优势，加快把弱项与短板转化为潜力与后劲，努力做到危中寻机、开拓进取、开辟新局。</P><P>　　提高创新经济社会发展思路举措的能力。形势在变，任务在变，工作思路举措也要不断创新。我们注重提高领导干部改革创新能力，通过学习、培训等方式提高领导干部的专业能力和科学决策能力，进而在创新经济社会发展思路举措上不断取得新突破。我们立足实际，推出一系列改革举措，为经济社会发展注入动力。比如，改革招商引资机制，出台招商引资三年规划、招商引资重大项目预审研判等系列机制办法；调整财政体制，有效激发镇街干事创业热情。同时，承担了农村土地制度改革三项试点、国家数字乡村试点、国家新型城镇化综合试点等10多个国家级改革试点任务，努力为推动新时代改革发展作贡献。</P><P>　　提高营造经济社会发展良好环境的能力。发展环境直接关乎竞争力、生产力。地方党委抓经济社会发展，要在进一步营造良好的政策环境、市场环境、法治环境、人文环境上下功夫。既要深化简政放权、放管结合、优化服务改革，健全惠企便民的高效服务网络，又要健全基本公共服务体系，完善共建共治共享的社会治理制度，增强人民群众获得感、幸福感、安全感。既要提高依法行政水平，推进公正司法，切实保护人民群众和市场主体的合法权益，又要充分激发市场主体创新创造活力，充分释放经济社会发展潜能动能。为此，我们积极整合资源，成立优化营商环境服务中心，提供一站式服务，把程序再简化、时间再缩短、效率再提高。同时，积极探索“一枚印章管审批”，全面建立“零见面审批”事项清单，把审批权下放到离市场主体最近的职能部门，减少企业从设立到经营环节的审批事项；全面建立政务、政策公开发布制度，努力做到政策透明、程序公开、结果公布。</P><P>　　（作者为中共重庆市大足区委书记）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月06日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友向黑龙江省省长建言：积极开展大中小学生户外有氧运动]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0402/c58278-32068427.html</link>
            <pubDate>2021-04-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有网友通过《领导留言板》向黑龙江省省长留言，建议大力开展大中小学生多样化的有氧运动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是一名医学相关的科研工作者，我省的大中小学生的近视比例偏高，整体身体素质不高。”该网友表示，相关医学研究表明，户外活动少与近视发生显著相关，目前有越来越多的研究证实，儿童时期户外强光下活动时间的增加，可以明显降低患近视的风险，并能一定程度上延缓近视的发展。他建议黑龙江省应尽快出台相关政策，保证大中小学生的户外有氧运动时间，同时开展全民健康的户外多样化的有氧运动，提升本省人民的身体及精神健康水平。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0402/MAIN202104021033000192499151025.jpg" style="width: 541px; height: 883px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9680739" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">关于全民健康，您有哪些好的意见建议<span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">？</span></strong></span></span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友向河南省委书记建议：每个市级或县级高速服务区建充电站]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0401/c58278-32067361.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有网友通过《领导留言板》给河南省委书记留言，反映河南高速服务区大部分都没有充电站，不能满足新能源汽车出门的需求，他建议政府协调相关单位在每个市级或县级的高速服务区内，建设新能源汽车充电站，以便解决群众购买新能源汽车的后顾之忧。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0401/MAIN202104011340000324699038113.jpg" style="width: 419px; height: 389px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9649818" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">关于新能源汽车充电站建设，您有哪些好的意见建议<span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">？</span></strong></span></span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牢牢把住粮食安全主动权]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0401/c58278-32067284.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>本报记者 杜海涛</author>
            <description><![CDATA[<P>　　粮食安全是国家安全的重要基础。在外部环境发生深刻变化的复杂形势下，如何认真学习领会习近平总书记重要论述精神，牢牢把住粮食安全主动权？如何更好地应对各种风险挑战，为全面建设社会主义现代化国家提供坚强有力的保障？近日，记者就相关问题采访了国家发展改革委党组成员，国家粮食和物资储备局党组书记、局长张务锋。</P><P>　　记者：如何立足国情粮情，认真学习领会习近平总书记关于牢牢把住粮食安全主动权的重要论述精神？</P><P>　　张务锋：习近平总书记在中央农村工作会议上强调，要牢牢把住粮食安全主动权，粮食生产年年要抓紧。这一明确要求，对于我们扎实做好新发展阶段粮食工作具有重要指导意义。</P><P>　　粮食是安天下、稳民心的战略产业。保障国家粮食安全是一个永恒课题，在任何时候都不能放松。我国粮食生产已实现了历史性的“十七连丰”，全国粮食总产量连续6年保持在1.3万亿斤以上，人均占有量远高于国际粮食安全标准线，库存消费比远高于联合国粮农组织提出的安全警戒线。在新冠肺炎疫情防控中，我国社会始终保持稳定，粮食和重要农副产品稳定供给功不可没。粮食连年丰收，粮食储备充实，我国有基础、有条件，有信心、有能力，确保“谷物基本自给、口粮绝对安全”，把14亿中国人的饭碗牢牢端在自己手中。</P><P>　　我们也要清醒认识到，粮食安全仍然是全球性的重大课题，实现联合国2030年可持续发展议程“零饥饿”目标面临着严峻挑战；受新冠肺炎疫情等影响，国际粮食供应链不稳定因素增加；我国粮食消费需求刚性增长和资源环境硬约束并存，粮食供求中长期将处于紧平衡态势。在这个问题上决不能掉以轻心，要始终紧绷粮食安全这根弦。</P><P>　　要着眼统筹发展和安全，实施“藏粮于地、藏粮于技”战略，毫不放松抓好粮食生产；提高粮食收储调控能力，强化粮食“产购储加销”协同保障；加快构建更高层次、更高质量、更有效率、更可持续的国家粮食安全保障体系，把粮食安全的主动权牢牢掌握在自己手中。</P><P>　　记者：在完善粮食安全保障体制机制方面，当前国家有关部门将采取哪些有力举措？</P><P>　　张务锋：党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央提出了“确保谷物基本自给、口粮绝对安全”的新粮食安全观，确立了“以我为主、立足国内、确保产能、适度进口、科技支撑”的国家粮食安全战略，先后出台了一系列政策举措，引领推动了粮食安全理论创新、制度创新和实践创新。</P><P>　　立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，加快推动粮食安全治理体系和治理能力现代化，国家有关部门将重点推动做好以下三个方面。</P><P>　　一是认真推动实行党政同责，强化落实粮食安全政治责任。粮食安全要实行党政同责，“米袋子”省长要负责，书记也要负责。要坚决扛起粮食安全的政治责任，共同加强粮食生产能力、储备能力、流通能力建设。坚持“突出重点、优化指标、强化导向、注重实效”的原则，扎实开展粮食安全省长责任制考核，充分运用考核结果，更好发挥考核“指挥棒”作用。</P><P>　　二是加快推动立法修规，提高依法管粮水平。发挥立法在保障国家粮食安全方面的重要作用，加快实现由政策治理向依法治理转变。按照党中央部署要求，进一步推动《粮食安全保障法》立法相关工作。加快做好《粮食储备安全管理条例》等法规制定工作，及时宣传贯彻新修订的《粮食流通管理条例》。支持各地积极开展粮食安全地方立法工作。</P><P>　　三是深化重点领域改革，保障粮食储备安全。坚定不移抓好中央深化改革委员会审议通过的《关于改革完善体制机制加强粮食储备安全管理的若干意见》政策举措落地。坚持政策性职能和经营性职能彻底分开，强化政府储备公共产品属性，压实主体责任和监管责任；推动中央储备与地方储备、政府储备与企业储备互为补充、协同发展，更好调节市场稳定预期、服务宏观调控、应对突发事件和提升国家安全能力。</P><P>　　记者：如何提高粮食收储调控能力，确保供给、市场不出问题？</P><P>　　张务锋：“米袋子”一头连着生产，一头连着消费，对我们这样一个14亿人口的大国来讲尤为重要。粮价稳百价稳，粮食问题无小事。只有居安思危，才能有备无患。</P><P>　　一是坚持系统观念，强化“产购储加销”协同保障。着眼防范化解粮食领域重大风险，聚焦生产、收购、储存、加工、销售多个环节，完善协同机制，实施重点项目，补短板、强弱项，做到链条优化、衔接顺畅、运转高效、保障有力。</P><P>　　二是创新完善调控方式，全力做好保供稳价。健全粮食监测预警体系，密切关注粮油市场供需及价格情况，主动发声、稳定预期，做好政策性粮源投放和政府储备吞吐轮换等工作，切实维护粮食市场平稳有序。</P><P>　　三是认真组织粮食收购，保护农民种粮积极性。坚持并完善稻谷、小麦最低收购价政策，优化为农为企服务，积极协调解决仓容、资金、运力等实际问题，统筹抓好政策性收购和市场化收购，防止发生大面积“卖粮难”。</P><P>　　四是充分发挥桥梁平台作用，深化扩大粮食产销合作。精心办好第四届中国粮食交易大会，运用科技手段实现优质粮油展示与交易有机融合、线上线下互通联动，促进粮食产销衔接。加强国家粮食交易平台体系建设，切实增强服务国家宏观调控、繁荣活跃粮食市场的功能。</P><P>　　记者：如何顺应人民群众对美好生活的新期待，深入推进优质粮食工程，在粮食产业高质量发展上实现更大突破？</P><P>　　张务锋：“产业强、粮食安”。全国自2017年启动实施优质粮食工程以来，累计投入中央财政资金215亿元，带动地方和社会投资600多亿元；建成粮食产后服务中心4000多个，新建和改造提升粮食质检机构1500余个，扶持中国好粮油示范县389个；涌现出一批区域公共品牌。实践证明，深入推进优质粮食工程、加快粮食产业高质量发展，有利于增加优质粮食供给，实现稳产与增收互促共进，实现粮食安全向更高层次跃升。</P><P>　　一是加快建设国家粮食安全产业带。抓好产业链、价值链、供应链“三链协同”，培育一批示范市县、特色园区、骨干企业，带动一二三产业融合发展，实现粮食兴、产业旺、经济强的良性循环，着力夯实国家粮食安全的产业基础。</P><P>　　二是打造优质粮食工程升级版。积极推广从仓储环节入手、向两端发力的“湖州模式”，重点实施粮食绿色仓储提升、粮食品种品质品牌提升、粮食质量追溯提升、粮食机械装备提升、粮食应急保障能力提升、粮食节约减损健康消费提升“六大行动”，加快推进优粮优产、优购、优储、优加、优销“五优联动”。</P><P>　　三是发展规模化、标准化、品牌化经营。学习借鉴“阜南样板”经验，通过实施龙头企业带动，壮大优质粮食产业，为巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接增添后劲。</P><P>　　四是开展“中国好粮油”行动。以市场需求为导向，增品种、提品质、创品牌，为城乡居民提供质量可靠、品种多样的粮油产品，叫响“中国好粮油、为健康中国加油”，更好实现“种粮农民种好粮、收储企业收好粮、加工企业产好粮、消费者吃好粮”的初衷。</P><P>　　五是积极开展节粮减损和倡导健康消费。各方面共同努力，加强全链条管控，通过推进粮食产后服务体系建设、推广绿色低温储粮技术、发展粮食循环经济和口粮适度加工，开展世界粮食日和全国粮食安全宣传周等主题活动，大力营造爱粮节粮、健康消费的社会新风尚，切实减少各环节粮食损耗浪费。</P><P>　　版式设计：沈亦伶</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月01日 10 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不断为民营经济营造更好发展环境（声音）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0401/c178291-32067271.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210401/1617220198331_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　易炼红</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　要与民营企业家保持清白、纯洁的关系，在帮扶民营企业的过程中把好分寸、守住底线</P><P>　　要纵深推进“放管服”改革，让企业办事更加方便、更加顺畅、更加爽心</P><P>　　</P><P>　　习近平总书记指出，“我国民营经济只能壮大、不能弱化，不仅不能‘离场’，而且要走向更加广阔的舞台”“要不断为民营经济营造更好发展环境，帮助民营经济解决发展中的困难”。进入新阶段，开启新征程，我们要深入贯彻习近平总书记关于民营经济发展的重要论述以及对江西工作提出的“作示范、勇争先”目标定位和“五个推进”更高要求，全面落实党的十九届五中全会、中央经济工作会议精神，始终牢记民营企业和民营企业家是我们自己人，真正同民营企业站在一起、想在一起、干在一起，让民营经济在江西这片发展热土上大展宏图、大放异彩。</P><P>　　要持续提升政策惠企的准度。深入开展“降成本、优环境”专项行动，着力提升政策的精准度和穿透力，让广大民营企业包括中小微企业和个体工商户都能够准确了解政策、充分享受政策。要坚持系统观念，强化协调配合，推动各级各类政策横向集成、纵向联动，打好政策“组合拳”，增强政策的整体效能，坚决防止政策相互掣肘、效应相互抵消、红利层层衰减。要坚持问题导向、需求导向、效果导向，针对民营企业普遍反映的突出问题和新情况、新变化，及时研究推出更务实管用的政策举措，让企业有更多实实在在的获得感。</P><P>　　要持续提升政务服务的温度。服务企业决不能写在纸上、挂在嘴上，决不能“脸好看、事难办”，而是要真心办事、真情服务，真正让企业感到温暖。要纵深推进“放管服”改革，不断扩大“一网通办”“一窗受理”“一次办成”等改革成果，让企业办事更加方便、更加顺畅、更加爽心。要坚持换位思考、将心比心，健全和落实挂点联系、入企帮扶等工作机制，真正做到主动服务、靠前服务、暖心服务。要以创建“信易+”示范省为契机，带头依法办事、依法履约，规范和完善失信约束机制，决不能“新官不理旧账”，决不能“开门招商、关门欺客”。</P><P>　　要持续提升政商关系的纯度。要把构建亲清政商关系的要求落到实处，既亲而有界、亲而有度，又清而有责、清而有为。要坦荡真诚同民营企业家接触、交往，乐于同民营企业家交朋友，敢于为民营企业发声，特别是在民营企业遇到困难和问题时更要积极作为、倾心服务，真正做到“不为不办找理由、只为办好想办法”。要与民营企业家保持清白、纯洁的关系，在帮扶民营企业的过程中把好分寸、守住底线。</P><P>　　政府与企业携起手来，并肩作战，就没有克服不了的困难、战胜不了的挑战、跨越不了的沟坎。民营企业家要大力弘扬企业家精神，在“观大局、察大势”中进一步坚定发展信心，在“提品质、树品牌”中进一步增强企业实力，在“行正道、扬正气”中进一步担好社会责任，奋力实现企业质量更好、效益更高、竞争力更强、影响力更大的发展，努力为谱写全面建设社会主义现代化国家江西篇章作出新贡献。</P><P>　　——江西省委副书记、省长易炼红在近日召开的民营企业座谈会上说&nbsp;</P><P>　　（本报记者&nbsp;&nbsp;郑少忠整理）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月01日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[群众来电 我们来办（基层治理新实践）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0401/c178291-32067277.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>本报记者 周亚军</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　政务服务便民热线，搭起政府与市民的沟通桥梁。为解决群众办事多头找等问题，海南省海口市建立协同联动机制，优化12345政府服务热线各类功能，不断提高政府为企便民服务水平。</P><P>　　</P><P>　　一个深夜，海口市机关事务管理局负责人睡得正香，突然被电话吵醒。</P><P>　　电话那头的小姑娘道出原委：自己是12345接线员，晚上10点半接到市民投诉，称隶属于海口市机关事务管理局的某一老小区，院内有车辆乱停乱放，堵住了出入道路，有关部门联系不上车主。半小时后，在海口市机关事务管理局与相关部门协调下，车主找到、问题解决。</P><P>　　如今，海口12345政府服务热线（以下简称“海口12345热线”）保持“7×24小时”在线，主要受理城市管理类、社会治理类、公共服务类等三大类办件问题，最多时每天打进2万个电话，微信公众号用户达到55万。依托12345热线，海口已经建成12345市民服务智慧联动平台（以下简称“智慧联动平台”），集群众咨询投诉、信息智能处理为一体，探索更高效的智慧治理模式。</P><P>　　接&nbsp;&nbsp;线</P><P>　　“群众吹哨、部门联动，每个问题都可追溯”</P><P>　　湖北女孩张英杰大学毕业后留在海南工作，成为一名海口12345热线接线员。当一次次接到普通群众的求助、咨询，她发现这份工作并不轻松。按照要求，“市民反映的诉求，接线员要在30分钟内反馈给相关职能部门，督促问题解决。”</P><P>　　一个“快”字可让张英杰犯了难。邻里纠纷、办事流程、市政服务……接到的群众诉求五花八门。噪声扰民谁管？占道经营谁负责？接线员得第一时间做判断。刚开始的时候，张英杰理不出头绪来。</P><P>　　好在单位及时安排培训，小张快速掌握了业务知识、熟悉了操作流程。没过多久，78个职能部门涉及的业务服务，张英杰都了然于心。</P><P>　　“市民反映的问题不一定能百分之百解决，但职能部门反馈一定得快，要让群众知道，我们已经到现场开始处理。”海口市政务管理局党组成员、市民游客中心党总支书记刘春林说。为此，海口4个区78个职能部门以及街道社区、机场港口等单位，全部与12345热线架起数据高速路，建立好协同联动机制，及时回应市民诉求。</P><P>　　原来的信息孤岛打破了，数字城管、网格中心、交警指挥中心、综合执法等系统与智慧联动平台实现了数据共享，各区（局）长每月要定期到智慧联动平台值班。遇到疑难问题，智慧联动平台还可以发起联席会议。刘春林说，“群众吹哨、部门联动，每个问题都可追溯，每个环节都要留痕。”</P><P>　　这些年，张英杰在一次次倾听与沟通中成长起来。“有时候市民打来电话，内心都很着急，说话直在所难免。”张英杰心态调整得当，“受点委屈没什么，只要能把问题解决，一切都值得。”</P><P>　　处&nbsp;&nbsp;理</P><P>　　“市民有诉求，我能调动多方力量来解决”</P><P>　　在龙华区金贸街道玉沙社区当了7年网格员，黄柳媛最引以为傲的，是干成了一件让群众满意的“小事”。</P><P>　　32岁的黄柳媛是海口本地人，她所在的网格包括了写字楼、酒店、住宅小区等。一次巡查时，居民反映一家酒楼楼顶有铁皮棚仓库违建，年久失修，锈迹斑斑，半悬在空中，严重影响到行人安全。</P><P>　　黄柳媛不敢大意，赶忙找到酒店。谁知酒店方并不理睬，多次推诿，始终没有结果。思来想去，她决定将问题直接录入到智慧联动平台。很快，街道、司法所、城管一齐出动，违建迅速被拆除，一周不到，问题就解决了。</P><P>　　这样的办事效率还要得益于网格员得到的“赋权”。“市民有诉求，我能调动多方力量来解决。”黄柳媛说。“我们坚持管理重心下移，给网格员赋能。如果网格员发现有情况，可以依托12345热线调动各方力量来协调解决。”海口市政务管理局党组书记、局长吴秋云介绍。</P><P>　　现在，海口12345热线以民政网格为最小单元，叠加城管、综治、环保、市场监管等专业网格员，使主城区每个网格的治理力量提高到近4人，极大充实了基层力量。同时，海口12345热线将44个基层司法所、16个人民调解委员会、497名专职人民调解员、143位行业专家信息全部录入热线系统，实现快速匹配，办件“秒派”到人，把矛盾纠纷化解在源头。</P><P>　　此外，为促进政府部门积极履职，海口12345热线建立定期督察和监督考核问责制度。最近在琼山区，一名市民反映有小区业主违规建设。海口12345热线常规派单后处理受阻，问题并没有解决；二次加派了督办件，但参会各职能局仍未给出结论。海口12345热线依程序提请纪委监督之后，各单位再次核对调查，才明确了建筑的违建性质，并下达了限期拆除整改通知书。</P><P>　　提&nbsp;&nbsp;升</P><P>　　“每次到热线值班，都能发现工作的不足之处”</P><P>　　“您好，女士，我是海口市市政管理局在12345热线的负责人。您昨天反映的问题，我们已经派人处理，您看是否满意？”</P><P>　　3月19日一早，海口市市政管理局局长冯勇来到智慧联动平台值班。签到，查阅交接班日记，然后审核市民来电处理工单，并逐一回访。</P><P>　　头天晚上，12345热线工作人员梳理出了市政管理局的办件情况。按照“谁的事项谁处理谁回访”工作机制，冯勇一天要完成30个市民投诉的回访任务。一旁的12345热线工作人员会录入回访评价，这些都将纳入所在部门的年度考核。</P><P>　　冯勇坦言，回访不光是给群众解决问题，更是一次难得的学习机会，真正从群众视角看部门工作。“每次到热线值班，都能发现工作的不足之处。贴近群众生活，才能真正补齐工作短板。”</P><P>　　在指挥大厅116平方米的智能指挥大屏上，天网、交警、综治等城市数据实时可见，智慧联动平台工作人员忙个不停。刘春林告诉记者，海口12345热线总体运行呈现出“六升一降”的特点，即受理办件量、办件满意率、一次性办结率、督办件解决率、网格员参与度、微信公众号全年关注度均增长或上升，信访总量同比下降，平台的高效运转有效保障了全市的和谐稳定。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月01日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[回应关切 亮出承诺]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0401/c178291-32067278.html</link>
            <pubDate>2021-04-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报太原3月31日电&nbsp;&nbsp;（乔栋、杨红义、吴瑞彦）“为慢性病患者开辟了绿色通道”“慢性病手册随到随办，确实方便多了！”……不久前，山西省河津市医疗保障局党组书记、局长原会珍，通过电视就2020年重点工作和今年计划做了一档节目，受到不少群众关注。</P><P>　　这就是河津市推出的《请人民阅卷》电视节目，各市直单位、乡镇（街道）负责人走上荧幕，解答群众关心的问题。当地融媒体中心通过微信公众号、爱河津APP手机客户端等平台进行推送，及时与市民开展互动，收集群众意见建议，以便相关部门更好改进工作。</P><P>　　“参加电视问政节目，使我感到了压力，也找到了更多动力，只有立足岗位做好本职工作，实现更新更大的作为，才能不辜负群众的信任。”河津市工业信息化和科技（商务）局党组书记、局长崔林生说。</P><P>　　河津市退休干部任罗乐认为，《请人民阅卷》节目让职能部门和乡镇干部通过电视汇报工作，逐一亮相、公开承诺，这对于在基层干部中营造比学赶超工作氛围、加速干部成长很有好处，也有利于干部公开接受群众监督。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年04月01日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[郑州“限号”多年不变？网友吐槽盼“轮换”]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0331/c178291-32066098.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/LOCAL202103261713000188446222212.png" style="width: 680px; height: 418px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9601944" target="_blank">网友留言</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网郑州3月30日电（杨晓娜）最近，网友通过人民网《领导留言板》给郑州市委书记徐立毅留言，反映</span><span style="text-indent: 2em;">郑州机动车实行“限号“政策”连续五年了，限行尾号能否轮换一下？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">网友留言称，家是郑州的，平时在外地工作，</span><span style="text-indent: 2em;">自郑州实行机动车“限号”政策以来，每周五晚上</span><span style="text-indent: 2em;">九点之后离开工作单位，十点钟才能回到家里。</span><span style="text-indent: 2em;">该网友调侃，</span>“<span style="text-indent: 2em;">每周五晚上最纠结，</span><span style="text-indent: 2em;">五年了，除了节假日和单双号限行的时间，平时基本上没有变过。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>质疑：郑州市现行机动车限号规则不合理</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样，一位叫“师者身正”的网友也通过人民网《领导留言板》反映，<span style="text-indent: 2em;">郑州市机动车“限号</span>”<span style="text-indent: 2em;">规则固定，周一至周五每天限行两个尾号，全年不变；虽然便于记忆，但对尾号1、6（周一限行）和5、0（周五限行</span>）<span style="text-indent: 2em;">的家庭不公平，他认为，周一和周五是工作日和周末衔接日，每周这两天限行影响外出办事，希望改变目前简单粗暴的限行规则，合理规范限行政策。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>建议：郑州汽车实行限号轮换制度</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，一位叫“中国加油YY”的网友也留言反映，郑州的限号政策是固定的，没有轮换, 非常不合理。他<span style="text-indent: 2em;">提出，北京和天津实行每三个月轮换限行“车号”的方式科学合理，建议郑州限号政策参考这些城市做法。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样，一位在郑州工作的平顶山网友留言称，有很多在郑州上班的外地人员，由于限号问题，给生活带来极大的不便。他每周五下班回家探望父母，但是汽车尾号为5，刚好限号，极为不便。<span style="text-indent: 2em;">该网友也建议，郑州参考北京的限号规则，实行限号轮换制度，每季度</span>轮换<span style="text-indent: 2em;">一次，这样才能体现出限号的公平性。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><span style="text-indent: 2em;">回复：转交相关部门研究参考</span></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对此事，留言回复称，非常感谢网友对城市建设的关心和热情，我们会将您的建议和意见转给相关部门研究参考。感谢网友对郑州市城市建设与管理的关心与支持，欢迎随时监督工作，提出宝贵意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果您对限号政策还有哪些好的建议和意见，欢迎通过人民网《领导留言板》进行留言反馈。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给广东省广州市市长提建议：加强买房一次性付款过户监管]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0331/c58278-32066096.html</link>
            <pubDate>2021-03-31</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有网友就买房一次性付款过户监管审查问题向广州市市长提出建议：“银行目前对房屋贷款首付进行严格审查，虽然一定程度降低楼市热度，但容易误伤刚需，反而很多炒房客资源丰富人脉广，本身自有资金充足，通过过桥资金等手段完全可以凑钱一次性付款，过户后再行抵押，这样就能绕开银行监管，建议可以加强过户时的审查，一次性付款的款项中低于一定比例的自有资金就可认定有炒房嫌疑，不予过户，希望尽快修补漏洞，遏制炒房热情。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 办理单位随后回复将反映的问题转相关部门进行处理，处理情况会及时与网友进行沟通。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0331/MAIN202103311110000022745645214.jpg" style="width: 436px; height: 360px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9621989" style="text-indent: 2em;" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">关于购房，您有哪些好的意见建议<span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">？</span></strong></span></span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给北京市委书记留言：从超市入手从源头减少塑料袋的使用量]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0330/c58278-32065020.html</link>
            <pubDate>2021-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有网友通过《领导留言板》向北京市委书记建言，呼吁从源头减少塑料袋的使用量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当前我们每家每户的垃圾中，一个主要的组成部分就是受过污染的白色塑料袋。”<span style="text-indent: 2em;">他建议可以从超市入手，实现塑料袋减量。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、在居民购买蔬菜或水果称重的时候，称重人员需要对顾客进行告知：“为了节能环保，希望您能用少量的塑料袋盛放多种食材，谢谢您！”这样一般顾客就会注意到塑料袋的使用，提高环保的意识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、在结账位置，进行手撕塑料袋的统一回收再利用。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0330/MAIN202103301109000102506633570.jpg" style="width: 521px; height: 807px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9645239" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">您对绿色环保、白色垃圾处理有什么意见建议？</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></strong></p> <p> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给陕西省西安市委书记留言：网上申请摩托车异地转籍成功了]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0330/c58278-32065200.html</link>
            <pubDate>2021-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，有网友通过《领导留言板》反映他的摩托车牌照无法办理转籍的问题，“我是本月10号在交管12123申请机动车转籍的，截至23日西安交管所一直未受理，给我的出行带来很大不便。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 留言5天后，西安公安局给网友留言回复：由于近期摩托车驾驶证初学申请办理业务量剧增，每天排队群众较多，导致您和部分群众提交的申请延误。 经核查，3月24日，公安交警临潼大队车管所已完成了您的电子转籍申请档案制作。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，网友再次留言对办理单位表达感谢。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0330/MAIN202103301504000161695485131.jpg" style="width: 423px; height: 276px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9599750" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0330/MAIN202103301505000400635868972.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9620629" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">您有哪些“急愁难盼”问题丞待解决<span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">？</span></strong></span></span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></strong></p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京丰台区志愿服务联合会成立，千支志愿队伍将统筹开展志愿服务]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32064046.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月29日，北京市丰台区志愿服务联合会成立大会暨第一次会员代表大会召开，标志着丰台区志愿服务联合会正式成立。丰台广大志愿者们将通过这一枢纽，画好志愿服务“同心圆”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，丰台区志愿服务联合会现有个人会员和会员单位代表244人，会员单位覆盖了全区44个委办局、21个街乡镇、17个社会组织、10所学校以及67家区属、驻区企事业单位。联合会将履行统筹引领、政策制定、平台搭建、组织培育、宣传教育等职责，建立健全志愿服务工作体系，发挥引领、联合、服务、促进职能，进一步弘扬志愿精神、壮大组织力量、提升服务水平、传播志愿服务文化，推动全区志愿服务事业迈上新台阶，助力丰台区践行新发展理念、实现高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>多个志愿服务队开展联合志愿服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 倾听老党员讲党史、传承红色记忆，普及创卫标准、共同美化家园……当天，丰台区多个志愿服务队以集中开展志愿服务的形式，庆祝联合会的成立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3月29日一早，青年志愿者鞠鹏浩、胡可和王鸿泽便前往右安门街道永乐社区，面对面聆听老党员李宝善讲述他的人生故事。李宝善老人1950年出生，至今已有51年党龄。提到与老党员结对开展“口述史”志愿服务，王鸿泽激动地说：“有机会通过‘口述史’的形式抢救性挖掘老党员李宝善忠诚于党的奋斗历程和人生故事，让我热血澎湃、受益匪浅；同时能力所能及的为他们提供一些志愿服务，对我而言是一节生动的党史教育课，更是一堂青年生命教育课。”据介绍，志愿者们还将为结对老党员开展过生日、拍摄金婚婚纱照、日常家电小维修等一系列个性化志愿服务，切实把志愿服务融入日常。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，专业消杀志愿者路科伏，正在为窦珍志愿者们普及创卫标准。志愿者们还一道深入社区，持手电筒找鼠洞、堵鼠洞，开展“灭鼠蟑、防蚊蝇”卫生大扫除等活动。“争创国家卫生城区是丰台当下的一件大事，我们也在持续开展爱国卫生宣传、病媒生物防制、垃圾分类、环境清洁等志愿服务，助力创卫、美化家园。”活动现场的窦珍志愿服务联合会相关负责人员张淑明向记者表示，志愿服务联合会的成立让全区的志愿者队伍有了统一的组织，让大家拧成一股绳，共同助力创卫等全区重点工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一份计划，勾勒志愿服务“新蓝图”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 成立大会上，《丰台区志愿服务联合会推动实现“妙笔生花看丰台”美好愿景的行动计划（2021-2025年）》正式发布。行动计划明晰了未来五年丰台志愿服务工作的目标和任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，在“十四五”时期，丰台区志愿服务将立足北京率先基本实现社会主义现代化和推动丰台区各项事业高质量发展的目标要求，紧扣庆祝中国共产党成立100周年、北京冬奥会冬残奥会两件大事，聚焦创建国家卫生区、全国文明城区等重点任务，凝聚各部门、各系统、各领域志愿服务力量，开创志愿服务工作新局面，让志愿精神成为丰台时代风尚的重要组成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>百场活动，擦亮志愿服务“金名片”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是中国共产党成立100周年，参与国家大局大事的服务保障任务，是全区志愿者、志愿服务组织的巨大荣耀和重大责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成立大会上，围绕建党百年这一主线，丰台区发布了主题志愿活动。丰台团区委介绍，“庆祝建党百年，携手志愿服务，共建美丽丰台”主题志愿服务活动目前已在丰台启动。活动包括号召志愿者为群众办成100件好事、组织100名志愿者与老党员结对、开展100场党史志愿宣讲等。联合会将高标准做好庆祝中国共产党成立100周年相关志愿服务工作，在丰台掀起新一轮的志愿服务热潮，让“党旗红”与“志愿蓝”交相辉映。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>千支队伍，壮大新时代文明实践“主力军”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，目前，丰台区实名登记志愿者已突破42万人，现有志愿者队伍超过1000支，累计发布志愿服务项目逾2.7万个，累计项目服务总时长逾6000万小时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新时代文明实践中心主体力量是志愿者，主要活动方式是志愿服务。近年来，丰台涌现出了右安门窦珍志愿服务联合会、卢沟桥乡张仪村小爱志愿服务队等一批具有丰台特色的志愿服务组织，培育出“垃圾分类桶前值守”“书香丰台” 等一批优秀的志愿服务项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着志愿服务载体日益丰富，全区已建立21个新时代文明实践所、394个新时代文明实践站，通过“百姓点单-站点接单-实践所协调-志愿者打卡-百姓评价”的精细化服务模式，打通服务群众、宣传群众的最后“一公里”。（光明日报全媒体记者卢璐；通讯员李洁思、林瑶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“小问题”连着“大民生” 广西走深走实网上群众路线]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063828.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>王勇 张芳 沈泉池</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/3/26/ea1b5a13-55d2-4d69-a35e-638862e852b2.xml?adtags=",autoplay:0,width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0326/c179409-34643769.html" target="_blank">鹿心社书记致信网友社会反响热烈</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> 道路积水问题解决了，不动产权证书领到了，娱乐场所噪音扰民管住了，商品房认购款拿回了……在广西，网民反映的一件件“急难愁盼”问题，通过人民网《领导留言板》得到顺利解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民来自老百姓，老百姓上了网，民意也就上了网。习近平总书记强调：“各级党政机关和领导干部要学会通过网络走群众路线，经常上网看看，潜潜水、聊聊天、发发声，了解群众所思所愿，收集好想法好建议，积极回应网民关切、解疑释惑。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “小问题”连着“大民生”。近年来，广西十分重视网民留言办理工作。2020年，网民通过《领导留言板》给广西各级领导干部留言1.62万件，广西回复留言1.55万件，留言回复率为95.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年全国两会期间，广西壮族自治区党委书记鹿心社通过《领导留言板》向广大网友回信，感谢网友们一直以来对广西发展的关心和支持，并表示将继续听民声、察民意、解民忧，努力让壮乡人民过上更有品质的生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>竭力解决群众最迫切的困扰</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们村委到小学的路积水严重，积水深度浸没电车整个轮胎，给过往车辆带来严重不便，希望相关部门协调解决。”今年2月10日，崇左市宁明县北江乡北明村的网友通过《领导留言板》给鹿心社留言，希望解决家乡道路积水问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照属地办理的原则，自治区党委网信办把这一问题交由地方核实办理解决。2月18日，北江乡党委政府专门成立了工作组前往实地了解情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 原来，有四户村民在建房时均未修设排水沟，这才导致了门前道路低洼处积水。核实情况后，北明村村委会主任邓福高马上入户调解，村民均同意把路面加厚。紧接着，村干部联系施工队，拉来泥土碎石铺好路面。网友反映的路面积水问题得到顺利解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 给广西各级领导留言的网友中，既有普通农民，也有莘莘学子，有举家进城的务工人员，也有关心地方发展的退休干部。留言内容涉及就业难、看病难、出行难等民生问题，还有疫情防控、复工复产、城建规划、脱贫攻坚等方面的意见建议，涵盖国计民生的方方面面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “最近物业通知小区业主们领取不动产权证书，但我因工作调动到外地，无法亲自领取，请帮忙协调，让我能顺利领取到证件。”2020年10月11日，接到网友小韦留言后，南宁市良庆区委把相关问题转给辖区住建局办理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 没过几天，小韦就接到良庆区住建局工作人员的电话：可以帮助协调不动产权证书领取时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “凡事有回音，事事有落实。真棒！”问题得到解决后，小韦在《领导留言板》上表达感激之情。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/LOCAL202103261138000035051227750.jpg" style="width: 550px; height: 350px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 露天垃圾池经过改造后变成了垃圾分类屋。南宁市青秀区督查办供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在民族大道一家酒楼旁边建了一个露天垃圾池，老鼠乱窜、臭气熏天！与酒店一墙之隔的住宅小区深受其扰。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年6月，南宁市青秀区督查办接到网友投诉后，马上会同城管、环保等部门进行实地核查。在与辖区居委会商议后，一个垃圾分类屋没过多久就建成了。如今，环卫站工作人员每天定时去清理垃圾，当地环境得到极大改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们非常重视网友留言，通过这一渠道了解人民群众的诉求和意愿，能够改进我们的工作，让老百姓生活更加幸福、更加方便。”青秀区委书记唐小若说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>凝聚共识走好网上群众路线</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “感谢书记帮我们追回了血汗钱，为民办了一件好事。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “小区的绿化和安全问题都得到解决，老百姓的幸福感就在生活琐事和点点滴滴中体现，感谢！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们网友的留言虽是生活琐事，却也是我们的难事，没想到通过留言就能够得到回应，有些意外，这个平台真是太给力了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “党政部门越来越重视网友各项问题留言，希望通过《领导留言板》能为我们网民解决更多烦心事和揪心事。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 众多网友在社交平台上点赞《领导留言板》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实践证明，用好留言板这个解决群众诉求的“回音壁”，能不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/LOCAL202103261138000380588860564.jpg" style="width: 550px; height: 350px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 平南县网友小王拿到新的身份证。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> “以前我的身份证年龄是正确的，后来换户口本时弄错了。这给我的学习和生活带来了很大的困扰。”平南县网友小王留言诉说困扰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 平南县委第一时间将留言转给平南县公安局办理。10个工作日内，小王的难题就得到了解决。“非常感谢那些帮助我的人，办理速度很快。”小王十分满意高效的办理效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这块小小的留言板上，八桂大地的党心民心正在同频共振。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “娱乐场所噪音扰民，能不能帮解决一下？”2020年10月31日，来宾市网友在《领导留言板》留言。两天后，环保等部门约谈相关责任人并开展整改，办事效率获得网友点赞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来宾市委书记农生文表示，网民的建言承载人民所想所盼，来宾市将继续以《领导留言板》为抓手，线上线下相结合开展“我为群众办实事”工作，全心全意为人民服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “民有所呼，我有所应；民有所需，我有所为。”做好民生工作、办好为民实事，考验初心使命、责任担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广西壮族自治区社科联党组书记、主席朱东表示，全区社科界为自治区党委、政府进一步畅通优化建言献策渠道等相关举措点赞，将通过搭建社科研究平台、强化新型智库建设、创新科普载体等方式，积极开展理论研究和建言献策工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中共广西区委党校（广西行政学院）校务委员李波表示，通过网络这座虽然无形但有温度的“连心桥”倾听网民呼声，能够为广西立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局、实现高质量发展群策群力，使互联网成为促进“壮美广西”建设的积极力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>守正创新共绘社会治理同心圆</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 江山就是人民，人民就是江山。如何发挥好《领导留言板》的作用，着力破解老百姓的揪心事，不兴伪事、不务虚功，是广西党政领导干部社会治理能力的“试金石”。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为做好网友留言办理工作，自治区党委网信办坚持问题导向，实行留言交办、审核把关、公开回复“三步工作法”，压实属地责任，推进简单问题直接办、一般问题提速办、重大问题联合办的“三办”措施，形成留言办理完整闭环，力争网民留言“件件有着落、事事有回音”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为进一步提高留言办理工作效率，自治区党委网信办已于2020年12月底上线《领导留言板》工作平台，通过发挥该平台的分类管理、动态提醒、自动转办承办、反馈推送等功能，提高留言办结和追踪效率，并计划逐步在全区各市推广该平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着城乡面貌的日新月异，人民群众的诉求也变得多元化。在留言办理过程中，针对网民诉求涉及面广、解决难度大的情况，南宁市坚持由市委督查室主要领导负责，分管领导具体抓，明确承办科室，各承办单位“一把手”作为第一责任人的领导体系；同时，实施限时办结机制，根据留言类别，要求在7-20天内办结完毕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不断完善的工作机制，进一步提高了留言办理工作的成效。2020年，南宁市共收到网友留言8808件，回复留言9105件（含2020年及更早时间留言的回复），回复率达103.4%，有效解决了一批群众的操心事、烦心事、揪心事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为助推网上群众路线走深走实，2020年8月，人民网与南宁市良庆区挂牌成立广西首个“互联网时代群众工作机制创新基地”，这一基地正在为打通“服务群众最后一公里”进一步赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一块留言板，不仅倾听人民呼声，而且汇聚人民智慧。2020年8月，“十四五”规划编制工作开展网上意见征求活动，人民网梳理上报3.5万条建言，其中“互助性养老”“白色污染”等问题最终被正式写入文件。习近平总书记对“十四五”规划编制工作网上意见征求活动作出重要指示强调，要总结这次活动的经验和做法，在今后工作中更好发挥互联网在倾听人民呼声、汇聚人民智慧方面的作用，更好集思广益、凝心聚力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广西，许多网友的“金点子”转化成了党和政府的好措施。2020年10月，来宾市忻城县借助《领导留言板》，以“共商共建幸福忻城”为主题，开展网上意见征求活动。网民们提出的宝贵意见，为更加科学、合理编制忻城县“十四五”规划奠定了群众基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今后，我们将继续走好网上群众工作路线，以网为媒征民意，共绘忻城美好新蓝图。”来宾市委常委、忻城县委书记李振品表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新时代呼唤新担当，新时代需要新作为。目前，广西正在通过党史学习教育树牢“人民至上”“一切为了人民、一切依靠人民”的宗旨意识，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，解决群众“急难愁盼”问题，让全区各族人民共享“壮美广西”建设成果。</p> <p> <strong>相关链接：</strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0306/c178291-32044201.html" target="_blank">广西壮族自治区党委书记鹿心社回信网友：希望大家当好广西发展的“云监工”</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0308/c179430-34609482.html" target="_blank">鹿心社回信人民网网友：努力解决好老百姓的揪心事</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0310/c179464-34614793.html" target="_blank">听民声察民意解民忧 广西壮族自治区党委书记鹿心社致信网友引热议</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0326/c179409-34643603.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：国家税务总局广西税务局局长吴云</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0326/c179409-34643531.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：广西体育局党组成员、副局长卢意文</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0319/c179409-34631233.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：来宾市委常委、忻城县委书记李振品</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0319/c179409-34631235.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：横县县委书记黄海韬</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0319/c179409-34631262.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：荔浦市委书记陈代昌</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0319/c179409-34631234.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：平南县委书记周仕志</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0319/c179409-34631231.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：阳朔县委书记蒋春华</a></strong></p> <p> <strong style="text-indent: 2em;"><a href="http://gx.people.com.cn/n2/2021/0326/c179409-34643556.html" target="_blank">【走好网上群众路线系列云访谈】专访：广西金融职业技术学院党委书记沈立君</a></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给贵州省六盘水市委书记留言：8个工人的6万钱块己全部到手]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c58278-32063724.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月13日，贵州一网友在《领导留言板》上留言求助，希望领导能帮他解决讨薪难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">留言被贵州省六盘水市相关部门认领交办后，事情很快得到了解决。近日，该网友再次登录《领导留言板》表达了感谢：“感谢领导帮忙，</span>6万钱块己全部到手了，<span style="text-indent: 2em;">让我们感受到了温暖。”</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9630682" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0329/MAIN202103291150000045992170335.jpg" style="width: 600px; height: 706px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9630682" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color: rgb(0, 0, 255); text-indent: 2em; display: block;"><strong><span style="font-size: 22px; text-indent: 2em; display: block;">您有遇到过欠薪问题吗？</span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color: rgb(0, 0, 255); text-indent: 2em; display: block;"><strong><span style="font-size: 22px; text-indent: 2em; display: block;">根治欠薪，您有什么建议？</span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color: rgb(0, 0, 255); text-indent: 2em; display: block;"><span style="font-size: 22px; text-indent: 2em; display: block;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[就露天体育健身器材安装维护等问题 网友给体育总局局长提建议]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063733.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“尊敬的领导，请允许我对现有体育健身器材提些改进意见。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，网友“水风山清”通过《领导留言板》给国家体育总局留言，建议公共场所露天体育健身器材需及时添加润滑剂，安装防水渗透装置以及注意防锈。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9624156" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0329/MAIN202103291153000238996561386.jpg" style="width: 600px; height: 822px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9624156" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">您对公共健身器材安装维护有什么意见建议？</span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[感知中国式民主的生动实践]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063444.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新冠肺炎疫情等全球性挑战带来的治理考验，进一步在世界范围内引发对民主实质和有效实现形式的思考；中国式民主所展现的蓬勃生命力，日益为国际社会所重视</p> <p> 　　</p> <p> 　　国际社会聚焦中国五年规划，不仅能够探寻对华合作机遇，而且能够更多了解中国特色社会主义民主政治实践成果。目光投向“十四五”规划和2035年远景目标纲要，循着从规划建议稿起草，到编制规划纲要草案，再到今年全国两会期间代表委员对规划纲要草案进行审查讨论的轨迹，世人可以清晰感知中国式民主的生动实践。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“在中国社会主义制度下，有事好商量，众人的事情由众人商量，找到全社会意愿和要求的最大公约数，是人民民主的真谛。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要的制定过程，就充分体现了人民民主的真谛。这个过程，也是对中国共产党始终把人民放在心中最高位置、把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，依靠人民创造历史伟业的具体诠释。</p> <p> 　　集众智，聚合力，体现在坚持将顶层设计和问计于民相统一。规划建议起草期间，习近平总书记多次深入地方考察调研听民意，并亲自主持召开7场专题座谈会，听取各领域各阶层人士意见建议。今年全国两会期间，习近平总书记多次与代表委员一同审查讨论规划纲要草案。再往前看，去年8月，规划编制工作开展网上征求意见，收到留言100多万条，有关方面从中整理出1000余条建议；规划建议稿起草组逐条分析各方面意见和建议，做到了能吸收的尽量吸收，对建议稿增写、改写、精简文字共计366处，覆盖各方面意见和建议546条；今年全国两会上，代表委员认真审查讨论规划纲要草案；最终，在吸收各方面意见和建议基础上对规划纲要草案作出55处修改……一系列数据和事实，都是“全过程民主”的注脚，足以说明这份共含19篇、65章、192节的规划纲要，汇聚了全党全国各族人民的智慧和意愿。</p> <p> 　　为什么中国式民主行得通、很管用？这个问题日益吸引来自世界的目光。古今中外的大量实践表明，保证和支持人民当家作主，通过依法选举、让人民的代表来参与国家生活和社会生活的管理十分重要，通过选举以外的制度和方式让人民参与国家生活和社会生活的管理也十分重要。人们不难发现，在西方一些国家的民主实践中，人民只有投票的权利而没有广泛参与的权利，只有在投票时被唤醒、投票后就进入休眠期。这种形式主义的民主所导致的国家治理局限性，是显而易见甚至不可避免的。问题的关键在于，必须坚持一切依靠人民、为了人民。事实证明，中国式民主不仅保证和支持了人民当家作主，而且切实将民智民力转化为治理效能，让广大人民群众的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。国际观察人士纷纷指出，中国式民主克服了西方民主的缺陷，是维护人民根本利益的最广泛、最真实、最管用的民主。</p> <p> 　　民主是全人类共同珍视的价值目标之一。实现民主的形式是丰富多样的，不能拘泥于刻板的模式，更不能说只有一种放之四海而皆准的评判标准。当前，新冠肺炎疫情等全球性挑战带来的治理考验，进一步在世界范围内引发对民主实质和有效实现形式的思考；中国式民主所展现的蓬勃生命力，日益为国际社会所重视。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为青少年营造清朗的互联网环境（来信与访谈·关注青少年上网环境（下））]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063128.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 沈童睿</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-03/29/07/rmrb2021032907p37_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：张芳曼</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　近几年，网上学习已经成为青少年熟悉的学习方式之一，但一部分平台忽视社会责任，发布过多与学习无关的内容，危害广大青少年的身心健康</p> <p> 　　新修订的未成年人保护法明确规定：网络服务提供者发现用户发布、传播含有危害未成年人身心健康内容的信息的，应当立即停止传输相关信息，采取删除、屏蔽、断开链接等处置措施，保存有关记录，并向网信、公安等部门报告</p> <p> 　　许多读者认为，除了严格监管，优化技术手段排查过滤不良信息，还应当着力提高青少年的网络素养，增强信息检索、信息甄别等能力</p> <p> 　　</p> <p> 　　新修订的《中华人民共和国未成年人保护法》自6月1日起正式施行。</p> <p> 　　■增强网络素养</p> <p> 　　国家、社会、学校和家庭应当加强未成年人网络素养宣传教育，培养和提高未成年人的网络素养，增强未成年人科学、文明、安全、合理使用网络的意识和能力</p> <p> 　　■生产有益内容</p> <p> 　　国家鼓励和支持有利于未成年人健康成长的网络内容的创作与传播，鼓励和支持专门以未成年人为服务对象、适合未成年人身心健康特点的网络技术、产品、服务的研发、生产和使用</p> <p> 　　■加强监督检查</p> <p> 　　网信部门及其他有关部门应当加强对未成年人网络保护工作的监督检查，依法惩处利用网络从事危害未成年人身心健康的活动，为未成年人提供安全、健康的网络环境</p> <p> 　　■制止网络欺凌</p> <p> 　　任何组织或者个人不得通过网络以文字、图片、音视频等形式，对未成年人实施侮辱、诽谤、威胁或者恶意损害形象等网络欺凌行为</p> <p> 　　</p> <p> 　　“孩子在读初中，上网已经非常熟练。他在网上听课、查资料，对学习有所帮助。不过，现在网上信息良莠不齐，他没事就拿着平板电脑，我很担心会受影响。”上海读者宋冉在来信中述说了自己的担忧。</p> <p> 　　随着互联网的普及，越来越多的青少年深受互联网影响，网络对于他们塑造正确的世界观、人生观、价值观发挥着重要作用。然而，据共青团中央维护青少年权益部、中国互联网络信息中心联合发布的《2019年全国未成年人互联网使用情况研究报告》显示，有46%的未成年网民曾在上网过程中遭遇过炫富、色情、血腥暴力等类型的不良信息。</p> <p> 　　为青少年营造清朗的互联网环境，已经成为全社会必须认真对待的重要课题。</p> <p> 　　部分在线教育平台存在违规信息，使青少年学习效果大打折扣</p> <p> 　　“去年疫情防控期间，孩子上课都改为线上，互联网成了学习的刚需。不过，我发现，在一些教辅平台上存在大量与学习无关的广告，甚至有的还涉及色情、暴力、赌博、诈骗等不良信息。”来自甘肃的读者张磊说，近几年，在线教育快速发展，网上学习已经成为青少年熟悉的学习方式之一，但一部分平台忽视社会责任，发布过多与学习无关的内容，危害广大青少年的身心健康。</p> <p> 　　湖南衡阳市读者左亚斌曾给读初二的孩子下载过一款作业辅导类手机程序。这款程序看来与正常辅导程序没什么区别，“课后习题解析”“模拟考试”等功能一应俱全，但当左亚斌点开功能分区时却发现，手机上一下子弹出好几条广告。“什么‘超值好物’‘精彩游戏’等，都是推广游戏、视频和购物网站的广告，跟学习没有一点关系。孩子使用这样的手机程序，不光得不到有效辅导，还会严重分散学习的注意力。”左亚斌说。</p> <p> 　　有些在线教育软件还开设了社交板块，添加好友后可以分享文字和图片，功能类似微信朋友圈。学生们常常在其中分享自己的作文、板报、绘画作品等，还在评论区讨论交流。然而，在一些平台，这项功能却被用来传播低俗小说和色情图片。江西九江市读者杨菲说，她的儿子曾使用过一款作文素材软件，使用一段时间后才发现，在软件的“作文素材分享区”中，竟然夹杂着一些低俗的内容。“在作文素材中夹杂不良信息，肯定是平台对内容的审核把关不严，但也不排除有些平台故意利用不良信息吸引青少年关注，从而达到扩大流量、获取利益的目的。”杨菲说。</p> <p> 　　此外，记者在调查中还发现，在一些门户网站、视频网站开设的在线学习频道中，存在不少娱乐综艺、恋爱技巧、网络游戏等方面的内容。</p> <p> 　　一些网站推送信息时没有区分用户，严重损害未成年人身心健康</p> <p> 　　除了网上学习，逛论坛、看视频、读新闻等都是青少年上网时经常从事的活动。有读者反映，有些网站或手机程序推送的信息并没有区分用户，并不适合推荐给青少年浏览；还有些网站在显著位置投放网络游戏广告，或是软色情广告等，也不适合青少年群体。</p> <p> 　　河南卫辉市读者冯凯说：“现在搜索引擎一般会推荐一些热门文章，其中有不少是娱乐圈的花边新闻，或者骇人听闻的刑事案件，未成年人并不适合浏览这类文章。而且，让人啼笑皆非的是，我儿子还在读高中，却被推送过相亲网站广告。”冯凯认为，一些网络平台利用大数据算法推测用户喜好，推送相应内容，固然能起到吸引受众的效果，但这种做法还需要对用户进行精准区分，“青少年的价值观尚未定型，相比于迎合他们的喜好，更重要的是要提供正确引导”。</p> <p> 　　安徽绩溪县读者张成龙曾在手机浏览器推荐的“趣味视频”中，看到过一段近距离射杀动物的短视频，“这对孩子来说，太血腥、太残忍。网站设计者和运营方在设计网页板块和投放内容时，应考虑到青少年的身心健康需要，不宜青少年浏览的信息不应在显著位置呈现，点击时也应当有所提示”。</p> <p> 　　部分网站及常用工具的恶意弹窗也让家长颇为担忧。山东临沂市读者曹柯蒙表示，有的弹窗关闭按钮不明显，还设计了多个“迷惑选项”，难以一键关闭，影响学生正常学习上网；还有的弹窗推广低俗庸俗、导向不良、格调不高的小说、游戏等，甚至故意诱导青少年点击淫秽色情、赌博诈骗等有害页面。面对弹窗广告骗局，青少年自制力相对较差，又缺乏社会经验，很容易让不法分子有机可乘。近年来，青少年看到弹窗广告后被骗的新闻屡屡见诸媒体。</p> <p> 　　广告法明确规定，利用互联网发布、发送广告，不得影响用户正常使用网络。在互联网页面以弹出等形式发布的广告，应当显著标明关闭标志，确保一键关闭。湖北宜昌市读者张力文认为，对那些利用弹窗广告骗取钱财的行为，应依法坚决惩处，还应增强对违法弹窗广告的处罚力度，形成震慑。</p> <p> 　　既要大力治理有害信息，也要着力提高青少年的网络素养</p> <p> 　　为清理各类网络平台的低俗有害信息，相关部门已采取了不少措施。如全国“扫黄打非”办开展的“护苗2020”专项行动，在2020年上半年，共查删处置了淫秽色情、恐怖暴力、低俗恶俗等不良信息603万余条。同年8月，教育部等6部门联合开展了未成年人网络环境专项治理行动，重点整治影响未成年人健康成长的沉迷网络游戏、低俗有害信息、不良网络文化等突出问题。专项治理期间，共计取消违法网站许可或备案、关闭违法网站13942家，关闭各类违法违规账号578万个，排查未成年人网课平台1.3万余家，查删各类违法违规信息165万余条。</p> <p> 　　新修订的未成年人保护法明确了相关部门、学校、网络服务提供者等各方主体对未成年人网络保护应承担的责任，其中规定，“网络服务提供者发现用户发布、传播含有危害未成年人身心健康内容的信息的，应当立即停止传输相关信息，采取删除、屏蔽、断开链接等处置措施，保存有关记录，并向网信、公安等部门报告”。许多读者提出，在线教育平台和各类网站，应当充分尽到内容审核把关的责任，及时阻止不良信息的发布和传播。</p> <p> 　　打造清朗的网络环境，不只是为了帮助青少年远离不良信息的危害，更是要帮助他们掌握好互联网工具，不断认识世界、提升自我。辽宁锦州市读者朱启航来信表示，网络平台和互联网企业具备技术优势，应当鼓励他们研发适合青少年使用的网络产品，使用信息技术过滤不良信息。有些网络浏览器推出青少年模式，没有搜索栏和搜索引擎，只能浏览默认的特定网站。朱启航认为，这种模式固然起到了一定保护作用，但这也让青少年失去了接触海量有益信息的机会，使他们失去上网学习的乐趣。</p> <p> 　　在持续优化技术，利用人工智能等手段精准排查过滤不良信息的同时，还应当着力提高青少年的网络素养，增强信息检索、信息甄别等能力。河南开封市读者胡思强建议将网络素养教育纳入中小学课程体系，不断完善课程设置、教学内容，“家长及其他监护人也要提升网络素养，让自身能够肩负起引导青少年正确用网的责任”。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建议：清明祭扫谨记消防安全 大力提倡文明祭扫]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063134.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　清明祭扫谨记消防安全</p> <p> 　　清明节临近，群众祭扫活动增加，要特别重视消防安全，做好防火措施。应尽量选择植树、献花等无烟火祭扫方式，这样既能寄托哀思，也更加安全。</p> <p> 　　林区、墓区管理单位应严格落实值班和巡查制度，配齐配足消防器材，及时发现、处置火情。</p> <p> 　　重庆巴南区&nbsp;&nbsp;赵正荣</p> <p> 　　</p> <p> 　　大力提倡文明祭扫</p> <p> 　　清明节祭奠已故亲人，既是传统习俗，也是人之常情。但是有些人盲目追求祭品档次、数量，造成铺张浪费。还有些人在祭扫活动中焚烧大量用纸做成的“豪车”“别墅”等，以为如此就能让去世的亲人享受富足的生活。</p> <p> 　　清明扫墓重在追思逝者生平、传承优秀品质，借此让优良家教家风赓续绵延。祭扫中的攀比和迷信，显然背离这一初衷。应大力提倡文明祭扫，推动移风易俗和社会文明进步。</p> <p> 　　山东济南市&nbsp;&nbsp;马洪利</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纸吸管，环保与体验如何兼顾（百姓关注）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063135.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 季觉苏 朱荣鹏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　2020年1月，国家发展改革委、生态环境部印发《关于进一步加强塑料污染治理的意见》，提出到2020年底，全国范围餐饮行业禁止使用不可降解一次性塑料吸管。近日，记者走访一些地方的餐饮企业，实地了解这一要求的执行情况。</P><P>　　在海南省海口市，记者走访了名门广场、日月广场等购物中心，发现这些地方的饮品店、快餐店均不再提供塑料吸管，取而代之的是纸质吸管。在友谊阳光城一家快餐连锁店，记者点了一杯“椰子水饮”，店家提供的就是一支纸质吸管。从记者实际使用体验来看，纸质吸管有足够的厚度，不会轻易弯折，饮用冷饮或常温饮料没问题。但有不少消费者反映，喝热饮的时候，纸质吸管体验不佳。</P><P>　　在海口市一家外贸公司工作的符女士，隔几天就会点上一杯奶茶。她说，纸质吸管在热饮中容易软化弯曲，口感也较差。还有消费者表示，纸质吸管“有股纸浆味，饮品中的小料有时也吸不上来”。</P><P>　　在上海市，一些餐饮连锁企业较早开始布局，取消不可降解的一次性塑料吸管，转而推广使用纸质吸管。但记者在走访中发现，不少消费者对纸质吸管满意度不高。去年年末到今年年初，长三角消保委联盟曾开展了一次禁限塑新规消费侧专题调研，结果显示，有56%的受访者不愿意使用纸吸管。</P><P>　　有的商家在使用一段时间的纸吸管后，出于消费者满意度的考虑，又恢复使用塑料吸管，或是同时提供塑料、纸质两种吸管。这种情况在规模较小的店铺中更容易出现。</P><P>　　一位咖啡店工作人员告诉记者，部分商家不愿使用可降解吸管，除了基于消费者体验的考虑，成本也是一个重要原因。“在塑料吸管的替代品中，纸吸管价格相对低廉，但成本也是塑料吸管的3倍左右。一些使用体验更好的可降解吸管价格则更高，大量使用会明显抬升运营成本。”这位工作人员说，“我们店也在积极试用其他各类可降解吸管，希望能在环保、消费者体验和成本之间找到平衡点，也希望能有既环保又实惠的选择。”</P><P>　　海南大学分析测试中心主任冯玉红认为，要降低对不可降解塑料制品的依赖，优化可降解替代品的供给十分重要，“推广可降解产品，难免有一个相对不适应的过程，在加强引导的同时，还要在材质等各方面持续改进”。</P><P>　　上海市消费者权益保护委员会副秘书长唐健盛说，调查表明，许多消费者愿意以实际行动支持禁限塑，但需要着力进行产品升级，提供体验更好的可降解产品，兼顾环保要求和消费者体验。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[闲置公厕恢复使用（反馈）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063132.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-03/29/07/rmrb2021032907p16_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　2020年8月31日，本报“读者来信”版刊登《<a href="http://leaders.people.com.cn/n1/2020/0831/c178291-31842389.html" target="_blank"><span style="color:#0000ff;">农村公厕被闲置</span></a>》一文，反映河南省周口市沈丘县周营镇一处乡村公厕长期闲置的问题，引起周营镇相关部门的高度重视。经多方沟通协调，公厕的水、电等设施已经完善，恢复开放。村里还聘请了公厕专职管理员，制定了公厕管理规章制度。周营镇还对全镇20个行政村的公厕开放投入使用情况开展巡查，及时发现和解决问题。</p> <p> 　　河南沈丘县&nbsp;&nbsp;谢辛凌&nbsp;&nbsp;赵&nbsp;&nbsp;旭&nbsp;&nbsp;刘润琪</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[盲道损坏应尽快修复（身边事）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0329/c178291-32063133.html</link>
            <pubDate>2021-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210329/1616960479017_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　日前，在黑龙江省牡丹江市西三条路与平安街、日照街交叉口间的人行道上，笔者发现一段长约千米的盲道至少有十几处严重破损（见图）。这给行经此处的盲人带来很大不便。希望相关部门尽快修复。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</P><P>　　黑龙江牡丹江市&nbsp;&nbsp;直&nbsp;&nbsp;言</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月29日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给内蒙古自治区党委书记留言：我们9个人被欠的工资发了]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32062291.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “谢谢领导百忙之中帮助我们！乌梁素海项目拖欠的工资已经发给我们了！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，一位农民工朋友通过《领导留言板》给内蒙古自治区党委书记留言反映的欠薪问题解决了。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9260821" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261932000493542506703.png" style="width: 514px; height: 604px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9605169" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261840000089747935448.png" style="width: 517px; height: 508px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9605169" target="_blank">点击查看留言</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">您有遇到过欠薪问题吗？</span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color:#0000ff;"><strong><span style="font-size:22px;">根治欠薪，您有什么建议？</span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给广东省广州市白云区委书记留言：宽带公司答应5个月内退款]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32062290.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月23日，有网友在《领导留言板》上反映，在2019年年末，他入网的长城宽带还没到期时，客服打电话说要升级并需提前办理续签，需要交1800多元，不交就断网。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9588858" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261846000389260008607.jpg" style="width: 350px; height: 739px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9588858" target="_blank">点击查看详情</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> 广州白云区委在3月25日给这位网友留言回复，表示经白云区市场监管局执法人员协调，长城宽带广州分公司已承诺退款。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随后，这名网友再次通过《领导留言板》对退款问题的处理结果进行回复：“感谢领导真心关注群众的小事。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9607040" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261847000404459669530.jpg" style="width: 350px; height: 541px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9607040" target="_blank">点击查看详情</a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">您有没有遇到“缴费容易退费难”糟心事？</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">如何解决“退费难”问题，您有哪些意见和建议？</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[网友给江西省委书记留言：望加强招考网站建设 提高网上办事效率]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32062273.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “考试报名，网站又瘫痪了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “该打印准考证了，网站根本进不去。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期，一位网友留言“吐槽”江西人事考试网，同时针对江西人事考试问题向省委书记提出建言，希望江西省能够重视人事考试网的服务建设与维护。</p> <p style="text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9586863" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261743000354660395501.jpg" style="width: 600px; height: 728px;" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a href="http://liuyan.people.com.cn/threads/content?tid=9586863" target="_blank">点击查看留言详情</a></p> <p style="text-align: center;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">您有遇到过类似的情况吗？</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;">关于招考网站建设，您有哪些意见和建议？</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="color:#0000ff;"><span style="font-size:22px;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">来《领导留言板》微信公众号留言讨论吧。</span></span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="text-align: center; width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学党史、办实事 人民网开展“急难愁盼”问题征集]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32062161.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 3月23日上午，中共中央举行新闻发布会介绍中国共产党成立100周年庆祝活动有关情况。其中，开展“我为群众办实事”实践活动将作为开展党史学习教育的重要一环，贯穿全年。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <strong>办实事，咋入手？</strong></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 从最困难的群众入手</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 从最突出的问题抓起</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 从最现实的利益出发</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <strong>办实事，办哪些？</strong></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 解决一批老百姓“急难愁盼”的具体问题</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <strong>办实事，为了啥？</strong></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 增强人民群众的获得感、幸福感、安全感</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261718000539944825982.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网《领导留言板》是人民日报专门为中央部委和地方各级党委政府主要负责同志搭建的网上群众工作平台。近年来，各地各方一直十分重视人民网网民留言办理工作，仅2020年，各级干部通过人民网回应网民诉求就超60万件，除全国各省区市全部开展相关工作外，十余家中央部委也以各种形式通过这一平台问计于民、回应社会关切。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为更好帮助各地各部门开展好“我为群众办实事”实践活动，人民网《领导留言板》即日起推出“急难愁盼”问题征集。日常生活工作中，您有哪些亟待解决的困难？关于各地各行业各领域建设发展，您有哪些想法建议？欢迎留言。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <a href="http://leaders.people.com.cn/GB/178291/218130/437151/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0326/MAIN202103261714000052625327490.png" style="width: 400px; height: 711px;" /></a></p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> 点击图片或扫描二维码留言吧</p> <p style="text-align: center;"> 欢迎访问《领导留言板》，关注微信公众号，提交留言并获得更多相关资讯。</p> <p> 　　具体操作方式：</p> <p> 　　1、扫描二维码，关注微信公众号：</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000240240580322.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> <p> 　　2、扫码，使用小程序：</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0119/MAIN202101190925000373726711127.jpg" style="width: 472px; height: 295px;" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力推动“十四五”时期商务高质量发展（人民要论）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32061549.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>王文涛</author>
            <description><![CDATA[<P>　　十三届全国人大四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称《纲要》），坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九届五中全会精神，总结了“十三五”时期发展成就，实化量化了“十四五”时期我国经济社会发展的主要目标和重大任务，描绘了开启全面建设社会主义现代化国家新征程宏伟蓝图，为推动商务高质量发展提供了行动指南。我们要增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，奋力推动“十四五”时期商务高质量发展，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步作出新贡献。</P><P>　　“十三五”时期商务发展成就显著</P><P>　　《纲要》指出：“‘十三五’规划目标任务胜利完成，我国经济实力、科技实力、综合国力和人民生活水平跃上新的大台阶，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，中华民族伟大复兴向前迈出了新的一大步”。“十三五”时期，面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情严重冲击，我国经济社会发展之所以能取得举世瞩目的成就，根本在于以习近平同志为核心的党中央坚强领导，在于习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引。</P><P>　　“十三五”时期，按照党中央、国务院部署，商务部门认真落实“十三五”规划，强大国内市场建设进程加快，对外开放持续扩大，商务发展取得显著成就，为经济社会发展作出重要贡献。5年来，我国经贸大国地位更加巩固。社会消费品零售总额从28.7万亿元增至39.2万亿元，超大规模市场优势更加明显；货物贸易从3.95万亿美元增至4.65万亿美元，保持全球第一，服务贸易稳居全球第二；利用外资从1356亿美元增至1493亿美元，跃居全球首位；对外直接投资每年保持在1300亿美元以上，稳居世界前列。开放型经济新体制建设取得重大突破。外商投资法出台，外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度全面实施；自由贸易试验区增至21个，海南自由贸易港建设蓬勃展开；中国国际进口博览会等重要展会越办越好。参与全球经济治理能力持续增强。“一带一路”经贸合作不断深化，多双边经贸关系取得新突破，区域全面经济伙伴关系协定成功签署，中欧投资协定谈判如期完成。应对大战大考展现责任担当。商务扶贫有力有效，助力脱贫攻坚战取得全面胜利；积极应对中美经贸摩擦，全力稳住外贸外资基本盘，充分保障生活必需品供应，大力推进国际抗疫合作，为疫情防控和做好“六稳”工作、落实“六保”任务贡献了力量。</P><P>　　准确把握新发展阶段商务发展导向</P><P>　　习近平总书记关于新发展阶段、新发展理念、新发展格局的重要论述，为“十四五”时期我国高质量发展提供了根本遵循。《纲要》明确了“十四五”时期经济社会发展的战略导向，指出：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局。”商务部门要深入贯彻落实习近平总书记重要论述精神，以这一战略导向引领“十四五”时期商务高质量发展。</P><P>　　立足新发展阶段，明确商务发展新目标。进入新发展阶段是以习近平同志为核心的党中央作出的重大战略判断，明确了我国发展的历史方位。《纲要》分析了新发展阶段我国面临的发展环境，提出了“十四五”时期经济社会发展6方面目标，展望了2035年远景目标。当前和今后一个时期，商务发展面临的形势将发生深刻复杂变化，机遇和挑战之大前所未有，总体上机遇大于挑战。要对照《纲要》发展目标，胸怀两个大局，对“国之大者”心中有数，善于在危机中育先机、于变局中开新局，在促进形成强大国内市场中取得新成效，在推动高水平对外开放中迈出新步伐，在参与全球经济治理中彰显新担当，推动商务工作向着高质量发展不断迈进。</P><P>　　贯彻新发展理念，把握商务发展新要求。新发展理念是一个系统的理论体系，回答了关于发展的目的、动力、方式、路径等一系列理论和实践问题，明确了我国现代化建设的指导原则。新发展理念在《纲要》中得到了充分体现。推动商务高质量发展，必须完整、准确、全面贯彻新发展理念。在创新发展方面，强化商务领域科技、制度、模式和业态创新；在协调发展方面，促进内外需、进出口、双向投资、城乡区域协调发展；在绿色发展方面，推进绿色流通和消费、绿色贸易和投资；在开放发展方面，以高水平开放促进深层次改革、高质量发展；在共享发展方面，让商务发展成果更多更公平惠及人民群众。</P><P>　　围绕构建新发展格局，找准商务发展新定位。加快构建新发展格局明确了我国经济现代化的路径选择，是关系我国发展全局的重大战略任务。构建新发展格局既是政治责任，又是重要机遇。要牢牢抓住构建新发展格局这个“纲”，统领商务领域的“目”，通过“纲举”实现“目张”。这需要找准商务工作新定位。商务工作联通内外、贯通城乡、对接产销，是国内大循环的重要组成部分，是联结国内国际双循环的重要枢纽，在构建新发展格局中发挥着重要作用。推动商务高质量发展，要立足“三个重要”新定位，编制好部门规划，谋划工作抓手，制定务实举措，绘制落实《纲要》的施工图，更好地服务构建新发展格局。</P><P>　　扎实落实“十四五”时期商务发展任务</P><P>　　一分部署，九分落实。《纲要》在“形成强大国内市场&nbsp;&nbsp;构建新发展格局”“实行高水平对外开放&nbsp;&nbsp;开拓合作共赢新局面”等多个篇章里，部署了商务发展新任务。商务部门要出实招、使实劲、求实效，把《纲要》部署落到实处。</P><P>　　畅通国内大循环。《纲要》提出：“依托强大国内市场，贯通生产、分配、流通、消费各环节”。要坚持扩大内需这个战略基点，在创新流通、促进消费上发力，促进国民经济实现良性循环。一是促进消费提质扩容。顺应消费升级趋势，努力提升传统消费，扩大汽车、家电、家居等大宗消费，推动餐饮、家政等生活服务业品质化发展；加快培育新型消费，以数字赋能为手段，支持实体商业转型升级，促进线上线下融合发展；创新消费平台，培育建设国际消费中心城市，打造特色商圈，改造提升步行街，完善便利店、菜市场等生活服务网点，建设一刻钟便民生活圈；改善消费环境，以渠道下沉为主线，完善以县域统筹、县城为中心、乡镇为重点、村为基础的农村商业体系，促进农村消费。二是完善现代流通体系。流通一头连着生产，一头连着消费，流通效率和生产效率同等重要，是国民经济总体运行效率的重要方面。要强化流通体系支撑作用，推动流通降本增效；健全流通骨干网络，合理规划商品集散中心、综合物流园区、物流配送中心等流通网点，加快补齐冷链设施短板；深入推进农村电商，扩大覆盖面，畅通工业品下乡、农产品进城；发展流通新业态，推动流通企业数字化、智能化改造和跨界融合，培育一批有全球竞争力的现代流通企业。</P><P>　　促进国内国际双循环。《纲要》提出：“立足国内大循环，协同推进强大国内市场和贸易强国建设”。要更好利用国内国际两个市场、两种资源，促进产业相融、市场相通、创新相促、规则相联，以国际循环提升国内大循环效率和水平。一是推动进出口协同发展。推进贸易创新发展，推动商品服务在两个市场间畅通循环；优化国内国际市场布局、商品结构、贸易方式，提升出口质量，增加优质产品进口；加快发展跨境电商、市场采购贸易等新业态，支持海外仓升级发展；创新发展服务贸易，提升贸易数字化水平；更好发挥中国国际进口博览会等重要展会平台作用；加快推进边民互市商品落地加工；推动内外贸一体化，促进内外贸法律法规、监管体制、经营资质、质量标准等相衔接，推进内外贸产品同线同标同质。二是提高双向投资水平。跨境投资是有效利用全球资源要素的重要手段，要坚持引进来和走出去并重，加强双向投资相互促进，优化境内外产业布局。在高质量引进来方面，继续缩减外资准入负面清单，扩大鼓励外商投资范围，提升外资促进水平，健全外资服务体系，加大产业链精准招商力度，促进国内产业转型升级；在高水平走出去方面，创新对外投资方式，健全促进和保障境外投资的法律、政策和服务体系，积极参与全球产业链供应链重塑，推动中国产品、服务、技术、品牌、标准走出去。</P><P>　　推动高水平对外开放。《纲要》提出：“坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，依托我国超大规模市场优势，促进国际合作，实现互利共赢”。要全面提高对外开放水平，推进贸易和投资自由化便利化。一是建设更高水平开放型经济新体制。“十四五”时期，规则、规制、管理、标准等制度型开放将稳步拓展。要营造市场化法治化国际化营商环境，衔接国际通行规则，完善制度体系和监管模式，健全准入前国民待遇加负面清单管理制度，建立健全跨境服务贸易负面清单管理制度；完善自由贸易试验区布局，赋予更大改革自主权，加大对外开放压力测试力度，稳步推进海南自由贸易港建设；拓展深化服务业扩大开放试点范围，创新提升国家级经开区；强化开放安全保障，构筑与高水平开放相匹配的风险防控体系。二是推动共建“一带一路”高质量发展。共建“一带一路”是推动构建人类命运共同体的中国方案，为世界各国发展提供新机遇，为我国开放发展开辟新天地。要坚持共商共建共享原则，秉持绿色、开放、廉洁理念，深化务实合作；畅通中欧班列、国际陆海新通道等贸易大通道，推动国际陆运贸易规则制定，发展“丝路电商”；高水平建设境外经贸合作区，打造一批精品大项目，推进第三方市场合作；推动建设更多贸易畅通、投资合作等双边经贸工作机制，加强政策和规划对接。三是积极参与全球经济治理体系改革。坚定维护多边贸易体制，积极参与世贸组织改革；在联合国、二十国集团、亚太经合组织、金砖国家等平台提出更多中国方案，积极参与新兴领域规则制定；深化双边、区域经贸合作，实施自由贸易区提升战略，推动区域全面经济伙伴关系协定尽早生效实施、中欧投资协定签署生效，加快中日韩等自贸协定谈判，做好积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定工作，构建面向全球的高标准自由贸易区网络，推动全球经济治理体系向更加公正合理的方向发展。</P><P>　　（作者为商务部党组书记、部长）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月26日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深耕实体经济 展现新的作为（治理者说）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0326/c178291-32061550.html</link>
            <pubDate>2021-03-26</pubDate>
            <author>沈裕谋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　继续把握自身发展优势，继续深耕实体经济，打造一流营商环境，持续健全振兴实体经济的体制机制，把提升全产业链水平作为主攻方向</P><P>　　</P><P>　　2020年9月，习近平总书记在湖南考察时指出，着力打造国家重要先进制造业、具有核心竞争力的科技创新、内陆地区改革开放的高地，在推动高质量发展上闯出新路子，在构建新发展格局中展现新作为。作为湖南省制造业重要的集聚地和中国（湖南）自贸区长沙片区主阵地，长沙县、长沙经开区深耕实体经济，通过不断优化主导产业、推动企业创新、引导资本聚焦、强化智力驱动，积极构建主业突出、开放创新、协同融合、富有活力的制造业产业生态，为打造国家先进制造业高地赋能。</P><P>　　深耕实体经济，坚持制造业为本，提升主导产业的优势增量。在产业结构中，主导产业处于主要地位，综合效益较高，与其他产业关联度高，对一个地区的产业发展驱动作用大，具有较大增长潜力。我们坚持高新技术为主导，大力实施先进装备制造业倍增、智能制造赋能、产业链供应链提升等“八大工程”，让主导产业更优更强。只有把主导产业的长板拉长，实现优势叠加，才能在推进产业体系现代化、实现高质量发展的进程中跑得更稳。</P><P>　　深耕实体经济，坚持创新为要，支持勇于创新的头部企业。抓创新就是抓发展，谋创新就是谋未来。实体经济，特别是先进制造业的发展，必须牢牢抓住科技创新这一“牛鼻子”，聚焦勇于创新的头部企业，强化首台套、首批次、首版次等科研政策支持，瞄准高精尖技术、“卡脖子”问题和产业未来发展方向。为此，我们抢先布局5G、人工智能、新材料、生物科技和生命科学等产业，大力支持头部企业建设智能工厂、研发智能产品、升级智能服务，培育“智”造新品牌。</P><P>　　深耕实体经济，坚持协同发力，构建引领未来的产业集群。建设现代化经济体系，要把发展的着力点放在实体经济上，着力解决资金投入实体经济动力不足等问题，推动实体经济与科技创新、现代金融以及人力资源协同发展。我们大力探索园区复合运营模式，紧盯生物科技和生命科学等新兴产业，创新基金招商，让产业与资本在充分融合中找到最佳发力点。引导金融资本聚焦本源、专注主业、回归实体，使金融服务与实体经济相互促进、健康发展。</P><P>　　深耕实体经济，坚持智力驱动，激活蓄积动能的活力源泉。我们聚焦“高精尖缺”人才需求，建设高层次人才服务中心、海外创业人才服务站；实施工匠筑造计划，培育一批具有影响力的技能大师；深化校地校企合作，加快人才“产学研用”一体化。去年，我们引进各类高层次人才1.34万人，万人发明专利拥有量提升至28件。推进实体经济高质量发展，为先进制造业赋能，需要进一步突出以才兴产、以产聚才，充分发挥知识溢出效益，打造独具特色的产业人才高地。</P><P>　　《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》提出，坚持把发展经济着力点放在实体经济上，加快推进制造强国、质量强国建设，促进先进制造业和现代服务业深度融合，强化基础设施支撑引领作用，构建实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展的现代产业体系。未来，继续把握自身发展优势，继续深耕实体经济，打造一流营商环境，持续健全振兴实体经济的体制机制，把提升全产业链水平作为主攻方向，我们的县区经济一定能实现高质量发展。</P><P>　　（作者为湖南省长沙市委常委、长沙经济技术开发区党工委书记、长沙县委书记）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月26日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谱写铸牢中华民族共同体意识的西藏篇章（人民要论）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0325/c178291-32060228.html</link>
            <pubDate>2021-03-25</pubDate>
            <author>齐扎拉</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平总书记在中央第七次西藏工作座谈会上强调：“要挖掘、整理、宣传西藏自古以来各民族交往交流交融的历史事实，引导各族群众看到民族的走向和未来，深刻认识到中华民族是命运共同体，促进各民族交往交流交融。”面对新形势新任务，我们要深入学习贯彻习近平总书记关于铸牢中华民族共同体意识的重要论述，全面贯彻新时代党的治藏方略，谱写铸牢中华民族共同体意识的西藏篇章，推动中华民族共同体意识在雪域高原落地生根、枝繁叶茂。</P><P>　　历史学、人类学、语言学、生物学的大量研究都表明，西藏和祖国内地、藏族和其他各民族的交往交流交融源远流长。考古发现，昌都卡若遗址、拉萨曲贡遗址和藏北细石器遗址，与同时期的长江、黄河流域文化遗址有着广泛而密切的联系。</P><P>　　公元7世纪，松赞干布建立吐蕃王朝，促进了青藏高原各部族融合。公元641年文成公主入藏，带去了大批生产工具和医学、天文历法、儒家典籍以及佛像、佛经，还传入了寺院建造法式及法规等佛教文化。大批唐人来到吐蕃，也有大量吐蕃人来到中原，为促进藏族与其他各民族交往交流交融打下了良好基础。宋元明清直至民国时期，藏族和其他各民族的交往交流交融从没中断过。从元朝起，儒家思想、中央政府的典章制度传入西藏地方，藏传佛教也逐渐传入中原。明代在西藏实施多封众建、贡市羁縻的政策。1653年、1713年清朝中央政府分别册封五世达赖和五世班禅，确立了钦封达赖喇嘛名号、班禅封号及其政治宗教地位的制度，之后建立驻藏大臣制度，颁布《钦定藏内善后章程二十九条》。</P><P>　　近代以后，中华民族遭遇外敌入侵，中国陷入山河破碎境地。在生死存亡关头，藏族人民和其他各民族人民一起，用血肉之躯捍卫中华民族的独立和统一。1888年、1904年，英军两次入侵西藏，藏、汉、门巴、珞巴等各族人民为抵御外侮浴血奋战。抗日战争时期，西藏和其他藏族聚居区各族同胞捐款捐物，英勇抵抗日寇。千百年来，藏族和其他民族在政治经济文化上的交流贯穿西藏历史发展始终，各民族共同铸就了伟大的爱国主义精神。</P><P>　　新中国成立后，中国共产党团结带领西藏各族人民，彻底驱逐西藏的帝国主义势力，和平解放西藏，实行民主改革，建立社会主义制度，百万农奴翻身得解放，当家作主站起来。改革开放后，西藏现代化建设不断取得新成就。党的十八大以来，西藏的发展驶入快车道，经济社会发展水平不断提高，人民生活得到极大改善，发生了翻天覆地的变化。</P><P>　　从1980年到2010年，党中央先后召开5次西藏工作座谈会，每次都根据现实情况作出重大战略决策部署，举全国之力支持西藏。30年间，西藏累计落实投资2033.2亿元，其中中央政府投资1700多亿元。全国对口支援西藏建设项目6600多个，资金投入230多亿元。先后有6批4700多名援藏干部、数万名援藏人才奋战高原、无私奉献……西藏创造了短短几十年跨越上千年的发展奇迹。</P><P>　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央着眼中华民族伟大复兴战略全局，召开中央第六次、第七次西藏工作座谈会，把西藏在党和国家工作全局中的战略地位提升到新高度。“十三五”期间，国家规划安排西藏197个项目，规划期投资3807亿元，其中中央政府投资2674亿元。截至2020年10月底，中央政府在“十三五”期间已累计向西藏投资3136亿元，超出规划投资额17.3%。西藏发展取得全方位进步、历史性成就，各族人民生活显著改善，实现了从水桶到水管、从油灯到电灯、从土路到柏油路的改变，人均预期寿命从1959年前的35.5岁提高到现在的71.1岁。截至2019年底，西藏贫困县区全部实现摘帽，彻底摆脱了绝对贫困。</P><P>　　面对新形势新任务，我们必须全面贯彻习近平总书记关于西藏工作的重要论述和新时代党的治藏方略，坚持统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，坚持稳中求进工作总基调，铸牢中华民族共同体意识，推动西藏各项事业取得更大发展、迈上新的台阶。</P><P>　　把维护祖国统一、加强民族团结作为西藏工作的着眼点和着力点。始终坚持中国共产党领导、中国特色社会主义制度和民族区域自治制度，坚持治国必治边、治边先稳藏的战略思想，不断增强各族群众对伟大祖国、中华民族、中华文化、中国共产党、中国特色社会主义的认同。依据宪法和有关法律，扎实推进西藏各项行政法规、地方性法规的制定和修订，维护国家法治统一。不断加强党的建设特别是政治建设，深入开展“政治标准要更高、党性要求要更严、组织纪律性要更强”专题教育，扎实推动74个县（区）、600多个乡（镇）、5500多个村（居）基层政权建设，巩固党在西藏的执政基础。</P><P>　　把改善民生、凝聚人心作为经济社会发展的出发点和落脚点。持续巩固脱贫攻坚成果，有效衔接乡村振兴，扎实推动共同富裕。围绕川藏铁路建设等工程，推动建设一批重大基础设施、公共服务设施，建设更多团结线、幸福路。围绕加强边境地区建设，大力推动人口抵边、设施抵边、产业抵边、服务抵边，强化边境地区人口与经济支撑。围绕贯彻实施《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》，力争到2025年城乡居民人均可支配收入达到或接近全国平均水平，基本公共服务主要指标接近全国平均水平。</P><P>　　大力培育和践行社会主义核心价值观。精心组织宣讲，用“脱贫攻坚一个不能少”“全面小康路上一个民族不掉队”的鲜活事例教育全区人民，深刻认识中华民族是命运共同体。推动国家通用语言文字教育，持续巩固提升教育改革建设成果，建成18个普通话水平等级测试站。多措并举培育和践行社会主义核心价值观，实施中华民族视觉形象工程，编写一批铸牢中华民族共同体意识的读本和教材，建设吉隆大唐天竺使出铭、察隅英雄坡等历史陈列馆和爱国主义教育基地，让中华文化始终成为西藏各民族的情感纽带、心灵归属。</P><P>　　促进各民族交往交流交融。鼓励引导西藏高校毕业生到内地就业创业，吸引内地企业和个人来藏兴业创业。聚焦构建相互嵌入式社会结构和社区环境，精心选树“多民族和谐街道（社区、家庭）”典型。聚焦实施《西藏自治区民族团结进步模范区创建规划（2021—2025）》，启动编纂《民族团结进步百科全书（西藏卷）》，力争到2025年7地（市）全部创建为全国民族团结进步示范地（市），80%的县（区）建成自治区级民族团结进步模范县（区）。</P><P>　　坚持生态保护第一。构建生态安全屏障，积极开展国土绿化行动，实施生物多样性保护工程，建设青藏高原生物基因库。立足绿色发展，既要金山银山，更要绿水青山，找准适宜的价值转化路径。创建国家生态文明建设示范区，实施《西藏自治区国家生态文明高地建设条例》，全力推进生态安全保障、生态空间优化、生态经济培育、生态生活践行、生态文化传承、生态制度创新六大行动。</P><P>　　西藏各族人民与全国各族人民同心同德，像珍视生命一样珍视民族团结，中华民族共同体意识深深融入西藏各族人民血脉。民族地区干部特别是少数民族领导干部必须增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，不断提高把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的政治能力、战略眼光、专业水平，自觉担当起铸牢中华民族共同体意识的职责使命。</P><P>　　深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想。深刻领会习近平总书记关于民族工作的重要论述，坚定不移走中国特色解决民族问题正确道路。深入开展党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史教育，深入开展西藏地方和祖国关系史教育，引导各族群众树立正确的国家观、历史观、民族观、文化观、宗教观，自觉抵制各种错误观点侵蚀。准确把握时代发展大势，挖掘、整理、宣传西藏自古以来各民族交往交流交融的历史事实，引导各族群众更好把握民族的走向和未来。做到在重大问题和关键环节上头脑特别清醒、眼睛特别明亮，做具有高度政治判断力的好干部。</P><P>　　深入学习贯彻党中央重大决策部署。深刻认识自身肩负的政治责任，坚持立足党和国家工作大局分析形势、推动工作，始终同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。坚持新时代党的治藏方略不动摇，抓好稳定、发展、生态、强边几件大事。广泛发动群众参与反分裂斗争，形成维护稳定的铜墙铁壁。坚持藏传佛教中国化方向不动摇，加强对活佛转世法规规章、宗教仪轨和历史定制的宣传，让大活佛转世必须坚持“国内寻访、金瓶掣签、中央批准”的重要原则更加深入人心，积极引导藏传佛教与社会主义社会相适应。时刻明确自己的职责定位，做具有高度政治领悟力的好干部。</P><P>　　毫不动摇坚持、不折不扣执行党的路线方针政策。对狭隘民族主义思想，决不妥协退让、勇于批评纠正。坚持问题导向和目标导向相统一，依靠物质和精神两种力量，抓好重点群体，着力解决影响长治久安的深层次矛盾和问题，增强工作实效。不回避矛盾，不掩盖问题，敢于担当、善于作为，做具有高度政治执行力的好干部。</P><P>　　在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，西藏各族人民与全国人民一道，正在为实现中华民族伟大复兴的中国梦而奋力拼搏。我们要坚决扛起铸牢中华民族共同体意识的重大责任，谋长久之策，行固本之举，朝着建设团结富裕文明和谐美丽的社会主义现代化新西藏奋进。</P><P>　　（作者为西藏自治区人民政府主席）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月25日 09 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“多交几个能说心里话的基层朋友”（人民论坛）]]></title>
            <link>http://leaders.people.com.cn/n1/2021/0325/c178291-32060564.html</link>
            <pubDate>2021-03-25</pubDate>
            <author>徐文秀</author>
            <description><![CDATA[<P>　　交朋结友，并非小事。交什么友、怎样交友，更是为官从政的一道现实考题。</P><P>　　“要拜人民为师，甘当小学生，特别要多交几个能说心里话的基层朋友，这样才有利于了解真实情况，才有利于把工作做好。”在2021年春季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上，习近平总书记发表重要讲话，勉励年轻干部立志做党光荣传统和优良作风的忠实传人，在新时代新征程中奋勇争先建功立业。语重心长的嘱托，为广大党员干部特别是年轻干部点亮了一盏指路明灯。</P><P>　　“知屋漏者在宇下，知政失者在草野。”认识一个真实的中国，离不开基层视角、基层情怀。基层朋友如同一扇窗，从他们那里可以看到“田野”“山川”和“乡愁”；如同一本书，可以读到不一样的世界；如同一面镜、一把尺，可以正衣冠、照美丑，辨高下、量长短。广大基层朋友沉在一线，与他们交朋友，能够察民情，感知群众的“急难愁盼”，也感受基层干部的所思所虑。多交几个能说心里话的基层朋友，正是坚持密切联系群众的生动体现。</P><P>　　对于广大党员干部特别是机关单位的年轻干部来说，不妨扪心自问，“朋友圈”里到底有多少基层朋友？又有几个能够促膝谈心、可以掏心窝子的基层朋友？不必讳言，有的年轻干部属于从家门到校门再到机关门的“三门干部”，不但基层朋友少，能说心里话的基层朋友更少。有些干部注重结交基层朋友，但也只是满足于一般化地打交道，难言深度交流。“朋而不心，面朋也；友而不心，面友也。”身边没有几个能无话不谈的基层朋友，就容易不接地气，不利于更好地察民情、知对错、明得失。交友贵在知心，难在交心。正所谓，“相识满天下，知心能几人”“人生得一知己足矣”。能不能交几个可以说心里话的基层朋友，关键就看愿不愿、会不会、敢不敢。</P><P>　　愿不愿，在于是真心实意、全心全意，还是虚情假意、半心半意。真心才能换来真话，真情才能赢来交情。只有以心换心、坦诚相见，掏心窝才有思想和感情基础。</P><P>　　会不会，在于讲求方法、善用技巧。最好的方法莫过于“跑”基层，既走近、更走进基层干部群众。焦裕禄、谷文昌、孔繁森、廖俊波……那些赢得百姓内心认可的领导干部，都是爱往基层跑、被群众称赞的“自家人”。把群众当家人而不是旁人、当自己人而不是外人，同坐在一条板凳上，才能真正促膝谈心。交流过程中，还需要改进自己的话语风格。应当多讲些沾露珠、冒热气、接地气的大白话，多讲些能引起共鸣的群众语言，少讲官话套话虚话，不能讲空话谎话假话。</P><P>　　敢不敢，在于走群众路线的决心与恒心。俗话说，话不投机半句多。当基层朋友不愿或不敢跟你说心里话时，当自己一再吃闭门羹时……多一些换位思考，勇于反思自己的责任，努力找到“不投机”的病根，锲而不舍、久久为功，才能架起与群众心灵相通的桥梁。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年03月25日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
