<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[观点频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[观点频道]]></title>
            <link>http://opinion.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[观点频道]]></description>
        <link>http://opinion.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:26:32</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[建设人与自然和谐共生的现代化（望海楼）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105816.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>■ 史志鹏</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　自然是生命之母，人与自然是生命共同体，人类必须敬畏自然、尊重自然、顺应自然、保护自然。不久前，在中共中央政治局第二十九次集体学习时，习近平总书记指出，我国建设社会主义现代化具有许多重要特征，其中之一就是我国现代化是人与自然和谐共生的现代化，注重同步推进物质文明建设和生态文明建设。</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设摆在全局工作的突出位置，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作，系统形成了习近平生态文明思想，指导我国生态文明建设从认识到实践都发生了历史性、转折性、全局性变化。刚刚过去的“十三五”时期，中国打好蓝天、碧水、净土保卫战，加大污染防治力度，显著提升资源能源利用效率，生态环境明显改善。</p> <p> 　　“十四五”时期，中国生态文明建设进入了以降碳为重点战略方向、推动减污降碳协同增效、促进经济社会发展全面绿色转型、实现生态环境质量改善由量变到质变的关键时期。“十四五”规划和2035年远景目标纲要，就“推动绿色发展&nbsp;促进人与自然和谐共生”专列一篇，提出提升生态系统质量和稳定性、实施生物多样性保护重大工程、持续改善环境质量、加快发展方式绿色转型等具体举措。“十四五”时期，中国森林覆盖率预计将达24.1%，生态安全屏障更加牢固，基本消除重污染天气和城市黑臭水体。</p> <p> 　　力争于2030年前实现碳达峰，2060年前实现碳中和，是中国向世界作出的庄严承诺。这是一场广泛而深刻的经济社会变革，绝不是轻轻松松就能实现的。为此，中央要求各级党委和政府要拿出抓铁有痕、踏石留印的劲头，明确时间表、路线图、施工图，推动经济社会发展建立在资源高效利用和绿色低碳发展的基础之上。不符合要求的高耗能、高排放项目要坚决拿下来。</p> <p> 　　中国积极推动全球可持续发展，秉持人类命运共同体理念，积极参与全球环境治理，为全球提供更多公共产品，展现负责任大国形象。中国将加强南南合作以及同周边国家的合作，为发展中国家提供力所能及的资金、技术支持，帮助提高环境治理能力，共同打造绿色“一带一路”。中国将坚持共同但有区别的责任原则、公平原则和各自能力原则，坚定维护多边主义，坚决维护国家发展利益。中国始终坚持做全球生态文明建设的参与者、贡献者、引领者，为共建地球生命共同体作出新的更大贡献。</p> <p> 　　美丽中国的画卷正徐徐展开。中国人民将在绿水青山中共享自然之美、生命之美、生活之美，走出一条生产发展、生活富裕、生态良好的文明发展道路。</p> <p> 　　（作者为本报评论员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让人文之光照亮未来（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105846.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>赵应云</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　最近，习近平总书记给《文史哲》编辑部全体编辑人员的回信，在社会各界特别是社科界引起热烈反响，再次引发人们对哲学社会科学和人文精神的关注与思考。</p> <p> 　　人文浸润科技，科技传播人文。科学与人文历来是相辅相成、相得益彰的，共同构筑起人类文明的大厦。做新时代的追梦人，要有对科学精神的追求与崇尚，也要有人文情怀的涵养与修为。</p> <p> 　　让人文之光照亮民族复兴之路。一个国家的综合实力，除了经济、军事、科技等方面的硬实力，也离不开以国家凝聚力、民族创造力、文化感召力等为重要内容的软实力。一个国家的发展，不能让民族精神、国民素质缺位，而应兴民族之人文、启民众之精神。清华大礼堂有一块“人文日新”的牌匾，就是提醒人们要常怀人文之心。人文思想之光，可以引导人们树立和坚持正确的历史观、民族观、国家观、文化观，增强我们做中国人的骨气和底气，并对民族未来有更理性的把握，从而点燃实现梦想的激情与希望。特别是在全球化背景下，实现民族复兴，更要弘扬人文精神。要通过加强哲学和人文社会科学研究，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量，让世界更全面地认识中国、了解中国，更深入地理解中华文明。</p> <p> 　　让人文之光照亮社会进步之路。一部人类文明史，一方面记述着科学技术创造的无数奇迹，另一方面也烙印着人文社会科学不断演进的足迹。从“诸子百家”到“二十五史”，人文之光烛照中华民族数千年，今天依旧给我们温暖和力量。“两弹一星”元勋钱学森说过，“一个理性的时代会在人类的进步发展中产生。在这个时代中，不仅是存在决定意识，而且人类的高尚思想追求将影响世界。”建设一个如晨曦般澄明、如日升般进步的社会，如果缺乏精神的滋养和引领，社会文明将失去自己的内核和灵魂。从这个意义上说，加强人文教育，培养人文精神，塑造民族品格，将直接影响社会进步的水平和文明的程度。</p> <p> 　　让人文之光照亮公众生活之路。古人云，“观乎人文，以化成天下”。人文精神不但可以启迪思想、陶冶情操、温润心灵，而且通过以文化人、以文育人，可以带来认知社会的新视野和新境界。培养人文情怀，不仅仅要读文史哲，更要培养一种对生命的热爱和尊重，对真理的探索和敬畏，对信仰的执着和坚定。新时代需要造就知识丰富、情操高尚、意志坚定、素养深厚、人格健全的社会主义建设者，而不是只有物质生活、缺乏精神生活的“单面人”。让人文精神照进现实，并照亮每个人的心灵世界，这也是人们对美好生活的向往和追求。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出，“国家之魂，文以化之，文以铸之。”人文精神是中华文化最醒目的标识之一。我们要深刻认识人文精神对个人对社会之“大用”，对国家对民族之“大用”，通过涵养人文精神，更好激发社会的活力和创造力，增强民族的凝聚力和向心力，让人文之光照亮复兴征程、照亮民族未来。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“焦桐”花开 精神永恒（新思想引领新征程·现场评论·红色足迹①）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105848.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>常 钦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“对我们共产党人来说，中国革命历史是最好的营养剂。”党的十八大以来，习近平总书记多次到访革命纪念地，强调铭记党的奋斗历程，时刻不忘初心。即日起，本版推出系列评论，回顾红色足迹背后的革命历史、革命传统、革命精神，展现百年大党团结带领人民群众不懈奋斗的光辉历程。</p> <p> 　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　走在河南省兰考县的大街小巷、田间地头，随处可见泡桐树。正对着焦裕禄干部学院大门，有一棵树格外引人注目，乡亲们叫它“焦桐”。这棵1963年焦裕禄亲手栽下的“小麻秆”，如今已经长成了参天大树，每年春天都会绽开朵朵桐花。</p> <p> 　　“百姓谁不爱好官？把泪焦桐成雨。”从“泡桐”到“焦桐”，饱含兰考人民对焦裕禄的怀念和感恩。在“焦桐”下，笔者见到年近八旬的“守树人”魏善民老人。他数十年风雨无阻，到树下扫落叶、浇水。走进焦裕禄同志纪念馆，抬头就能看到这样两句话：“拼上老命大干一场，决心改变兰考面貌”“活着没有治好沙丘，死了也要看着把沙丘治好”。当年，焦裕禄起草《干部十不准》，规定任何干部不准搞特殊化；身患癌症仍坚持工作，藤椅被顶出大窟窿……焦裕禄以身作则、忘我奉献，把一切都献给了兰考人民。</p> <p> 　　习近平总书记在河南省兰考县委常委扩大会议上强调：“焦裕禄同志是人民的好公仆，是县委书记的榜样，也是全党的榜样。亲民爱民、艰苦奋斗、科学求实、迎难而上、无私奉献的焦裕禄精神，过去是、现在是、将来仍然是我们党的宝贵精神财富，永远不会过时。”奋进新时代，焦裕禄精神从未离开。在脱贫攻坚战场上，当地驻村干部来到村民家，育产业、促就业，掏心窝子帮助群众，“总有使不完的劲儿”。靠着接续奋斗，张庄村从“风沙窝”变成了“金银铺”，村里的“幸福路”上店铺林立，越来越多的张庄人实现“农民就地变工人，就业增收不离村”。</p> <p> 　　“共产党员应该在群众最困难的时候，出现在群众的面前；在群众最需要帮助的时候，去关心群众、帮助群众”“吃别人嚼过的馍没有味道”……焦裕禄的朴实话语，展现着公仆情怀和求实作风。为了治理“三害”，焦裕禄抽调120名干部、群众、技术员组成调查队，跑了120多个大队，行程5000余里，跑出了第一手资料。正是向群众请教、同群众商量，他基本掌握了内涝、风沙、盐碱的规律，探索出“翻淤压沙”“贴膏药”“扎针”等土办法，以苦干实干把沙丘变成了沃野。如今，泡桐花开、麦田碧绿，兰考泡桐种植面积近10万亩，“三害”土地变成丰收良田。兰考已成为全国粮食生产基地，跻身小麦、棉花、油料生产百强县。</p> <p> 　　“救灾树”变身“摇钱树”，泡桐奏出了致富曲。随着开发利用水平不断提升，兰考泡桐带动板材加工和民族乐器制作，成了百姓增收的“绿色银行”。在“乐器村”徐场村，通过将泡桐制成各类民族乐器，这个100多户人家的小村子建成了年产值高达1.2亿元的产业。现在，兰考的泡桐产业链已经带动4万多人就业。事实证明，乡村要振兴，因地制宜选择富民产业是关键。立足实际，坚持联农带农、惠农富农，产业的发展空间就能不断延伸。</p> <p> 　　奋斗“十四五”、奋进新征程，“焦桐”树下凝聚着前进的澎湃动能。沿着红色足迹，传承弘扬焦裕禄精神，持续用心用情浇灌，兰考泡桐树一定能绽放出更加绚丽的繁荣发展之花。</p> <p> 　　（作者为本报经济社会部记者）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以高水平开放促进高质量发展]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105850.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>胡洋洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记强调：“以高水平开放促进高质量发展。”进入新发展阶段，我们要顺应经济全球化发展大势，以更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放，推动实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。</p> <p> 　　当前，百年变局和世纪疫情交织叠加，世界进入动荡变革期，不稳定性不确定性显著上升。面对危机和挑战，各国唯有携起手来，共克难关，积极构建开放型世界经济，在开放中分享发展机遇，才能为世界经济发展提供不竭动力。在对外开放上，我国连续多年对世界经济增长贡献率超过30%，与140个国家和31个国际组织签署了共建“一带一路”合作文件；今年前4个月，我国进出口总值11.62万亿元，同比增长28.5%。我们以一系列扩大开放的务实举措表明：中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。</p> <p> 　　过去中国经济发展是在开放条件下取得的，未来实现高质量发展也必须在更加开放条件下进行。在“十四五”时期实现高质量发展，迫切需要以高水平对外开放打造国际合作和竞争新优势。高水平开放要紧扣高质量发展主题，推动开放型经济加快由要素驱动向创新驱动转变，由规模速度型向质量效益型转变，由成本、价格优势为主向以技术、标准、品牌、质量、服务等综合竞争优势转变，为我国经济高质量发展注入新动力、增添新活力、拓展新空间。</p> <p> 　　高水平开放必须打造高能级平台。近年来，我国成功举办中国国际进口博览会、“一带一路”国际合作高峰论坛、上海合作组织国际投资贸易博览会、跨国公司领导人青岛峰会等，不仅为中国扩大开放搭建了新平台，也为促进世界经济增长、深化地区合作提供了新机遇。目前，我国已批准设立了21个自由贸易试验区，海南自由贸易港开局良好，这些都是对外开放方式创新、布局优化、质量提升的前沿阵地。我们要充分发挥这些开放平台先行先试作用，为建设更高水平开放型经济新体制探索可复制可推广的经验。</p> <p> 　　今天的中国，吸引外界目光的不仅是蓬勃成长的市场、主动对外开放的定力，还有“营造国际一流营商环境”的努力。我国始终秉承开放、合作、团结、共赢的信念，坚定不移扩大对外开放，优化营商环境。近年来，通过大规模减税降费、深化“放管服”改革，我国的营商环境排名大幅提升。据世界银行发布的《2020年营商环境报告》，中国的总体排名比前一年上升15位，名列第三十一名。“营商环境只有更好，没有最好。”我们要继续对标国际一流，全面落实外商投资法、优化营商环境条例，以市场化、法治化、国际化的国际一流营商环境促进高质量发展。</p> <p> 　　不拒众流，方为江海。中国的发展离不开世界，世界的繁荣也需要中国。坚定不移推进更高水平对外开放，继续以开放促改革、促发展，我们一定能以高水平开放促进高质量发展，不断开拓合作共赢新局面。</p> <p> 　　（作者为山东省国际投资促进中心干部）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[扎实推进产业工人队伍建设改革]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105852.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>王东明</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年“五一”国际劳动节前夕，习近平总书记向全国广大劳动群众致以节日的祝贺和诚挚的慰问，对他们作出的重要贡献给予充分肯定和高度评价，对广大劳动群众大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，勤于创造、勇于奋斗，更好发挥主力军作用提出殷切期望。习近平总书记的重要指示，充分体现了坚持以人民为中心的发展思想，是对广大劳动群众的亲切关怀和巨大鼓舞，为亿万劳动群众建功“十四五”、奋进新征程指明了方向。广大产业工人是工人阶级中发挥支撑作用的主体力量，是创造社会财富的中坚力量，是创新驱动发展的骨干力量，是实施制造强国战略的有生力量。产业工人队伍建设改革是习近平总书记亲自谋划和部署的重大改革，是全面深化改革的重要内容，必须切实抓紧抓好，更好团结动员广大产业工人担当新使命、建功新时代。</p> <p> <strong>　　产业工人队伍建设改革取得积极进展</strong></p> <p> 　　产业工人队伍建设改革启动以来，各级党委、政府、工会和各相关部委围绕产业工人思想引领、建功立业、素质提升、地位提高、队伍壮大等重点任务扎实开展工作，推动改革取得积极进展。</p> <p> 　　政策举措细化务实。目前，党中央、国务院以及相关部委已出台相关制度文件50多个，全国总工会出台相关制度文件20多个，为细化落实改革举措提供了制度保障。将2020年确定为“产业工人队伍建设改革深化年”，将2021年确定为“产业工人队伍建设改革提升年”。各有关单位在谋划“十四五”、编制本单位“十四五”发展规划时，多数都把推进产业工人队伍建设改革作为重要任务作出安排，进一步明确工作着力点、突破点、关键点。</p> <p> 　　任务推进重点突出。各地各相关单位在推进重点改革任务上不断加大力度。在思想引领方面，认真贯彻落实中办、国办印发的《关于加强和改进新时代产业工人队伍思想政治工作的意见》，加强对产业工人的思想政治引领。下达产业工人发展党员指导性计划，有党员的非公有制企业大多数已建立党组织。在建功立业方面，按照广泛深入持久开展各种形式劳动和技能竞赛的要求，围绕国家重大战略、重大工程、重大项目、重点产业，开展全国引领性劳动和技能竞赛，基本形成竞赛体系。在素质提升方面，加强职业技能培训，推行终身职业技能培训制度，实施职业技能提升行动（2019—2021年）；推行学徒制培训，做好职工终身学习试点；实施高技能领军人才境外培训计划，“技能强国——全国产业工人技能学习平台”累计培训职工超1亿人次。在地位提高方面，健全保证产业工人主人翁地位的制度安排，加大技术工人表彰力度，拓展职业发展通道，产业工人在党委、人大、政协、群团组织的代表大会代表、委员会委员中的比例均有所提高，有30个省级工会配备40多名产业工人兼职副主席。在队伍壮大方面，实施农民工学历与能力提升行动；全国技能劳动者（技术工人）超过2亿人，高技能人才超过5000万人，技能劳动者占就业人口总量的26%；深化货车司机、快递员等八大群体入会和百人以上企业建会专项行动，目前全国新发展八大群体工会会员874.3万人，23万家百人以上企业建立了工会组织。</p> <p> 　　典型带动成效明显。根据2019年11月全国推进产业工人队伍建设改革工作电视电话会议要求，2020年采用全面试点和项目试点相结合的方式启动改革试点。各地各相关单位按照要求，积极开展试点工作，充分发挥改革试点的示范引领、突破带动作用。</p> <p> 　　组织领导坚强有力。各地各相关单位加强对本系统改革工作的统筹安排，建立和完善推进产业工人队伍建设改革工作责任制，逐级压紧压实责任。目前，大多数省（区、市）由省（区、市）委有关负责同志担任推进产业工人队伍建设改革协调（领导）小组组长，31个省（区、市）和新疆生产建设兵团均出台了改革实施方案和配套政策，不少省（区、市）将改革工作纳入党委政府考核项目。</p> <p> 　　舆论宣传形式多样。各地各相关单位围绕落实习近平总书记对推进产业工人队伍建设改革的重要指示精神，通过报刊、广播、电视、互联网等平台加强对推进产业工人队伍建设改革的宣传。举办“中国梦·劳动美”——致敬劳动者“五一”特别节目，广泛宣传“时代楷模”“大国工匠”“最美职工”等先进典型，营造尊重劳动、崇尚技能、鼓励创造的社会氛围。</p> <p> <strong>　　进一步增强推进改革的责任感使命感紧迫感</strong></p> <p> 　　今年是中国共产党成立100周年，是实施“十四五”规划、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一年。立足新发展阶段，进一步谋划推动产业工人队伍建设改革，对于推动高质量发展，完成“十四五”规划目标任务，具有重要意义。</p> <p> 　　贯彻落实习近平总书记重要指示精神，推进产业工人队伍建设改革面临新要求。2018年10月29日，习近平总书记在同全总新一届领导班子成员集体谈话时指出，要加强产业工人队伍建设，加快建设一支宏大的知识型、技能型、创新型产业工人大军。2020年11月24日，习近平总书记在全国劳动模范和先进工作者表彰大会上强调，要推进产业工人队伍建设改革，落实产业工人思想引领、建功立业、素质提升、地位提高、队伍壮大等改革措施，造就一支有理想守信念、懂技术会创新、敢担当讲奉献的宏大产业工人队伍。2020年12月10日，习近平总书记致信祝贺首届全国职业技能大赛举办，近日又对职业教育工作作出重要指示。这些重要讲话和重要指示，深刻回答了推进产业工人队伍建设改革的一系列重大理论和实践问题，进一步明确了重大意义、重点任务、工作要求等，为推进产业工人队伍建设改革提供了根本遵循和行动指南。我们要认真学习领会，进一步增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高推进产业工人队伍建设改革的思想自觉、政治自觉、行动自觉。</p> <p> 　　完成“十四五”规划目标任务，推进产业工人队伍建设改革面临新任务。高质量发展是“十四五”乃至更长时期我国经济社会发展的主题，关系我国社会主义现代化建设全局。实现高质量发展，必须有一支高素质的产业工人队伍作支撑。与推动高质量发展的要求相比，产业工人队伍目前还存在技能素质总体不高、技术工人总量不足等问题。必须加快推进产业工人队伍建设改革，努力打造一支宏大的高素质产业工人队伍，为高质量发展提供强大人力支撑。</p> <p> 　　应对百年未有之大变局，推进产业工人队伍建设改革面临新挑战。当前，世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革蓬勃兴起，全球治理体系深刻变革，新冠肺炎疫情全球大流行加速大变局的演变。我们要从战略和全局高度，进一步强化底线思维，做到守土有责、守土负责、守土尽责，不断深化产业工人队伍建设改革，为党长期执政、国家长治久安筑牢坚实的阶级基础、群众基础。</p> <p> 　　满足职工群众对美好生活的向往，推进产业工人队伍建设改革面临新课题。随着我国社会主要矛盾的变化，广大职工群众对美好生活的向往总体上从“有没有”向“好不好”转变。特别是近年来随着新技术新业态新模式快速发展，出现数以千万计的快递员、网约工、货车司机等新业态从业人员，他们的权益实现面临许多新情况新问题。这些都要求我们继续深化产业工人队伍建设改革，围绕产业工人多样化需求做好维权服务工作，不断提升广大产业工人的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> <strong>　　不断把产业工人队伍建设改革引向深入</strong></p> <p> 　　面对新形势新任务，我们要不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，进一步加大力度，推动产业工人队伍建设改革向纵深发展。</p> <p> 　　在提升对产业工人的思想引领力上下更大功夫。思想引领是一个持续、长期的过程，不可能一蹴而就。要围绕爱党爱国爱社会主义主题，广泛开展“永远跟党走”“党旗在基层一线高高飘扬——以实际行动庆祝中国共产党成立100周年”等群众性主题宣传教育活动，开展以劳动创造幸福为主题的宣传教育，加强新时代劳动教育。以开展党史学习教育为契机，以中国共产党取得的辉煌成就为教材，引导产业工人加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史学习，深刻领悟中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好，自觉做中国特色社会主义的坚定信仰者、忠实实践者，增强听党话、跟党走的思想自觉和行动自觉。加强分析研判，深入了解当前形势下不同行业、不同产业的产业工人思想状况，结合产业工人的特点和心理，创新思想引领方式，把解决思想问题同解决产业工人“急难愁盼”的实际问题结合起来，把思想引领同正在开展的“我为群众办实事”实践活动结合起来。维护产业工人队伍稳定，及时加强情绪疏导，强化人文关怀，让产业工人队伍成为维护工人阶级队伍团结统一和社会大局和谐稳定的可信赖的坚实力量。</p> <p> 　　在增强产业工人建功立业实效性上展现作为。从第一个五年计划开始，在党的领导下，在工会的组织带领下，广大产业工人广泛开展各种形式的劳动竞赛，为完成不同阶段的发展目标作出了重要贡献。要适应新时代新要求，不断创新建功立业活动，真正做到广泛、深入、持久。围绕国家重大战略、重大工程、重大项目、重点产业开展各种形式的劳动和技能竞赛，并将竞赛向中小微企业、非公企业延伸，向车间班组扩展，向新技术新业态新模式领域拓展，不断扩大竞赛覆盖领域和覆盖面。改进劳动和技能竞赛组织、运行体制机制，推动竞赛同劳模评选、职称评定、技术等级认定、工资收入等相融合，进一步健全以企业为基础，以国家、省、市、县和行业竞赛为主体，国内竞赛与国际竞赛相衔接的劳动和技能竞赛体系。以强化产业工人创新能力为着力点，组织产业工人踊跃参加岗位练兵、技术交流、技能培训、技术革新、技术协作、合理化建议等活动，拓展小发明、小创造、小革新、小设计、小建议等群众性创新活动，开展优秀技术创新成果交流活动，有序扩大跨区域、跨行业、跨企业的劳模创新工作室联盟，为优秀产业工人更好发挥作用搭建平台、提供舞台。</p> <p> 　　在攻克产业工人素质提升难点上久久为功。无论是实施制造强国战略、推动产业转型升级，还是应对国际产业链供应链调整重组、维护我国产业链供应链安全稳定，提高产业工人队伍素质都是基础和关键。要强化政策集成，统筹发挥好各类职业教育和培训的优势，推动产教融合、校企合作，实现产业、职业、专业与就业创业联动发展，培养更多有技能、有发展、有地位的高技能产业工人。实施职业技能提升行动，落实终身职业技能培训制度，管好用好职工教育经费，建立培养补偿机制，提升各类主体特别是企业开展岗位技能培训的积极性、主动性、创造性。落实技术工人培养、使用、评价、考核机制，健全提升技能人才待遇激励机制，完善以创新能力、质量、实效、贡献为导向的人才评价体系，畅通人才发展通道，鼓励更多产业工人走技能成才、技能报国之路。</p> <p> 　　在推动解决产业工人利益诉求上持续用力。创新产业工人发展制度、完善产业工人劳动经济权益保障机制等，都是维护产业工人切身利益的体现。只有把这些问题重视起来、真正解决好，才能有效激发产业工人队伍建设改革的内生动力。要在打破企业人事管理和工人劳动管理相区分的双轨管理体制、健全技术工人技能和创新成果按要素参与分配制度、建立高技能人才津贴制度方面，进一步加大探索力度。相关职能部门要加强工作指导，创造更多有利条件，推动大中型企业特别是国有大中型企业发挥示范带头作用、作好表率。健全以职工代表大会为基本形式的企事业单位民主管理制度，推动厂务公开、业务公开。加大对产业工人地位作用的宣传力度，进一步彰显产业工人的政治地位和社会地位。健全党政主导的维权服务机制，落实就业优先政策，保障职工取得劳动报酬的权利、休息休假的权利、获得劳动安全卫生保护的权利、享受社会保险和接受职业技能培训的权利等，让职工群众的获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。切实履行好工会维权服务基本职责，深化工会就业创业服务，推动产业工人解困脱困工作与提升职工生活品质相衔接。加大“劳动者港湾”、爱心驿站等工会户外劳动者服务站点建设推广力度，做实工会“互联网+”普惠性服务，帮助产业工人解决最关心最直接最现实的利益问题，让广大产业工人共享改革发展成果。</p> <p> 　　（作者为全国人大常委会副委员长、中华全国总工会主席）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雷达技术走进日常生活（新知）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105849.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>徐驭尧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【现象】未来感十足的智能假手，可通过人的“意念控制”完成大部分手部动作；成年人手掌大小的“方盒子”，无需穿戴即可监测并预警摔倒事件；看似普通的安检门，能在2秒钟内完成查验……不久前的第九届世界雷达博览会上，展出了许多基于雷达技术的科技成果，描摹了这些成果走进日常生活的场景。近年来，雷达技术不但在精度等技术指标上实现突破，应用领域也不断拓展，已经日益走进我们的日常生活中。</p> <p> 　　【点评】</p> <p> 　　随着雷达技术的迅速发展，其应用场景不断丰富，相关产品的价格也越来越可承受，在民用市场有了更多发展的空间。</p> <p> 　　应用场景的突破源于技术的迭代更新。更加精准的探测使得雷达技术不仅能应用于飞机、舰船等，还能用来探测一些生活中的物品，为人们带来更多生活便利；更加小巧的设备使得雷达摆脱空间限制，在穿戴等场景中获得更广泛的应用；通过与人工智能技术的融合，雷达变得更加“聪明”，其采集的数据和做出的判断也越发准确。这既是技术升级换代的结果，也得益于不同技术的相互赋能。</p> <p> 　　一定程度上，技术的生命力，在于市场的应用和认可。加快技术的应用转化，融入经济社会发展、造福百姓生活，无疑会让雷达技术获得更强大的生命力。</p> <p> 　　让雷达技术充分服务人民生活，需要将技术的探索和创新方向与社会生产生活的需求相结合，也要积极寻求与5G、人工智能等前沿科技的融合发展。例如，一种毫米波人体安检仪通过毫米波和人工智能算法，自动判别人体隐匿携带的危险品并报警，改变了以往的手工安检方式，提高了火车站、机场、地铁站等人流密集场所安检的安全性和效率。由此可见，当科技的火花与社会的需求相结合，当不同领域的技术相碰撞，就能激发出科技造福社会的更大潜力。</p> <p> 　　与此同时，服务民生不仅为科技的发展和应用提供了广阔舞台，也为技术升级提供着强大助力。无论是为独居老人提供服务，还是帮助残障人士便利生活，抑或是提高大规模安检的效率，不断丰富的应用场景持续推动科技工作者不断求索，思考技术和社会生活的连接点，为技术不断升级提供广阔前景。</p> <p> 　　雷达观千里，微波藏机遇。日新月异的雷达技术，一定能在造福社会、服务民生方面实现更多创新与突破。当社会需求和技术进步形成良性循环，必将涌现出更多日常应用的场景，让更多人享受技术进步带来的高品质生活。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[搭建技能成才人生出彩的舞台（人民观点）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105847.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　劳动者的人生出彩，就绽放在千锤百炼、焊花闪烁、刻刀起舞的岗位上，就迸发在以一流的技艺做出一流产品、托起一流产业的拼搏中</p> <p> 　　有理由相信，中国技能人才，尤其是高技能人才将迎来黄金发展期</p> <p> 　　载着中国创造的梦想启航，怀着技能报国之志出发，更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠就会不断涌现</p> <p> 　　</p> <p> 　　“一技之长，能动天下”“青春有梦，技无止境”“奋进新时代，技能创未来”……在上海第四十六届世界技能大赛主题口号征集活动中，来自全国各地的应征方案，寄托着人们对技能成才、技能报国的憧憬，饱含着技术工人掌握技能、实现梦想的期待。近年来，在这个被誉为“技能届奥林匹克”的舞台上，中国青年技工也在用精湛的技艺、出色的成绩，凝聚着“技能改变人生，技能成就梦想”的社会共识。</p> <p> 　　当前，科技创新的重大突破和加快应用，重塑着全球经济结构，使产业和经济竞争的赛道发生转换。这是世界发展大势为“技能报国”搭建的舞台。随着我国进入新发展阶段，产业升级和经济结构调整不断加快，各行各业对技术技能人才的需求越来越强烈。这是新时代为“技能成才”创造的机遇。面对这样的舞台与机遇，劳动者的人生出彩，就绽放在千锤百炼、焊花闪烁、刻刀起舞的岗位上，就迸发在以一流的技艺做出一流产品、托起一流产业的拼搏中。</p> <p> 　　人人出彩，技能强国，需要政府、社会、企业创造更多圆梦舞台。从微观个体观之，营造成才的良好环境，提升技术工人的“职业含金量”，有利于在全社会形成劳动光荣的社会风尚和精益求精的敬业风气，让技能人才更有获得感；从宏观发展来看，培育一支懂技术、会创新、精业务的产业工人队伍，是“中国制造”迈向“中国创造”至关重要的一环，对推动经济高质量发展具有重要作用。只有建立健全技能人才培养、使用、评价、激励制度，加大制度创新、政策供给、投入力度，弘扬工匠精神，提高技术技能人才社会地位，畅通职业发展通道，才能激励广大青年走技能成才、技能报国之路，为全面建设社会主义现代化国家提供人才支撑。</p> <p> 　　为了拓展技能人才成长空间，政策正不断发力，改革正不断破冰。职业教育止步于专科层次的“天花板”被打破，《技能人才薪酬分配指引》带来了“涨薪”利好；在浙江杭州，20名外卖骑手获得“网约配送员”职业技能等级认定初级证书，享受政府培训补贴、城市积分落户加分和个人所得税专项抵扣等优惠政策；在广东广州，27年工龄的高级技师评上高级工程师，“90后”汽车装配工获评助理工程师，展现了职业发展新的可能……越来越多的技能人才正在通过钻研技术创造美好生活，把人生出彩、梦想成真的机会牢牢握在自己手中。</p> <p> 　　有理由相信，中国技能人才，尤其是高技能人才将迎来黄金发展期。翻开“十四五”规划和2035年远景目标纲要，“拓宽技术工人上升通道，畅通非公有制经济组织、社会组织、自由职业专业技术人员职称申报和技能等级认定渠道，提高技能型人才待遇水平和社会地位”等内容令人期待。现如今，从举办各类技能比武，让优秀人才脱颖而出；到开展青少年职业启蒙、职业体验，播下“技能梦想”的种子，政府部门、企业、院校正在协力同行。正如第四十四届世界技能大赛工业控制项目金牌得主袁强所说的那样：“青年的成才之路有很多条，希望更多人能抛开固有的偏见，勇于选择技术行业，相信‘三百六十行，行行出状元’！”</p> <p> 　　今天，中国在新一轮科技革命和产业变革的跑道上全力奔跑。对于每一名技能人才来说，这是一个极具吸引力的舞台。载着中国创造的梦想启航，怀着技能报国之志出发，当每一滴汗水都折射太阳的光芒，每一份付出都照亮梦想的天空，一支知识型、技能型、创新型的劳动者大军就能蓄势待发，更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠就会不断涌现。</p> <p> 　　（本系列评论到此结束）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[维护公园的公益属性（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32105851.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>荣 翌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范</p> <p> 　　</p> <p> 　　夏日来临，公园成为不少人休憩健身的首选场所。一些商业培训机构和个人也瞄准了这块免费场地，在公园内开展篮球、轮滑等无资质收费培训的现象屡见不鲜。这不仅占用公共空间，而且也对市民安全带来风险隐患。如何实现公共空间有效治理，是一个重要的城市治理课题。</p> <p> 　　免费开放的公园大门，本应是便民惠民之门，不应成为少数个体和机构牟利的方便之门。公园是公众开展个人活动和社会交往的公共空间，公益性、普惠性是其本质特征。作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范。变公众园地为自家场地，以无偿用地开展盈利活动，不仅影响公共服务体验，降低人居环境质量，更是对公共空间的违规侵占，给公园的安全有序管理带来隐患。</p> <p> 　　早在2013年，住建部就印发了《关于进一步加强公园建设管理的意见》，对公园内的违规建设和非法经营开展专项检查和整改。经过整治，公园内私人经营楼堂馆所之风大为改观，但各类违规占用形式在一定程度上依然存在。除了无资质的户外培训，乱设广告、商业演出、商品展销等行为也侵蚀着园区内绿地、盲道、车道，让公共空间利用效率大打折扣。现实中，有的地方疏于日常管理，考虑到运营成本，对危害性不大的违规占用“睁一只眼闭一只眼”；有的园区只顾谋求经济利益，不当引入大量商业活动，违规出租公用场地给团建、游乐、餐饮项目。这些都说明，让公园回归公益属性，需要进一步完善管理规范、落实管理责任。</p> <p> 　　公园管理是城市公共空间治理的一个缩影。从城市规划来说，各种类型的公共空间是城市有机组成部分，也是城市的一张名片，承载着生态、人文、民生等多重价值；从民生需求来看，随着人们的生活水平越来越高，城市的优质公共空间供给，是满足人们美好生活需要的重要内容。湿地公园是城市的“海绵体”，历史名园是文化遗存的“收藏夹”，一些空旷的广场还是城市防灾避险的重要基础设施，城市绿道则成为人们锻炼健身的重要去处……各种类型的城市公共空间都有独特的公共功能，发挥好公共空间的公益性、普惠性，既能激活城市有机体，也能更好满足人们的美好生活需要。</p> <p> 　　城市公共空间治理彰显着城市治理智慧。近年来，各地不断加大公共空间建设投入力度，体育公园、口袋广场、绿色走廊为美好城市增色添彩，人均公共空间占有面积稳步提升。不过，“三分建设七分管养”，加强公共空间后续运营、维护和监管，才能让产出效益最大化。商业培训机构私自占用城市公共空间，往往门槛低、场景多，这个特点决定了城市公共空间的治理需要提升专业化、精细化水平，下一番“绣花”的功夫，深入到城市公共空间的各个角落。与此同时，公众是公共空间的使用者，也是治理参与者。强化公众监督和维护意识，打造共建共享的协同治理格局，才是治本之策。</p> <p> 　　城市是人民的城市，人民城市为人民。在商业化快速发展的今天，城市公共空间不仅是一道城市景观，还是一处心灵栖居地。排除过度商业干扰，形成人与自然、城市和谐共生的生态，才能更好发挥公共空间助力高品质生活和高质量发展的应有价值。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让更多中国印记在星河中闪耀]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c1003-32106417.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>田少星</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月15日，在太空中长途跋涉295天后，天问一号成功着陆火星，中国的星际探测实现从地月系到行星际跨越。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火星探测风险高、难度大，长途星际飞行存在诸多不确定性，特别是落火前的“生死九分钟”，更是让不少人捏了一把汗。之所以以“生死”之名称之，一方面是因为火星表面存在大气，火星比月球表面有更复杂的环境；另一方面是火星离地球距离更加遥远，通信时延达到20分钟左右，所以整个着陆过程相距遥远的地表来不及做任何处置，只能靠天问一号自主完成。在一个完全未知的环境下，天问一号探测器孤军奋战并取得最终胜利，不仅是工程任务的重大成就，更是行星科学领域的重大突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天问一号探测器的成功落火，积淀了中国航天60余载心路历程。从1970年一首悠扬的《东方红》乐曲在太空奏响开始，载人航天、嫦娥奔月、北斗组网、天问探火……一个个激动人心的瞬间，组成一幅别样的画卷，亦成为中国航天发展史上的独家记忆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仰望苍穹，太空中被越来越多的“中国名字”点亮。月球车叫“玉兔”、探月工程叫“嫦娥”、载人空间站叫“天宫”、火星车叫“祝融”……一个个优美动听的名字背后，寓意着对人类迈向星辰大海的美好祝愿，也表达着中国人和平利用太空、增进人类福祉的格局和愿景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一次次的探索，一次次的超越，铸就了中国航天事业的一次次辉煌。这背后，是无数执着勇毅的科研人员的奋力拼搏。钱学森、任新民、屠守锷、梁守槃、黄纬禄、赵九章、郭永怀、孙家栋……一代又一代的航天科技工作者用生命追星逐月，在九天之上镌刻下属于中国的独有印记。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 太空探索永无止境，伟大梦想从不止步。如今的航天人已经接过了征服星辰大海的接力棒，他们在奋发有为中赓续勇攀高峰的航天精神，在担当善为中延续创新实干的奋斗精神，在主动作为中保持着迈进新征程、奋进新时代的高昂精气神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 探索浩瀚宇宙，发展航天事业，建设航天强国，是每一个航天人不懈追求的航天梦。未来可期，不断迈进，更多中国印记将在璀璨星河中闪耀。（作者单位：中国航天科工三院306所）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：以瘦为美的“身材焦虑”当休矣]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c434886-32106286.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>史雅乔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “五月不减肥，六月没人追，七月徒伤悲。”每到衣服渐薄的盛夏来临之际，这样的网络段子就会出现在朋友圈里，折射了在年轻女性中存在的“身材焦虑”现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 社交媒体上的明星、大V们，今天你晒了“A4腰”，明天她秀个“直角肩”，引得一众“素人”或粉丝的羡慕，“身材焦虑”更是愈演愈烈。为了变得更美、更仙儿、更瘦，一些年轻女性誓要在夏天“瘦成一道闪电”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因此，“减肥经济”变得炙手可热。燃脂素、排油丸、纤体饮料等琳琅满目的减肥产品在各大电商平台上架；代餐奶昔、代餐粉等瘦身食品也销售火爆；网络主播们直播在线运动、减脂食谱，顺带推荐健身器材和减肥产品……也就不难理解了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，除了经过医学诊断，确实需要减肥来维持身体健康的肥胖人群，很多爱美的年轻人对“以瘦为美”的追求都是盲目的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 众所周知，科学健康有效的瘦身方式是“迈开腿、管住嘴”，更需要长期的坚持自律。而当下很多人追求的是速效蜕变，健康被抛在脑后，极端方式受到追捧，导致奇葩爆款你方唱罢我登场，智商税也越缴越多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 的确，不良商家利用人们的爱美之心，以夸张的噱头掏空了“减肥者”的荷包，应该受到严格监管和约束。可追根溯源，以瘦为美的审美心态才是罪魁祸首。以影视作品为例，女主的华丽转身除了造型风格的逆袭，身材更是不得不突出展示瘦了几个size。无怪乎社交平台上，女明星们接力式地展现 “小鸟腿”“天鹅颈”，人各一副“魔鬼身材”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当众多女性以“A4腰”“纸片人”作为衡量自身身材与美丽的标准，盲目跟风参与，不惜饿着肚子暴汗减肥时，不但可能有损身体健康，甚至会患上抑郁症、厌食症，乃至付出生命的代价。当“瘦”凌驾于健康之上时，就会给人们的生活带来巨大困扰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 爱美之心，人皆有之。健康的身体，健美的身材，当然值得追求。但，减肥的最终目的应是追求健康。健康瘦身最基本的方法是科学合理饮食，增加运动。正如专家所言，“减肥有度，不能搞极端，体重过低，人也容易生病。保持体重指数在正常范围，才能让生病概率更低、预期寿命更高。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以瘦为美的过度“身材焦虑”真的该停止了！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：国际博物馆日@你，文博魅力在招手]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0518/c223228-32106068.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>南风</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在乌鲁木齐的新疆地矿博物馆内，“地球真好玩”科普活动正在举行，学生们到此探索地球的秘密；在广东民间工艺博物馆，一场岭南文博盛宴已经开启，展现着当地文创及非遗文化产业新风貌；在四川，包括杜甫草堂博物馆、武侯祠博物馆、金沙遗址博物馆等在内的多家博物馆，5月18日实行“免费不免票”政策……</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “5.18”国际博物馆日到来之时，很多地方开展精彩纷呈的文博活动、采取务实惠民的措施，促使更多人走进博物馆，感受文化魅力、聆听历史回声。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 博物馆是保护和传承人类文明的重要殿堂，是连接过去、现在、未来的桥梁，在促进世界文明交流互鉴方面具有特殊作用。当前，我国在博物馆场馆设施建设、藏品保护研究、陈列展示开放、满足民众需求、推动文化交流等方面进步显著，给人民群众带来了更多文博与审美的享受。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个博物馆就是一所大学校。在这个“大学校”里，能学到什么、怎么学，是艺术问题，也是技术问题。近年来，人们通过电视节目、网络平台等渠道，更加通俗地了解博物馆及其藏品。从“我在故宫修文物”到“上新了，故宫”，从“国家宝藏”到“国宝会说话”，从“博物馆之夜”到“唐宫夜宴”，一个个富有创意、充满创新的节目作品，让文博、文物走进了大众、贴近了需求，成为普及文博知识、传播文物价值的重要载体。事实证明，博物馆不是一个沉寂不语的建筑，而是会说话、能说话、说得好话的“讲师”，告诉我们史之所来、将至何往，启迪人们昨之何兮、今之何在、明之何归。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是建党百年，各地的红色革命纪念地、博物馆里人头攒动。上海举办了“百年风华——喜迎建党百年博物馆奇妙夜”活动，为今年国际博物馆日奏响了红色交响；井冈山革命博物馆，陈列着一枚银质党徽；会宁红军长征胜利纪念馆，珍藏了一张红军党员登记表；中国人民抗日战争纪念馆，存放着“英雄母亲”邓玉芬为八路军伤病员制作干粮的炊具；淮海战役纪念馆，保存了一根一米多长的小竹竿……在红色博物馆、纪念馆内，一幅幅图片、一件件实物，无声诉说着英勇壮烈、革命信仰、鱼水情深、前行力量。这是我们今天展现历史波澜壮阔、牢记初心使命的营养剂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文物好，文博兴。文明文化博大精深、文博事业欣欣向荣，归根结底源自文物散发的独特魅力和独有价值。加强文物保护和利用，加强历史研究和传承，让文物说话、让历史说话、让文化说话，才能让我们的优秀文化不断发扬光大。保护文物是时代赋予我们的神圣使命，让更多的文物“活”起来进而“火”起来，才能在保护中发展、在发展中保护的基础上留住历史根脉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “生生世世，亦如愿，琢光年，梦回千年，如诗篇，又一卷……”在博物馆这个凝聚文化精髓、展示文化精品的殿堂里，一件件文物让人们汲取着无穷的文化力量，荡漾千年。国际博物馆日的奇妙时刻来了，共享文化盛宴，你我一起同行吧！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：接种新冠疫苗是必答题，应接快接]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c223228-32105725.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张近山</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月13日以来，安徽、辽宁相继出现本土确诊病例。自5月16日起，安徽六安4个小区调整为中风险地区。疫情时有反复，时刻警醒我们：抗击新冠肺炎疫情还未获全胜，思想上不能松劲，防护上不可大意。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，我国“外防输入、内防反弹”的压力一直不小。近段时间以来，全球新增新冠肺炎确诊病例连续4周突破500万例，且主要来自我国周边国家。5月份截至14日，全国共新增境外输入确诊病例142例，陆地、水面、航空口岸均有报告，其中变异病毒占比增加。在这样的情况下，要最终战胜疫情，必须加快推进新冠疫苗接种，早日筑起免疫防线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推进新冠疫苗接种任重道远。接种疫苗是防控疫情最有效、最经济的办法，只有通过大规模疫苗接种实现群体免疫，才能有效抵御疫情输入和反弹的风险，护佑人民健康。钟南山院士近日表示，中国当前疫情防控最重要的任务是时刻关注社区防控，以及通过疫苗接种尽早达成群体免疫。而目前我国每100人接种率只有27%，远远没有达到70%到80%群体免疫的要求。截至2021年5月16日，全国累计报告接种新冠病毒疫苗40693.8万剂次。在庞大的人口基数面前，目前的接种速度、接种比例，距离形成免疫屏障尚有不小差距。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接种疫苗不是选择题而是必答题。此轮疫情的一个细节再次凸显了疫苗接种的重要性和必要性：安徽、辽宁两地疾控部门均表示，新增本土确诊病例没有接种新冠疫苗。新冠疫苗对个人的保护，不仅体现在预防感染上，还体现在预防发病、减轻疾病的严重程度、避免死亡，以及预防接种疫苗再感染的人把病毒传给他人等方面。而且，接种疫苗不仅可以阻断病毒传播，还可以阻断变异株的发生。不难看到，接种疫苗不仅是对社会的尽责，本身也是对自己和家人健康的守护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接种疫苗没有观望、犹豫的空间。如果人人心存侥幸，或者认为“别人打了，自己就不用打了”，将阻断病毒传播的希望寄托在他人身上，免疫屏障就无法建立。如果大家都把接种疫苗的时间往后拖，就会一直有很多人暴露在病毒的威胁之下，我们恢复正常生产生活的时间就会不断往后延。应接尽接、应接快接，需要每个符合接种条件者的积极自觉行动。这两天，在安徽六安核酸检测采样点，医务人员连续工作多个小时后全身湿透、累到就地睡着的新闻感动了很多网友。我们每个人也可以为战胜病毒出“一臂之力”，这份力不仅要出，而且要尽快出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 令人欣喜的是，这几天，全国各地的疫苗接种意愿显著提升，一些地方连续刷新单日疫苗接种纪录。从深圳街头打出“我们一起打疫苗，一起苗苗苗苗苗”等横幅标语，到上海一些小区针对老年人等群体推出“一键服务”，再到兰州推出流动接种车“送苗上门”服务，只要把疫苗接种工作做精细，就能让人们更加安心、舒心地接种疫苗，凝聚起最终战胜疫情的磅礴力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学党史和把握政治大局（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104794.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>金冲及</author>
            <description><![CDATA[<P>　　问题的提出</P><P>　　习近平总书记在去年底召开的中央政治局民主生活会上，就讲政治问题讲了一段极为重要的话：“我们党要始终做到不忘初心、牢记使命，把党和人民事业长长久久推进下去，必须增强政治意识，善于从政治上看问题，善于把握政治大局，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。”</P><P>　　为什么习近平总书记特别提醒全党同志必须“增强政治意识，善于从政治上看问题，善于把握政治大局”，并且着重提出要“不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力”？因为我们党和国家正处在一个新的历史起点上，无论开启全面建设社会主义现代化国家新征程，还是应对世界百年未有之大变局，都会遇到许多过去从来没有遇到过的新问题。而要正确处理这些问题，最根本、最重要的就是善于把握政治大局。我们遇到的问题多得很，但只要善于把握政治大局，那些具体问题就不难解决。否则就会穷于应付，甚至会因应对不当而付出重大代价。</P><P>　　对于怎样把握政治大局，习近平总书记指出了要点：提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。</P><P>　　学习历史特别是学习我们党的历史，可以更深刻地理解和更好落实习近平总书记这一重要要求。毛泽东同志在《实践论》中指出：“一切真知都是从直接经验发源的。但人不能事事直接经验，事实上多数的知识都是间接经验的东西，这就是一切古代的和外域的知识。这些知识在古人在外人是直接经验的东西”。他所说的“古人”，包括所有前人在内，他们的经验对我们十分重要。这就阐明了学习历史的重要意义。</P><P>　　中国共产党的百年历史是一部光辉的历史，有非常丰富的精神财富。在庆祝中国共产党百年华诞的重大时刻，以习近平同志为核心的党中央决定在全党开展党史学习教育，其目的就包括教育全党特别是党的各级领导干部从党的历史中汲取经验和智慧，学会从政治上看问题，学会在应对复杂多变的形势时始终清醒地把握政治大局，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。</P><P>　　提高政治判断力</P><P>　　人们的行动总是基于他们对事物的判断，而要对事物作出正确判断并不容易。事物往往多面而复杂，有时还示人以假象。如果只看到事物的某些现象而没有看清事物的本质，只看到事物的局部而没有看到它的全貌，只看到事物一时的表现而没有看到它未来的发展，只看到这个那个事物而没有看到它们之间的相互联系和相互影响，就匆匆忙忙作出判断，还以为这种判断是有根据的，那就很危险。因为在这种情况下会作出片面的、错误的判断，甚至会导致严重的政治失误。</P><P>　　在认识周围事物和处理重大问题时，只有抱着“如临深渊，如履薄冰”的态度，一切从实际出发，慎重而反复地比较不同选择的利弊得失，才能作出正确判断。</P><P>　　作出正确判断，最重要的是符合实际。这一历史经验，可以从我们党的历史上找到许多例证。其中很著名的例子就是全民族抗日战争爆发后不久，在国内一些人中曾出现“亡国论”和“速胜论”两种判断。作出这些错误判断并不是偶然的，也可以举出一些事实作为论据，但都是片面的事实。毛泽东同志此时写出《论持久战》，具体比较了中日双方的长处和弱点，认为中国的抗战必将取得胜利，但会是持久战，并指出它的发展要经历三个阶段，以及每个阶段所应采取的方针政策。有了这个判断和应对之方，中国人民在抗日战争期间尽管几经曲折，但一直心中有数。事实证明，毛泽东同志的判断完全正确。</P><P>　　科学的预见性，对于提高政治判断力有着重要意义。全国解放战争时期，毛泽东同志在1947年12月作了《目前形势和我们的任务》的报告。那时候，国民党当局还控制着全国绝大多数地域，包括几乎所有工商业发达、人口众多的大城市；军队人数仍大大超过人民解放军，还有用美式武器装备起来的部队，并且继续得到美国政府的援助。那时，恐怕很少有人会想到，再过一年多，人民解放战争将取得全面胜利，新中国即将诞生。但毛泽东同志对当时的局势明确作出判断：“中国人民的革命战争，现在已经达到了一个转折点。”“这是一个历史的转折点。这是蒋介石的二十年反革命统治由发展到消灭的转折点。这是一百多年以来帝国主义在中国的统治由发展到消灭的转折点。”“这个事变一经发生，它就将必然地走向全国的胜利。”</P><P>　　毛泽东同志这个重大判断，首先是从政治上看问题的结果。他分析：国民党区域的人心动向变了，蒋介石被孤立起来，广大人民群众站到了我们方面。人心向背，这是决定一切的。在军事上，人民解放军已在历史上第一次从防御转入进攻，它同人心的变化联系在一起，是不可逆转的。在经济上，蒋介石集团的问题已经很严重了。有了这个大判断，才能果断地作出随后的重大决策，包括发布“建立民主联合政府”的五一口号、发动三大战略决战等等。这样，打倒蒋介石、建立新中国自然地被提到现实日程上来。</P><P>　　新中国成立后，党中央的重大决策也是建立在对政治大局的正确判断之上。1953年，党中央看到国民经济已经恢复，第一个五年建设计划已开始实施，社会主义的政治、文化和经济因素在全国已取得重大发展，朝鲜战争的停战协定已经签订。在全国大局发生重大变化的条件下，党中央果断制定以“一化三改”为主要内容的过渡时期总路线，几年内在全国建立起社会主义基本制度。这是中国历史上最深刻最伟大的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础。尽管具体工作中有不足之处，但没有当年建立社会主义基本制度，也就没有今天中国特色社会主义事业的发展。</P><P>　　党中央十分关注党和人民事业所处的历史方位和发展阶段，这是政治上始终保持清醒头脑和定力的基本依据。</P><P>　　党的十一届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，使我国社会主义进入新的历史发展时期。经过几年实践探索，到1987年党的十三大召开前夕，邓小平同志又对中国的全局作出重要判断：“社会主义本身是共产主义的初级阶段，而我们中国又处在社会主义的初级阶段，就是不发达的阶段。一切都要从这个实际出发，根据这个实际来制订规划。”据此，邓小平同志提出党在社会主义初级阶段的基本路线。他还特别告诫党内同志：“我讲的东西都不是从小角度讲的，而是从大局讲的。”“不能改变这条路线，特别是不能使之不知不觉地动摇，变为事实。”</P><P>　　这些都是大的政治判断和大的政治决策。</P><P>　　上世纪80年代末90年代初，苏联解体和东欧剧变使世界社会主义陷入低潮。面对当时相当严峻的国际局势，中国该如何应对？有着丰富政治经验的邓小平同志指出：“别人的事情我们管不了，只讲一个道理：中国的社会主义是变不了的。中国肯定要沿着自己选择的社会主义道路走到底。谁也压不垮我们。只要中国不垮，世界上就有五分之一的人口在坚持社会主义。我们对社会主义的前途充满信心。”“总之，对于国际局势，概括起来就是三句话：第一句话，冷静观察；第二句话，稳住阵脚；第三句话，沉着应付。不要急，也急不得。要冷静、冷静、再冷静，埋头实干，做好一件事，我们自己的事。”这是何等的政治气概和责任担当。</P><P>　　学党史，前辈们的那些光辉事迹和政治经验、政治智慧是无法忘却的。</P><P>　　以习近平同志为核心的党中央善于从政治上看问题，善于把握政治大局。习近平总书记在党的十九大上指出：“经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代”“我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾”。党的十九届五中全会提出，全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了一个新发展阶段。党中央强调要准确把握新发展阶段，深入贯彻新发展理念，加快构建新发展格局。这是从国内外大势和全局出发，统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局作出的政治大判断和政治大决策。</P><P>　　提高政治领悟力</P><P>　　提高政治领悟力，要坚持用党中央精神分析形势、推动工作。做到这一点，就要对“国之大者”了然于胸、深入领悟和准确把握。社会生活异常复杂，为了推进事业发展，必须在众多矛盾中抓住主要矛盾，也就是抓住对全局有重要意义的大事。大事抓住了，小事就迎刃而解。</P><P>　　我们党领导人民进行新民主主义革命时，对于如何选择革命的道路，党内曾发生过严重分歧。毛泽东同志通过深入调查研究，认定在农民占人口绝大多数的半殖民地半封建的中国，只有在解决农民土地问题的基础上，武装农民、在农村建立革命根据地、走农村包围城市的道路，中国革命才能成功。而党内另外一些人，由于不了解农民问题的政治重要性，没有认识、领悟到农民问题是中国革命的中心问题，而是照抄照搬，走城市武装起义的路子，使革命遭受严重挫折。这从反面证明毛泽东同志认识和选择的革命道路是完全正确的。上个世纪50年代末，毛泽东同志在回顾这段历史时说：“中国的问题始终是农民同盟军的问题”“不抓农民问题就没有政治”“中国党内相当多的人，不懂得农民问题的重要性，跌跟斗还是在农民问题上。”</P><P>　　党的十一届三中全会后，广东走在对外开放的前列。广东地接港澳，又是重要侨乡，而且一直有着对外经济交往的传统。1979年1月，一封关于香港厂商要求回广州开设工厂的来信摘要送到邓小平同志的办公室。邓小平同志当即批示：这种事，我看广东可以放手干。同年4月，时任广东省委第一书记的习仲勋同志向邓小平同志汇报说：希望中央下放若干权力，让广东对外经济活动有较多的自主权和主动余地，允许在毗邻港澳的深圳、珠海和重要侨区举办出口加工区。邓小平同志表示赞同并说：还是叫特区好，陕甘宁开始就叫特区嘛！中央没有钱，可以给些政策，你们自己去搞，杀出一条血路来。邓小平同志的这些考虑，显然不只是为了广东的发展，而是高瞻远瞩，为对外开放开辟新路。这是何等的远见卓识！而深圳等经济特区就是在深刻领悟“杀出一条血路来”中解放思想、改革创新，大胆试、大胆闯，创造了奇迹。</P><P>　　改革开放以后，我们打破过去的平均主义“大锅饭”，允许和鼓励一部分人一部分地区先富起来，允许搞多种经济成分，地区差距、城乡差距、收入差距在一段时期内势必会拉开。但是，决不能让贫富差距越来越大，决不能在富的人和穷的人之间出现一道不可逾越的鸿沟，那样就违背党的根本宗旨和社会主义的本质要求。习近平总书记强调：“实现共同富裕不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题。”“促进全体人民共同富裕是一项长期任务，也是一项现实任务，必须摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标作出更加积极有为的努力。”我们必须按照习近平总书记的重要要求，增强政治意识，真正提高对实现共同富裕的政治领悟力，为促进共同富裕不断作出新贡献。</P><P>　　对于“国之大者”，我们必须深刻领悟。在我们党的历史上时常会看到：党中央处理重要问题时，通常都不是只看到眼前短期的利害、就事论事地对待和处理，而总是从大处着想，想得很远。常有这种情况：短期内看来有利的事，从长远看未必有利，甚至会留下很大的祸根；而一些事短期内看来似乎要付出不小代价，从长远看却是十分有益而必要的。只有悉心领悟，才能始终与党中央保持高度一致。</P><P>　　当前，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们开启了全面建设社会主义现代化国家新征程。在新征程上，继续践行党的根本宗旨，坚持党的集中统一领导，巩固好社会主义制度，维护国家的统一、稳定和安全，促进全体人民共同富裕，实现中华民族伟大复兴，等等，这些都是“国之大者”，也是对各级领导干部是否真正讲政治、真正具备了政治领悟力的新的考验与检验。拿促进全体人民共同富裕来说，这就是我们党和国家在新时代、新发展阶段的大政治。实现这个目标，是社会主义的本质要求。正如邓小平同志在改革开放之初就说过的：“社会主义不是少数人富起来、大多数人穷，不是那个样子。社会主义最大的优越性就是共同富裕，这是体现社会主义本质的一个东西。”</P><P>　　总之，学党史可以帮助人们开阔眼界，胸怀“国之大者”，提高政治领悟力。</P><P>　　提高政治执行力</P><P>　　马克思主义从来都认为：重要的不只是认识世界，更在于改造世界。改造世界，政治判断力、政治领悟力、政治执行力三者缺一不可。</P><P>　　毛泽东同志说过：“我们不但要提出任务，而且要解决完成任务的方法问题。我们的任务是过河，但是没有桥或没有船就不能过。不解决桥或船的问题，过河就是一句空话。不解决方法问题，任务也只是瞎说一顿。”</P><P>　　对中国革命和建设中的重大问题，特别是关键性问题，毛泽东同志不仅作出科学决策，从实际出发写出《论持久战》《抗日游击战争的战略问题》等，而且对执行决策的具体办法、可能遇到的有利和不利情况该如何处理，以及请示报告和检查制度的建立等，都作了细致而周全的规定，并且在执行中抓得紧而又紧。</P><P>　　毛泽东同志对党的政治执行力有一段名言：“要‘抓紧’。就是说，党委对主要工作不但一定要‘抓’，而且一定要‘抓紧’。什么东西只有抓得很紧，毫不放松，才能抓住。抓而不紧，等于不抓。”“我们有些同志，也抓主要工作，但是抓而不紧，所以工作还是不能做好。不抓不行，抓而不紧也不行。”</P><P>　　大家知道，周恩来同志既有高度的政治判断力和政治领悟力，又有极强的政治执行力。1955年4月，他率团出席亚非会议。参加会议的29个国家中，22个没有同新中国建交，有的人在会上还猛烈攻击中国。周恩来同志当机立断，把原来的发言稿印发给大家，临时在大会上作了补充发言。他一开始就说：“中国代表团是来求团结而不是来吵架的。”“是来求同而不是来立异的。在我们中间有无求同的基础呢？有的。那就是亚非绝大多数国家和人民自近代以来都曾经受过、并且现在仍在受着殖民主义所造成的灾难和痛苦。”“我们并不要求各人放弃自己的见解，因为这是实际存在的反映。但是不应该使它妨碍我们在主要问题上达成共同的协议。”这个补充发言很好体现和贯彻了新中国成立之初党中央在对外工作方面的政治判断、政治决策，博得会场热烈鼓掌。会议取得巨大成功。</P><P>　　新中国成立后，周恩来同志不知处理了多少复杂艰难的工作。他是一位有着远大战略眼光而又能巧妙付诸实施、搞好执行的大政治家。他对身边的人说：我们这样一个大国家，就有那么多具体的事得有一个人管起来。我多做些这样的事，就可以使毛主席有更多时间来考虑那些大问题。邓小平同志说：“周总理是一生勤勤恳恳、任劳任怨工作的人。他一天的工作时间总超过十二小时，有时在十六小时以上，一生如此。”“他是同志们和人民很尊敬的人。”</P><P>　　提高政治执行力，离不开实干。在十八届中共中央政治局常委与中外记者见面会上，习近平总书记指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造。”习近平总书记强调：空谈误国，实干兴邦。拿刚过去的2020年来说，面对新冠肺炎疫情突如其来、世界经济深度衰退等多重严重冲击，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国各族人民顽强拼搏，疫情防控取得重大战略成果，我国在全球主要经济体中唯一实现经济正增长，脱贫攻坚战取得全面胜利，决胜全面建成小康社会取得伟大历史性成就，交出一份人民满意、世界瞩目、可以载入史册的答卷。</P><P>　　回顾党的历史，大量事实说明，妨碍和危害政治执行力的“拦路虎”，从思想方法和工作作风来说，主要是形式主义、官僚主义。这些错误的思想方法和工作作风，要害都是脱离实际、脱离群众。如果党员、领导干部思想上作风上被这几个“主义”缠住了脱不开身，政治执行力就会大打折扣甚至完全丧失，其危害就是党中央的重大决策和方针政策在他那里落不到实处，就会损害党和人民的利益。医治这几种“主义”的良方，像党的历史告诉我们的那样，就是深入实际、深入群众，在实际中、群众中调查研究，集思广益。作决策和执行决策时，都坚持从实际中来又到实际中去，从群众中来又到群众中去。这是提高政治执行力的重要方法。</P><P>　　历史是前人实践记录的汇总。中国共产党一百年的历史太丰富了。我们学习党的历史，不只是为了缅怀前人，更重要的是要从这部内容如此丰富的教科书中吸取丰富的精神营养，包括提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，从而能在新的历史条件下以昂扬姿态奋力开启全面建设社会主义现代化国家新征程，向实现第二个百年奋斗目标进军。</P><P>　　（作者为原中央文献研究室常务副主任）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[与新时代同向同行（思想纵横）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104795.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>刘 学</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平总书记在清华大学考察时指出：“当代中国青年是与新时代同向同行、共同前进的一代，生逢盛世，肩负重任。”中国特色社会主义进入新时代，中国日益走近世界舞台的中央，我国青年迎来了最好的发展机遇、最广阔的发展舞台。</P><P>　　每一代青年都有自己的际遇和机缘。当代青年要健康成长，把握时代主题是大前提，个人努力是小前提。当前，我国脱贫攻坚战取得了全面胜利，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，正顺利开启全面建设社会主义现代化国家新征程，奋力实现第二个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦。党的十九大报告提出的新时代中国特色社会主义战略安排，描绘了到2035年和本世纪中叶的宏伟蓝图。当代中国青年可谓生逢其时、重任在肩。</P><P>　　“重任在肩”不是一句空话。建设伟大祖国的道路就在我们脚下，实现中华民族伟大复兴的重任就在你我肩头。担当重任，需要落实到每天的工作生活中。对当代中国青年来说，就是要努力实现习近平总书记在清华大学考察时对广大青年提出的殷殷嘱托：爱国爱民、锤炼品德、勇于创新、实学实干。</P><P>　　对新时代中国青年来说，热爱祖国是立身之本、成才之基。当代中国，爱国主义的本质是坚持爱国和爱党、爱社会主义高度统一，听党话、跟党走，不断坚定“四个自信”。爱民，既要有心怀百姓的情怀，更要有服务人民的行动。在青年时代就要胸怀忧国忧民之心、爱国爱民之情，树立为祖国为人民不懈奋斗、赤诚奉献的坚定理想。与新时代同向同行、共同前进，就要弘扬和践行社会主义核心价值观，加强道德修养，明辨是非曲直，增强自我定力，决不让拜金主义、享乐主义、极端个人主义、历史虚无主义等错误思想在自己心中有丝毫容身之地，努力做德才兼备、品学兼优的新时代优秀青年。青年人的宝贵品质在于求新、创新、开新。要想国家之所想、急国家之所急、应国家之所需，增强敢为人先的勇气，提高创新创造的能力，在以聪明才智贡献国家、以开拓进取服务社会中实现自己的理想和抱负。青年时期是苦练本领、增长才干的黄金时期。要增强学习紧迫感，只争朝夕、孜孜不倦、如饥似渴，努力学习马克思主义立场观点方法，努力掌握科学文化知识和专业技能，努力提高人文素养。除了在学习中增长知识、锤炼品格，还要在工作中增长才干、练就本领。带着真才实学离开学校，在苦干实干中开创属于自己的未来。</P><P>　　近代以来的中国历史告诉我们，只有社会主义才能救中国，只有中国特色社会主义才能发展中国，才能实现中华民族伟大复兴。习近平总书记指出：“坚持好、发展好中国特色社会主义，把我国建设成为社会主义现代化强国，是一项长期任务，需要一代又一代人接续奋斗。我们的今天就是这样走过来的，我们的明天需要青年人接着奋斗下去，一代接着一代不断前进。”全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，对广大青年来说，这是最大的人生际遇，也是最大的人生考验。当代中国青年应以坚持好、发展好中国特色社会主义，把我国建设成为社会主义现代化强国为奋斗目标，从我做起、从小事做起，立足本职岗位建功立业，与新时代同向同行、共同前进，不辜负伟大的时代、伟大的事业。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动基础教育高质量发展（信息快递）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104796.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张辉武</author>
            <description><![CDATA[<P>　　基础教育是立德树人的事业，是提高民族素质的奠基工程。教育部基础教育司、新华社半月谈杂志社举办的“全面提升基础教育质量”教育改革对话会日前在京举行。与会者围绕如何办好人民群众满意的基础教育、如何激发中小学办学活力等主题展开研讨。</P><P>　　与会者指出，从基本解决“有学上”问题，到向“上好学”稳步迈进，我国基础教育进入全面提高质量的发展阶段。面向未来，教育工作者要深入贯彻习近平总书记关于教育的一系列重要论述，全面贯彻落实党的教育方针，把立德树人融入基础教育各环节，在推动基础教育高质量发展上下大功夫。全面提升基础教育质量，要激发中小学办学活力，把广大教师的积极性调动起来，建设一支素质过硬、充满活力的教师队伍，为培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人作出更大贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动大湾区建设取得新的更大进展]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104750.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报评论员</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　风起南海，潮涌珠江。从广东到香港、澳门，从重大工程施工现场到工厂车间、科研实验室，今日的粤港澳大湾区，处处可见奋斗者身影，处处涌动着生机活力。</p> <p> 　　推进粤港澳大湾区建设，是党中央作出的重大决策，是习近平总书记亲自谋划、亲自部署、亲自推动的重大国家战略。近年来，一项项重大基础设施陆续建成，设施“硬联通”和机制“软联通”不断加强，资本、技术、人才、信息等关键要素加速流动，市场一体化水平持续提升，宜居宜业的优质生活圈逐步形成……在以习近平同志为核心的党中央关心指引下，粤港澳大湾区建设热潮澎湃，取得了重大进展和显著成效。实践表明，推进粤港澳大湾区建设，有利于贯彻落实新发展理念，为我国经济创新力和竞争力不断增强提供支撑；有利于进一步深化改革、扩大开放，建立与国际接轨的开放型经济新体制，建设高水平参与国际经济合作新平台。</p> <p> 　　粤港澳大湾区建设的一个重要战略考量，是推进“一国两制”事业发展，保持香港、澳门长期繁荣稳定。对香港、澳门来说，“一国两制”是最大的优势，国家改革开放是最大的舞台，共建“一带一路”、粤港澳大湾区建设等国家战略实施是新的重大机遇。从推动三地经济运行的规则衔接机制对接、加快粤港澳大湾区城际铁路建设、促进人员货物等各类要素高效便捷流动，到深化前海深港现代服务业合作区改革开放、规划建设好河套深港科技创新合作区、加快横琴粤澳深度合作区建设，从以大湾区综合性国家科学中心先行启动区建设为抓手、加强与港澳创新资源协同配合，到充分运用粤港澳重大合作平台吸引更多港澳青少年来内地学习、就业、生活……一系列重大举措正有序推进，助力港澳探索发展新路向、开拓发展新空间、增添发展新动力。全面准确贯彻“一国两制”方针，充分发挥粤港澳综合优势，深化内地与港澳合作，进一步提升粤港澳大湾区在国家经济发展和对外开放中的支撑引领作用，支持香港、澳门融入国家发展大局，必将不断增进香港、澳门同胞福祉，保持香港、澳门长期繁荣稳定，让港澳同胞同祖国人民共担民族复兴的历史责任、共享祖国繁荣富强的伟大荣光。</p> <p> 　　从今年开始，我国进入“十四五”时期，这是乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。粤港澳大湾区作为我国开放程度最高、经济活力最强的区域之一，在国家发展大局中具有重要战略地位，在新征程上迎来了新机遇，大有可为，也大有作为。“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出“积极稳妥推进粤港澳大湾区建设”的明确要求，强调要以京津冀、长三角、粤港澳大湾区为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。粤港澳三地立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，推动高质量发展，实现优势互补、协同发展，必将推动粤港澳大湾区建设取得新的更大进展，打造出世界级创新平台和增长极。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出：“大湾区是在一个国家、两种制度、三个关税区、三种货币的条件下建设的，国际上没有先例。要大胆闯、大胆试，开出一条新路来。”面向未来，粤港澳三地大胆创新、真抓实干、奋发进取，定能携手打造国际一流湾区和世界级城市群，在全面建设社会主义现代化国家新征程中铸就新的时代辉煌。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“守的是人民的心”（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104766.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李 斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在湖南韶山的中共韶山特别支部历史陈列馆，烈士英名布满整整一面墙，吸引游览者停下脚步、久久沉思。1925年，中共韶山特别支部由毛泽东同志亲手建立，是湖南农村第一个党支部，积极参与湖南农民运动、秋收起义，直到抗日战争、解放战争，从来没有停止过革命斗争。</p> <p> 　　是什么造就了这样一个党支部？第一任支部书记毛福轩先是领导农民运动，后又参与地下工作，“余为革命奋斗牺牲，对于己身毫不挂虑”。支部委员钟志申变卖家产支持农民协会发展，在写给哥哥的遗书中说：“我牺牲生命，把一切贡献于革命，是为了寻找自由，为了全国人民求得解放。”为人民求解放、谋福祉，刻印下共产党人的情怀，也揭示了我们党何以饱经艰难而不断前进、历经牺牲而不断壮大。</p> <p> 　　为人民而生，因人民而兴。2020年在湖南召开的基层代表座谈会上，习近平总书记强调：“我们党是全心全意为人民服务的党，坚持立党为公、执政为民，把人民对美好生活的向往作为始终不渝的奋斗目标。在近百年的奋斗历程中，我们党不仅是这么说的，也一直是这么做的。”党的一百年，是党带领人民浴血革命、建设国家的一百年，也是党为了人民矢志践行初心使命的一百年。从福建东山岛的木麻黄到河南兰考县的梧桐树，从大庆油田的泥浆池到响彻戈壁的“争气弹”，共产党人奉献青春、燃烧激情，在中华大地上谱写出无数感人篇章。始终同人民在一起，为人民利益而奋斗，是我们党立党兴党强党的根本出发点和落脚点。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“人民就是江山，共产党打江山、守江山，守的是人民的心，为的是让人民过上好日子。我们党的百年奋斗史就是为人民谋幸福的历史。”确立人民代表大会制度保证人民当家作主，不断保障和改善民生维护社会公平，坚持全面从严治党确保始终保持同人民群众的血肉联系……我们党全心全意为人民服务，努力让人民过上好日子，有理论、路线、方针和政策为指导，有国家治理体系作保障，有坚持不懈的行动作支撑。环顾世界，没有哪个政党能够像中国共产党这样，在旗帜上鲜明标注“人民至上”，在理念上牢牢坚持“以人民为中心”，在实践上明确要求“把为民造福作为最重要的政绩”。</p> <p> 　　爱民者民恒爱之，敬民者民恒敬之。历史一次又一次表明，赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜。人民是历史奇迹的“创造者”，是赶考路上的“阅卷人”，也是我们党、我们国家坚不可摧的“铜墙铁壁”。</p> <p> 　　关山万里，初心如磐。旧社会时韶山冲“十户人家九户穷”，如今农家小楼错落有致，风景美不胜收。“半条被子”故事发生地湖南汝城县沙洲村，大力发展乡村旅游和特优水果种植，成功实现整村脱贫。山乡巨变、山河锦绣的时代画卷，标注着中国发展的历史方位。以党史学习教育为契机，进一步深化对党的性质宗旨的认识，延续百年奋斗向未来，强国步履必将更加铿锵。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建现代职业教育体系（人民观点）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104771.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高质量的职业教育体系，在为技能型社会提供人力资源支撑的同时，也将书写更多“技能改变人生”的精彩故事</p> <p> 　　不断完善现代职业教育制度，创新各层次各类型职业教育模式，定能激励更多劳动者走技能成才、技能报国之路，推动建设好高素质劳动大军</p> <p> 　　</p> <p> 　　在安徽安庆，校企共建生产性实训基地、开办“工学一体”订单班等办学新模式层出不穷，职业教育产教融合水平不断提升；在江西南昌，国家职业教育虚拟仿真示范实训基地主体建设基本完工，设计规模可同时容纳1万名学生实习实训；在重庆彭水，苗家刺绣、蜡染等领域的5位非遗传承人进驻职业教育中心，将非遗技艺融入职业教育……如今，我国已建成世界规模最大的职业教育体系，相关改革举措不断涌现，职业教育不仅实现了历史性跨越，未来的发展更令人期待。</p> <p> 　　现在，随着我国进入新发展阶段，产业升级和经济结构调整不断加快，各行各业对技术技能人才的需求越来越强烈。习近平总书记强调：“我国经济要靠实体经济作支撑，这就需要大量专业技术人才，需要大批大国工匠。职业教育前景广阔、大有可为。”从核心技术的研发实验室，到重大工程的施工现场，从智能工厂的柔性生产线，到广大乡村的大棚农田，都少不了专业技能人才的辛勤付出，离不开职业教育的有力支撑。“十四五”时期，职业教育将在培养技能人才、服务就业民生、助推产业升级、助力乡村振兴等方面发挥更加重要的作用。高质量的职业教育体系，在为技能型社会提供人力资源支撑的同时，也将书写更多“技能改变人生”的精彩故事。</p> <p> 　　“增强职业技术教育适应性”，是“十四五”规划和2035年远景目标纲要对职业教育提出的明确要求。职业教育是培养能力的实践教育，必须紧跟市场需求。江西赣州南康区素有“木匠之乡”的美誉，拥有大量家具企业，近年来却面临家具产品升级、家具人才紧缺的状况。江西环境工程职业学院从中看到了机遇，与南康区政府签署协议，共建南康家具学院，打造产教融合平台。学院学生还没毕业，往往就被企业“预定”，实现了职业教育发展和产业转型升级的双赢。这样的例子还有很多，越来越多职业教育学校让专业扎根产业、让课程围绕市场、把课堂搬进车间，确保学生学以致用，实现了从学校到企业的无缝对接。实践证明，深化产教融合、校企合作，深入推进育人方式、办学模式、管理体制、保障机制改革，职业教育才能迸发出更强劲的生机活力，培养出更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠。</p> <p> 　　职业教育发展是一项系统工程，不仅需要职业教育学校的升级，也需要政府加大制度创新、政策供给、投入力度，在全社会弘扬工匠精神，提高技术技能人才社会地位，为职业教育发展创造更好环境和条件。从完善职业技术教育国家标准，推行“学历证书+职业技能等级证书”制度，到深化职普融通，推进职业技术教育与普通教育双向互认、纵向流动，再到谋划建立职教高考制度，完善社会评价机制，一系列政策举措为职业教育发展提供了有力托举。不断完善现代职业教育制度，创新各层次各类型职业教育模式，定能激励更多劳动者走技能成才、技能报国之路，推动建设好高素质劳动大军。</p> <p> 　　职业教育的重点在于培养职业技能，但不能只停留在技术培训层面，而必须把提高职业技能和培养职业精神结合起来，不仅要让学生有一技之长，更要培养学生的专业精神和敬业品格。从焊造我国首个空间站“天和”核心舱密封舱体的高级技师郑兴，到凭借惊人毅力战胜伤病重返岗位的车工技能专家王尚典，再到世界技能大赛冠军曾正超，从这些大国工匠身上，我们看到的不仅是高超的技术，还有执着专注、精益求精、一丝不苟、追求卓越的工匠精神。在职业教育中大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，我们定能培育出更多德技双修的优秀技能人才，为实现高质量发展提供坚实人才保障。</p> <p> 　　当今世界，综合国力的竞争归根到底是人才的竞争、劳动者素质的竞争。踏上新征程，必须加快构建现代职业教育体系，为劳动者学习新知识、掌握新技能、增长新本领创造条件。工人阶级和广大劳动群众也要树立终身学习的理念，努力实现学以养德、学以增智、学以致用。培养数以亿计的高素质技术技能人才，必将为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供有力支撑。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民营企业“前途不可限量”（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104772.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>吴秋余</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在全面建设社会主义现代化国家的新征程中，民营企业发展空间巨大、充满机遇、大有可为</p> <p> 　　</p> <p> 　　一碗螺蛳粉，撬动大产业。从堂食到袋装速食，从“小作坊”到工业园，从广西柳州走向世界，“柳州螺蛳粉”去年产值超百亿元，创造就业岗位30多万个，产品远销海外20多个国家和地区。从制定袋装螺蛳粉标准和发展规划，到申请“柳州螺蛳粉”国家地理标志产品，再到打造螺蛳粉产业学院，当地政府一路扶持帮助、保驾护航。小小的螺蛳粉，既是广大民营企业创造力与活力的生动展现，也是党和国家持续支持民营经济发展的一个缩影。</p> <p> 　　“在螺蛳粉产业化过程中，民营企业发挥着重要作用。”前不久，习近平总书记在广西考察时指出，我们鼓励民营企业发展，党和国家在民营企业遇到困难的时候给予支持、遇到困惑的时候给予指导，就是希望民营企业放心大胆发展。民营企业对我国经济发展贡献很大，前途不可限量。党的十八大以来，习近平总书记多次肯定民营经济的地位和作用，对民营企业和民营企业家关怀备至，充分体现了党中央对民营经济发展的重视与支持。</p> <p> 　　党和国家支持民营经济发展，是明确的、一贯的，而且是不断深化的。“十三五”期间，我国持续优化营商环境，为民营企业打造广阔发展空间：新增减税降费累计达7.6万亿元左右，让企业轻装上阵；人民币贷款累计新增近80万亿元，让更多金融“活水”流向实体经济；营商环境国际排名从84名上升到31名，商事制度改革激发市场主体活力，年均净增市场主体1247.7万户……党和国家因应时势变化释放政策红利，为民营经济长期可持续发展筑牢制度基础、拓展市场空间、培厚创新土壤。</p> <p> 　　每当民营企业遇到困难时，党和国家总是千方百计为其排忧解难。面对突如其来的新冠肺炎疫情冲击，国家从财税、社保、金融等多方面密集出台一系列帮扶中小企业的政策措施，把“真金白银”送到企业手里，中小企业发展前行的信心和底气更足了。今年，我国宏观政策继续为市场主体纾困，保持必要支持力度，不急转弯，建立常态化财政资金直达机制并扩大范围，延续普惠小微企业贷款延期还本付息政策，加大再贷款再贴现支持普惠金融力度。一季度，民营企业进出口增长42.7%，高于同期进出口总值29.2%的增速，占我国外贸总值比重较去年同期提升4.4个百分点。事实充分证明，有政策托举，即便面临全球疫情蔓延、国际经济环境复杂多变的外部环境，我国民营企业一样展现出蓬勃的生机和强大的韧性。</p> <p> 　　在良好的环境、坚定的支持下，民营企业更要抢抓机遇、只争朝夕，将政策机遇转化为发展动力，脚踏实地干事，放心大胆发展。中国经济进入高质量发展阶段，对民营经济发展提出了更高要求，唯有通过转型升级、求新求变，在技术、管理、营销等方面不断改革创新，才能在激荡的时代大潮中、激烈的市场竞争中立于不败之地。螺蛳粉的故事告诉我们，在民营经济的舞台上，只要敢于变革、善于创新、勤于创业，民营企业就能把小产品做成大产业、创造大机遇。</p> <p> 　　改革开放40多年来，民营企业在推动发展、促进创新、增加就业、改善民生和扩大开放等方面发挥了不可替代的作用。在全面建设社会主义现代化国家的新征程中，民营企业发展空间巨大、充满机遇、大有可为。心无旁骛创新创造，踏踏实实办好企业，民营企业就一定能打造出增长新空间、发展新天地，书写更多创业创造的传奇故事，不断为构建新发展格局、推动高质量发展贡献力量。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以交通效率提升发展效益（现场评论·沿着高速看中国②）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104773.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>龚相娟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　沿着京沪高速行驶，很方便就能抵达天津武清开发区。这里接连获批国际健康产业示范区、国家专利试点园区、天津市双创示范基地等，目前仅生物医药类企业就有160余家。在园区采访时，天津金匙医学的一名工作人员说：每天往返于北京天津之间，京沪高速是离不开的通勤路线。道路通畅、发展提速，高速公路边上的开发区有着显著区位优势。</p> <p> 　　京沪高速天津段途经武清区、西青区和静海区，是天津西南部地区的南北大通道，对服务京津冀协同发展等国家战略意义重大。高速沿线已经建立了北京经济开发区、天津武清开发区等7个开发区，吸引众多高新技术产业聚集。一条高速路，拉近了城市之间的距离，吸引人流、车流、物流、信息流不断汇聚，推动了区域经济产业集群发展，让智能科技、生物医药、现代服务业等产业跑出了发展加速度。</p> <p> 　　道路好了，致富出路就多了。不只是高新技术产业，传统产业也因高速公路受益。在武清区南蔡村镇粜粮务村，村民依托交通优势，增加设施农业，探索多元发展。在村里果蔬种植基地，一名来此承包大棚的邻村村民说：“这里交通条件好，无论从哪条道走，15分钟都能上高速。”天津的西红柿、萝卜、草莓等，早上在田间装车，1小时后送达北京，让人们尽享“舌尖上的新鲜”。如今，随着果蔬专业合作社成立，当地村民亩均收益从五六百元增加到近万元。便利的交通，让土地效益不断增值、群众腰包更加厚实。</p> <p> 　　有人说，公路就像网线一样，单一电脑的配置再高，如果没有联网，也无法实现其全部功能和价值。现代化综合交通体系只有互联互通，才能产生最大效益。2020年，天津市高速公路通车里程达1325公里，对外高速公路接口16个，高速路网密度居全国第二。从区域看，沿“京津轴”已建成7条高速公路，沿“津雄轴”有2条高速公路。路网通达则百业兴旺。交通网络的内通外联，带动了区域经济繁荣发展，为推动京津冀协同发展贡献了力量。</p> <p> 　　交通高速运转，区域紧密相连。如今，京沪高速已经融入天津市的高速公路网络，串起津城、滨城，联起港口、机场，不断厚植资源优势、延展产业功能。同时，立足区域协调发展，京津雄30分钟城际通勤圈、京津冀主要城市1小时高铁交通圈和3小时高速公路物流圈也正在加速建设。随着交通路网越织越密，一条条路连接一座座城，激活一个个项目，为企业带来效率、为发展带来活力。面向未来，一个网格化、高效率的公路网络，必定能在便捷畅达各地、广泛覆盖城镇、高效衔接枢纽的基础上，实现交通效率最大化、发展效益最优化。</p> <p> 　　一家企业的负责人回忆公司选址时说，当时开车沿着高速跑，最终看中天津武清开发区的生物医药产业园，因为距离杨村收费站只有3公里。交通构筑优势，效率产生效益。沿着高速一路走、一路看，一个安全、便捷、高效、绿色、经济的现代化综合交通体系正从规划成为现实，互联互通的高速公路为经济社会高质量发展注入源源不断的动力。</p> <p> 　　（作者为本报天津分社记者）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为高质量发展插上“数字翅膀”（评论员观察）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104775.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李洪兴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　数字化技术作为通用目的技术，渗透到经济社会的各个方面，为美好生活、社会治理和经济发展赋能</p> <p> 　　</p> <p> 　　当前，数字化浪潮正在加速到来。我国数字经济总量跃居世界第二，建成全球规模最大的光纤网络和4G网络，2020年底数字经济核心产能增加值占GDP比重达到7.8%……一个活力奔涌的数字中国正在向人们走来。开启“十四五”，数字化浪潮将向更大范围、更高层次、更深程度拓展，持续驱动经济高质量发展。</p> <p> 　　在这样的大背景下，不久前在福建省福州市召开的第四届数字中国建设峰会引发众多关注。从AI教育机器人与师生互动，到1500架无人机“点燃”夜空，从智慧工厂提高生产效率，到载人级自动驾驶飞行器亮相，&nbsp;一场创新绽放、“数字”舞动、“智慧”闪耀的数字化发展盛宴，展现着数字中国发展新图景。</p> <p> 　　数字经济是全球未来的发展方向，高质量发展需要以科技创新和数字化变革催生新的发展动能。利用静脉识别技术付款，只需举起手掌一扫，就可完成支付、检验等步骤；融入人工智能、车联网、5G等技术的智能车窗，让透明玻璃变成随时传达各种信息的可触超大显示屏；集核心网、基站及调度系统为一体的“移动背包”，在应急救灾现场消除灾区通信的“最后一公里”盲区……数字化技术作为通用目的技术，渗透到经济社会的各个方面，为美好生活、社会治理和经济发展赋能。</p> <p> 　　数字，让经济转型升级更有力，让高质量发展更有效。近年来，在数字化浪潮下，各种新业态新模式不断涌现，各种新职业新产业竞相迸发。在脱贫攻坚战中，农产品通过电商平台销往千家万户，老百姓增收致富，手机成为“新农具”。这样的发展案例与应用场景数不胜数，主要得益于数字经济的强力支撑。《中国数字经济发展白皮书（2021年）》显示，2020年我国数字经济规模达到39.2万亿元，占GDP比重为38.6%；广东等13个省市数字经济规模超过1万亿元。数字经济的分量不仅越来越重，而且释放出便民利民惠民的巨大红利。</p> <p> 　　建设数字中国，离不开高水平的数字化服务。当前，全国各地数字政府建设全面提速，数字化服务全面升级。21个省（区、市）和122个地市建立开放平台，开放数据集超过9.8万个；200个便民服务实现“跨省通办”，在线服务能力持续提升。新冠肺炎疫情防控期间，小小健康码助力10亿级人口提升精准防控能力。日常政务服务，从“最多跑一次”到24小时“不打烊”“一网通办”，在线平台实现了部门之间的横向打通、高效协同、信息共享。推进数字政府建设，就是运用大数据提升国家治理现代化水平，实现政府决策科学化、社会治理精准化、公共服务高效化。</p> <p> 　　建设数字中国，离不开更多政策支撑。“十四五”规划和2035年远景目标纲要指出，“迎接数字时代，激活数据要素潜能”“加快建设数字经济、数字社会、数字政府”。未来，实现数字产业化和产业数字化“双轮驱动”、实体经济和数字经济相互融合，需要进一步推动培育数据要素市场、建立健全数据要素市场机制、构建良好的数字生态。把握大数据日新月异的发展趋势，立足国家大数据战略，加快完善数字基础设施，推进数据资源整合和开放共享，就能让数字化建设更好地服务我国经济社会发展和人民生活改善。</p> <p> 　　在数字中国建设峰会现场，一个主题为“数字中国&nbsp;扬帆未来”的展览上，充满未来概念的数字街区，让人们真切沉浸在数字赋能生活的场景中。立足当前、面向未来，推进数字化发展，必定能不断催生新产业新业态，为奋进新征程积蓄新动能。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“代扣分”危害不可小觑（纵横）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104774.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>夏熊飞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　不久前，由公安部起草的道路交通安全法（修订建议稿）公开征求意见。此次修订建议稿中明确了对“代扣分”行为的惩处。从组织他人实施“代扣分”的组织者，到实际替他人“扣分”的参与者，再到请他人代为销分的实际违法者，均有相应的处罚规定，形成了对相关违法行为的全链条治理。</p> <p> 　　开车上路的司机，除了怕罚款，对“扣分”也十分在意，甚至有人“宁可多罚钱，不愿多扣分”，因为驾照被扣满12分就要重新参加培训，并且需要通过驾照考试方可再开车上路。机动车驾驶人累积记分制度，对警示、教育违法的机动车驾驶人，约束和矫正其驾驶行为发挥了重要作用。但“代扣分”行为的出现，以及由其衍生出的买卖交通违法记分“非法中介”，让累积记分制度的作用打了折扣。</p> <p> 　　在“非法中介”的协助下，少数违反道路交通安全的司机只需要花费一定的金钱，就可以消除所扣的记分，一些司机通过“代扣分”将“盈余”记分变现，而“非法中介”则借此赚取不义之财。看似各取所需的“共赢”，让少数驾驶者用金钱为交通违法行为开路，势必在日常驾驶行为中更加有恃无恐，给社会增加了交通安全风险，危害不可小觑。</p> <p> 　　如今，身份信息识别等技术手段已被广泛运用于交通部门对“代扣分”的打击治理，但“代扣分”行为仍未得到根治。归根结底还是违法成本低，并且在现行道路交通安全法中，并没有针对“代扣分”处罚的相关规定，仅个别地方性法规进行了规制。在法律中缺乏明确的处罚依据和标准，导致各地对此类行为处理标准不一，难以形成有效治理。</p> <p> 　　此次建议稿中明确了对“代扣分”行为的惩处标准，如对组织他人实施代替实际机动车驾驶人接受交通违法行为处罚和记分牟取经济利益的，没收违法所得，处15日以下拘留，并处违法所得1倍以上5倍以下罚款。再如，代替实际机动车驾驶人接受交通违法行为处罚和记分，牟取经济利益的，由公安机关交通管理部门撤销原行政处罚决定，处15日以下拘留，并处违法所得1倍以上5倍以下罚款；有机动车驾驶证的，吊销机动车驾驶证，5年内不得申领机动车驾驶证。相关规定明确了对“代扣分”行为的处罚依据和标准，对参与违法行为中的各方形成震慑，大大提高了违法成本。相信相关法律必将为治理不法行为提供助力，更好保障道路交通安全。</p> <p> 　　（摘编自《云南日报》，原题为《打击“代扣分”保障交通安全》）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铭记光辉历史 汲取奋进力量（今日谈）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0517/c1003-32104749.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在上海中共一大会址和浙江嘉兴南湖红船重温建党历史，在江西井冈山革命烈士陵园缅怀革命先烈，在贵州遵义娄山关红军战斗遗址陈列馆追忆长征壮举……“新思想引领新征程·红色足迹”行进式调研采访报道中，多路记者跋山涉水循着红色足迹，回望峥嵘岁月、感悟历史巨变，倾情讲述光辉故事。</p> <p> 　　“让初心薪火相传，把使命永担在肩”。党的十八大以来，习近平总书记在地方考察调研时多次到访革命纪念地，瞻仰革命历史纪念场所，强调要用好红色资源，传承好红色基因，把红色江山世世代代传下去。</p> <p> 　　历史是最好的教科书，常读总能常新；党史是最好的营养剂，让人受益匪浅。一件件革命文物，一个个红色故事，述说着我们党从哪里来，指引着共产党人该往哪里去，是坚定理想信念、加强党性修养的生动教材。越是走近红色资源，就越能懂得党的初心和使命之可贵，理解坚守党的初心和使命之重要。</p> <p> 　　百年筚路蓝缕，百年接续奋斗。今天，革命老区旧貌换了新颜，中华民族摆脱绝对贫困的千年梦想也已实现。乘势而上，从革命历史中汲取智慧和力量，把先辈们开创的事业不断推向前进，这是对革命精神最好的传承，也是对革命先辈最好的告慰。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民主竟然由钱主（钟声）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0516/c1003-32104451.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 必须指出，有“钱主政治”在，就没有真民主在。既然用“钱”取代了“民”，美式民主就谈不上是真民主</p> <p style="text-indent: 2em;"> 究竟要钱主，还是要民主？美国社会很应该求解这个问题。不过，美国一些政客的心里，早就揣着一个见不得阳光的答案：民主是幌子，钱主是里子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要赢得选举，需要两样东西，一是金钱，第二个我就记不得了。”100多年前美国竞选专家马克·汉纳的话，不仅道出了当初的真相，而且至今依然不断被事实所证明。较近的一例，就是2020年美国大选，纷呈的乱象仿若政治悬疑剧，但其惹眼的“吸金”桥段并无丝毫悬念——总统和国会选举总支出高达140亿美元，是2016年大选总支出的2倍多，甚至高于数十个经济体2020年全年的国内生产总值。据美国媒体报道，排在前10位的捐款者捐款额超过6.4亿美元。从民主、共和两党总统提名人筹集资金情况看，小额捐赠占比都不及一半。种种数据表明，美式民主如同富人阶层的“独角戏”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一系列颇具美国特色的政治怪象，揭示了“钱主政治”的运行逻辑。在“政治筹款市场”上，筹款能力成为判断美国政客前途的一项硬指标，有时是首要指标，人们甚至形象地把总统任职时间称为“华盛顿定价最高的单一商品”。据报道，一些美国国会议员用在筹款上的时间，竟与用在立法工作上的时间相差无几，每天可以长达5小时。在国会山任职超过20年的前联邦众议员詹姆斯·莫兰坦承：“金钱是美国政治的一大瘟疫，扭曲了政治过程，富豪拥有不成比例的政治影响力。”新加坡学者马凯硕的评论更加一针见血：“美国已不再是一个民主国家，而是一个财阀国家，有一个‘1%人所有、1%人所治、1%人所享的政府’。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更具讽刺意味的是，“权钱交易”在美国完全可以披上合法外衣。美国最高法院2010年的一纸裁决，为公司和团体通过“超级政治行动委员会”不受限制地输出政治献金开了绿灯，随后又于2014年裁定对个人竞选捐款也不设上限。美国最高法院美其名曰：政治献金是一种受宪法保护的“言论自由”。现实中，常常出现一家企业同时向两党下注的情况，这不是要随心所欲地表达自相矛盾的“立场”，而是为了对冲“风险”，防止断了政治渠道。表面上看，美国各路“超级政治行动委员会”募集资金为候选人或政党造势时，需要依据有关法律规定不直接捐款给候选人团队，也不能与候选人及其竞选委员会有合作关系；但事实上，这套运行成熟的“外围”助选体系，一定能使政治受益者明白自己“该感谢谁”。这般显而易见的“合法腐败”在美国长期备受争议，而那些偶尔被修修补补的相关法律，则更像是掩人耳目的装饰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“钱主”的美国，普通民众的民主权利能够得到充分保证吗？早在美国建国之初，《独立宣言》主要起草者托马斯·杰斐逊就担心，贵族金融阶层如果在政府中拥有不成比例的影响力，将侵蚀美国民主。从今天的现实看，依然是无以解忧。《纽约时报》社论指出，几十年来，美国富人越来越有钱，而现有规则让政客们更容易利用这些财富，其结果是“政客们越来越受资助者的制约”。政治学家马丁·吉伦斯和本杰明·佩奇在《美国的民主？》一书中证明，即使是广受欢迎的政策，只要美国富人群体不喜欢，他们就能成功阻击。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 必须指出，有“钱主政治”在，就没有真民主在。既然用“钱”取代了“民”，美式民主就谈不上是真民主。美国一些政客竟然毫不羞愧地在世界各地兜售这套完美诠释“金钱至上”的玩法，甚至把它作为衡量他国政治制度优劣的尺子，岂不贻笑大方。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月16日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天问着陆火星，刻下中国印迹（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0516/c1003-32104446.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>余建斌</author>
            <description><![CDATA[<P>　　历经9个多月的长途跋涉，经历惊心动魄的“9分钟”，中国火星探测器天问一号成功着陆在火星表面。这是振奋人心的场景，这是令人自豪的时刻。习近平总书记在贺电中指出：“天问一号探测器着陆火星，迈出了我国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹，这是我国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。”</P><P>　　天问一号成功登陆火星，既是我国首次火星探测任务的重要一环，也是奠定任务成功的关键一步。待到“祝融号”火星车驶出，在位于火星北半球的乌托邦平原迈开脚步进行科考，中国首次火星探索计划也将圆满实现预期目标。从去年7月23日成功发射揭开我国地外行星探测新篇章，到成为我国第一颗人造火星卫星、首次拍摄火星高清影像，再到实现我国首次地外行星着陆，短短10个月不到的时间内，天问一号创造了我国深空探测领域的一系列新突破，推动我国星际探测再上新台阶，无疑也是人类航天史上的一次壮举。</P><P>　　踏上遥远的红色星球，彰显着中国航天人执着勇毅的探索精神。火星探测风险高、难度大，长途星际飞行存在不确定性。尤其是着陆火星面临巨大风险考验，在仅有五成左右成功率的人类火星探测任务中，火星着陆是失败率最高的阶段。稀薄而不稳定的火星大气，复杂的火星表面地形，极其严重的火星尘暴，再加上通信延迟，天问一号经历了此次探火旅程中最为艰难的“9分钟”。中国航天器首次登陆火星，就毫发未损过关，令世界惊叹。这背后，是地外行星软着陆等一系列关键技术的保驾护航；这短短几分钟，凝结着中国航天人昼夜不息的攻坚克难、卓越创新。</P><P>　　火星是太阳系中与地球最为相似的行星，也是一颗承载人类最多想象的星球。当前，人类太空活动范围已覆盖太阳、行星及其卫星、小行星等各种类型天体。对行星的探测和研究，既能够拓展和延伸人类活动空间，也有助于解开地球自身的秘密，并对地外生命的寻找产生重要影响。作为中国行星探测的第一站，火星探测是从月球到行星探测承前启后的关键环节，肩负着非凡的意义——从火星起步，然后向更遥远的行星及星际进发，无论是发展航天尖端技术还是科学的全新探索，乃至满足人们对浩瀚宇宙的好奇心，都将有着巨大的收获。此次实现火星的着陆以及后续的火星巡视探测，不仅仅是太空技术的跨越，也是行星科学领域的突破。再接再厉，精心组织实施好火星巡视科学探测，坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国，我们就一定能为探索宇宙奥秘、促进人类和平与发展作出新的更大贡献！</P><P>　　“火星你好，中国来了！”“为祖国航天人点赞”……天问一号登陆火星之时，互联网上一片沸腾，写满对中国航天人的致敬，洋溢着中华儿女的自豪。火星已在脚下，梦想又一次脚踏实地；星辰大海在招手，中国航天人再次进发。我国第一辆火星车即将在火星上闪亮登场，让我们期待“祝融号”的精彩表现。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月16日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：以探索之心在火星刻上中国“脚印”]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0515/c223228-32104241.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>余建斌</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 历经 9个多月的长途跋涉，更经历“黑色九分钟”的着陆，中国火星探测器“天问一号”成功着陆在火星表面。在此刻正距离地球3.2亿公里的遥远星球上，留下了中国行星和深空探测特有的印记。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天问一号”成功拥抱火星，既是我国首次火星探测任务的重要内容，也是探测任务能否成功的关键所在。现在，我们无比期待“祝融号”火星车驶出，在位于火星北半球的乌托邦平原迈开脚步进行科考。“通过一次任务实现火星环绕、着陆和巡视”，中国首次火星探索计划也将实现预想目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2020年7月23日成功发射揭开我国地外行星探测新篇章，到成为我国第一颗人造火星卫星、首次拍摄火星高清影像……短短10个月不到的时间内，“天问一号”创造了我国深空探测领域的多个新突破。“天问一号”代表中国航天器首次登上火星，实现了我国首次地外行星着陆，再次迈出了我国星际探测征程的重要一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 踏上遥远的红色星球，彰显着无所畏惧的探索精神。火星探测风险高、难度大，长途星际飞行存在不确定性。尤其是着陆火星，面临巨大的风险考验。稀薄而不稳定的火星大气，复杂的火星表面地形，极其严重的火星尘暴，再加上通信延迟，“天问一号”经历了此次探火旅程中最为凶险的“黑色 9 分钟”。中国航天器首登火星就毫发未损涉险过关，让人惊叹。在“天问一号”自主完成着陆火星的背后，是地外行星软着陆等一系列关键技术的保驾护航；惊心动魄的短短几分钟，凝结着航天人昼夜不息的执着攻关、卓越创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火星是太阳系中与地球最为相似的行星，也是一颗承载人类最多梦想的星球。当前，人类太空活动范围已覆盖太阳、行星及其卫星、小行星等各种类型天体。对行星的探测和研究，既能够拓展和延伸人类活动空间，也有助于解开地球自身的秘密，并对地外生命的寻找产生重要影响。作为中国行星探测的第一站，火星探测是从月球到行星探测承前启后的关键环节，肩负着非凡的意义——从火星起步，然后向更遥远的行星及行星际发展，无论是发展航天尖端技术还是科学的全新探索，乃至满足人们对浩瀚宇宙的好奇心，都将有着巨大的收获。如同此次实现火星的着陆以及后续的火星实地探访，不仅仅是太空技术的突破，也是行星科学领域的突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火星已在脚下，梦想又一次得以实现。探索浩瀚宇宙是人类的共同梦想，驱动着我们一步一个脚印开启星际探测新征程。“天问一号”成功登陆火星后，我国第一辆火星车即将在火星上迈开脚步、闪亮登场，让我们期待“祝融”的精彩表现！&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：集体诉讼制度将推动投资者保护迈上新台阶]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0515/c434885-32104242.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>熊锦秋</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，我国首例证券纠纷普通代表人诉讼案宣判，被告飞乐音响被判赔偿1.23亿元，315位股民人均获赔39万元。人民法院对证券集体诉讼制度的充分实践，必将推动我国投资者保护工作迈上新台阶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 证券诉讼的一大特点就是群体性，涉及虚假陈述、内幕交易、操纵市场等违法违规行为，侵害的往往不只是单个投资者利益、而是众多投资者利益，此前虽然也有共同诉讼制度、但法院立案时对共同诉讼管理较严，实践中仍以单独诉讼、“明示加入”且限定人数的共同诉讼、单独诉讼合并审理为主。另外不少投资者基于诉讼成本高等原因，往往放弃诉讼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新证券法探索适应中国国情的证券民事诉讼制度，对代表人诉讼进行了规定，最高法院据此出台《关于证券纠纷代表人诉讼若干问题的规定》(以下称《规定》)，将代表人诉讼分为普通代表人诉讼和特别代表人诉讼两类，前者遵循“明示加入”原则，后者遵循“默示加入、明示退出”原则，这成为中国特色证券集体诉讼的核心，也成为解决证券投资者群体索赔的一个金钥匙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 普通代表人诉讼虽然需要投资者“明示加入”，但随着网络普及、人脸识别等技术的使用，法院也开始为投资者提供相当便捷的“明示加入”渠道或方式。比如去年上海金融法院启用了“中小投资者保护舱”，在立案环节，投资者只需在舱内通过人脸识别唤醒虚拟法官“小金”，就可通过一系列操作自动生成立案信息，实现无纸化立案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特别代表人诉讼机制则更为先进，投保机构受投资者委托作为代表人参加诉讼，适格投资者除非明确表示不愿意参加该诉讼、否则就视同默认参与诉讼。此前广州中院公告康美药业案将适用特别代表人诉讼程序，相信该案因投标人代表诉讼机制而受益的投资者将更为众多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新证券法规定的代表人诉讼或集体诉讼机制、最高法院配套的《规定》，犹如法律灯塔，指明了解决证券群体诉讼纠纷的方向，上海、北京、广州等地法院根据“灯塔”指引，纷纷在代表人诉讼机制方面开展实践，随着代表人诉讼案例逐渐增多，必将形成强大的投资者维权、投资者保护浪潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护中小投资者就是保护证券市场！尤其A股市场中小投资者占主要比例，只有让中小投资者能及时追回自己受损的合法利益，A股市场的可持续发展才有保障；只有让违法违规者赔得倾家荡产，也才能有效遏制证券违法违规行为。对于证券市场侵害投资者利益的纠纷，一般通过调解等方式难以解决问题，最主要的解决渠道还是通过法院诉讼，因此要保护投资者利益，诉讼渠道和法院至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，上海和北京已经专门设立金融法院，让专业审判人员来审理金融案件，这有利于确保审判工作的公正性、独立性与高效性，减少来自外来的不当干扰。比如上海金融法院先行一步出台了贯彻落实代表人诉讼制度的相关配套制度，现实中也为中小投资者参与代表人诉讼提供诸多软硬件支持。通过设立金融法院来强化对证券市场支撑、提升投资者保护水平，对其他各地也都有积极的借鉴意义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，随着资本市场投资者规模不断扩大，加强投资者保护的紧迫性、重要性日益凸显。在完善集体诉讼制度之外，还应推动落实形式多样的举措为投资者“撑腰”，彻底破解长期困扰投资者的“维权难”“维权贵”等问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：中国为什么能成为外资“应许之地”？]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0515/c434878-32104237.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>宋微</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2021年1至4月，中国新设立外商投资企业14533家，同比增长50.2%，中国超过美国成为全球第一大投资目的地。在新冠肺炎疫情导致全球经济低迷的大背景下，中国市场之所以能够成为国际资本的“避风港”和“聚集地”，根本原因在于中国治理能力经受住了疫情的严峻考验、充分展现了制度优势和治理韧性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有效抗击疫情、快速复工复产打消外资对不确定性风险的担忧。新冠疫情期间，中国上下一心快速、有效地控制住了疫情蔓延。与此同时，政府高度重视稳外资、稳外贸，提出了多项优先支持外资外贸企业复工复产的政策，及时给予在华外资企业有效帮助。华南美国商会疫情期间的调研报告显示，399家受访会员企业中，超过93%认为中国政府能为企业提供有效帮助。中国的社会稳定为市场主体开展生产经营活动提供了根本性制度保障。即便一些国家政府“趁机”提出鼓励制造业回流，甚至考虑对企业的“搬家”费用给予补贴和支持，国际资本依然大手笔投资中国，是对中国治理能力的高度认可和强劲信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继续扩大开放、优化营商环境使外资对中国发展前景充满信心。新冠疫情加剧了全球发展风险，导致保护主义和单边主义愈演愈烈，逆全球化不断上扬，各种壁垒层出不穷，以邻为壑趋势明显。而中国进一步拓展开放范围和层次，完善开放结构布局和体制机制，以高水平开放推动高质量发展，积极引领全球化发展进程，不仅为全球经济治理注入动力，也稳定了国际资金的“军心”。2020年1月1日起《中华人民共和国外商投资法》及其实施条例正式实施，全面取消商务领域外资企业审批备案，实施信息报告制度。2020年3月4日中共中央政治局会议提出“扩大金融等服务业对外开放”，继续释放对外开放有序推进的积极信号。《外商投资企业投诉工作办法》于2020年10 月 1 日起正式实施，从法律层面加强了对外资的知识产权保护，其中专业性法院的建立更是凸显了中国政府在保护外国企业知识产权方面的诚意和决心。2020 年 12 月 28 日，国家发改委和商务部联合发布《鼓励外商投资产业目录（2020 年版）》，与 2019 年版相比增加了 127 条、修改了 88 条，进一步扩大了鼓励外商投资范围。一系列“稳外资”政策的出台和落实，有力地改善了中国的营商环境，实实在在地为国际资本打造了创新发展的“乐土”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 提升政府服务、激活市场红利为外资创造无法替代的独特优势。随着外资“放管服”改革不断深化，中国不断加快政府职能转变，健全外资服务体系，激活中国市场的吸引力。“减手续、降成本、优服务”，提高政务办事效率；“搭平台、创模式、设场景”，提升资源供给能力；“一张网、一件事、一扇窗”，缩减企业办证时间。同时，全国21个自贸试验区平台不断进行制度“试水”、创新监管模式，锐意解锁制度瓶颈，进一步化解外资“隐忧”，使其能够放心分享中国市场红利。世界银行发布的《2020营商环境报告》显示，中国营商环境在全球190个经济体中排名第31位，中国连续两年被世界银行评为全球营商环境改善幅度最大的10个经济体之一。“春江水暖鸭先知”，这就是外资加速聚集中国的重要原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 外资逆势增长既是国际资本对中国发展前景投下的信任票，也是中国政府持续推进治理能力现代化交出的成绩单。同时，外商作为连接国内国际两个市场的重要纽带，也必将为中国经济整体逆势上扬、从而将世界经济拉出泥淖贡献强劲力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：彻底铲除欺上瞒下的“半拉子”整改]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0515/c223228-32104225.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>沈安国</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 公益性公墓在服务管理中以牟利为目的，涉嫌多项违法违规行为；棉絮厂噪音、灰尘严重超标，居民打市长热线几十次，都解决不了问题；6市（区）政府因长江经济带突出生态环境问题整改不力被约谈，而其中有的地方将“锅”甩给举报群众……近日，有媒体调查发现，部分地方存在整改“半拉子”的现象，值得高度警惕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持问题导向是做好工作的重要方法。查找问题、整改落实，为的是及时补上治理短板，更好推动问题解决。然而面对上级的整改要求，有的地方嘴上说重视，但行动却慢半拍；有的只求规定到位、人员到位，但人到心不到，整改变成走过场；有的挠痒痒、甩责任、留尾巴，导致整改目标悬空；有的不从本质上解决问题，习惯于做表面文章，治标不治本。凡此种种，不仅浪费财政资金，耗费基层干部工作精力，也败坏了党和政府在群众中的形象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一些基层政府在整改落实中，常常以一句“我们改了”敷衍了事，看似花了大代价、付出了行动，但是虚招多、实招少，导致整改结果大打折扣。表面来看，这是行政效率低下、工作能力不够的问题，根源上讲是责任心缺失、形式主义作祟。面对上级提出的整改要求和群众反映强烈的问题，是绕着走，还是迎着上，是嘴上说说，还是一抓到底，检验着基层为民服务的办事作风和责任担当。那种习惯当甩手掌柜，遇到问题就推卸责任，整改落实敷衍了事的做法，显然与中央要求、群众期待相差甚远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由此来看，彻底铲除“半拉子”整改现象，关键在于破除形式主义。基层干部身处为民服务第一线，理应把为民服务解难题作为检验初心使命、衡量工作成绩的标尺，把整改落实作为提升工作效果的重要方式，在持续解决群众急难愁盼问题中提升本领能力。对工作中存在的问题，既要做到立即整改、从严整改、坚决整改、彻底整改，更要把“力戒形式主义”的要求落实到制定方案、整改执行、效果评估的全过程，多出实招、出管用的招。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然破除整改中的形式主义，也要从制度层面压实责任、明确红线。上级发现问题、提出要求之后，不能放任不管，更不能简单以问责代替整改。要建立动态跟踪机制和落实情况的评估机制，定期“回头看”，及时发现整改过程中存在的问题。对那些整改不力，甚至阳奉阴违、欺上瞒下的，必须严肃查处，该问责要问责，起到警示教育作用；对整改效果明显的，也要及时总结经验方法，予以肯定。与此同时，有必要进一步畅通群众监督渠道、发挥媒体和社会监督作用，让整改在阳光下进行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前不久，“太平湖流域局部生态破坏问题依然突出”被中央环保督察组通报，安徽黄山市全面启动专项整改，当天拆除太平湖镇码头服务中心湖畔茶餐厅、太平半岛休闲度假村悦龙湾等3个违规项目，拆除面积近1万平方米。事实证明，对于各级政府而言，把“不贰过”做为硬杠杠，才能让整改落地见效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[随美起舞，治不好英国的焦虑症（观象台）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0515/c1003-32104006.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>□李嘉宝</author>
            <description><![CDATA[<P>　　在不久前的七国集团外长会议上，美英再次秀“亲密”。据《泰晤士报》报道，美国国务卿布林肯称英国为“美国最亲密的盟友和伙伴”。只是，跟着美国这样的“大哥”，英国注定学不到好。</P><P>　　来看一段时间以来英国的政治操弄：在G7外长会上紧随美国，拉拢小圈子对抗中俄；向亚太地区派出由“伊丽莎白号”航母率领的海军舰艇编队，狂刷军事存在感；以“英国对香港负责”的荒谬言论，对香港事务说三道四、横加干涉；多次恶意炒作涉疆议题，英议会下院还炮制出一份动议，污蔑新疆存在所谓“种族灭绝”……</P><P>　　不得不说，在搞集团对抗、抹黑造谣、干涉别国内政等方面，英国的确是美国的“合格跟班”。</P><P>　　只是，无论调门多高，动作多大，都掩饰不了英国内心的焦虑。近年来，由于综合实力和国际影响力持续下降，加之“脱欧”后不安全感上升，英国面临重新规划未来安全和外交格局的任务，急需寻找新的全球定位。</P><P>　　面对快速发展的中国，英国患上了美国同款“焦虑症”，因而选择“随美起舞”，试图通过加强美英“特殊关系”维护自身利益。在这种心态的驱使下，一些英国政客主动跳上反华“战车”，频频向中国发难，向美国卖好。沉浸在“殖民迷思”中的英国政客，还不时搅弄印太局势，以彰显自身在全球事务中的影响力，实现所谓“全球英国”目标。</P><P>　　如此做派，能让曾经的“日不落帝国”重现荣光吗？这些醉心于结盟对抗的英国政客显然押错了赌注。</P><P>　　——他们看错了美国。近年来，美国蓄意破坏以WTO为核心的全球多边贸易体系，损害了包括英国在内的主要贸易大国的利益。美英自贸协定谈判分歧巨大，至今未签署协议。疫情发生以来，美国无视全球抗疫大局，“退群”“毁约”“甩锅”成瘾，令全球治理陷入困境。这样的美国，早已在国际社会失尽人心，又怎会给英国带来好处？</P><P>　　针对美英在G7外长会上表现出的热络关系，有英国学者直言不讳地指出，“美国看重G7是要将其作为重塑自身国际地位的工具”。若英国治不好自己的外交“软骨病”，一味追随美国大搞意识形态对立，破坏地区和全球稳定，不仅解决不了自身发展问题，还会把自己置于国际社会的对立面，最终只能自食苦果。</P><P>　　——他们也误读了时代。英国知名学者、剑桥大学高级研究员马丁·雅克近日评价G7的一句话，送给英国也很合适：“你曾经主导世界，但如今你只是世界越来越小的一部分。”21世纪的今天，和平发展、合作共赢是不可阻挡的时代潮流，各国相互联系、相互依存的程度空前加深。针对中国搞小集团、拉拢他国选边站队，是开历史倒车，注定不得人心。如今，中国是英国第三大出口市场，也是最大进口来源国。以“全球英国”为发展目标的英国，只有融入全球化大潮中，加强与包括中国在内世界各国的多边合作，才能真正获得长足发展。</P><P>　　在“后脱欧时代”和后疫情时代，英国将面临更多挑战。路该怎么走？英国是时候好好权衡了。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评:"七人普"的"点名"方式为何备受关注?]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c434878-32103522.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2020年，全国人口达到14.1亿人，约占全球总人口的18%……近日，第七次全国人口普查结果公布，人口总量、年龄结构、城乡分布等一系列“点名”数据备受瞩目的同时，“点名”方式也成为关注焦点——与以往不同，此次普查首次全面采用电子化数据采集方式，实时上报数据，大大提高了普查工作的质量和效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口状况是一个国家最基本的国情，而人口普查则是摸清人口“家底”的重要手段。作为一项全民总动员的国情国力大调查，如何确保普查登记真实准确、不重不漏，是对普查技术和手段的一次“大考”。回顾新中国历史上的历次人口普查，可以说，每一次都是普查方式跃迁的一个里程碑。从第一次全国人口普查需要由户主到登记站登记，到第三次人口普查首次对数据进行计算机处理，再到第五次人口普查首次采用光电录入技术……信息技术的不断推进，成为“大国点名”的助推器，支撑和满足我们在更深层次、更广领域洞察国民经济的运行脉动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “七人普”全面采用电子化数据采集的背后，是我国网络基础设施“底座”的不断夯实。电子采集、扫码填报、数据处理、线上管理等越来越细致入微的功能，在支持工作得以高效协同开展的同时，也考验着网络普及和数据处理能力。截至2020年底，我国固定宽带家庭普及率已达到96%，移动宽带用户普及率达到108%，正是越来越完善的信息基础设施为信息技术创新注入底气。此外，新一代信息技术与服务业加速融合，也不断孕育出新业态新模式。“七人普”采用的电子化数据采集便是数字化办公这一新模式在人口普查场景中的应用投射。以数字化办公为代表的平台经济快速发展，不仅正在满足上亿人的日常办公需求，更开拓出拉动经济的新增长点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从更长远来看，“七人普”全面引入电子化采集手段，也为数字化产品服务的改进升级提供了大型“试验场”，助力它们进入更大市场、全新领域。在新冠肺炎疫情倒逼下，远程办公、在线教育、远程医疗等数字化新业态新模式蓬勃涌现，数字技术在更深层次、更广领域加速拥抱传统产业，2020年，我国服务业数字经济占行业增加值比重超过40% 。尽管新业态新模式方兴未艾，但应该看到，数字技术最终产生价值的地方在需求端的千行百业，数字化技术和业务真正落地需要场景应用。只有重视企业需求、拓展行业边界，才能加速数字化工具的质量升级和普及推广，为经济社会数字化转型提供更好支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数字化转型是发展方向、也是大势所趋。“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，推进数字产业化和产业数字化，推动数字经济和实体经济深度融合。应该看到，我国拥有发展数字经济的良好土壤——5G、数据中心、工业互联网等新型数字基础设施快速启动建设，能够更好支撑海量数据流、信息流高速运转；在疫情催动下，市场主体数字化转型意愿得到改善、转型需求快速扩张，数字化应用迎来爆发式增长，为数字经济持续健康发展注入强劲动力。立足产业优势、把握发展机遇，才能将我国的产业优势、规模优势、技术优势转化为数字时代的经济优势，不断拓展经济增长的广阔空间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：从“乡土中国”到“城镇中国”，关键在大写“人”字]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c434878-32103519.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>楠溪</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 36.09%、49.68% 、63.89%……在第七次全国人口普查期内，中国城镇常住人口首次超过了农村常住人口！如果将新世纪以来全国人口普查公报中的城镇化率画一条曲线，那么“七人普”显示的城镇化率，无疑完成了决定性的一跃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第七次全国人口普查数据显示，大陆地区居住在城镇的人口为90199万人，占63.89％；居住在乡村的人口为50979万人，占36.11％。与2010年第六次人口普查时的49.68％相比，我国常住人口城镇化率上升了14.21个百分点。在以人为核心的新型城镇化战略推动下，千百年来的“乡土中国”正日益发展为“城镇中国”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口迁移流动是中国城镇化的主推进力。改革开放以来，我国流动人口规模持续增长，流动人口规模从1982年的675万人增长到2020年近3.8亿人。特别是近十年来，流动人口增长持续加快，增长了将近70%。人口流动活跃使中国的城镇化保持提速状态。2020年，流向城镇的流动人口为3.31亿人，占整个流动人口的比重达到88.12%，长三角、珠三角、成渝城市群等主要城市群的人口增长迅速，以人为核心的新型城镇化取得显著成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 站在全面建成小康社会、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的崭新起点，推进以人为核心的新型城镇化具有更为重要的意义。这既是构建新发展格局的重要支撑，也是深化供给侧结构性改革和实施扩大内需战略的重要结合点，更有利于带动乡村振兴、促进城乡融合发展，更好满足人民日益增长的美好生活需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期是推动新型城镇化实现更高质量发展的关键时期。尽管城镇化发展取得了历史性成就，但发展不平衡不充分的问题依然存在，体制机制障碍尚未完全破除，推进以人为核心的新型城镇化，特别是坚持以稳业安居为方向提升农业转移人口市民化质量，还有更多难题需要破解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “少设限”才能让新市民“留得下”。截至2020年底，我国已顺利实现1亿非户籍人口在城镇落户的目标，但受限于各种体制机制和保障条件，部分新市民还很难在大城市落户。下一步，深化户籍制度改革，有序放宽城市落户限制，健全“人地钱挂钩”机制，推进城镇基本公共服务覆盖未落户常住人口，并切实维护进城落户农业转移人口在农村的合法权益，才能让新市民的安居不被薄薄的一张户口束缚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “授以渔”才能让新市民“扎得稳”。新型城镇化不是土地的城镇化，不是农民上楼就成了市民。城市因产业而兴旺，市民也因乐业而安居。促进新市民更好地融入城市，就要聚焦智能制造、家政服务等用工矛盾突出行业开展大规模职业技能培训，提高农民工就业居住稳定性，让更多新市民，既服务城市发展，也能和城市一起发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “融得进”才能让新市民“过得好”。农民进城了，子女能否享受与城里娃一样的教育？老人能否和城里老人一样拥有老年卡、享受同等的养老服务？生病报销能否从新农合转为城镇居民医疗保险？健全农业转移人口市民化机制，深化基本公共服务供给制度改革，完善财政转移支付与农业转移人口市民化挂钩政策，才能提高新市民对城市生活的认同感、归属感和幸福感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民城市为人民。从“乡土中国”到“城镇中国”，站在新起点上科学谋划未来一段时期的新型城镇化发展蓝图，只有大写“人”字、写好“人”字，才能交出真正的华彩乐章。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：持续选派驻村书记，绘就更美振兴画卷]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c223228-32103200.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>郑岩</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 脱贫摘帽不是终点，而是新生活、新奋斗的起点。对于驻村第一书记而言，使命尚未结束。近日，中共中央办公厅印发了《关于向重点乡村持续选派驻村第一书记和工作队的意见》，明确健全常态化驻村工作机制，为全面推进乡村振兴、巩固拓展脱贫攻坚成果提供坚强组织保证和干部人才支持；对脱贫村、易地扶贫搬迁安置村（社区），继续选派第一书记和工作队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火车跑得快，全靠车头带；集体强不强，全靠领头羊。驻村第一书记同贫困群众想在一起、过在一起、干在一起，以“舍小家、为大家”的无私情怀，凭借“大刀破斧、改革创新”的胆识，在脱贫攻坚的第一线创造了彪炳史册的成就，涌现出了黄文秀等先进典型。驻村第一书记和工作队选得准、下得去、融得进、干得好，成为传播党的声音、落实重大政策，带领群众致富、推动持续发展的骨干力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 脱贫攻坚取得胜利后，要全面推进乡村振兴，这是“三农”工作重心的历史性转移。继续选派驻村第一书记和工作队有助于保持发展思路和工作的连续性，有利于做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴的有效衔接。《意见》要求第一书记和工作队做好建强村党组织、推进强村富民、提升治理水平、为民办事服务等工作，正是为了补齐“三农”短板，让群众从摆脱贫困迈向更美好生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事业因人才而兴，人才因事业而聚。《意见》从事前选派、事中管理、事后考核等环节入手，确保派强用好驻村第一书记和工作队，彰显了务求实效的导向。一方面，严把人选政治关、品行关、能力关、作风关、廉洁关，充分考虑年龄、专业、经历等因素，并将干部能力和村子实际优化组合，进而发挥选派力量的最大效能。另一方面，深入听取村干部、党员、群众意见，全面了解现实表现情况，加强考核，倒逼干部真抓实干、造福于民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 干部下基层是我们党的优良传统，这既是服务基层、了解实际的机会，也是锻炼干部、考察干部的方法。全面推进乡村振兴，第一书记责任重大、使命光荣。《意见》要求各级党委组织部门、农办、农业农村部门及乡村振兴部门具体牵头协调，加强工作指导，党委（党组）负责同志每年到村指导、推进工作，同时要求派出单位从补助、体检、所在县乡从工作生活条件等方面强化保障支持。大力支持开展工作，解决生活后顾之忧，将严管与厚爱更好结合，必将更好激发担当作为、干事创业的热情，让干部在广袤乡村的热土上百炼成钢、成长成才。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 持续选派驻村第一书记和工作队是一个切口，它充分说明：从脱贫攻坚衔接乡村振兴，工作重心转移，但工作劲头依然。以“过了一山再登一峰”的担当，确保摘帽不摘责任、摘帽不摘政策、摘帽不摘帮扶、摘帽不摘监管，确保初心不改、方向不变，力度不减、脚步不停，我们必将绘就更加壮美的乡村振兴画卷。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让青春在奋斗中绽放绚丽之花（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102740.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>杨 昊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　坚定理想信念，锤炼过硬本领，把个人理想融入国家发展伟业，广大青年方能闯出广阔天地、干出不凡业绩</P><P>　　</P><P>　　在前不久公布的“中国青年五四奖章”名单里，我们看到：内蒙古自治区呼和浩特市消防救援支队玉泉区大队南二环路站站长巴特尔，14年来参与4500余场灭火救援，闪耀无私“火焰蓝”；海军特级飞行员王勇创新舰载战斗机飞行员培养模式，彰显热血“迷彩绿”；福建省漳州市公安局巡特警支队直属大队组建平安志愿者队伍29.4万人，增添亮丽“志愿红”……在青春绚丽多彩的调色盘中，每一种颜色都有属于自己的美，正像各行各业中涌现出的有为青年，他们奔跑在时代前列，在奋斗中增长才干、实现价值，生动展现了新时代青年的风采。</P><P>　　习近平总书记深刻指出，青年是整个社会力量中最积极、最有生气的力量，国家的希望在青年，民族的未来在青年。无论过去、现在还是未来，青年始终是实现中华民族伟大复兴的先锋力量。新时代为广大青年实现青春梦想提供了更多可能，也提出了更高要求。坚定理想信念，锤炼过硬本领，把个人理想融入国家发展伟业，广大青年方能闯出广阔天地、干出不凡业绩。</P><P>　　从“砍头不要紧，只要主义真”的坚定执着，到“愿拼热血卫吾华”的英勇奋斗，再到“哪里艰苦，我就应该到哪里去”的默默奉献……党的历史就是一部理想信念的生动教材。从党的百年非凡历程中汲取营养和动力，把理想信念建立在对科学理论的理性认同上，建立在对历史规律的正确认识上，建立在对基本国情的准确把握上，不断增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，当代青年方能不负韶华、砥砺前行，成为堪当民族复兴重任的时代新人。</P><P>　　如今，知识更新速度不断加快、社会分工日益细化，新技术新模式新业态层出不穷，唯有勤奋学习、增长本领，才能为青春搏击积蓄能量。中科院古脊椎动物与古人类研究所研究员付巧妹甘坐“冷板凳”，专注探索人类群体的起源与演化问题；中国航天科技集团有限公司第六研究院7103厂高级技师何小虎多年来解决火箭发动机加工难题65项，在长征五号、天问一号等任务中作出突出贡献；上海盛东国际集装箱码头有限公司桥吊司机张彦扎根港区码头一线，带领团队7次刷新集装箱桥吊单机和船时量作业效率的世界纪录……越来越多的青年在各自的专业领域精耕细作、精益求精，用严细深实的专业能力、坚持不懈的努力奋斗为青春写下生动注脚，不仅实现了自己的人生价值，也为国家发展和社会进步不断贡献才智。</P><P>　　实现青春梦想，要把个人的理想追求融入党和国家事业之中，在党和人民最需要的地方绽放青春。习近平总书记强调：“‘得其大者可以兼其小。’只有把人生理想融入国家和民族的事业中，才能最终成就一番事业。”从打赢脱贫攻坚战的青年驻村第一书记，到“80后”“90后”最美逆行者坚守在抗击新冠肺炎疫情的一线，当代中国青年有着极强的民族自信心和责任担当。当个人奋斗与国家发展同频共振，广大青年就能在实现出彩人生的同时为国家发展作出突出贡献。</P><P>　　在清华大学考察时，习近平总书记强调：“当代中国青年是与新时代同向同行、共同前进的一代，生逢盛世，肩负重任。”立大志、明大德、成大才、担大任，让青春在为祖国、为民族、为人民、为人类的不懈奋斗中绽放绚丽之花，广大青年必能用青春和汗水创造出让世界刮目相看的新奇迹，中华民族伟大复兴的中国梦终将在一代代青年的接力奋斗中变为现实。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[始终把人民放在心中最高位置（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102758.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>李 军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　坚持以人民为中心，是新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略之一。习近平总书记在二〇二一年新年贺词中指出：“我们秉持以人民为中心，永葆初心、牢记使命，乘风破浪、扬帆远航，一定能实现中华民族伟大复兴。”坚持以人民为中心，是马克思主义唯物史观的集中体现，是对党的百年奋斗历程和实践经验的深刻总结，明确回答“为了谁、依靠谁、我是谁”这一重大命题，开辟了马克思主义人民观新境界。我们要深刻领会坚持以人民为中心的精髓要义，内化于心、外化于行，切实做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。</p> <p> 　　人民立场是我们党的根本政治立场</p> <p> 　　对一个政党来说，立场是根本问题、首要问题，决定其性质宗旨、理想信念、奋斗目标。在百年奋斗历程中，中国共产党人坚守人民立场，为人民利益和幸福而努力奋斗。中国特色社会主义进入新时代，习近平总书记强调坚持以人民为中心，进一步表明我们党制定路线方针政策、推进全部工作都要围绕“人民”这个中心，人民立场是我们党的根本政治立场。习近平总书记指出：“党的一切工作都是为了实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益”“始终要把人民放在心中最高的位置，始终全心全意为人民服务，始终为人民利益和幸福而努力工作”。习近平总书记的重要论述表明，党和人民是血肉相连、不可分割的整体，中国共产党人必须坚持人民利益高于一切。</p> <p> 　　立场决定方向，决定行动的优先序，尤其在危急时刻和重要关头最能体现我们党的价值追求。坚持人民至上是以人民为中心的集中体现，是我们党作出正确抉择的前提。只有心里始终装着人民，始终把人民利益放在最高位置，才能作出正确决策，确定最优路径，并依靠人民战胜一切艰难险阻。面对突如其来的新冠肺炎疫情，以习近平同志为核心的党中央始终把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，强调人民至上、生命至上，保护人民生命安全和身体健康可以不惜一切代价，从初生婴儿到百岁老人，不遗漏每一个感染者、不放弃每一位病患，使每一个生命都得到全力护佑，生动诠释了我们党坚持以人民为中心的根本政治立场和价值追求。</p> <p> 　　人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气</p> <p> 　　我们党来自人民、植根人民、服务人民，为人民而生、因人民而兴。在革命、建设、改革的每一个关键阶段、每一次重大关头，我们党都始终紧紧依靠人民战胜困难、赢得胜利。习近平总书记强调：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气”“老百姓是天，老百姓是地。忘记了人民，脱离了人民，我们就会成为无源之水、无本之木，就会一事无成”“平凡铸就伟大，英雄来自人民”。习近平总书记的重要论述，揭示了人民是我们党的力量源泉、是我们党执政兴国的根本所在，指明了我们党必须紧紧依靠人民创造历史伟业的人间正道。</p> <p> 　　紧紧依靠人民，必须坚持人民主体地位，充分调动最广大人民的积极性、主动性、创造性。习近平总书记指出：“民心是最大的政治”“坚持人民主体地位，充分调动人民积极性，始终是我们党立于不败之地的强大根基”“人民群众中蕴藏着治国理政、管党治党的智慧和力量”。要坚持和完善人民当家作主制度体系，发展社会主义民主政治，丰富民主形式，拓宽民主渠道，使各方面制度和国家治理更好体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造，确保人民依法通过各种途径和形式管理国家事务、管理经济文化事业、管理社会事务。尊重人民群众的首创精神，把政治智慧的增长、执政本领的增强深深扎根于人民的创造性实践之中，始终与人民心心相印、与人民同甘共苦、与人民团结奋斗，靠行动、靠成果、靠胜利来影响群众、引导群众，广泛凝聚民心、汇集民智。</p> <p> 　　人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标</p> <p> 　　不断造福人民，是坚持以人民为中心的出发点和落脚点。习近平总书记指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”这从根本上回答了“为了谁”的问题，是我们党立党为公、执政为民的生动体现。习近平总书记强调：“每个共产党员都要弄明白，党除了人民利益之外没有自己的特殊利益”“要把体现人民利益、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到全面依法治国各领域全过程”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央始终坚持以人民为中心的发展思想，以造福人民为最大政绩，从人民群众最关心的问题入手，以钉钉子精神抓落实，用心用情用力解决人民群众关心的就业、教育、医疗、社保、住房、环保等实际问题，圆满完成脱贫攻坚任务，困扰中华民族几千年的绝对贫困问题得到历史性解决，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，人民生活更加美好，人的全面发展、全体人民共同富裕取得新的重要进展。</p> <p> 　　进入新发展阶段，我们党将在更高水平上增进民生福祉，不断实现人民对美好生活的向往。实现共同富裕是社会主义的本质要求，是人民群众的共同期盼，不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题。习近平总书记强调：“我们必须把促进全体人民共同富裕摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标更加积极有为地进行努力。”党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》强调“扎实推动共同富裕”，并提出一系列重要要求和重大举措，充分体现了以人民为中心的发展思想。</p> <p> 　　人民是我们党的工作的最高裁决者和最终评判者</p> <p> 　　把以人民为中心的发展思想落实到决策部署和各项工作中，必须由人民来评判工作成效。习近平总书记指出：“人民是我们党的工作的最高裁决者和最终评判者”“时代是出卷人，我们是答卷人，人民是阅卷人”“今天，全党同志无论职位高低，都要把人民拥护不拥护、赞成不赞成、高兴不高兴、答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准”。习近平总书记的重要论述，为广大党员、干部特别是领导干部想问题、办事情、作决策指明了科学思想方法和工作方法。</p> <p> 　　我们必须深入践行党的群众路线，虚心向人民学习，倾听人民呼声，汲取人民智慧，充分保障人民群众的知情权、参与权、表达权、监督权，把民心民意体现到政策制定和实施的全过程。坚持问政于民、问需于民、问计于民，把人民群众的意见和诉求集中起来形成正确的政策。放下架子、扑下身子，到人民群众中宣传解释政策，将政策的实施化为党和人民群众的共同行动。自觉接受人民群众的监督，确保政策实施到位，不走偏、不走样。切实做到“民之所好好之，民之所恶恶之”，使一切决策和工作着眼于更好满足群众需求、经得起人民检验，让人民群众的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。</p> <p> 　　始终与人民心连心、同呼吸、共命运</p> <p> 　　坚持以人民为中心，必须不断加强党的建设，始终践行党的初心使命，充分发扬党密切联系群众的优良作风，贯彻党的群众路线，从作风上保持与发展党的先进性和纯洁性。习近平总书记在党史学习教育动员大会上指出：“我们党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史，就是一部党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史”“江山就是人民，人民就是江山，人心向背关系党的生死存亡”“赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜”。习近平总书记的重要论述，深刻揭示了坚持群众路线、密切联系群众是我们党不断取得胜利、永葆青春活力和强大战斗力的重要“秘诀”。</p> <p> 　　作风建设永远在路上，保持党同人民群众的血肉联系是一个永恒课题。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以踏石留印、抓铁有痕的劲头狠抓作风建设，制定和落实中央八项规定，开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育，推动党风政风为之一新，党心民心为之大振。在庆祝我们党百年华诞的重大时刻，在“两个一百年”奋斗目标历史交汇的关键节点，以习近平同志为核心的党中央部署开展党史学习教育，正当其时，十分必要。其目的之一就是教育引导广大党员、干部深刻认识党的性质宗旨，始终与人民心连心、同呼吸、共命运。我们要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，同解决实际问题结合起来，自觉践行党的根本宗旨，坚持以人民为中心，把群众观点、群众路线落实到具体行动中，真抓实干解民忧、纾民怨、暖民心。不断改进作风，坚决反对“四风”和腐败现象，切实发扬为民服务孺子牛、创新发展拓荒牛、艰苦奋斗老黄牛的精神，大力促进社会公平，努力增进民生福祉，奋力为人民创造更加幸福美好的生活。</p> <p> 　　（作者为中共海南省委副书记）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让世界更好认识中国、了解中国（望海楼）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102709.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>■ 贺新元</author>
            <description><![CDATA[<P>　　日前，习近平总书记给《文史哲》编辑部全体编辑人员回信指出，增强做中国人的骨气和底气，让世界更好认识中国、了解中国，需要深入理解中华文明，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。回答好这一重大课题，需要广大哲学社会科学工作者共同努力，在新的时代条件下推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。</P><P>　　当今时代是哲学社会科学大发展的时代。当代中国正经历着我国历史上最为广泛而深刻的社会变革，也正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新。这种前无古人的伟大实践，给理论创造、学术繁荣提供强大动力和广阔空间。广大哲学社会科学工作者要不辜负这个时代，顺势而为，积极为党和人民述学立论、建言献策，担负起历史赋予的弘扬中华文明、繁荣学术研究的光荣使命。要解放思想、实事求是、与时俱进，坚持以马克思主义为指导，坚持为人民服务、为社会主义服务方向和百花齐放、百家争鸣方针，深入研究和回答百年未有之大变局下我国发展和我们党执政面临的重大理论和实践问题，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量，不断推出大批重要学术成果，为全面建设社会主义现代化国家作出更大贡献。</P><P>　　在新的时代条件下推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。要加强对中华优秀传统文化的挖掘和阐发，不断赋予其新的时代内涵和现代表达形式，使中华民族的文化基因与当代文化相适应、与现代社会相协调，把跨越时空、超越国界、富有永恒魅力、具有当代价值的文化精神弘扬起来，以此增强做中国人的骨气和底气，让世界更好认识中国、了解中国，知道“学术中的中国”“理论中的中国”“哲学社会科学中的中国”，让世界知道“发展中的中国”“开放中的中国”“为人类文明作贡献的中国”，推进中华优秀传统文化在“飞入中国寻常百姓家”的同时“飞入世界寻常百姓家”。</P><P>　　为人类提供正确精神指引。中华文明，不仅对中国发展产生了深刻影响，而且对人类文明进步作出了重大贡献。文明因交流而多彩，文明因互鉴而丰富，学术也需要交流互鉴，需要国际合作。促进中外学术交流，有利于我们积极借鉴世界各国优秀文明成果，有助于推动中华优秀传统文化创造性转化和创新性发展，有助于推动我国哲学社会科学加快发展。从而推动不同文明相互尊重，推动世界各国人民相互理解，在交流中让中华文明同各国人民创造的多彩文明一道，为人类提供正确精神指引和强大的精神动力。</P><P>　　努力办好高品质的学术期刊。学术期刊是哲学社会科学繁荣发展的重要载体。高品质学术期刊，应着眼于学科体系、学术体系、话语体系建设，立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，一定要坚守初心、引领创新，展示高水平研究成果，支持优秀学术人才成长，促进中外学术交流。</P><P>　　（作者为中国社会科学院马克思主义研究院马克思主义中国化研究部副主任，研究员）</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[匠心聚 百业兴（人民观点）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102739.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<P>　　劳动者素质对一个国家、一个民族发展至关重要。没有一支高素质劳动大军，就没有制造业的繁荣发展</P><P>　　今天，我国已转向高质量发展阶段，这既对广大劳动者提出了更高的要求，也为每个人提供了难得的人生舞台</P><P>　　无论职业版图如何变化，匠心始终是从业者应有的价值追求，工匠精神始终是不可或缺的成功因素</P><P>　　</P><P>　　0.00068毫米，相当于人头发丝直径的1/125。然而，仅靠一双手、一把锉刀、一方小小的操作台，就能实现如此细微的加工公差。这样的高精度，出自航空工业沈阳飞机工业（集团）有限公司首席技能专家方文墨之手。如此极限的精度，源于每天8000余次“枯燥而又单调的反复练习”，源于他“既然选择了，就一定要做到最好”的一片匠心。</P><P>　　“心心在一艺，其艺必工；心心在一职，其职必举。”有人曾经做过一道“算术题”：假设一个产品的工艺有5道程序，每道程序都以90%作为标准，最终结果是只达到了90%的5次方，约等于59%的标准。看似不错的标准，最后居然连及格线都达不到。这也恰恰说明，只有以“择一事终一生”的执着专注，“干一行专一行”的精益求精，“偏毫厘不敢安”的一丝不苟，“千万锤成一器”的卓越追求，才能在平凡岗位上干出不平凡的业绩。</P><P>　　细微之处见真章，有“质”者事竟成。每个人都可以有一份匠心。“95后”邹彬为了砌好一面墙，会反复推倒重来多次，“一定要坚持自己的标准，才过得了心里那一关”的坚守，让他从一名农民工成长为“全国技术能手”；电工罗佳全“每次用螺丝刀都会比别人多琢磨一会儿”，坚持比别人多干一点、多想一点，让他从一名初中生成长为集设备安装、电气调试、维护检修等众多技术于一身的国家级技能大师；技术工人陈亮，从一名学徒工干起，以“再仔细一点点，离1微米的精度就能更近一点点”的要求淬炼匠艺，练就把模具精度控制在微米之间的绝活……这些技术技能人才、能工巧匠、大国工匠，职业不同、身份各异，但“执着专注、精益求精、一丝不苟、追求卓越的工匠精神”却是共同的品质。也正是有着这样一种精神，他们才能褪去浮躁，定下心来，肯吃苦，多练习，最终练就一身“独门绝技”。</P><P>　　劳动者素质对一个国家、一个民族发展至关重要。没有强大的制造业，就没有国家和民族的强盛；没有一支高素质劳动大军，就没有制造业的繁荣发展。从一桥飞架三地的港珠澳大桥到风驰电掣的京张高铁，从北斗卫星导航系统到空间站天和核心舱，一个个超级工程、一件件国之重器背后，无不是秉持工匠精神的劳动者们的心血和付出。我国要实现从“制造大国”向“制造强国”、从“中国制造”向“中国创造”的转变，就必须培养更多高技能人才和大国工匠，推动建设宏大的知识型、技术型、创新型劳动者大军。</P><P>　　习近平总书记强调：“无论从事什么劳动，都要干一行、爱一行、钻一行。”今天，我国已转向高质量发展阶段，这既对广大劳动者提出了更高的要求，也为每个人提供了难得的人生舞台。随着职业版图不断拓展，人们的职业选择日益多元，社会对职业选择更加包容，快递小哥也能成为“高层次人才”，直播带货主播也有机会成为“特殊人才”，但无论职业版图如何变化，匠心始终是从业者应有的价值追求，工匠精神始终是不可或缺的成功因素。小到服务百姓生活，大到打造大国重器，只要弘扬工匠精神，踏实劳动、勤勉劳动，每个人都能成就属于自己的出彩人生。</P><P>　　迈步新征程，扬帆再出发，我们比任何时候都更加呼唤工匠精神。匠心聚，百业兴。在全社会弘扬工匠精神，激励广大青年走技能成才、技能报国之路，不断健全技能人才培养、使用、评价、激励制度，我们必能培养出更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供有力人才和技能支撑。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让提速降费更好助企惠民（现场评论）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102741.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<P>　　开展更大范围千兆光网入户改造、推动5G网络按需建设和深度覆盖，面向中小企业用户宽带和专线平均资费再降低10%……笔者从国新办举行的网络提速降费国务院政策例行吹风会上了解到，“十四五”开局之年，我国新一轮网络提速降费打响“发令枪”，一揽子具体落实举措正在密集安排。</P><P>　　作为今年助企惠民的一项重要战略安排，新一轮提速降费举措可谓一次全新升级。在网络提速方面，今年将实现千兆光网覆盖2亿户家庭，5G网络基本实现县级以上区域覆盖，这意味着我国将加速迈入“千兆时代”，固移同速、无缝沟通将更好赋能千行百业。在降低资费方面，中小企业、农村脱贫户、老年人等重点群体将享受更多低于公众市场资费的具体优惠政策，降费精准滴灌，为提升群众生活品质、降低企业成本，释放出实实在在的红利。</P><P>　　习近平总书记强调，加快信息化服务普及，降低应用成本，为老百姓提供用得上、用得起、用得好的信息服务，让亿万人民在共享互联网发展成果上有更多获得感。自2015年实施网络提速降费以来，如何增强人民获得感，一直为社会普遍关切。尤其当数字化生活逐步走进千家万户、工业化和信息化深度融合，下好提速降费这步棋，不仅是满足人民群众对美好生活需要的有效举措，也是加快产业数字化进程、为经济社会高质量发展提供坚实网络基础的重要一步。“十三五”以来，我国光纤宽带用户占比从2015年底的56%提升至现在的94%；5年来固定宽带单位带宽和移动网络单位流量平均资费降幅超过95%。</P><P>　　也应看到，网络提速降费已经实施6年，持续挖掘提速降费的潜力，确保承诺不打折扣，既是民之所盼，也考验着基础电信企业的经营智慧。面对人民群众对提速降费的持续需求，基础电信企业亟待破解自身在转型升级道路上的两道“成本难题”：既要加快摆脱对传统管道业务收入的过度依赖，着眼“另起灶台”，发力大数据、云计算等新兴业务；也要严控管理费用，压减非必要支出，不断“瘦身健体”，扩大企业效益增长空间。在助企惠民的同时，倒逼企业补齐发展短板，提升运营效率，才能不断增强电信产业的韧性与活力。</P><P>　　保证提速降费的可持续性，既需要基础电信企业以改革促落实，也要持续深入探索，不断丰富应用创新。“十三五”期间，按照适度超前原则，我国不断加快4G建设，扩大5G投入，已初步建成全球最大规模5G移动网络。切实办好新一轮提速降费，不妨以丰富应用场景为抓手，将运营商、设备厂商、互联网企业、垂直行业应用方等多方力量握指成拳，以“团体赛”模式共同推进双千兆应用创新。</P><P>　　让提速降费的好政策不打折扣尽快落地，是数字时代提升人民群众获得感的实招硬招。让我们共同期待数字化生活的美好未来。</P><P>　　（作者为本报经济社会部记者）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[书写无愧于新时代的精彩人生（思想纵横）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102759.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>邰丽华</author>
            <description><![CDATA[<P>　　今年5月16日，是我国第三十一次全国助残日。习近平总书记指出：“健全人可以活出精彩的人生，残疾人也可以活出精彩的人生。”在残疾人事业蓬勃发展的今天，越来越多的残疾人发扬自立自强精神，积极乐观、昂扬向上，不仅绘出属于自己的精彩人生画卷，而且在奉献他人、贡献中国特色社会主义建设中拓展生命的宽度，展现人生更高价值。</P><P>　　残疾人同样可以让生命绽放美丽、散发光芒，书写无愧于新时代的精彩人生。被誉为“中国的保尔·柯察金”的吴运铎，感人事迹激励了几代人的张海迪，不畏艰难、勇攀珠峰的夏伯渝，挑战命运、独臂脱贫的廖木森，志存高远、矢志追梦的大学生彭超，突破极限、为国争光的残奥健儿等等，从他们身上可以看到，通过自立自强、艰苦奋斗，残疾人同样可以成就不凡的事业，为国家发展贡献自己的力量。多年来，中国残疾人艺术团的《千手观音》《雀之灵》等节目收获了来自世界各地的鲜花和掌声。成功的背后，是演员们付出的超出常人的汗水和努力。虽然面临很多困难挑战，也有过失落迟疑，但演员们不怕疼痛、不辞辛苦，用坚定的信念和意志克服重重障碍，创作了令无数人动容的作品，是自立自强成就了她们的梦想。</P><P>　　残疾人实现梦想，离不开党和国家的关怀和帮助，离不开整个社会扶残助残的良好环境和氛围，离不开每一位热心助残者的倾情奉献。新中国成立后，党和政府坚持以人民为中心，从国情和实际出发，切实维护残疾人权利和尊严，保障残疾人平等参与经济、政治、文化和社会生活，走出了一条中国特色残疾人事业发展道路。党的十八大以来，我国残疾人事业迈上新台阶。残疾人权益保障的长效机制不断健全，残疾人基本生活与社会保障体系进一步完善，无障碍环境建设与辅助器具供应及适配服务积极推进，残疾人康复、教育、就业、文化体育、对外交流等事业都取得显著进展。公益助残、志愿服务等社会组织和社会活动不断涌现，有天赋、有才华、有梦想的残疾人拥有了更多逐梦圆梦的舞台。养好身体、步入学校、学习技能、建立家庭、走向社会，沐浴在新时代的阳光下，我国残疾人精神面貌更加昂扬向上，获得感幸福感安全感不断提升。</P><P>　　习近平总书记指出：“中国梦，是民族梦、国家梦，是每一个中国人的梦，也是每一个残疾人朋友的梦。我们都要凝心聚力，在实现人生梦想的同时，共同推动中华民族的美好梦想早日实现。”作为社会大家庭中的一员，残疾人是人类文明发展的一支重要力量，是坚持和发展中国特色社会主义的一支重要力量。多年来，中国残疾人艺术团出访100个国家和地区进行交流演出，被联合国教科文组织指定为“联合国教科文组织和平艺术家”，为传播中华文明、展现中国形象、讲好中国故事贡献了特殊力量。很多残疾人士不仅自身成为自强模范，更乐于助人，成为帮助其他残疾人排忧解难、融入社会的助残模范。当前，全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，残疾人事业一定能在党和国家各项事业大发展中迎来更多机遇。我们将继续发扬自立自强精神，努力拼搏、奉献社会，为中国残疾人事业发展、为实现中国梦贡献更大力量。</P><P>　　（作者为全国政协委员、中国残疾人艺术团团长）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[进一步发扬革命精神（专题深思）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102760.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>刘国胤</author>
            <description><![CDATA[<P>　　革命精神是党和国家的宝贵财富。习近平总书记在党史学习教育动员大会上强调：“进一步发扬革命精神，始终保持艰苦奋斗的昂扬精神。”在百年奋斗历程中，一代又一代中国共产党人顽强拼搏、不懈奋斗，涌现了一大批视死如归的革命烈士、一大批顽强奋斗的英雄人物、一大批忘我奉献的先进模范，形成了一系列伟大精神。这些伟大精神跨越时空、历久弥新，集中体现了党的坚定信念、根本宗旨、优良作风，凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格，深深融入我们党、国家、民族、人民的血脉之中。扎实开展党史学习教育，进一步发扬革命精神，就要真正做到学习跟进、认识跟进、行动跟进，深入理解革命精神的丰富内涵，深刻感悟革命精神的思想伟力，把革命精神传承好发扬好。</P><P>　　深入理解丰富内涵。习近平总书记今年4月在广西桂林市参观红军长征湘江战役纪念园时指出：“我到广西考察的第一站就来到这里，目的是在全党开展党史学习教育之际，缅怀革命先烈，赓续共产党人精神血脉，坚定理想信念，砥砺革命意志。”&nbsp;革命理想高于天，理想信念之火一经点燃就会产生巨大的精神力量。因此，革命精神永远值得我们铭记和发扬。中国共产党人有自己的精神谱系。红船精神、井冈山精神、长征精神、遵义会议精神、延安精神、西柏坡精神、红岩精神、抗美援朝精神、“两弹一星”精神、特区精神、抗洪精神、抗震救灾精神、抗疫精神、脱贫攻坚精神等伟大精神，是一代又一代中国共产党人经历生死考验、付出巨大代价所形成的，是一代又一代中国共产党人顽强拼搏、不懈奋斗铸就的。每一种精神都是一面旗帜，每一种精神都是一座丰碑，都体现了我们党不畏强敌、不惧风险、敢于斗争、勇于胜利的风骨和品质，都为我们立党兴党强党提供了丰厚滋养。扎实开展党史学习教育、进一步弘扬革命精神，既要深入学习理解每一种革命精神的内涵要义和精神实质，更要全面把握精神谱系的内容，从党的坚定信念、根本宗旨、优良作风等各方面深学、细研、悟透伟大革命精神，进而鼓足迈进新征程、奋进新时代的精气神。</P><P>　　深刻感悟精神伟力。习近平总书记指出：“精神是一个民族赖以长久生存的灵魂，唯有精神上达到一定的高度，这个民族才能在历史的洪流中屹立不倒、奋勇向前。”人无精神则不立，国无精神则不强。我们党团结带领人民铸就的伟大精神在党的各个历史时期所发挥的重大作用充分表明：我们党之所以历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息，一个重要原因就是不断从这些伟大精神中汲取丰富滋养。扎实开展党史学习教育，进一步弘扬革命精神，要发扬将革命进行到底的精神，深刻感悟伟大革命精神的强大力量，认识到伟大革命精神始终是中华民族伟大复兴征程上的精神航标，是指引我们克服一个又一个艰难险阻、激励我们取得一次又一次伟大胜利的精神支柱。</P><P>　　把革命精神传承好发扬好。习近平总书记指出，开展党史学习教育，“总的来说就是要做到学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，教育引导全党同志学党史、悟思想、办实事、开新局。”党的十八大以来，我们党扎实深入开展党内集中教育，从群众路线教育实践活动要求“坚守共产党人精神追求”到“三严三实”专题教育强调“加强党性修养”，从“两学一做”学习教育明确“把思想政治建设摆在首位”到“不忘初心、牢记使命”主题教育强调“保持斗争精神”，传承好发扬好革命精神是一以贯之的要求。扎实开展党史学习教育，就是要充分发挥党的历史以史鉴今、资政育人的作用，进一步弘扬革命精神，锤炼广大党员、干部的政治品质、斗争精神、斗争本领，筑牢广大党员、干部的信仰之基，引导广大党员、干部做到理想信念更加坚定、政治品格更加纯粹、斗争精神更加昂扬、奋斗激情更加饱满。</P><P>　　（作者单位：辽宁大学马克思主义学院）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以区域协调发展夯实新发展格局根基（新知新觉）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102761.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>胡金焱</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平总书记指出：“积极构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。”深入贯彻落实习近平总书记重要论述精神，必须牢牢把握扩大内需这一战略基点，深入推进区域协调发展战略，强化国内统一大市场建设，促进各地区找准自己在国内大循环和国内国际双循环中的位置和比较优势，畅通生产、分配、流通、消费各环节，促进形成国民经济良性循环，为构建新发展格局夯实根基。</P><P>　　我国是一个幅员辽阔、人口众多的大国，国内生产总值突破100万亿元，人均国内生产总值超过1万美元，是全球最大和最有潜力的消费市场，具有巨大增长空间，同时我国各地区在自然资源、人口、环境等方面的禀赋差别也比较大。这既决定了我国具备实现国内大循环的重要条件和物质基础，也决定了不同区域具有各自发展的比较优势。比如，有的地区产业和人口集聚能力较强，在带动全国高质量发展方面优势突出；有的地区是农业主产区，在保障国家粮食安全等方面具有优势；有的地区生态环境优良，在提供更多生态产品上具有优势；等等。各地区发展优势和资源禀赋不同，不能简单要求各地区在经济发展上达到同一水平，而要尊重客观经济规律和地区禀赋差异，发挥好各地区的比较优势，走合理分工、优化发展的路子，促进区域协调发展。</P><P>　　充分挖掘比较优势。立足资源环境承载能力，发挥各地区比较优势，促进各类要素合理流动和高效集聚，推动形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。产业和人口集中的优势区域是全国高质量发展的重要动力源，需要充分发挥好引领带动作用。坚持绿水青山就是金山银山的理念，使生态功能强的地区得到有效保护，生态价值得到充分体现和转化。全面推进乡村振兴，强化农业主产区的战略地位，保障国家粮食安全。继续增强边疆地区发展能力，促进民族团结和边疆稳定。</P><P>　　打造区域发展新增长点。各地区在发挥自身优势的同时，可以在具有优势的领域精耕细作，逐步形成优势产业集群，培养更多独门绝技。对标高质量发展要求，立足满足人民日益增长的美好生活需要，提高产品层次和档次。实施产业基础再造工程，打牢基础零部件、基础工艺、关键基础材料等基础，实现从成本优势、速度优势向技术优势、产业链优势转换，提高产品附加值。支持农业主产区在品种培优、品质提升、品牌打造和标准化生产方面发挥更大作用，进一步加强种质资源保护和利用，推动乡村产业发展壮大。支持生态功能区结合自身生态环境优势，大力发展绿色经济。</P><P>　　构建促进区域协调发展的体制机制。促进区域协调发展，很重要的一点是构建有效的体制机制，激发各地区协调发展的内生动力。完善土地利用计划管理，实施年度建设用地总量调控制度，增强土地管理灵活性，推动土地计划指标更加合理化。健全区际利益补偿机制，加快形成生态损害者赔偿、受益者付费、保护者得到合理补偿的运行机制，加大对森林、草原、湿地和重点生态功能区的转移支付力度。建立健全市场化、多元化生态补偿机制，完善财政转移支付制度，对重点生态功能区、农产品主产区、困难地区提供有效转移支付。坚持以基本公共服务均等化为目标，促进各区域人民生活水平大体相当，保障各区域人民享受区域协调发展的成果。</P><P>　　（作者为青岛大学党委书记）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善国有文化资产管理体制机制（治理者说）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102743.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>刘绍坚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　社会效益优先，是文化产业健康发展的底线红线，是国有文化资产发挥社会价值的根本前提</P><P>　　</P><P>　　文化产业是朝阳产业，在提升国家文化软实力、满足人民群众美好生活需要方面，有着重要的作用。在文化产业的繁荣发展中，国有文化企业理应发挥排头兵和领头雁作用。现实中一些国有文化企业创新创造活力不足，资产管理体制机制不健全，制约了文化影响力的发挥。“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确提出，要“完善国有文化资产管理体制机制”。北京市正在研究“十四五”时期加强全国文化中心建设规划，加快了全面深化管理体制机制改革的步伐。</P><P>　　社会效益优先，是文化产业健康发展的底线红线，是国有文化资产发挥社会价值的根本前提。在此基础上，也要着力考核企业经营管理水平，努力实现社会效益和经济效益有机统一。从目前发展情况看，有的企业市场化程度不高、盈利能力不强，甚至有人错误认为“经济效益有没有无所谓”。应该看到，企业如果不能盈利就无法实现可持续发展，再好的社会效益也无从谈起。因此国有文化企业必须转变“等、靠、要”观念，强化市场化经营方向，在确保社会效益优先的前提下，不断提高管理水平和盈利能力。</P><P>　　鼓励国有文化企业向市场要效益，监管部门的责任也很重要。要看到，监管与服务是一体两面的关系。作为出资人，监管机构要坚持授权与监管相结合、放活与管好相统一，该管的要到位，同时要优化服务，找准工作平衡点。一方面要守土有责，把党的领导融入公司治理中，优化资产战略布局和结构调整，强化日常监督考核，有效防范化解重大风险；另一方面要强化激励、突出主业、提高效率，遵循市场规律调动企业主体积极性、主动性，大力汇聚、用好人才，提高企业竞争力，促进国有文化资产的保值增值。</P><P>　　文化和科技融合，既能催生新的文化业态、延伸文化产业链，又集聚大量创新人才。但现实中，有的国有文化企业还固守传统领域、旧有模式，对科技创新关注不足、投入不多，跟不上科技发展的时代节拍。为此，有关部门不妨搭建文化企业与科技企业的对接平台，助力实现文化与科技创新的融合发展。具体来讲，要加快实施数字化战略，推动传统企业加快“上云”“用数”“赋能”，通过创新驱动进行数字化转型。在运用科技手段丰富呈现内容、提升呈现效果的同时，同步提升监管能力，跟上新技术新业态发展。</P><P>　　从国际视角看，监管机构还要正确处理好国内文化消费与对外文化贸易的关系。要引导国有文化企业担起职责，深化文化领域供给侧结构性改革，推动文博、文创等产品的创新发展，尤其是要抓住共建“一带一路”有利契机，加快对外文化贸易基地建设，大力推进国际文化贸易发展，助力构建新发展格局。</P><P>　　文化兴国运兴，文化强国运强。文化的自信、文化企业的强大，都要靠我们奋力拼搏去实现。国有文化监管机构必须心怀“国之大者”，以改革创新的精神、担当作为的勇气，为文化企业注入生机活力，为文化产业高质量发展增添不竭动力，为社会主义文化强国建设作出自己的贡献。</P><P>　　（作者为北京市国有文化资产管理中心党委书记、主任）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[正确看待人口变化（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102738.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>桂从路</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，第七次全国人口普查主要数据公布。数据显示，我国人口总量保持了平稳增长，2020年全国人口达141178万人，仍然是世界第一人口大国。人口质量稳步提升，人口受教育程度明显提高。人口结构调整变化，性别结构改善。人口流动活跃，集聚效应更加明显，城镇化水平持续提高。</P><P>　　人口问题事关国计民生、事关长远发展。促进人口长期均衡发展、积极应对人口变化带来的挑战，对于保持经济社会持续健康发展意义重大。从普查结果来看，既有总量的平稳增长，也有人口质量的稳步提升。与此同时，性别结构改善、城镇化率持续提高，这些积极变化体现出我国人口工作取得显著成效。与此同时，当前我国人口发展中也面临一些结构性矛盾，如劳动年龄人口和育龄妇女规模下降、老龄化程度加深、总和生育率较低、出生人口数量走低等。</P><P>　　正确看待人口变化，既要抓住主要矛盾和矛盾的主要方面，也要看全局、看趋势、看长远。这就需要以全面的视角把握人口变化，以辩证的思维看待人口变化对经济社会发展的影响，加强人口形势研判、分析和政策应对。应当看到，我国人口基数大、人口众多的基本国情没有改变，人口与资源环境仍将处于紧平衡状态。人口随着经济社会发展产生变化，符合人口自身发展趋势和人口与经济社会相互作用的客观规律。人口增速放缓是多种因素综合影响的结果，这是我国经济发展特别是工业化、城镇化发展到一定阶段的客观结果，也是世界尤其是发达国家普遍面临的问题。</P><P>　　从总的人口数量、质量、结构来看，我国劳动力资源依然丰富，人口红利继续存在，特别是随着人口素质的提高，人口红利逐步向人才红利转变，将为促进经济发展方式转变、产业结构升级、全要素生产率提高，推动人口和经济社会持续协调，进而实现健康发展、高质量发展，提供动力。</P><P>　　应对人口变化带来的新挑战，一系列政策举措正在密集出台，推动形成促进人口长期均衡发展和经济社会持续健康发展的强大合力。从顶层设计层面，党的十九届五中全会明确要求，优化生育政策，增强生育政策包容性。“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确提出，优化人口结构，拓展人口质量红利，提升人力资本水平和人的全面发展能力。从政策执行层面来看，全面两孩等决策部署和政策措施，已经促进了出生人口数量回升；医疗服务体系的覆盖面不断扩大，人口健康水平的提高为经济社会发展提供了重要的人力资源保障。只要做好相应的支持措施，实际存在的生育潜力就能发挥出来，人口质量红利也会得到进一步拓展。</P><P>　　人口问题始终是我国面临的全局性、长期性、战略性问题。加强人口发展的前瞻性、战略性研究，有针对性地制定人口相关战略和政策，我们完全有信心、有能力赢得发展主动权。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用辛勤耕耘播种希望（中国道路中国梦·我身边的党员⑦）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0514/c1003-32102742.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>邝西曦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一生中，每个人都会面临不少选择。对于投身基础教育30多年的曾军良来说，选择教书饱含着情怀和担当，选择育人矢志于创新和超越。这是一名教育工作者的坚守，也是一名共产党员的初心。</P><P>　　上世纪80年代，刚刚大学毕业的曾军良放弃了留在大城市的机会，选择回到家乡湖南省岳阳市湘阴县的一所乡镇中学任教。初为人师，他就给自己立下了目标：了解孩子们的学习方法，探索基础教育的规律。梦想虽然遥远，他坚信一步一个脚印总能抵达。抓班级管理，开展全面家访、组织合作学习；抓教学质量，制定培养方案、攻克知识难点……曾军良深信“好老师要与学生一起成长，与时代共同成长”，在这条永无止境的探索之路上，他的脚步无比坚实。</P><P>　　一寸丹心育桃李，三尺讲台天地宽。选择的勇气来自无悔的初心，梦想因执着而格外滚烫。后来经过人才引进，他从湖南调入北京工作。从普通教员到特级教师、从三尺讲台到管理岗位，他在一次又一次选择中坚定信念、矢志不渝，朝着充满未知的远方进发。有过压力，遇过困难，曾军良始终义无反顾，秉持着教育创新的理念，坚持开展教学综合改革实践，为每个学生的终身发展培土奠基。</P><P>　　选择了从教便是选择了守望。在担任北京实验学校校长之后，他依然坚守教学第一线，坚持不懈钻研教育创新，致力于打造“孩子向往、教师幸福、社会满意”的学校。有一年寒假，他给一个班级所有的家长和学生分别打了电话，不聊成绩、学习这些事，反而谈起爱与幸福的话题。在正月初一那天，他还给全班同学写了一封3000多字的信。“和大家一起生活、一起思考、一起成长”“想象力是一种品质，它是发明、创造的源泉”……发出之后，全班学生开学后的学习劲头大幅提升。在他推动的75项教育教学改革中，48项获得全国、市、区一等奖。在曾军良看来，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，是教师的根本任务。</P><P>　　教育是国之大计、党之大计。广大教育工作者当以智慧之光传道授业，用辛勤耕耘播种希望，努力做学生锤炼品格、学习知识、创新思维、奉献祖国的引路人，为教育事业做出新的更大贡献。</P><P>　　（作者为本报新闻协调部记者）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：整类列管，斩断“实验室毒品”的传播]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32102662.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>原石</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，公安部、国家卫生健康委员会和国家药品监督管理局联合发布公告，决定正式整类列管合成大麻素类新精神活性物质，并新增列管氟胺酮等18种新精神活性物质。中国成为全球首个整类列管合成大麻素的国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合成大麻素不依赖于大麻种植，是人工合成的化学物质，成本更低、获取容易、不易监测。它能产生更强烈的兴奋、致幻效果，过量吸食会出现休克、窒息甚至猝死。作为新精神活性物质中涵盖物质种类最多、滥用最严重的家族，全球已发现合成大麻素297种。在中国，合成大麻素类物质滥用案例增加，已引发毒驾、故意伤害等危害公共安全事件。将此类物质列入“管制黑名单”，必将有效遏制制贩滥用，减轻现实危害和潜在威胁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合成大麻素为我们揭开了新精神活性物质的冰山一角。新精神活性物质，又称“实验室毒品”。“实验室毒品”是不法分子为逃避打击而对管制毒品进行化学结构修饰所得到的毒品类似物，其隐蔽性更强，滥用方式更加多样，毒性有增无减。一块奶香浓郁的“曲奇饼”，一块让人垂涎的“巧克力”，都有可能是伪装的毒品。也正因此，它让一些寻找刺激的人放松了警惕，也给执法机关监测打击带来挑战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 打击“实验室毒品”，是一场监管与研制“拼速度”的硬仗。截至2020年底，全球出现新精神活性物质1047种，其中约450种为近5年新出现的种类。由于不法分子有意识规避法律规定，新毒品被不断开发出来。一段时间内，各国管制速率跟不上毒品研制速率，甚至呈现出“猫抓老鼠”的现象。近年来，我国加快列管速度，确定一个列管一个，确定一批列管一批，对“实验室毒品”管制取得成效。其中，从此前的芬太尼，到此次的合成大麻素，整类列管作为我国独创的监管方式，为执法机关依法打击提供了依据，也将有效防范相关毒品的进一步衍生扩散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 守好“实验室毒品”传播大门，需要不断完善毒品治理体系。从推动立法、完善监管，到摸底排查、技术监测，再到专案侦查、查缉堵截，斩断毒品生产链、传播链是禁毒获得成效的基本依托。尤其值得注意的是，合成大麻素既有国内非法制造，也有部分从国外走私。这也说明：新精神活性物质管控是国际性问题，仅凭一国之力难以解决，需要各国携手同行，加强国际合作，共同应对毒品这一人类公害。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 绿色人生，健康无毒。在任何形式的毒品面前都应该意识到：人间和地狱仅一步之遥。每个人切实当好生命健康的第一责任人，才是防毒、拒毒的治本之举。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：钻数据漏洞“薅羊毛”，代价很沉重！]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32102671.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>丁胜明</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近期，一起大学生利用肯德基APP客户端和微信客户端之间数据不同步的漏洞，骗取兑换券和取餐码牟利的案件在社会上引发关注。上海市徐汇区人民法院近日开庭审理了此案，徐某等五人因犯诈骗罪、传授犯罪方法罪被判处有期徒刑两年六个月至一年三个月不等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年4月，在用手机在肯德基购物的过程中，徐某无意间发现两个“生财小门道”。一个是在APP客户端用套餐兑换券下单，暂不支付，转为微信客户端操作，最后相当于分文未付骗取了一份兑换券；另一个是用类似手段，分文未付骗取了一份套餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 乍看起来，骗取一份兑换券或者套餐似乎也不是什么大事，不至于上升到犯罪和判刑的程度。但是，徐某在发现上述漏洞后，除了自己吃“霸王餐”之外，还将通过上述手法套取的套餐产品在线低价出售给他人，从中获利。同时，他还将上述手法当面或通过网络传授给丁某等四位同学。截至同年10月案发，徐某、丁某等五人的行为共给肯德基造成20余万元的损失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从法律层面来看，徐某等人的行为首先属于诈骗。当其在微信客户端对兑换券进行退款操作后，该兑换券便立即失效，其所对应的一切权利也随之取消。徐某隐瞒了这一重要事实，仍然在APP客户端进行操作重新获取兑换券或者取餐码，而兑换券和取餐码都是可以用于消费的财产凭证，徐某等人实质上是在以隐瞒真相的方式骗取肯德基的财产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果徐某仅仅是骗取一份兑换券或取餐码，虽然行为性质上属于“诈骗”，但倒也不至于构成“诈骗罪”。问题在于，徐某不仅自己骗吃“霸王餐”，还大量套取肯德基的兑换券和取餐码出售给他人，仅徐某一人就给肯德基造成了5.8万元的损失，这便达到了刑法第266条诈骗罪成立所要求的“数额巨大”的门槛，构成了刑法上的诈骗罪。他还将作案手法教给丁某等人，于是又构成了刑法第295条的传授犯罪方法罪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得重视的是，本案并非个例。在当今电商高度发达的背景下，许多商家为了促销或适应多渠道销售潮流，设计了复杂的销售、促销或打折规则，其中难免出现一些商家自己也意想不到的漏洞，许多“精明”的消费者或“黑产”“灰产”组织便利用这些漏洞“薅羊毛”。然而，许多“薅羊毛”的行为其实都游走在犯罪的边缘。近年来已经发生了诸如“利用航班延误险套保”等影响较大的“薅羊毛”事件，都涉嫌犯罪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为普通消费者，利用商家的优惠是无可厚非的，但利用商家的漏洞“薅羊毛”则是不可取的。天下没有免费的午餐。对不该拿的莫伸手，伸手必被捉。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：水深则鱼肥，优化营商环境无止境]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32102665.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>楠溪</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中小企业宽带和专线平均资费再降10%，清理规范城镇供水供电供气供暖行业收费，将小规模纳税人增值税起征点从月销售额10万元提高到15万元……日前，国家发展改革委、工信部等4部门联合印发《关于做好2021年降成本重点工作的通知》，8方面19项具体任务，项项有针对，招招纾痛点，为市场主体减负发展送上“真金白银”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年以来，各地区各部门统筹推进疫情防控和经济社会发展工作，有力实施宏观政策，推动我国经济恢复取得明显成效，经济运行开局良好，高质量发展取得新成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但也要看到，当前经济恢复还不均衡、基础还不稳固。今年一季度制造业投资总量比2019年同期低3.9%，两年平均下降2.0%，还没有恢复到2019年绝对量水平。作为实体经济供给能力形成的基础和先行指标，制造业投资低位徘徊，说明当前实体经济在恢复中还存在一些依靠自身努力难以及时解决的困难，需要政府的“有形之手”有所作为。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在所有政策中，降成本措施是企业感受最直接、见效最迅速的真招实招。有关部门自2017年以来连续5次送出降成本“大礼包”，进一步落实惠企纾困政策。这不仅有利于企业轻装前行，更能推动深化供给侧结构性改革，打通国内大循环、国内国际双循环堵点，为高质量发展积蓄持续动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继续降成本，能为企业爬坡送上“减震器”。当下，新冠疫情仍在全球蔓延，供应链、产业链受到很大冲击。从一季度的经济走势看，不同产业间恢复仍不均衡，特别是原材料价格明显上涨不断加大企业成本压力，工业企业效益恢复基础仍需进一步巩固。在这种情况下，要巩固经济回暖的好势头，继续执行制度性减税政策，延长小规模纳税人增值税优惠等部分阶段性政策执行期限，实施新的结构性减税举措，可以更大程度降低外部不确定性对企业的扰动，属于“放水养鱼”，水深才能鱼肥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继续降成本，能为企业过坎注入“强心剂”。降成本，不仅不能忽视最脆弱、最广泛的市场主体，更要靶向施策、精准发力。截至去年9月末，我国共有个体工商户9021.6万户，带动就业人口超过2亿，是数量最多的市场主体，也是面临实际困难最多的市场主体。对小微企业和个体工商户年应纳税所得额不到100万元的部分，在现行优惠政策基础上，再减半征收所得税；延续普惠小微企业贷款延期还本付息政策；延长小微企业融资担保降费奖补政策等措施，就是发挥定向工具作用，直击痛点堵点难点，让最广大市场主体增加迎难而上的勇气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 降成本不仅是眼前“救急”，更要兼顾长远“升级”。对先进制造业企业按月全额退还增值税增量留抵税额；继续执行企业研发费用加计扣除75%政策，将制造业企业加计扣除比例提高到100%等措施，就是为正在转型升级的企业“加把柴”“添把火”。当然，降成本最该降的是制度性交易成本。大力推进涉企审批减环节、减材料、减时限、减费用，实行中小微企业简易注销制度，继续放宽市场准入限制，进一步缩减外资准入负面清单……这一套改革组合拳，不仅仅能减轻企业现实烦恼，更稳定市场投资预期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 优化营商环境是无止境的。“降成本”文件已经下发，关键还要“钉钉子”，抓落实。只要各有关部门少设障、多铺路，审批做减法、监管做加法、服务做乘法，让广大市场主体提升获得感，中国经济高质量发展必将持续呈现海阔凭鱼跃的壮丽图景。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[练就斗争的真本领真功夫（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c1003-32100457.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>朱海豹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　疾风知劲草，烈火见真金。敢不敢斗争、能不能斗争，是检验党员干部党性修养的“试金石”。</p> <p> 　　“我们党依靠斗争走到今天，也必然要依靠斗争赢得未来。”习近平总书记在2021年春季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上发表重要讲话，勉励年轻干部自觉加强斗争历练、坚定斗争意志，练就斗争的真本领、真功夫。年轻干部是党和国家事业接班人，唯有在斗争中学会斗争，在斗争中成长提高，努力成为敢于斗争、善于斗争的勇士，才能担负起党和人民赋予的时代重任。</p> <p> 　　敢于斗争是我们党的鲜明品格。回首过往，无论是革命年代的硝烟弥漫、艰苦卓绝，还是建设岁月的一穷二白、筚路蓝缕；无论是面对滔天的洪水、肆虐的疫情，还是越过改革急流、攻克发展难题……每当严峻形势和斗争任务摆在面前时，敢于斗争、善战能胜，无疑是我们赓续传承的制胜法宝、精神密码。</p> <p> 　　斗争精神、斗争本领不是与生俱来的，只有在复杂严峻的斗争中经风雨、见世面、壮筋骨，才能真正锻造成为烈火真金。新冠肺炎疫情突袭，无数共产党员关键时刻冲得上去、危难时刻豁得出来，战斗在守护人民生命健康的最前线；脱贫攻坚斗争艰苦卓绝，数百万扶贫干部倾力奉献、苦干实干，1800多名同志将生命定格在了脱贫攻坚征程上……实践充分证明，共产党人的斗争精神，是在大风大浪甚至惊涛骇浪中历练而来的，是在为民担当尽责的行动中激发出来的，是在一次次无惧挑战、迎难而上中熔铸而成的。</p> <p> 　　历史是最好的教科书。激发斗争精神、提升斗争本领，应当注重从党史学习中获得启迪。当年兰考连年受灾，一部分干部被灾害压住了头，对改变兰考面貌缺少信心，焦裕禄同志就组织大家学习《为人民服务》《纪念白求恩》《愚公移山》等文章，专门召开会议回忆兰考的革命斗争史，鼓舞大家的斗志和干劲。更好应对前进道路上各种可以预见和难以预见的风险挑战，尤须我们学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，从历史经验中学习和掌握克敌制胜的法宝，用勇于战胜风险挑战的行动不断开创改革发展新局面。</p> <p> 　　1937年10月，毛泽东同志为陕北公学题词：“要造就一大批人，这些人是革命的先锋队。这些人具有政治远见，这些人充满着斗争精神和牺牲精神。”今天，全面建设社会主义现代化国家新征程开启，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，面临的风险和考验一点也不会比过去少。争当敢于斗争、善于斗争的勇士，练就斗争的真本领、真功夫，我们就一定能在新征程上展现新作为、创造新辉煌。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建新发展格局（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c1003-32100465.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在实现“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，以习近平同志为核心的党中央根据我国发展阶段、环境、条件变化，特别是基于我国比较优势变化，审时度势作出了构建新发展格局的重大决策。习近平总书记强调：“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，是‘十四五’规划《建议》提出的一项关系我国发展全局的重大战略任务，需要从全局高度准确把握和积极推进。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”，并强调构建新发展格局是“应对新发展阶段机遇和挑战、贯彻新发展理念的战略选择”。我们要从经济社会发展全局和理论逻辑、历史逻辑、现实逻辑有机统一的高度，科学认识和加快构建新发展格局。</p> <p> <strong>　　进入新发展阶段的重大战略抉择</strong></p> <p> 　　经济发展是一个连续的历史进程，也是一个螺旋式上升的过程，不同阶段具有不同的特征和要求。与发展阶段相适应的需求结构、产业结构、技术体系和关联方式等，决定了不同的发展格局。2020年4月，习近平总书记就提出要构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，党的十九届五中全会对构建新发展格局作出全面部署。这是把握未来发展主动权的战略性布局和先手棋，是新发展阶段要着力推动完成的重大历史任务，也是贯彻新发展理念的重大举措。可以说，加快构建新发展格局，是根据新发展阶段、新历史任务、新环境条件作出的重大战略决策，对于抓住和用好重要战略机遇期，乘势而上、化危为机具有重大意义。</p> <p> 　　统筹国内国际两个大局的战略谋划。习近平总书记指出：“领导干部要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局，这是我们谋划工作的基本出发点。”当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，和平与发展仍是时代主题，人类命运共同体理念深入人心；同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，经济全球化遭遇逆流，有的国家大搞单边主义、保护主义，传统国际循环弱化。我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，继续发展具有多方面优势和条件；同时我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨，创新能力不适应高质量发展要求，发展中的矛盾和问题集中体现在发展质量上。加快构建新发展格局，有效回应我国社会主要矛盾发展变化带来的新特征新要求，科学应对错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，这是以习近平同志为核心的党中央统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局作出的战略谋划。</p> <p> 　　塑造我国国际经济合作和竞争新优势的战略抉择。习近平总书记强调：“构建新发展格局，是与时俱进提升我国经济发展水平的战略抉择，也是塑造我国国际经济合作和竞争新优势的战略抉择。”改革开放以来特别是加入世贸组织后，我国加入国际大循环，市场和资源“两头在外”，形成“世界工厂”发展模式，对我国快速提升经济实力、改善人民生活发挥了重要作用。在我国成为世界第二大经济体、同世界经济和国际体系深度融合的同时，我国发展的比较优势也在发生转化，正在由劳动力等要素低成本优势转向物质基础雄厚、人力资本丰富、市场空间广阔、产业体系和配套能力完整、数据资源海量等优势。遵循大国经济发展规律，伴随经济总量扩大和比较优势转化，我国经济已经在向以国内大循环为主体转变，外贸依存度由2006年的67%下降到2019年的近32%。2008年国际金融危机发生以来，国内需求对经济增长的贡献率有7个年份超过100%。未来一个时期，国内市场主导国民经济循环特征会更加明显，经济增长的内需潜力会不断释放。在我国发展所具有的要素禀赋发生变化的条件下，在一些国家单边主义、保护主义上升以及世界经济低迷、全球市场萎缩的外部环境下，加快构建新发展格局，使生产、分配、流通、消费更多依托国内市场，是准确识变、科学应变、主动求变，重塑我国国际合作和竞争新优势的战略抉择。</p> <p> 　　着眼我国经济中长期发展、开启新征程的战略部署。在全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军。新征程上，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，危和机并存、危中有机、危可转机。构建新发展格局，加快培育完整内需体系、提高人民生活品质，将在解决国内发展不平衡不充分问题、应对传统国际经济循环弱化挑战的同时，创造发展新空间、提供发展新机遇。这将进一步发挥我国独特的政治优势、制度优势、发展优势和机遇优势，巩固我国经济稳中向好、长期向好的基本面，充分利用我国经济潜力足、韧性大、活力强、回旋空间大、政策工具多的基本特点，在危机中育先机、于变局中开新局，推动实现经济行稳致远、社会安定和谐。</p> <p> <strong>　　事关全局的系统性、深层次变革</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出：“构建新发展格局的关键在于经济循环的畅通无阻。”大国经济的共同特征是内部可循环，国内供给和国内需求对于经济循环起到主要的支撑作用，同时提供巨大国内市场和供给能力，支撑并带动外循环。经过改革开放40多年来的发展，我国经济快速成长，已成为世界第二大经济体，市场规模巨大，国内大循环的条件和基础日益完善。构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，彰显了以习近平同志为核心的党中央对客观经济规律和发展趋势的科学把握，是事关全局的系统性、深层次变革。</p> <p> 　　深刻把握构建新发展格局的战略导向和保障作用。根据发展阶段性特征制定实施科学的发展战略，对我国经济长期稳定健康发展具有重要导向和保障作用。改革开放以来，我们顺应经济全球化大势，扩大对外开放，实施出口导向型发展战略，经济发展取得重大成就。面对亚洲金融危机和国际金融危机冲击，我们实施扩大内需战略，有效应对外部风险，推动经济发展向国内需求主导转变。党的十八大以来，基于国内外形势发展变化，以习近平同志为核心的党中央及时作出我国经济发展进入新常态的重大判断，提出推进供给侧结构性改革的重大战略性思路，有效提升了经济发展质量和效益。构建新发展格局，既递进深化供给侧结构性改革，又充分汲取我国实施出口导向型发展战略、扩大内需战略的经验，是对以往发展战略的整合提升和创新发展，是新形势下推动高质量发展的战略性、创新性举措，必将对我国新发展阶段的经济发展起到重要的战略导向和保障作用。</p> <p> 　　深刻把握以国内大循环为主体的现实基础和内涵要求。习近平总书记指出：“只有立足自身，把国内大循环畅通起来，才能任由国际风云变幻，始终充满朝气生存和发展下去。”我国有14亿人口、4亿多中等收入群体，人均国内生产总值已经突破1万美元，市场规模巨大。随着我国向高收入国家迈进，强大国内市场加快形成，实现国内大循环具有坚实的需求基础。我国储蓄率仍然较高，拥有全球最完整、规模最大的工业体系和完善的配套能力，拥有1.3亿户市场主体和1.7亿多受过高等教育或拥有各种专业技能的人才，研发能力不断提升，实现国内大循环具有坚实的供给基础。以国内大循环为主体，体现在经济运行上，就是深化对内经济联系、增加经济纵深，使国内市场主导国民经济循环、成为最终需求的主要来源，使供给体系对国内需求的适配性进一步提高，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡；体现在社会再生产上，就是打通生产、分配、流通、消费等各环节的堵点，在生产环节加强关键核心技术攻关、维护产业链供应链安全稳定，在分配环节优化收入分配结构、扩大中等收入群体，在流通环节建设现代流通体系、实现货畅其流，在消费环节优化消费环境、促进消费升级，从而实现经济循环流转和产业关联畅通。需要注意的是，国内循环是建立在国内统一大市场基础上的大循环，而不是每个地方都搞自我小循环，不是层层要搞省内循环、市内循环、县内循环，必须有效破除地方保护、行业垄断和市场分割。</p> <p> 　　深刻把握国内国际双循环相互促进的历史必然性和现实路径。习近平总书记强调：“新发展格局不是封闭的国内循环，而是开放的国内国际双循环”“构建新发展格局，实行高水平对外开放，必须具备强大的国内经济循环体系和稳固的基本盘。要塑造我国参与国际合作和竞争新优势，重视以国际循环提升国内大循环效率和水平，改善我国生产要素质量和配置水平，推动我国产业转型升级。”从长远看，经济全球化仍是历史潮流，各国分工合作、互利共赢是长期趋势。今天，我国已成为世界第一大货物贸易国、130多个国家和地区的主要贸易伙伴和重要出口市场，市场规模位居世界前列，是世界经济增长的重要稳定器和动力源，对世界经济增长贡献率连续多年保持在30%左右，中国制造已经深度融入全球产业链供应链，我国在国际大循环中的地位日益突出。构建新发展格局绝不意味着对外开放地位的下降，而是要进一步敞开开放的大门，实现国内国际双循环相互促进。要立足国内大循环，协同推进强大国内市场和贸易强国建设，形成全球资源要素强大引力场，促进内需和外需、进口和出口、引进外资和对外投资协调发展，使国内市场和国际市场更好联通，强化国内大循环的主导作用，以国际循环提升国内大循环效率和水平，从而为中国经济发展开辟空间，促进同各国互利共赢、共同繁荣发展，为世界经济复苏和增长增添动力。</p> <p> <strong>　　“十四五”时期的重大战略任务</strong></p> <p> 　　“十四五”时期是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，能否在构建新发展格局上取得实质性进展，事关保持经济社会持续健康发展，事关如期实现第二个百年奋斗目标。“十四五”规划和2035年远景目标纲要描绘了我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的宏伟蓝图，是全国各族人民共同的行动纲领。我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，按照“十四五”规划和2035年远景目标纲要部署，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步。</p> <p> 　　坚持创新驱动，全面塑造发展新优势。创新是引领发展的第一动力。习近平总书记指出：“构建新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强，必须更强调自主创新，全面加强对科技创新的部署，集合优势资源，有力有序推进创新攻关的‘揭榜挂帅’体制机制，加强创新链和产业链对接。”目前，我国在一些关键核心技术方面受制于人的局面尚未根本改变，创造新产业、引领未来发展的科技储备远远不够，不少产业还处于全球产业链价值链中低端。解决这些突出矛盾和问题，必须坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，强化国家战略科技力量，发挥企业在科技创新中的主体作用，打好关键核心技术攻坚战，不断提升产业链供应链现代化水平，畅通国民经济循环，把创新发展主动权牢牢掌握在自己手中。</p> <p> 　　坚持深化改革，破除制约经济循环的制度障碍。习近平总书记指出：“全面深化改革同贯彻新发展理念、构建新发展格局紧密关联，要完整、准确、全面贯彻新发展理念，扭住构建新发展格局目标任务，更加精准地出台改革方案，推动改革向更深层次挺进，发挥全面深化改革在构建新发展格局中的关键作用。”构建新发展格局，必须牢牢把握扩大内需这个战略基点，加快培育完整内需体系，深入实施扩大内需战略，增强消费对经济发展的基础性作用和投资对优化供给结构的关键性作用。同时要看到，制约我国经济发展的因素，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在供给侧。必须坚持深化供给侧结构性改革这条主线，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，打通堵点，补齐短板，贯通生产、分配、流通、消费各环节，形成国民经济良性循环，提升国民经济体系整体效能。要用足用好改革这个关键一招，加快推进有利于提高资源配置效率的改革、有利于提高发展质量和效益的改革、有利于调动各方面积极性的改革，持续增强发展动力和活力。把加强改革系统集成、推动改革落地见效摆在更加突出的位置，加强改革政策统筹、进度统筹、效果统筹，发挥改革整体效应。</p> <p> 　　坚持互利共赢，以高水平对外开放畅通国内国际双循环。2020年11月19日，习近平主席以视频方式在亚太经合组织工商领导人对话会上发表主旨演讲，强调在新发展格局下，中国市场潜力将充分激发，为世界各国创造更多需求；中国开放的大门将进一步敞开，同世界各国共享发展机遇；中国的对外合作将不断深化，同世界各国实现互利共赢。这充分体现了我国坚持开放合作、畅通内外循环，同世界各国实现互利共赢的大国担当，为我们以高水平对外开放畅通国内国际双循环提供了根本遵循。应当看到，实行高水平对外开放，开拓合作共赢新局面，是推动形成新发展格局的客观要求。扩大内需和扩大开放并不矛盾，内需体系越完整、国内循环越顺畅，越能形成对全球资源要素的引力场，与时俱进提升我国经济发展水平；越有利于发挥我国比较优势，在更深层次上融入全球供应链产业链，形成参与国际竞争和合作新优势。加快构建新发展格局，需要实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，依托我国大市场优势，促进国际合作，推动形成全方位、多层次、多元化的开放合作格局；需要通过发挥内需潜力，更好联通国内市场和国际市场，促进中国经济与世界经济共同发展，实现合作共赢。</p> <p> 　　坚持系统观念，促进构建新发展格局同实施一系列国家重大战略有机衔接。习近平总书记强调：“全面建成小康社会后，我们将开启全面建设社会主义现代化国家新征程，我国发展环境面临深刻复杂变化，发展不平衡不充分问题仍然突出，经济社会发展中矛盾错综复杂，必须从系统观念出发加以谋划和解决，全面协调推动各领域工作和社会主义现代化建设。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要将“坚持系统观念”作为“十四五”时期我国经济社会发展必须遵循的一条原则。构建新发展格局必须坚持系统观念，强化全局视野和系统思维。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将系统观念作为具有基础性的思想和工作方法，提出了一系列旨在促进国家发展的重大战略，对于解决我国发展不平衡不充分问题、不断实现人民对美好生活的向往发挥了巨大推动作用，也必将对加快形成新发展格局起到重要推动作用。我们要加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，把构建新发展格局同实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略、建设自由贸易试验区等有机衔接起来，在有条件的地区率先探索有利于促进全国构建新发展格局的有效路径，打造改革开放新高地。</p> <p> 　　加快构建新发展格局，就是要在各种可以预见和难以预见的狂风暴雨、惊涛骇浪中，增强我们的生存力、竞争力、发展力、持续力，确保中华民族伟大复兴进程不被迟滞甚至中断。在实践中，我们必须对一些片面的甚至是错误的认识加以防范和纠正，确保我国经济现代化的路径选择沿着正确的方向顺利发展。</p> <p> 　　“积力之所举，则无不胜也；众智之所为，则无不成也。”构建新发展格局需要付出长期艰苦的努力，各地区各部门必须把思想和行动统一到党中央决策部署上来，找准自己在国内大循环和国内国际双循环中的位置和比较优势，在服务和融入新发展格局上展现更大作为；各市场主体都可以立足优势、把握机遇、乘势而上，在推动国内大循环、畅通国内国际双循环中实现新的更大发展。“十四五”规划和2035年远景目标纲要已经对构建新发展格局作出了全面部署。只要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，充分发挥党的领导和中国特色社会主义制度的显著优势，完整、准确、全面贯彻新发展理念，贯彻实施“十四五”规划和2035年远景目标纲要，就一定能在构建新发展格局中不断开拓发展新境界，在全面建设社会主义现代化国家新征程上不断取得新胜利。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以系统观念推进东西部协作（有的放矢）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c1003-32100467.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>朱润晔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记指出，系统观念是具有基础性的思想和工作方法。脱贫攻坚战取得全面胜利后，接续推进乡村振兴，赋予东西部协作新的重要任务。我们要以系统观念推进东西部协作，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，推动区域协调发展、协同发展、共同发展。</p> <p> 　　系统推进议定事项。习近平总书记强调：“要适应形势任务变化，聚焦巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴，深化东西部协作和定点帮扶工作。”深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，必须发挥东西部协作的政治优势和制度优势，结合党史学习教育厚植为民情怀，抓好从整体谋划到分解落实的全过程，加快双方议定事项系统推进落实，努力把共同富裕取得更为明显的实质性进展这一协作目标变成现实。当前，西部地区经济社会发展取得巨大成就，但与东部地区相比仍存在一定差距。东部与西部是一个不可分割的整体，都具有不可替代性。进入新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，亟须坚持把东西部协作作为加强区域合作、优化产业布局、拓展对内对外开放新空间的重要举措，找准西部与东部协同发展的“最优解”。探索协作帮扶方式，以战略眼光思考问题、把握形势、推动谋划，进一步增强已脱贫地区发展后劲。2020年初，四川省乐山市实施“五联三融”工程，以教育联动、健康联动、产业联动、劳务联动、社会联动和文旅融合、科技融合、经贸融合为抓手，统揽东西部协作各项工作，整体塑造“浙乐同行+”工作体系，探索巩固拓展脱贫攻坚成果与乡村振兴有效衔接。</p> <p> 　　系统整合区域要素。乡村振兴是全面系统的振兴，东西部协作是全面系统的协作。要从根本上摆脱贫困，必须把产业可持续发展作为重中之重。西部地区地域广阔，生态、人力等资源丰富；东部地区经济实力较强，产业动能转换需求迫切。东西部地区存在禀赋差异，各自具有比较优势，可以形成优势互补。东西部产业合作，不是简单的产业转移承接，而是不断提升双方产业链稳定性和竞争力，携手探索产业合作新路径。要牢牢把握系统性原则，推进区域间要素自由有序循环流动，贯通生产、分配、流通、消费等各个环节，建立东西部更高水平的供需平衡。发挥东西部协作重要作用，处理好局部与全局的关系，既聚焦当前又抓好长远，系统推动西部农村发展质量变革、效率变革、动力变革，协力厚植稳定脱贫优势。可在开展乡村振兴重点帮扶县结对基础上，选择周边具有承接产业转移基础的区域，整体规划打造专业化发展的“飞地园区”，发挥更强有力的带贫益贫作用。</p> <p> 　　系统深化区域合作。脱贫攻坚战取得全面胜利后，东西部协作重点方向将转为深化区域合作，奋力推动共同富裕取得更为明显的实质性进展。要强化东西部协作系统工作能力，主动补齐已脱贫地区民生短板，引入更多东部社会各界优质帮扶资源，积极探索跨省医联体、跨省校企合作、跨省村企结对等共建模式，以重要领域和关键环节的突破带动全局，努力缩小城乡区域发展差距，提升西部社会事业发展水平。着眼发达地区和欠发达地区、东西部地区公共服务均衡发展，推动更多政务服务事项“跨省通办”，加强西部群众劳务就业异地办事服务，为东部企业转移投资兴业打造良好营商环境，鼓励最新技术成果在西部地区转化应用，促进国民经济循环更加畅通，共谱“协奏曲”，形成“大合唱”。</p> <p> 　　（作者为四川省乐山市政府副秘书长、浙江省赴四川省东西部扶贫协作乐山片区帮扶工作组组长）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[县城“限高”，发展更低碳（新视点）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c1003-32100493.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　最近，住房和城乡建设部起草了《关于加强县城绿色低碳建设的意见（征求意见稿）》（以下简称《征求意见稿》），其中一条有关“限高”的内容引发关注——“县城新建住宅以6层为主，6层及以下住宅占比应不低于75%。县城新建住宅最高不超过18层。”</p> <p> 　　《征求意见稿》发出后，住建部汇总梳理了相关意见建议，并举办座谈会，邀请专家学者、普通居民代表等研究修改完善相关政策。</p> <p> 　　会上，不少代表提到这样一个观点：“高楼并不意味着现代化”。支持“限高”的考虑，主要集中在以下几个方面：</p> <p> 　　——消防安全。“县城居住建筑高度与消防救援能力相匹配是一条重要原则。”中国建筑设计研究院顾问总建筑师刘燕辉说，我国很多县城消防车云梯高度在50米左右（约17层楼高），且地形、周边设施等可能导致实际抬升高度下降，限制县城住宅高度是保证消防安全的重要举措。</p> <p> 　　——维护成本。相比低层住宅，高层住宅对二次供水、电梯等维护技术要求更高，且会增加成本。</p> <p> 　　——长远发展。清华大学建筑学院党委书记张悦认为，《征求意见稿》相关举措有利于转变过去以房地产开发为主导的模式，避免追求短期效益，推动县城建设绿色转型。</p> <p> 　　一些居民关心，“限高”之后，一定面积土地上能盖的房子少了，会不会推高房价？</p> <p> 　　中国房地产估价师与房地产经纪人学会会长柴强分析，一来，房价变化主要取决于供求关系，从当前供求关系来看，一二线城市人口流入较多，存在房价上涨压力，而三四线城市房子库存压力较大，县城“限高”推高房价的可能性不大；二来，与大城市不同，县城房价中的土地成本占比相对小，建设成本占比相对大，如果建高层建筑，建设成本明显比低层高，“限高”降低了建设成本，虽然可能对地价有一定影响，但对冲之后，可能不会推高房价；再者，从长期运行看，6层及以下住宅有利于降低房屋后续运行维护费用。</p> <p> 　　还有居民提出，东部的县城和西部一些偏远县城的经济体量不同，政策应充分考虑区域差异性、合理确定适用范围。其实，《征求意见稿》已经提出，“各地要按照本意见要求，根据本地区县城常住人口规模、地理位置、自然条件、功能定位等因素明确适用范围，特别是位于农产品主产区、生态功能区的县城要严格按照有关要求开展绿色低碳建设”“确需建设18层以上居住建筑的，应严格充分论证，并加强消防应急、市政配套设施等建设”。也就是说，《征求意见稿》并非要求所有县城都“限高”。</p> <p> 　　住建部表示，将认真研究吸收公众提出的意见建议，进一步修改完善文件内容，联合有关部门印发实施，总结推广好的经验做法，持续提升县城绿色低碳建设水平。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化新时代爱国主义研究（新书评介）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c1003-32100466.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>沈壮海</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　爱国主义是中华民族精神的核心，是中华民族团结奋斗、自强不息的精神纽带。千百年来，中华民族之所以能够历经磨难而生生不息、薪火相传，始终保持旺盛生命力，与深厚持久的爱国主义传统密不可分。蓝汉林等撰著的《爱国主义基本理论与若干问题研究》（人民出版社出版）一书，从基本要义、理论基础、时代内涵等方面对爱国主义相关问题进行阐释，为深入理解爱国主义、开展爱国主义教育、弘扬爱国主义精神提供了有益参考。</p> <p> 　　爱国主义是一个历久弥新、常谈常新的话题，也是一个需要正确理解把握的重大理论和实践问题。讲好爱国主义基本理论，准确阐释新时代爱国主义的内涵和要求，是爱国主义理论和实践发展的必然要求。该书坚持以马克思主义为指导，植根中华优秀传统文化，从中国社会历史发展的宏阔视野呈现爱国主义理论和实践的丰富内涵，条理清晰、论述全面，对爱国主义的研究和阐发言之有物、言之有情，有理可依、有据可循。该书还立足于知行合一，为做好新时代爱国主义宣传教育工作建言献策，体现了理论联系实际的良好学风。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：借贷“低利率”看着很美 借起来很伤]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101996.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>向学笙</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “1千元日费低至2毛”“利息低，日息低至0.02%”“领券最高免息30天”“借款前15天0息费”……打开一些贷款APP，扑面而来的往往是不菲的额度、极低的利率、简单的手续，不少人为之心动。可是，真相果真如此吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 俗话说，天下没有免费的午餐。近日，有媒体报道了低利率背后暗含的“猫腻”。原来，“看起来很美”的低息，大多是贷款机构对消费者耍的“滑头”。有人只看到了数值较小的日利率，等真正贷到了款才发现真实的年化利率比想象的高了很多；有人以为自己可以享受广告里的“最低利率”，没想到审核结果因人而异、鲜有人如愿以偿；有人即便看得仔细、借得谨慎，也在单利和复利的计算中手足无措。这些堪比“障眼法”的数字游戏、文字游戏，让不少人大呼上当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，有关部门对贷款APP的利率显示有着明确的规定。今年3月，央行发布公告，要求所有从事贷款业务的机构，在网站、移动端应用程序、宣传海报等渠道进行营销时，应当以明显的方式向借款人展示年化利率，并在签订贷款合同时载明，也可根据需要同时展示日利率、月利率等信息，但不应比年化利率更明显。换言之，只标注日利率、不标明年化利率的做法，或者日利率比年化利率更明显的行为，都违反了这一规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 明明有章可循，何以顶风违规？关键还是利益使然。一些贷款机构把广告词写得天花乱坠，瞄准的就是那些冲着“低利率”“免息期”的不明真相的消费者。更有甚者，大肆利用专业知识不对称，故意混淆相关金融术语，令金融知识有限的消费者只有“挨宰的份儿”。“年化费率”“年综合费率”“年化综合息费率”“综合年化利率”“期利率”……各种词汇五花八门，各种手段层出不穷，但目的只有一个，就是想着法子赚本金之外更多的钱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 套路再多，竭泽而渔也只会葬送前程；包装再美，水落石出也只能原形毕露。部分借贷APP通过“免息”“零利息”的片面宣传、突出显示日利率的违规操作，即便短时间里可以收割一波流量和“韭菜”，却绝不会迎来“回头客”。长此以往，毁的是自己的口碑，耗的是未来的发展。事实上，只有遵纪守法搞经营，更好地服务消费者，才能不断提高竞争力、赢得好感度。这是任何企业都必须遵守的原则，也是长远发展之道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相应地，消费者的金融素养和理财能力也有待提高。去年年底，银保监会专门发布《关于警惕网络平台诱导过度借贷的风险提示》，指出消费者应了解网络平台贷款等借贷产品，知悉借贷息费价格、期限、还款方式等重要信息，警惕所谓“免息”“零利息”的片面宣传。这无疑在提醒我们，树立理性消费观，合理使用借贷产品，警惕过度借贷营销背后隐藏的风险或陷阱，在保护自身合法利益不受损害的同时，也绝不给违规贷款APP及各种陷阱套路以可乘之机。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：节水在心, 从点滴做起、从身边做起]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c223228-32101867.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>岚山</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月9日到15日，是第30个全国城市节约用水宣传周。今年活动的主题是“贯彻新发展理念，建设节水型城市”。从课堂上的节水公益讲座，到街巷里的节水志愿活动，再到城市的节水改造工程……普及节水知识，推广节水技术，培养节水意识，一堂生动的社会公开课在全国各地陆续开展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水是万物之母、生存之本、文明之源。当前，我国水资源不足的问题依然突出，水安全形势依然严峻。这其中，既有我国人多水少、水资源时空分布不均等自然因素，也有污染加剧、生态恶化等人为因素。为此，党中央明确提出“节水优先、空间均衡、系统治理、两手发力”的治水方针，把坚持节水优先、强化水资源管理贯穿于治水的全过程，融入经济社会发展和生态文明建设的各方面。截至目前，全国130个城市创建成为节水型城市，共建成落实海绵城市建设理念的项目达到4万多个，有力带动了全国城市节水工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 节水是解决我国水问题的根本出路，绝不能出现“一方面水资源紧张，一方面用水方式粗放”的现象。“十四五”规划和2035年远景目标纲要对节水工作提出了明确要求：“实施国家节水行动，建立水资源刚性约束制度，强化农业节水增效、工业节水减排和城镇节水降损，鼓励再生水利用，单位GDP用水量下降16%左右”“坚持节水优先，完善水资源配置体系，建设水资源配置骨干项目，加强重点水源和城市应急备用水源工程建设”。这意味着，节水既是严格规定的国家意志，也是理应配合的全民行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 处理好水与经济社会发展的关系，是做好节水工作的必然要求。农业生产大水漫灌、城市管网跑冒滴漏、建设改造圈水造景……消除这些浪费水、污染水的乱象，就要坚持以水定城、以水定地、以水定人、以水定产，发挥水资源的刚性约束作用，抑制不合理用水需求，倒逼发展规模、发展结构、发展布局优化，推动经济社会发展与水资源水环境承载能力相适应。尤其是针对农业、高耗水工业和服务业用水，必须加强定额管理，加快节水技术应用和节水产品改造，加大雨洪资源利用力度，使节约用水真正成为水资源开发、利用、保护、配置、调度的前提。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让惜水爱水护水理念深植人心，是做好节水工作的题中之义。日常生活里，用完水龙头有没有拧紧？洗车、淋浴、洗衣用水是不是合理？没喝完的瓶装水带没带走？看似微不足道的细节，却一样是保护水资源的重要内容。“莫以善小而不为”。节约用水，不是过“苦日子”，而是学会“适量使用”“一水多用”。只有每个人都从点滴做起、从身边做起，才能营造全社会的节水氛围，树立绿色文明意识、生态环境意识和可持续发展意识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有人算过一笔账，假如一个城市有60万个水龙头关不紧、20万个马桶漏水，一年就会损失上亿立方米的水。让节水成为一种习惯、一种自觉，这是对今天的生命负责，也是对未来的生存担当。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开启全面建设社会主义现代化国家新征程（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101502.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　历史的画卷总是在前后相继中铺展，时代的华章总是在接续奋斗中书写。为了建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴这一中华民族的最高利益和根本利益，我们党在不懈探索实践中确立了“两个一百年”奋斗目标，明确了新时代中国特色社会主义发展的战略安排。党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》（以下简称《规划建议》）和第十三届全国人民代表大会第四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称《规划纲要》）一致指出：“‘十四五’时期是我国全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。”这是一个什么样的新征程，怎样开启新征程？奋进新时代、开启新征程，必须正确认识和把握这一重大课题。</p> <p> <strong>　　深刻认识开启新征程的战略意义</strong></p> <p> 　　在全面建成小康社会基础上全面建设社会主义现代化国家，顺利实现“两个一百年”奋斗目标有机衔接，是我国发展中十分紧要的一步。从这个大的时代背景出发，才能深刻认识开启新征程的战略意义。</p> <p> 　　这是接续推进新时代“两步走”战略安排的新征程。科学把握我国现代化建设长期性与发展阶段性的辩证关系，把短期、中期、长期发展目标衔接协调统一起来，始终做到分阶段、有步骤地推进，这是我们党推进社会主义现代化建设的一条成功经验。习近平总书记指出：“从全面建成小康社会到基本实现现代化，再到全面建成社会主义现代化强国，是新时代中国特色社会主义发展的战略安排。”这一战略安排分两步推进，即到2035年基本实现社会主义现代化，到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。这是环环相扣、依次递进的两个发展阶段，能否如期完成前一阶段的目标任务，直接关系社会主义现代化强国建设的质量和成效。从全面建成小康社会到2035年基本实现社会主义现代化，需要15年时间、制定和实施3个五年规划。《规划建议》《规划纲要》将“十四五”规划与2035年远景目标统筹考虑，提出了“十四五”时期经济社会发展主要目标，这充分体现了以习近平同志为核心的党中央谋划未来的远见卓识和继往开来的历史担当。“十四五”规划是全面建设社会主义现代化国家的启航规划，“十四五”时期是乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年，具有承前启后、继往开来的战略意义，必须开好局、起好步。</p> <p> 　　这是开启中华民族伟大复兴历史进程大跨越的新征程。我国正处于实现中华民族伟大复兴关键时期，当今世界正经历百年未有之大变局。二者同步交织、相互激荡，构成我们全面建设社会主义现代化国家的历史坐标和时代背景。习近平总书记强调：“领导干部要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局，这是我们谋划工作的基本出发点。”这为我们开启新征程确立了科学世界观和方法论。今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标，但中华民族伟大复兴绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。世界百年未有之大变局并非一时一事、一域一国之变，而是世界之变、时代之变、历史之变。其中，正面因素与负面因素并存，机遇与挑战同在，具有诸多不确定性。我国进入新发展阶段，将在这个阶段实现中华民族伟大复兴历史进程的大跨越。我们要胸怀两个大局，临危不乱、危中寻机，开拓进取、开辟新局，既利用世界百年未有之大变局的正面因素推进中华民族伟大复兴，又通过推进中华民族伟大复兴推动世界百年未有之大变局正向发展，努力创造两个大局良性联动的局面，为成功实现这一伟大跨越奠定坚实基础。</p> <p> 　　这是坚持和发展新时代中国特色社会主义的新征程。习近平总书记指出：“实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴是坚持和发展中国特色社会主义的总任务”。在中国特色社会主义道路上，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。党的十八大以来，在全面建成小康社会进程中，以习近平同志为核心的党中央从理论和实践结合上系统回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这一重大时代课题，形成了习近平新时代中国特色社会主义思想，推动中国特色社会主义进入新时代，使中国特色社会主义道路越走越宽广。经过“十三五”时期的发展，全面建成小康社会胜利在望，中华民族伟大复兴向前迈出了新的一大步。在此基础上，我们将奋进“十四五”，全面建设社会主义现代化国家。《规划建议》《规划纲要》将“全面建设社会主义现代化国家”确定为“四个全面”战略布局的重要组成部分，进一步明确了坚持和发展新时代中国特色社会主义的战略目标与战略举措。坚持统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，新时代中国特色社会主义必将焕发更为强大的生机活力。</p> <p> <strong>　　准确把握开启新征程的目标要求</strong></p> <p> 　　新征程需要确立新航标，制定新的任务书、路线图。《规划纲要》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻《规划建议》精神，集中了全国各族人民的智慧，提出2035年我国将基本实现社会主义现代化的远景目标，制定“十四五”时期经济社会发展主要目标，即经济发展取得新成效、改革开放迈出新步伐、社会文明程度得到新提高、生态文明建设实现新进步、民生福祉达到新水平、国家治理效能得到新提升，是今后5年乃至更长时期我国经济社会发展的宏伟蓝图，也是准确把握开启全面建设社会主义现代化国家新征程目标要求的基本依据。</p> <p> 　　准确把握和持续推进中国式现代化。习近平总书记指出：“治理一个国家，推动一个国家实现现代化，并不只有西方制度模式这一条道，各国完全可以走出自己的道路来。”我们所推进的现代化既有各国现代化的共同特征，更有基于国情的中国特色，是中国式现代化。习近平总书记强调，我们建设的现代化必须是具有中国特色、符合中国实际的，并特别强调了5点。这是我国现代化建设必须坚持的方向，要在我国发展的方针政策、战略战术、政策举措、工作部署中得到体现，推动全党全国各族人民共同为之努力。我国现代化是人口规模巨大的现代化。中国这个世界上最大发展中国家实现现代化，意味着比现在所有发达国家人口总和还要多的中国人民将过上现代化生活，将彻底改写现代化的世界版图。我国现代化是全体人民共同富裕的现代化。《规划纲要》将“满足人民日益增长的美好生活需要”作为“十四五”时期经济社会发展的根本目的，将“人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”列入2035年基本实现社会主义现代化的远景目标，进一步明确了共同富裕这一社会主义的本质要求。我国现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。“十四五”时期经济社会发展主要目标和2035年基本实现社会主义现代化的远景目标，体现了统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的顶层设计，彰显了“两个文明”协调发展的科学理念。我国现代化是人与自然和谐共生的现代化。《规划纲要》提出“十四五”时期生态文明建设实现新进步、2035年美丽中国建设目标基本实现，明确了人与自然和谐共生的近期目标和远景目标。我国现代化是走和平发展道路的现代化。《规划纲要》专篇部署“实行高水平对外开放，开拓合作共赢新局面”，彰显了我国坚定不移走和平发展道路的大国担当。准确把握中国式现代化特征，切实贯彻《规划纲要》一系列顶层设计和部署安排，就能准确把握开启全面建设社会主义现代化国家新征程的方向和路径。</p> <p> 　　准确把握和有效应对新征程上的机遇与挑战。习近平总书记指出：“当前和今后一个时期，虽然我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，机遇和挑战之大都前所未有，总体上机遇大于挑战。”《规划纲要》深刻分析我国发展的国际国内环境，强调当今世界正经历百年未有之大变局，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心，同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，世界进入动荡变革期；我国继续发展具有多方面优势和条件，同时我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨。机遇与挑战的新发展变化，进一步增加了把握和应对的难度。过去我国发展顺势而上，机遇比较好把握；现在要顶风而上，把握机遇的难度就不一样了。过去国际大环境相对平稳，风险挑战比较容易看清楚；现在世界形势动荡复杂，暗礁和潜流增多，对应变能力提出了更高要求。过去我们发展水平低，同别人的互补性多一些；现在发展水平提高了，同别人的竞争性多起来了。面对危和机并存、危中有机、危可转机的新态势新环境，必须按照《规划纲要》的要求，深刻认识我国社会主要矛盾变化带来的新特征新要求，深刻认识错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，准确识变、科学应变、主动求变，善于在危机中育先机、于变局中开新局。</p> <p> 　　准确把握和不断夯实开启新征程的条件与基础。习近平总书记强调：“经过新中国成立以来特别是改革开放40多年的不懈奋斗，我们已经拥有开启新征程、实现新的更高目标的雄厚物质基础。”党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全面深化改革取得重大突破，全面依法治国取得重大进展，全面从严治党取得重大成果，国家治理体系和治理能力现代化加快推进，中国共产党领导和我国社会主义制度优势进一步彰显，经济实力、科技实力、综合国力和人民生活水平跃上新的大台阶，全面建成小康社会取得伟大历史性成就。目前，我国已进入新发展阶段，拥有显著的制度优势、雄厚的物质基础、丰富的人力资源、完整的产业体系、强大的科技实力、广阔的市场空间、强劲的发展韧性，具备在危机中育先机、于变局中开新局，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的有利条件和坚实基础。深入领会和把握“十四五”时期经济社会发展的指导方针和主要目标，全面贯彻和落实关于立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的一系列重大决策部署，不断夯实和用好开启新征程的条件与基础，进一步发挥我国独特的政治优势、制度优势、发展优势和机遇优势，就能在新征程上奋力谱写经济快速发展和社会长期稳定“两大奇迹”新篇章。</p> <p> <strong>　　万众一心、乘势而上开启新征程</strong></p> <p> 　　社会主义是干出来的，新时代是奋斗出来的。习近平总书记指出：“建成社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴，是一场接力跑，我们要一棒接着一棒跑下去，每一代人都要为下一代人跑出一个好成绩。”经过“十三五”时期攻坚克难，全面建成小康社会胜利在望，第一个百年奋斗目标即将如期实现。我们要坚持实事求是、稳中求进、协同推进，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，坚定信心、乘势而上，万众一心、攻坚克难，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，为全面建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴作出我们这一代人的应有贡献。</p> <p> 　　坚持和加强党的全面领导。习近平总书记强调：“要加强党对社会主义现代化建设的全面领导。”中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。能不能驾驭好世界第二大经济体，能不能保持经济社会持续健康发展，从根本上讲取决于党在经济社会发展中的领导核心作用发挥得好不好。党的十八大以来，面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民砥砺前行、开拓创新，奋发有为推进党和国家各项事业，中国共产党领导和我国社会主义制度的优势进一步彰显。开启全面建设社会主义现代化国家新征程，实现“十四五”规划和2035年远景目标，必须坚持党的全面领导，坚持习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引，坚持和完善党领导经济社会发展的体制机制，坚持和完善中国特色社会主义制度，不断提高把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的能力和水平，把党中央集中统一领导落实到统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局各方面，统筹国内国际两个大局，办好发展和安全两件大事，战胜各种风险挑战，推动“中国号”巨轮劈波斩浪、行稳致远。</p> <p> 　　坚持以人民为中心的发展思想。习近平总书记指出：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气。为人民谋幸福、为民族谋复兴，这既是我们党领导现代化建设的出发点和落脚点，也是新发展理念的‘根’和‘魂’。”中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾发生关系全局的历史性变化，人民对美好生活的向往呈现多样化、多层次、多方面的特点。开启全面建设社会主义现代化国家新征程，必须坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，扭住社会主要矛盾变化的新特征新要求，聚焦人民群众对美好生活的新向往新期待，把新发展理念贯穿发展全过程各领域，加快构建新发展格局，切实转变发展方式，推动质量变革、效率变革、动力变革，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。把促进全体人民共同富裕摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标不懈努力。聚焦群众急难愁盼的问题，同人民想在一起、干在一起，保持党同人民群众的血肉联系。虚心向人民请教，从人民群众创造的新经验新做法中汲取智慧和力量，用心用情用力解民忧、纾民怨、暖民心，促进社会公平，增进民生福祉，努力实现人的全面发展和社会全面进步。</p> <p> 　　加强国家治理体系和治理能力现代化建设。习近平总书记强调：“贯彻落实党的十九届五中全会精神要同贯彻落实党的十九届四中全会精神紧密结合起来，不断推进国家治理体系和治理能力现代化”。新中国成立70多年来，中华民族之所以能迎来从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，最根本的是因为党领导人民建立和完善了中国特色社会主义制度，形成和发展了党的领导和经济、政治、文化、社会、生态文明、军事、外事等各方面制度，不断加强和完善国家治理。《规划纲要》强调，推动“十四五”时期经济社会发展必须“坚持和完善中国特色社会主义制度”“加强国家治理体系和治理能力现代化建设”，并围绕立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展作出一系列制度安排、确立一系列体制机制改革方案。新征程上，我们要坚定制度自信、保持战略定力，围绕《规划纲要》确定的方向、目标和路径，进一步坚持和完善中国特色社会主义制度，使我国国家制度和治理体系多方面的显著优势更加充分地发挥出来，为如期实现“十四五”时期经济社会发展目标和2035年远景目标、进而建成社会主义现代化强国奠定坚实制度基础、提供有力制度保障。</p> <p> 　　大力弘扬以改革创新为核心的时代精神。习近平总书记指出：“当今世界，经济社会发展越来越依赖于理论、制度、科技、文化等领域的创新，国际竞争新优势也越来越体现在创新能力上。”一个14亿人口的发展中大国实现现代化，是人类历史上前所未有的伟大变革，必须始终坚持和弘扬以改革创新为核心的时代精神。《规划纲要》将改革创新作为“十四五”时期经济社会发展的根本动力，强调“坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位”。《规划纲要》关于立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的一系列决策部署，始终贯穿改革创新精神，必须创造性地抓好落实。面对高质量发展的艰巨任务，面对各种可以预见和难以预见的狂风暴雨、惊涛骇浪，改革创新不可能轻轻松松、顺风顺水，必然要经历艰苦的磨炼和斗争。我们要坚持底线思维、增强忧患意识，发扬斗争精神、提高斗争本领，以识变之智、应变之方、求变之勇，不惧“回头浪”、勇开“顶风船”，保持“乱云飞渡仍从容”的战略定力，展现“不到长城非好汉”的进取精神，以开拓创新的精神状态、风雨无阻的闯劲干劲，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[大力选拔忠诚干净担当的优秀干部]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101535.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>仲祖文</author>
            <description><![CDATA[<P>　　选人用人始终是关系党和人民事业的关键性根本性问题，是换届工作的重中之重。各级党委及其组织部门要坚持党管干部、选贤任能，落实新时期好干部标准，树立正确用人导向，严格把好政治关、品行关、能力关、作风关、廉洁关，使选出来的干部德配其位、才配其位。</P><P>　　全面建设社会主义现代化国家，必须着力打造政治过硬、具备领导现代化建设能力的领导班子和干部队伍。市县乡是我们党执政和我国社会主义国家政权的基础，在贯彻落实党中央决策部署中发挥着承上启下、一贯到底的重要作用；换届产生的新一届领导班子，任期与“十四五”高度契合，是把“十四五”规划部署落实到基层的直接组织者、推动者。我们要以这次换届为契机，认真贯彻落实新时代党的组织路线，坚持德才兼备、以德为先，坚持五湖四海、任人唯贤，坚持事业为上、公道正派，大力选拔忠诚干净担当的优秀干部，把市县乡领导班子和干部队伍建设好、建设强，以队伍高素质保证发展高质量，确保顺利完成“十四五”发展目标任务。</P><P>　　德才兼备，方堪重任。选人用人必须把好政治关，把是否忠诚于党和人民，是否具有坚定理想信念，是否增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，是否全面贯彻执行党的理论和路线方针政策，作为衡量干部的第一标准。要深入考察干部的政治忠诚、政治定力、政治担当、政治能力、政治自律和政治判断力、政治领悟力、政治执行力等情况，不守政治纪律政治规矩、存在“七个有之”等问题的，不得作为人选。在强化政治素质把关的同时，要严格把好廉洁关，坚持“凡提四必”，落实廉政意见“双签字”规定，既深入考察了解干部本人廉洁情况，也注意了解干部亲属和子女是否存在利用其职务影响谋取私利等情况，防止“带病提拔”。要优先使用在重大斗争实践中表现突出的干部，聚焦重大斗争一线生动实践，大力选拔使用对党绝对忠诚、素质能力过硬、堪当时代重任的优秀干部。对在三大攻坚战、疫情防控等急难险重任务中扛硬活、打硬仗、一贯表现好的干部要重点关注和使用，对临阵退缩、畏首畏尾、不作为乱作为的干部要坚决调整，特别是在选配吃劲和关键岗位干部时，要看是否经受过重大斗争历练，把经受住考验的干部用起来。要加大选拔优秀年轻干部力度，积极选用专业素养好的干部，大力选拔具有相应专业素养、领导现代化建设能力强的干部，推动形成又博又专、搭配合理的领导班子专业结构。</P><P>　　“用人必考其终，授任必求其当。”选贤任能、知人善任，必须在精准科学考准考实干部上下功夫。要坚持和加强党的全面领导，充分发挥党组织领导和把关作用，在树立正确用人导向上把好关，对选什么人、不选什么人态度要十分明确，以好导向选出好干部、引领好风气。要切实改进干部考察工作，坚持近距离考察，多到现场看、多去一线听、多与知情人谈，见事见人、依事鉴人，掌握最直接、最鲜活的情况，注重听取群众意见和乡语口碑，深入了解干部在重大斗争中的政治表现、为民情怀和能力担当；坚持多角度分析，把一时一事与平时一贯、客观条件与主观努力、定量分析与定性判断结合起来，全面历史辩证地看干部；坚持具体化评价，用好知事识人方法，透过具体事例看思想、看境界、看作风、看水平、看实绩，对干部如实画像、精准评价。要加强综合分析研判，用好平时掌握情况和巡视巡察、考核、信访、审计等成果，适当扩大谈话范围、考察预告和公示范围，畅通反映问题渠道，坚决把政治上不合格、廉洁上有问题、工作上不担当的干部挡在门外。要落实“三个区分开来”要求，实事求是、客观公正地对待受处分的干部，符合有关政策规定的，可以作为换届人选，及时把那些愿干事、真干事、干成事的干部发现出来、任用起来。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让红色资源鲜活起来（今日谈）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101459.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>石 羚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　从中共一大会址出发，途经中共二大会址、五卅运动纪念碑等红色地标，最终停靠在上海浦东展览馆——最近，浦东推出“党史巴士”，把党课“搬到”了车上。沿着“党史巴士”的行进线路，人们可以了解红色地标背后的生动故事，感悟百年来党的辉煌历程。</P><P>　　习近平总书记强调，“在党史学习教育中，要充分运用红色资源”。一件件革命文物，一处处红色旧址，是坚定理想信念、加强党性修养的生动教材。深入了解“半截皮带”背后的故事，更能理解什么是信仰；重走那段泥泞崎岖的红军小道，更能理解长征的艰辛。运用好宝贵的红色资源、进一步挖掘红色文化内涵，是传承红色基因的重要内容，也是扎实推进党史学习教育的内在要求。</P><P>　　创新是最好的传承。从利用VR技术再现昔日岁月，到开发红色旅游产品让游客体验先辈不易，再到浦东推出“党史巴士”，各地不断创新，既让红色资源鲜活起来，也让红色文化更有感染力。不断创新方式方法，讲好红色故事，我们就能更好地从党史中汲取智慧和力量，增强开拓前行的信心和勇气。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从党史学习中激发信仰（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101479.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>向贤彪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　信仰、信念、信心，任何时候都至关重要。青年一代坚定信仰、勇毅前行，国家就有力量，民族就有希望。</P><P>　　前不久，习近平总书记在清华大学考察时指出：“广大青年要爱国爱民，从党史学习中激发信仰、获得启发、汲取力量，不断坚定‘四个自信’，不断增强做中国人的志气、骨气、底气，树立为祖国为人民永久奋斗、赤诚奉献的坚定理想。”对于青年而言，深读党史这本“教科书”，用信仰书写青春，才能更好实现人生价值、升华人生境界。</P><P>　　回望百年党史，波澜壮阔的绚丽画卷激荡人心，前仆后继的英雄人物激励斗志。那是毅然走向敌人绞刑架的李大钊，他的“共产主义在中国必然得到光辉的胜利”的呐喊，至今仍回荡在我们耳边；那是长征中为老乡留下“半条被子”的三位女红军，尽管她们深知征途漫漫、充满艰辛，却含笑与老乡道别，满怀信念踏上征程；那是为掩护部队不幸被俘的方志敏，敌人不相信这位“共产党大官”身上没有钱，结果连一个铜板也没有搜到，而他在狱中写下的《清贫》流芳后世……一个个闪光的形象，定格在党的光辉历程中，让党旗更加鲜艳。</P><P>　　百年征程波澜壮阔，百年初心历久弥坚，信仰之光熠熠生辉。在革命、建设、改革各个历史时期，无数优秀共产党人胸怀坚定信仰，冲锋在前、担当在前、奉献在前，只为让中国拥有“可赞美的光明前途”，只为“让后代享受人类应有的一切幸福”。他们以生命赴使命，用热血铸忠魂，把青春乃至生命献给祖国和人民，赓续传承着共产党人的精神血脉。胸怀千秋伟业，恰是百年风华。一个百年大党何以能青春常在，永葆生机与活力？信仰的力量，正是寻找答案的一条重要线索。</P><P>　　信仰，能够点燃激情、燃烧梦想，让青春常驻。青年是标志时代的最灵敏的晴雨表，青年的历史使命从来都与时代主题紧密相连。在我们党的光辉历史中，无不闪耀着青年的智慧与贡献。奋进新时代，许多“80后”“90后”甚至“00后”，用忠诚坚守初心，以实干托举梦想，让青春与信仰同行。从繁华忙碌的都市到人迹罕至的边疆，从抗疫斗争一线到科研攻关前沿……在不同的岗位上，到处都有青年的英姿、青春的色彩。“当代中国青年是与新时代同向同行、共同前进的一代，生逢盛世，肩负重任。”坚定信仰，发扬传统，让血脉赓续、薪火相传，这是新时代青年应有的责任与觉悟。</P><P>　　党史是最好的教科书，让人常读常新；党史是最好的营养剂，让人受益无穷。从党史学习中激发信仰、获得启发、汲取力量，像革命先烈和英模人物那样，坚定理想信念，锻造忠诚品格，心怀“国之大者”，激扬奋斗精神，广大青年必将成就更开阔的人生、担起更重要的使命，在新征程上创造更骄人的成绩。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让更多技能人才脱颖而出（人民观点）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101480.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<P>　　习近平总书记强调：“激励更多劳动者特别是青年人走技能成才、技能报国之路，培养更多高技能人才和大国工匠”。如何锻造大国工匠、建设制造强国、打造技能型社会，如何成就“技能改变人生”的精彩故事，从今日起，本版推出系列评论，与读者一起探索答案。</P><P>　　——编&nbsp;者&nbsp;</P><P>　　</P><P>　　这片广阔的新蓝海，呼唤更多产业工人成为创新驱动发展的骨干力量、实施制造强国战略的有生力量</P><P>　</P><P>　　精度0.003毫米的航空零件，凭一把锉刀锉削出来；时速达350公里的“复兴号”，离不开“一枪三焊”的独门绝技；7毫米细的钢丝吊起5辆小轿车，靠的是工匠团队刻苦攻关……从中国高铁走出国门到港珠澳大桥飞架三地，从“奋斗者”号探深海到“天和”核心舱入九天，是技能人才、能工巧匠、大国工匠用沉潜匠心与精湛技能，让“中国制造”“中国建造”震撼世界，并向“中国智造”“中国创造”不断挺进。</P><P>　　制造业是立国之本、强国之基。今天，在新一轮科技革命和产业变革引领下，融合数字化、新材料等的先进制造技术，正在加速推进制造业向智能化、数字化、绿色化转型。以信息化、智能化为杠杆培育新动能，以智能制造为主攻方向推动产业技术变革和优化升级，是我们从制造大国迈向制造强国的必然路径。这片广阔的新蓝海，呼唤更多产业工人成为创新驱动发展的骨干力量、实施制造强国战略的有生力量。</P><P>　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视技能人才的培育与发展，技能成才、技能报国之路越走越宽。目前我国技能劳动者已经超过2亿人，高技能人才超过5000万人。2016年以来，全国职工推出技术革新项目214.5万项，发明创造项目80.8万项，产生了巨大的经济社会效益。但是，从推动高质量发展、构建新发展格局的需求来看，我国技能人才总量仍然不足。技能劳动者占就业人口总量仅为26%，高技能人才仅占技能人才总量的28%。如何吸引更多人才投身制造业，如何建设一支高素质的产业工人队伍，是直接关系推动我国产业基础高级化、产业链现代化，实现制造业高质量发展的时代课题。</P><P>　　经济学研究表明，劳动力、资本、土地、技术、数据等要素的变化组合，直接影响经济效率。其中，劳动力技能水平对经济效率有着至关重要的作用。因而，实现高质量发展，要努力让技能人才“高”起来。在众多技能大赛中，总能看到这样的留言：“当技术工人也能出彩”“千金在手不如一技傍身”……“技能宝贵”的心声，表明学技能是一条大路。让技能人才创造活力竞相迸发、聪明才智充分涌流，制造强国才未来可期。</P><P>　　作为培育工匠的摇篮，职业教育如何增强适应性是贯穿始终的课题。毋庸讳言，职业教育“低人一等”的偏见、技能工作有“天花板”的担忧，仍存在于不少人的认识中。然而，随着各项改革举措不断出台，我国职业教育改革发展走上提质培优、增值赋能的快车道，实现历史性跨越。面向未来，职业教育更加需要围绕国家重大战略需求，瞄准创新链、产业链代际跃升，用高质量的人才培养回应发展需要、人民需要、竞争需要，在促进就业、适应产业、服务行业、引领业态中发挥更大作用，在建设制造强国的图景中书写浓墨重彩的一笔。</P><P>　　创新有舞台，成才有支撑，奋斗有回报。如今的技能人才只要能奋斗实干，拧螺丝可以“拧”成全国劳模，操控机床也能享受国务院特殊津贴，甚至可以身披国旗走上国际大赛的领奖台。这是时代给予广大技能工作者的机遇。奋斗“十四五”，新时代的技能工作者不能满足于“熟能生巧”，还应成为新兴技术、新兴产业的推动者，不断打磨精湛技艺，提升技能本领，在创新创造中攀登技能高峰。</P><P>　　伟大事业始于梦想，基于创新，成于实干。各级党委和政府需拿出真招、实招、硬招，让更多技能人才脱颖而出。广大产业工人也要增强锐意创新的勇气、敢为人先的锐气、蓬勃向上的朝气，争做建新功立伟业的主力军、本领高能力强的奋斗者。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从革命精神中汲取养分和力量（新论）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101481.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>何虎生</author>
            <description><![CDATA[<P>　　一系列伟大精神既有着各具意蕴、特质鲜明的个性特征，又有着相融相通、一脉相承的红色基因</P><P>　　</P><P>　　“我到广西考察的第一站就来到这里，目的是在全党开展党史学习教育之际，缅怀革命先烈，赓续共产党人精神血脉，坚定理想信念，砥砺革命意志。”不久前，习近平总书记来到位于广西桂林全州县才湾镇的红军长征湘江战役纪念园，强调“在实现第二个百年奋斗目标的新长征路上，我们要抱定必胜信念，勇于战胜来自国内外的各种重大风险挑战，朝着实现中华民族伟大复兴的目标奋勇前进”。</P><P>　　共产党人具有崇高且顽强的革命精神。1934年底，为确保中共中央和中央红军主力渡过湘江，粉碎敌人围歼红军于湘江以东的企图，几万名红军将士血染湘江两岸，这一战成为事关中国革命生死存亡的重要历史事件。红军将士视死如归、向死而生、一往无前、敢于压倒一切困难而不被任何困难所压倒的崇高精神，永远值得我们铭记和发扬。在抗美援朝战场上，志愿军战士不畏强敌、浴血奋战，充分展示了英勇顽强、不怕牺牲的革命英雄主义精神。面对突如其来的新冠肺炎疫情，无数共产党人高呼“我是党员我先上”“疫情不退我不退”，毅然决然投身疫情防控斗争，创造了人类同疾病斗争史上又一个英勇壮举。革命精神不是抽象的，而是具体的，体现为革命烈士的视死如归、英雄人物的顽强奋斗、先进模范的忘我奉献。</P><P>　　伟大革命实践孕育伟大革命精神。回望百年历史，红船精神、井冈山精神、长征精神、遵义会议精神、延安精神、西柏坡精神、红岩精神、抗美援朝精神、“两弹一星”精神、特区精神、抗洪精神、抗震救灾精神、抗疫精神、脱贫攻坚精神等伟大精神，构筑起了中国共产党人的精神谱系。这一系列伟大精神贯穿于党领导人民群众进行革命、建设和改革的百年光辉历程中，是在特定的历史时期、特殊的历史环境下形成的一系列优良传统和革命风范。它们既有着各具意蕴、特质鲜明的个性特征，又有着相融相通、一脉相承的红色基因，集中体现了中国共产党人坚定的理想信念、强烈的爱国情怀、无私的奉献精神、顽强的意志品质。一个个精神坐标，承载着党的初心和使命，凝结着党的鲜明品格和独特标识，成为我们在前进道路上战胜各种困难和风险、不断夺取新胜利的强大精神力量和宝贵精神财富。</P><P>　　当今世界正经历百年未有之大变局，实现中华民族伟大复兴正处于关键时期，我们面临着难得机遇，也面临着严峻挑战。在这个关键时期，容不得任何停留、迟疑、观望，必须继承和弘扬革命精神，勇于进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。在全党开展党史学习教育，一个重要目的就是以史为鉴、以史明志，引导广大党员干部继续保持革命精神、革命斗志，勇于把我们党领导人民进行的伟大社会革命继续推进下去。</P><P>　　习近平总书记强调：“不要忘记我们是共产党人，我们是革命者，不要丧失了革命精神”。要清醒地认识到，越是长期执政，越不能丢掉马克思主义政党的本色，越不能忘记党的初心使命，越不能丧失自我革命精神。这就要求我们继续从革命精神中汲取养分和力量，永葆“革命理想高于天”的激昂斗志，满怀“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”的巨大勇气，为实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗。</P><P>　　（作者为中国人民大学中共党史党建研究院副院长）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不能不计后果一走了之（钟声）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101523.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　美方撤军行动应是有序、负责任的，要为防止阿富汗国内暴力进一步升级、遏止各类恐怖势力借机坐大生乱尽责，为阿富汗人民内部谈判创造有利的外部环境，而不是相反</P><P>　　</P><P>　　近日，阿富汗首都喀布尔一女子中学附近发生连环爆炸，迄今已造成超过80人死亡，其中大部分受害者是女学生。这一暴力行径再次凸显阿富汗安全形势的复杂性与脆弱性。国际舆论指出，在后续行动中，美国和北约军队若不能以负责任方式从阿富汗撤出，或将给当地造成更大安全风险。</P><P>　　必须强调的是，任何恐怖主义行为，无论其动机如何、发生在何时何地、由谁实施，都是犯罪行为且不可原谅。此次发生在喀布尔的连环爆炸令人震惊，以如此暴力行径残害生命，更是对人类文明的严重挑战，国际社会普遍强烈谴责这一暴力行径。</P><P>　　需要指出的是，这起袭击事件并非个案。出于国内政治考虑，美国政府上个月宣布，将在今年9月11日前将美军无条件撤出阿富汗，以摆脱持续近20年的阿富汗战争。美方这一决定迅速对阿富汗国内局势产生了影响。美国和北约军队5月1日正式启动从阿富汗撤军行动以来，阿富汗各地爆炸袭击事件频发，安全形势日益严峻，严重威胁阿富汗和平稳定与人民生命安全，引发国际社会普遍担忧。《华尔街日报》发表社论指出，美国撤军可能加剧人道主义灾难，“美国的存在无法阻挡每一次可怕的袭击，但美国的离开意味着会有更多的袭击发生”，喀布尔女子学校附近发生的袭击事件可能只是一个预演。</P><P>　　回望历史，美方“随心所欲”对外发动多场战争，给许多国家和地区造成了灾难，阿富汗战争就是其中一例。据报道，自美军2001年10月进入阿富汗以来，当地已有3万多名平民被美军打死、炸死或因美军带来的战乱而死亡，受伤人数超过6万，约1100万人沦为难民。如今，美方为了摆脱战争泥潭，急于从阿富汗撤军，但由此产生的安全风险还是由阿富汗人民承受。据《纽约时报》报道，美军和北约部队开始撤军之后，塔利班在阿南部和北部发动攻势。过去一周，在阿富汗至少有44名平民和139名政府军士兵被杀，这是自去年10月以来单周最高的死亡纪录。</P><P>　　阿富汗问题复杂难解，内外部因素必须方向一致，协同发力，否则会适得其反。国际社会应该恪守公平公正，尽己所能多做劝和促谈工作，共同为推动阿富汗和平和解进程贡献更多正能量。当前，美国是阿富汗问题最大外部因素，美方不能回避自身应尽义务，不能不计后果一走了之。美方撤军行动应是有序、负责任的，要为防止阿富汗国内暴力进一步升级、遏止各类恐怖势力借机坐大生乱尽责，为阿富汗人民内部谈判创造有利的外部环境，而不是相反。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新中国外交史研究的力作（新书评介）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101504.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>左凤荣</author>
            <description><![CDATA[<P>　　王巧荣主编的《中华人民共和国外交史（1949—2019）》（第二版）（当代中国出版社出版）一书，比较全面地记述了从1949年中华人民共和国成立到2019年这70年间我国外交事业发展的历史进程和显著成就，有助于帮助读者了解和把握新中国外交史。</P><P>　　该书有以下几个特点：一是时间跨度长、内容新。该书全面梳理新中国外交政策形成、发展和演变的过程，第二版除对第一版进行修改提炼外，还增补了党的十八大以来我国外交事业发展的内容。二是体系完整、条理清晰。该书全面又有重点地介绍了新中国外交史的基本内容、基本线索和基本结构，突出主要脉络和重点关系、重大事件、重大决策。三是导向正确、史料准确。该书坚持运用唯物史观指导外交史研究，以丰富翔实的史料增进读者对新中国外交的深入了解和准确把握。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[治理“饭圈”乱象 净化网络环境（金台锐评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101527.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，国家网信办在国新办新闻发布会上表示，2021年“清朗”系列专项行动将“饭圈”乱象列入治理重点。</P><P>　　近年来，应援打榜、刷量控评、群体对立、互撕谩骂等“饭圈”乱象进入公共视野，引发舆论关注。“饭圈”群体中，不少是年轻的“95后”甚至“00后”，因为年龄和经历等因素，其辨别能力相对较弱。因此，在一些不良诱导下，他们中的一部分人参与到“打榜”、骂战等恶性行为中，造成不良影响。</P><P>　　与此同时，在“饭圈”乱象的影响下，一些青少年还容易沾染上言语侮辱、人身攻击等恶习，有的甚至构成网络侵权等违法犯罪行为。2019年北京互联网法院发布的研究报告显示，涉互联网侵害人身权案件中，青少年实施侵害名誉权行为的纠纷较为多发，网络言论失范行为亟待规范。</P><P>　　随着移动互联网的发展，各类“饭圈”所争相比拼的部分内容，已经变成各种可量化的“数字榜单”。例如，销量榜能证明偶像的影响力和商业价值，在此逻辑下，“饭圈”群体不仅会被诱导大量购买明星代言产品，还会重复购买同一项目数字产品。销量榜之外，在各类网络平台上，名目繁多的各类榜单不胜枚举。为给偶像争个虚无缥缈的排名，有的“饭圈”群体一天之内奔波于几十张榜单。对此，平台方还为“打榜”设置“捷径”——买道具、刷热度，维持偶像的数据繁荣。每张“榜”都可以变成“饭圈”流量和钱财的“收割机”。除了构建“数字榜单”的各类平台，不乏一些有组织的“粉头”所引导的灰色产业链在推波助澜，现实中就曾出现明星后援会非法挪用资金、“粉头”卷款跑路等情形。</P><P>　　纠偏和治理“饭圈”乱象，需要法治对其祛邪扶正。对此，网络平台要首先破除“流量为王”“利益至上”的价值取向，坚持依法运营，完善网络用户信息审核和内容发布机制，在热搜、话题开设、明星词条等功能设置中，应杜绝明码标价、靠钱“维护”的暗箱操作，也不能为了吸引流量，对“饭圈”失范现象置若罔闻，放任一些突破底线的人身攻击、造谣生事等违法犯罪行为在平台上潜滋暗长。</P><P>　　此外，相关部门应当坚持依法治网管网，持续深入打击数据造假、暗刷流量、恶意炒作、不正当营销等违法违规行为，完善网上不良信息的管理机制，督促网络用户加强自我管理、自我约束。家庭和学校都应扮演好各自的角色、发挥好自己的作用，通过更高质量的关爱、陪伴和教育，帮助青少年形成正确的价值观，引导其理性“追星”。青少年网民也应当坚持依法上网、文明上网，理性辨别网络信息，理智发表网络言论。</P><P>　　治理“饭圈”乱象，离不开各方协调配合、形成合力，只有把规矩立起来，把红线树起来，把正确价值观传扬开来，多管齐下，才能为网络空间带来朗朗清气。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动新型城镇化高质量发展（新知新觉）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101503.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>任碧云 郭 猛</author>
            <description><![CDATA[<P>　　城镇化是现代化的必由之路，是新时代推动经济高质量发展的强大引擎。改革开放以来，我国经历了世界历史上规模最大、速度最快的城镇化进程，取得了举世瞩目的成就。2020年末，我国常住人口城镇化率超过60%，城镇成为承载人口和高质量发展的主要载体。“十四五”时期，我国进入新发展阶段，新型城镇化建设也迈上新征程。《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》强调：“提升城镇化发展质量”“深入推进以人为核心的新型城镇化战略”。这是总结我国实践、借鉴世界经验、立足时代发展提出的重大战略部署。我们要按照这一部署，完善新型城镇化战略，遵循客观规律、破解突出难题，显著提升城镇化质量，使更多人民群众享有更高品质的城市生活，为2035年基本实现社会主义现代化提供强大动力和坚实支撑。</P><P>　　推进农业转移人口市民化。“十三五”时期，我国户籍制度改革成效显著，1亿多农业转移人口有序实现市民化，基本公共服务总体覆盖城镇常住人口。同时也要看到，一些在城市工作生活多年的农业转移人口依然面临较高落户门槛，一些暂未落户的农业转移人口还未能平等享有城镇基本公共服务。辩证地看，这些制约因素也是加快农业转移人口市民化、加快推动农业转移人口全面融入城市的潜力所在。推进农业转移人口市民化，一方面需要着眼于“留得下”，全面深化户籍制度及配套制度改革。以城镇存量农业转移人口为重点，放开放宽除个别超大城市外的落户限制，试行以经常居住地登记户口制度，健全农业转移人口市民化配套政策体系，促进符合条件的农业转移人口尽快落户城镇。另一方面需要立足于“过得好”，促进农业转移人口更好融入城市。强化基本公共服务保障，加快城乡基本公共服务均等化步伐，解决好农业转移人口的住房、教育、医疗、养老等基本问题。聚焦智能制造、家政服务等领域深入实施大规模职业技能培训，大力提高农业转移人口就业能力，提升农民工在城镇就业居住的归属感和幸福感。</P><P>　　完善城镇化空间布局。产业和人口向经济发展优势区域集中是客观规律和长期趋势，中心城市和城市群在这个过程中应运而生。近年来，我国城市群发展较快，作为城市群核心板块的都市圈不断优化提升。“十四五”时期，进一步完善城镇化空间格局，在很大程度上关系着新型城镇化的质量。总体来看，要按照统筹规划、合理布局、分工协作、以大带小的原则，立足资源环境承载能力，发挥各地区比较优势，优化形成疏密有致、分工协作、功能完善的城镇化空间格局，形成都市圈引领城市群、城市群带动区域高质量发展的格局。发挥中心城市和城市群带动作用，提高其综合承载和资源优化配置能力，有序实施城市群发展规划，优化城市群内部空间结构，不断增强城市群对农业转移人口的吸引力和承载力；建立完善中心城市牵头的都市圈发展协调推进机制，加快推进都市圈交通基础设施一体化规划建设，不断培育发展现代化都市圈；合理确定城市规模、人口密度、空间结构，以城市群、都市圈为依托促进大中小城市和小城镇协调联动、特色化发展。</P><P>　　推进城乡融合发展。改革开放以来，从城乡分割到城乡融合，工农互促、城乡互补、协调发展、共同繁荣的新型工农城乡关系加速形成。在新发展阶段，推进城乡融合发展是提升城镇化发展质量的重要举措。在这一过程中，要强化以工补农、以城带乡，以缩小城乡发展差距和居民生活水平差距为目标，建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系，切实推进城乡要素自由流动、平等交换和公共资源合理配置。更好发挥政府作用，建立健全有利于城乡基本公共服务普惠共享的体制机制，推动公共服务向农村延伸、社会事业向农村覆盖，健全全民覆盖、普惠共享、城乡一体的基本公共服务体系，推进城乡基本公共服务标准统一、制度并轨。持续破除妨碍城乡要素自由流动和平等交换的体制机制壁垒，促进各类要素更多向乡村流动，在乡村形成人才、土地、资金、产业、信息汇聚的良性循环，为乡村振兴注入新动能。在城乡融合发展过程中，特别要把推进新型城镇化与乡村振兴联动起来考虑，重视城乡之间的分工差异和功能特征，将城乡视为一个分工有别但又相互依存、相互融合、互促共荣的有机整体，从各地实际出发，分类施策、梯次推进，试点先行、久久为功，切实提升新型城镇化质量。</P><P>　　（作者单位：天津财经大学金融学院）&nbsp;&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[借力公益诉讼 保护个人信息（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101483.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>张 璁</author>
            <description><![CDATA[<P>　　加强个人信息保护，既与个人利益密切相关，更关系到数字经济健康发展</P><P>　　</P><P>　　近年来，互联网、大数据领域的新业态在便利生活的同时，也带来了一些监管和维权问题。个人信息若遭泄露，就可能流入地下黑灰产业链，成为电信网络诈骗实施犯罪的利器；个人信息一旦被平台企业滥用，容易滋生“大数据杀熟”等问题；对个人隐私缺乏尊重，还可能引发“人肉搜索”等网络暴力，给当事人带来巨大困扰。然而，网络空间因其特殊性，存在个人信息保护取证难、维权成本高等问题。加强个人信息保护，既与个人利益密切相关，更关系到数字经济健康发展，是推进国家治理体系和治理能力现代化必须破解的难题。</P><P>　　民有所呼，政有所应。前不久，最高人民检察院发布了一批检察机关个人信息保护公益诉讼典型案例，让公益诉讼再次走进公众视线。这些典型案例中，既涉及快递、医疗机构、校外培训机构等泄露个人信息，也包括互联网企业违法违规收集个人信息和非法获取个人信息并进行消费欺诈，还涉及通过技术软件、物业服务等不同手段非法获取并交易个人信息。着眼于守护人民群众美好生活，检察公益诉讼的出现给个人信息保护提供了新的治理思路。</P><P>　　从实践来看，除了依法追究刑事责任的手段之外，检察机关通过公益诉讼追究公益损害责任，以高额罚金和公益损害赔偿增加侵权行为的违法成本，可以预防潜在的违法犯罪行为。与此同时，检察机关针对部分行政机关不注重个人信息保护、监管责任不到位等问题，通过磋商、公开听证和检察建议等方式督促履职，有利于凝聚监管共识、增强监管合力，并以个案办理推动相关行业治理和长效机制建设，提升治理效能。截至目前，全国已有25个省级人大常委会作出关于加强检察公益诉讼工作的决定，其中有19个省份明确要求检察机关积极稳妥开展个人信息保护领域公益诉讼。</P><P>　　当前，个人信息保护检察公益诉讼依然面临一些困难。比如，个人信息保护目前属于检察公益诉讼新领域，检察机关办理此类案件的立案标准、起诉条件、诉讼请求等实体和程序规定尚未规范，在检察建议整改落实和起诉案件受理环节容易产生分歧。又如，个人信息侵权违法行为多数与互联网、大数据、人工智能等高新技术相关联，呈现跨区划、匿名化、涉众型、全链条等特点，检察机关在发现、收集、固定、研判、鉴定相关电子证据的调查核实手段上仍有不足，影响办案进度和成效。这些问题都有待检察机关在相关探索中进一步加以解决。</P><P>　　履行好守护公共利益的职责使命，需要检察机关更加担当有为。今年元旦起施行的民法典强化了个人信息的法律保护，检察机关应密切关注相关措施的落地落实，持续跟进监督个人信息保护领域严重损害公共利益的突出问题。在积极稳妥拓展公益诉讼办案范围的过程中，检察机关还应加强与行政机关的协同协作，进一步增强执法司法合力，分类精准开展源头治理、综合治理，以依法履职、担当作为，为个人信息保护贡献更多公益诉讼检察力量。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国与中东欧国家合作成果丰硕（权威发布）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101463.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报记者 罗珊珊</author>
            <description><![CDATA[<P>　　第二届中国—中东欧国家博览会暨国际消费品博览会将于6月8日至11日在浙江省宁波市举行。5月12日，国新办举行新闻发布会介绍有关情况。</P><P>　　经贸合作取得长足进步</P><P>　　“2012年以来，本着共商共建、务实均衡、开放包容、创新进取的原则，中国—中东欧国家合作取得了丰硕成果。”商务部部长助理任鸿斌表示，特别是2020年以来，中国与中东欧国家经贸合作克服新冠疫情影响，取得了长足进步。</P><P>　　双边贸易持续增长。2012年至2020年，中国与中东欧17国贸易年均增速8%，是中国与欧盟贸易增速的2倍以上。2020年，中国与中东欧17国贸易额首次突破千亿美元，达到1034.5亿美元，同比增长8.4%。</P><P>　　投资合作日趋紧密。据统计，目前，中国同中东欧国家双向投资规模已接近200亿美元，涉及汽车零部件、化工、家电、物流、矿产、商务合作等多个领域。绿色低碳、医药健康、新能源等正成为新的投资热点。</P><P>　　基础设施项目稳步实施。2020年，中国企业在中东欧国家签署工程承包合同额54亿美元，增长34.6%。中方承建的匈塞铁路、克罗地亚佩列沙茨大桥、黑山南北高速公路优先段等项目稳步推进，中国企业在中东欧国家成功签约了新的铁路、公路和地铁等建设项目。</P><P>　　互联互通保持稳定。中欧班列在疫情防控期间加速发展，2020年开行超过1.24万列，同比增长50%，架起了中欧抗击疫情的“生命线”。波兰、匈牙利、捷克、立陶宛、斯洛伐克等国成为中欧班列重要的通道和目的地，中欧陆海快线建设积极推进，中国与中东欧国家港口物流往来密切，郑州、石家庄等地新开通了飞往中东欧城市的定期货运航线。</P><P>　　“中国—中东欧国家博览会是我国唯一面向中东欧国家的国家级展会。本届博览会是推进中国—中东欧国家双边经贸合作高质量发展的具体行动，有利于扩大自中东欧国家的进口，有利于推动中欧贸易和投资合作，也有助于满足中国不断扩大的消费市场。”任鸿斌说。</P><P>　　筹备保障工作稳步推进</P><P>　　浙江省副省长朱从玖介绍，本届博览会的主题是“构建新格局、共享新机遇”，同期还将举行第二十三届中国浙江投资贸易洽谈会。</P><P>　　活动方面，本次博览会设置近20项活动，在经贸、科技、健康等多个领域全面推进与中东欧国家的合作对接。</P><P>　　展会方面，博览会设立了中东欧展、国际消费品展、进口商品常年展，共三大展区，展览总面积达20万平方米。预计有2000多家参展商和来自全国的6000余家采购商报名参加。</P><P>　　宁波正高质量推进筹备保障工作。宁波市市长裘东耀介绍，一是加强疫情防控，严格落实“外防输入、内防反弹”，紧盯场馆、宾馆、口岸等重点，完善防疫方案和应急预案。二是加强招引对接，已招引展商500家，其中30%是国内总代理。在全国11个重点城市举办路演推介，在线上举办20场洽谈会，并出台采购政策。三是加强服务保障，宁波细化了接待服务方案，做好相关交通组织。同时，抓好路网改造和城市美化，营造舒适的展会环境。</P><P>　　合作示范区建设取得积极进展</P><P>　　“2018年，宁波启动建设中国—中东欧国家经贸合作示范区，在各方共同努力下，取得了积极的进展。”裘东耀介绍，根据中国社科院发布的地方政府参与“17+1”合作绩效评估指数排名，宁波连续两年获得全国第一。</P><P>　　重大机制不断完善。中国—中东欧国家投资贸易博览会已在宁波连续举办了四届。同时，中国—中东欧国家农业合作促进联合会代表处、联合商会联络办、海关信息中心等一批机制性机构在宁波设立。</P><P>　　合作平台加快建成。主要包括“一馆、多园”，“一馆”是中东欧商品的常年展馆，是国内规模最大、商品最全的中东欧商品保税销售的集散地，展览面积1.5万平方米，展示的商品有4000多宗。“多园”包括中东欧国际产业合作园、贸易物流园、青年创业创新中心等，为深化双向合作交流提供了支撑。</P><P>　　经贸规模持续扩大。到2020年，宁波与中东欧双向的投资项目有160多个，投资5.6亿美元，占全国与中东欧双向投资的5%。</P><P>　　人文交流扎实推进。宁波与中东欧17国的22座城市建立了友好关系，与国家文旅部共建索非亚中国文化中心，宁波的高校还设立了波兰、捷克等语言文化中心。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文化繁荣发展的生动图景（图说评论）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0513/c1003-32101482.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>于 石</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210513/1620851160772_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　山西省稷山县西社镇清水庄村在村文化广场举行惠民演出，演出包括威风锣鼓、高台花鼓、稷山老调等节目，让百姓在家门口享受文化大餐。<BR/>　　史云平摄（影像中国）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/13/05/rmrb2021051305p16_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　江苏省南京市建邺区一家幼儿园内，老师为孩子们阅读绘本故事。<BR/>　　方东旭摄（影像中国） </p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　在江苏南京一家幼儿园里，“书香伴花朵”主题活动帮助孩子从小培养阅读习惯；在山西稷山的一个村庄，文化惠民演出给人以精神食粮，激发了村民干事创业热情；在重庆梁平一家工业园里，游客在蚕茧制作的工艺墙前游玩打卡，生产线华丽转身成为旅游线……丰富精彩的文化活动、琳琅满目的文化产品、缤纷多样的文艺演出，共同绘就“十四五”时期文化事业和文化产业繁荣发展的生动图景。</P><P>　　一个国家、一个民族的强盛，离不开文化的积极引领，需要以文化繁荣发展为支撑。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。展望未来，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，文化是重要内容；推动高质量发展，文化是重要支点；满足人民日益增长的美好生活需要，文化是重要因素；战胜前进道路上各种风险挑战，文化是重要力量源泉。坚定文化自信，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，必将激励我们在新征程上披荆斩棘、奋勇前进。</P><P>　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，发展社会主义先进文化，提升国家文化软实力。迈步新征程，我们要把文化建设放在全局工作的突出位置，切实抓紧抓好。要让那些沉淀着历史烟云、凝结着先贤智慧的经典作品“热起来”、文化遗产“活起来”，成为涵养社会主义核心价值观的重要源泉、世界文化激荡中站稳脚跟的坚实根基。要让新时代的文化园地百花竞放、群众文化生活丰富多彩、公共文化服务趋于完善、艺术创作活力充分显现，文化产业蓬勃发展，持续引领新风尚、激发新活力、满足新期待。唯有如此，我们的文化自信才能更加饱满，乘风破浪的勇气才能更加昂扬。</P><P>　　《一张船票&nbsp;穿越百年》《不忘来时路&nbsp;奋进新征程》《鲜血染红的湘江》……随着全国各地党史学习教育活动走深走实，一大批感人至深、凝心聚力的优秀作品不断涌现，激励干部群众砥砺奋进、再创辉煌。坚定文化自信、增强文化自觉，不断满足人民群众精神文化生活新需求，我们定能担负起新的文化使命，在实践创造中进行文化创造，在历史进步中实现文化进步。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评:人口流动趋势明显,为经济发展孕育新动能]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c427456-32101177.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>吴帅</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 流动蕴含着活力，流动也创造了价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口的迁移流动不仅有利于促进人力资源的价值提升，还有助于带动产业转移和公共服务均等化，从而推动区域经济社会平衡发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最新公布的第七次全国人口普查数据显示，我国流动人口为37582万人，与2010年相比增长69.73%。这一增速的背后，反映出的是过去10多年来我国经济社会持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早些年，经济较为发达的东部沿海地区，由于其产业发展的需要，引进和吸纳了一大批中西部的人才和劳动力，形成了“孔雀东南飞”的现象。近年来，伴随着东部产业转移，以及中部崛起、西部大开发战略的推进，人口在东中西部相互流动加剧，返乡、“回巢”成为新的“时尚”。此外，近年来户籍制度改革和研究生扩招、本科扩招、高职扩招等也给我国城乡和区域间人口流动提供了良好的制度基础。数据显示，截至2020年底，我国已顺利实现1亿非户籍人口在城镇落户的目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，人口流动性增强也是我国区域发展活力的重要来源。例如，在建筑业中，是一大批农民工用一砖一瓦一铲建成了城市里的高楼、马路、地铁等；在现代服务业中，与我们每个人日常生活息息相关的“快递小哥” “家政大嫂”，他们中的绝大多数也是不断地在城乡间流动；在先进制造业中，一大批来自农村的青年技工正在成为我国智能制造的“中流砥柱”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口的流动通常还会伴随着智力流、资金流、信息流、服务流、文化流等，因此，在这个过程中又极大地推动了资源的交流和文化的互鉴，同时在一定程度上“倒逼”公共服务均衡化改革。在人口流动趋势更加明显，流动人口规模进一步扩大的背景下，均衡的公共服务、公平的社会保障越来越成为社会普遍的“呼唤”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在实施乡村振兴战略的大背景下，可以预见，将会有越来越多的人才和劳动力在城乡之间流动。一方面要鼓励和支持更多的优秀人才返乡入乡创业就业，带动乡村产业发展；另一方面也要为乡村劳动力“走出来”提供更便捷的通道，推动人力资源在融合中发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得一提的是，要特别注意人口流动中的社会融合问题。不仅要关注农村劳动力在城镇的“市民化”，同时也要重视城镇人口在乡村发展的社会适应问题，从而在制度上、文化上、路径上协同构建有助于人口良性流动的环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期我国将进入新发展阶段，国内外环境的深刻变化带来一系列新机遇新挑战。加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，需要新动能。推动我国人口持续的良性流动，增强人力资源活力，不仅可以为产业的区域性结构调整提供要素支撑，同时也将为扩大国内消费需求开拓新的市场潜力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：人口数据变化的背后是发展的中国]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c223228-32101151.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>田宇</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 141178万人！第七次全国人口普查数据近日出炉。从人口总量到户别人口，从人口地区分布到性别构成、年龄构成，从受教育程度人口、城乡人口到流动人口、民族人口……此次人口普查全面查清了我国人口数量、结构、分布等方面情况，准确反映了当前人口变化的趋势性特征，为推动高质量发展、有针对性地制定人口相关战略和政策、促进人口长期均衡发展提供强有力的统计信息支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口状况是一个国家最基本、最重要的国情，人口问题始终是我国面临的全局性、长期性、战略性问题。从数据中不难发现，我国仍然是世界第一人口大国，人口质量稳步提升，人口受教育程度明显提高，人口结构调整变化，性别结构改善，年龄结构“两升一降”，人口流动集聚的趋势更加明显，城镇化水平持续提高。总的来说，我国人口红利期依然存在，大规模市场优势继续保持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 庞大的体量，折射出生机勃勃的活力中国。一方面，从年龄构成上来看，我国少儿人口数量增加，比重上升。随着“单独二孩”“全面两孩”政策的实施，出生人口的数量回升。另一方面，我国人口平均年龄是38.8岁，16-59岁劳动年龄人口为8.8亿人，劳动力人口资源仍然充沛，依然年富力强。长期存在的人口红利，为经济社会持续健康发展提供了重要支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跳动的数字，蕴含着川流不息的流动中国。统计显示，与2010年相比，我国人户分离人口增长88.52%，市辖区内人户分离人口增长192.66%，流动人口增长69.73%。人口流动依然活跃，人口的集聚效应进一步显现，从流向上看，人口持续向沿江、沿海地区和内地城区集聚，长三角、珠三角、成渝城市群等主要城市群的人口增长迅速，集聚度加大。正是在数以亿计的流动中，无数人走向远方、追求幸福、实现梦想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上涨的曲线，孕育着繁荣昌盛的发展中国。人口素质和受教育程度，是决定劳动生产率的关键指标。从人口质量上看，我国劳动年龄人口素质显著提高，15岁及以上人口的平均受教育年限为9.91年，高中及以上受教育程度的人口达到了3.85亿人，大专及以上受教育程度的人口占比达到了23.61%。随着人口素质的提高，人口红利逐步向人才红利转变，人口资源的优势将得到有效发挥，会进一步促进经济发展方式转变、产业结构升级、全要素生产率提高，推动人口和经济社会持续协调、健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然，还要辩证看待人口变化对经济社会的影响。数据也反映出我国人口发展中面临着一些结构性矛盾。比如，劳动年龄人口和育龄妇女规模下降，老龄化程度加深，总和生育率下降等，是人口发展紧迫而现实的问题。催生“银发经济”、提升医疗服务体系、减轻家庭生育负担等等，都将是未来一段时间的工作重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有人说，“关注到人的大势，方能解决未来的大事。”以全面的视角把握人口变化的积极和消极因素，以辩证的思维看待人口变化对经济社会发展的影响，加强人口形势研判、分析和政策应对，我们就一定能下好发展先手棋、赢得发展主动权。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：筑牢防灾减灾救灾的人民防线]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0512/c223228-32100591.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>南风</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 不能忘却，十三年前的5月12日，一场8.0级地震撼动神州。地动山摇，残垣断壁；万物灰寂，生死离别。人们为在汶川地震中逝去的同胞哭泣，也为抗震救灾凝聚起的伟大精神感动。那一瞬间，深深地刻在了中国人民心中，一刻就是13年，以及永久。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有些记忆永远无法抹去，有些记忆只有被记住才能警钟长鸣。为此，经国务院批准，自2009年起，每年5月12日是全国防灾减灾日，今天是第13个全国防灾减灾日。为了不能忘却的记忆，为了必须走好的前路，这样一个特殊日子，就是要提醒人们前事不忘后事之师，只有更加重视防灾减灾，才能更加努力减少灾害发生、减轻灾害损失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 灾难发生在过去，更会在不经意间发生在未来。人类对自然规律的认知没有止境，防灾减灾、抗灾救灾是人类生存发展的永恒课题。今年全国防灾减灾日的主题就是，“防范化解灾害风险，筑牢安全发展基础”。当前，人们不可避免地会遇到各种各样的自然灾害，森林火灾、地震地陷、大风扬尘、暴雨洪水等，严重危及生命财产安全。前不久，江苏南通遭遇冰雹和大范围强雷暴大风等极端灾害天气，导致10多人死亡、数千人受灾，令人痛心揪心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一次次灾害警示我们，科学认识致灾规律，有效减轻灾害风险，实现人与自然和谐共处，永远在路上，要有敬畏心；一次次惨痛经历教育我们，坚持以人民为中心的发展理念，坚持以防为主、防灾抗灾救灾相结合，全面提升综合防灾能力，势在必行，要有行动力。只有如此，面对灾害风险，方能做到尽早防范、尽力化解，为人民生命财产安全提供坚实保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 防灾减灾，不是一时行动，而要长远谋划。应该看到，防灾减灾是应急管理的一部分，并非灾情来时“冲上去”、灾情去时“退下来”。做到防灾于未萌、处置于瞬时，就要常态化加强气象、洪涝、地质灾害监测预警，紧盯各类重点隐患区域；就要健全统一的应急物资保障体系，健全相关工作机制和应急预案；就要加强应急救援队伍建设，建设一支专常兼备、反应灵敏、作风过硬、本领高强的应急救援队伍；就要坚持社会共治，完善公民安全教育体系，推动安全宣传进企业、进农村、进社区、进学校、进家庭，筑牢防灾减灾救灾的人民防线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 更重要的是，各级领导干部特别是主要领导干部要靠前指挥，各有关地方、部门和单位要各司其职，真正把安全发展理念和生命至上、安全第一的思想落到实处。事实证明，我们不断从抵御各种自然灾害的实践中总结经验，只要落实责任、完善体系、整合资源、统筹力量，就能全面提高国家综合防灾减灾救灾能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有人说，“一个聪明的民族，从灾难和错误中学到的东西会比平时多得多。”5月12日，让我们记住的不只是13年前骤然消逝的灵魂，更是强大自我、矢志前行的力量。如今，人们在神州大地上看到的都是坚强、智慧且充满希望的生机，如同防灾减灾日的图标以彩虹、伞、人为基本元素，寓意着美好、未来和希望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从我做起，防灾减灾；全民行动，共护安全，人民群众的获得感、幸福感、安全感必定会不断提高。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【地评线】荔枝网评：在乡村振兴一线锻造年轻干部]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32100253.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>特约评论员/</strong><strong>蒋代跃</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 乡村强不强，关键在“头羊”；乡村要振兴，干部一线倾。习近平总书记指出：“要建设一支政治过硬、本领过硬、作风过硬的乡村振兴干部队伍，选派一批优秀干部到乡村振兴一线岗位，把乡村振兴作为培养锻炼干部的广阔舞台。”近日，《中华人民共和国乡村振兴促进法》全文发布，明确提出建立健全农业农村工作干部队伍的培养、配备、使用、管理机制，选拔优秀干部充实到农业农村工作干部队伍，建设懂农业、爱农村、爱农民的农业农村工作干部队伍。各地各部门要引导年轻干部投身乡村振兴火热实践，墩苗历练、建功立业，进而实现推进乡村振兴、锻造年轻干部的“双赢”目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>打好“组合拳”，吹响“集结号”。</strong>乡村振兴一线条件艰苦、矛盾复杂、任务繁重，亟需一批能指方向、扛重活、打硬仗的年轻干部。要以人员招录为突破点，将在脱贫攻坚等重大斗争中表现突出的“三支一扶”、大学生村官、西部志愿者等吸纳进来，补足年轻干部“蓄水池”。要以政策保障为关键点，坚持资源和力量向下倾斜，最大限度解除年轻干部的后顾之忧。要以宣传引领为发力点，选树表彰先进典型，大力宣传推介优秀事迹，立起“学”的标杆、“做”的榜样，感召、引领、带动更多年轻干部奔赴乡村振兴一线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>砥砺“宽肩膀”，锤炼“真本领”。</strong>成长为一个好干部，一靠自身努力，二靠组织培养，“双向发力”才能“同频共振”。年轻干部有着学历高、素质强、干劲足等优势，但也存在经验少、协调弱、定力差等短板，需要组织严管厚爱、保驾护航。要推动“结对子”，由党性强、作风优、基层工作经验丰富的干部作为“传帮带”导师，帮助年轻干部尽快熟悉情况、进入角色。要善于“搭台子”，因事择人、因岗定人，用其所长、补其所短，提升年轻干部狠抓落实、破题开局的能力。要敢于“压担子”，破除“嫩竹做不了扁担、嫩肩挑不起重担”的怀疑心理，把优秀年轻干部放到急难险重的最前沿、第一线经受风吹浪打，接“烫手山芋”、当“热锅蚂蚁”，在摸爬滚打中将其淬炼成烈火真金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>用好“指挥棒”，立起“风向标”。</strong>乡村振兴一线既是检验干部成色的“赛马场”，也是考察识别、选拔任用年轻干部的“主阵地”。一方面，需以组织担当激发干部担当。乡村振兴是项系统工程，新问题、新挑战层出不穷。要健全完善容错纠错机制，旗帜鲜明为想干事、敢担当的年轻干部撑腰鼓劲、卸下包袱。另一方面，要以用人导向引领干事导向。建立乡村振兴一线年轻干部动态名单，强化日常考核，考准考实乡村振兴工作实绩，提拔重用堪当大任、成效明显的优秀年轻干部，真正让有为者有位、吃苦者吃香，从而激励广大年轻干部到乡村振兴一线“披挂上阵”，为促进全体人民共同富裕提供坚实保障。（蒋代跃）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：贬损中国制造，技嘉打错了算盘]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c223228-32100360.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>秦川</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “日前我司官网发布的部分文字内容与事实严重不符，系公司内部管理不善所致 ，对此给大家带来的不适我司致以诚挚的歉意，”5月11日，“AORUS技嘉电竞”微博公开道歉。此前，技嘉在其官网上发文称，“坚持台湾制造 ，质量严格控管。不同于其他品牌，选择低成本、降低质量的方式请中国代工制造，技嘉致力于打造卓绝且高性能的零组件和笔记本电脑。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在网友“痛殴”之下，道歉还算及时，但欠缺诚意。如果不是遭受强烈“狙击”，技嘉会乖乖道歉吗？正如有网友所称，“你要是在全平台包括外网平台发个道歉，说会加强中国台湾省员工的培训，说不定还有机会。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “复盘”这起事件，技嘉属于典型的不作不死。身为一家科技公司，有权利“标榜”自己的产品过硬，但是不能贬损他人，更不能脱离事实污蔑中国制造，乱说中国制造降低质量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 特别是身为一家在中国大陆开展业务已有20多年的台湾公司，“生产线遍布中国大陆，产能占比高于90%”，更应该懂得感恩。有责任以更优质的产品和服务回馈大陆消费者，以良好表现回馈大陆一流的营商环境，而不是大放厥词，倒打一耙。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “AORUS技嘉电竞”微博的致歉说明书中承认，技嘉深以中国（大陆）生产的品质为荣, 中国（大陆）生产协助技嘉为全球消费者打造优秀产品和优质体验，产品品质多年来经受住了市场和消费者的检验。这是一句公道话。问题是，此前为何胡言乱语，贬低大陆产品？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个细节是，技嘉此前中伤中国制造的言辞发表在其官网上，显然这代表着其官方立场。而如今，却称“系公司内部管理不善所致”。这并不能服众。通过这次风波，不难看出，技嘉确有必要加强内部管理和培训，确保所有员工都意识到问题的严重性，并给予重视，否则前景堪忧，势必被消费者抛弃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两岸同胞血脉相连。多年来，大陆有关部门对台湾同胞一视同仁，致力于创造条件让台湾同胞分享大陆发展机遇，全力为台湾企业提供同等待遇。对此，台湾同胞看得见更感受得到，台湾企业受益颇多。大陆也日益成为台湾同胞投资兴业、安居生活的热土。“亲望亲好，中国人要帮中国人”，两岸同胞携手同心，才能谱写中国更壮丽的篇章。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：别让“假水”玩具真伤着孩子]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c427456-32100307.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>林丽鹂</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近期，有一种很火的“假水”玩具，其外形酷似缩小版的饮料，瓶体印有果汁、可乐等字样，里面的液体像水又不是水，可以任意揉捏塑形，被中小学生称为“解压神器”，不仅迅速火遍校园，还成了“网红”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，有媒体购买9款14批次“假水”玩具送至第三方机构检验，发现这些玩具竟全部含有超过欧盟玩具安全限值的硼元素。这些硼一旦通过破损的皮肤以及口部不慎接触，都会进入孩子体内，可能造成生殖系统、神经系统、内分泌系统损害甚至危及生命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，近几年与“假水”类似的水晶泥、起泡胶等软泥玩具，都曾经被检出硼超标。生产厂商在此类玩具制作过程中加入硼砂，可以让其更具弹性、延展性，手感更好。值得注意的是，尽管屡次曝光，此类玩具的行业乱象一直没有得到有效遏制，监管部门对此应予以高度重视，加大执法力度、多策并举肃清乱象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先应尽快明确有关儿童玩具的相关强制性标准。国家市场监管总局及国家标准化管理委员会发布的《消费品中重点化学物质使用控制指南》，建议液体或黏性玩具材料中，硼的迁移量要少于300毫克每千克。但该《指南》并不具备强制性，建议尽快在玩具安全标准中增加对硼砂物质的限制内容，用刚性的标准对行业进行规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次要切实抓好儿童玩具生产源头治理。有的“假水”玩具标签上没有厂名、厂址等生产者信息，更没有质量合格证，可以说是来路不明的“三无”玩具。很多小作坊愿意使用硼砂，主要是因为其价格低廉。监管部门要坚决取缔这些无证生产的小作坊，捣毁生产源头，并且加大处罚力度，提高违法成本，让黑心企业得不偿失，付出巨大代价。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再次，也应大力加强对学校周边商户的监管。一些“假水”玩具是典型的“三无”产品，却出现在学校周边的文具店、小超市里。各地市场监管部门应对学校周边商户重点排查和整治。既要对销售问题儿童玩具的商家进行处罚，又要引导商家拒售问题儿童玩具。同时，学校应加强相关知识科普，引导学生和家长在选购商品时要仔细甄别，远离来源不明的问题玩具。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最后，还应清理电商平台上销售劣质儿童玩具的商户。在电商平台上搜索“假水”玩具，销售者众多，销量巨大。有商家公开介绍产品含有“医用硼砂”，却又自称这种硼“安全无毒”，所提供的检测报告并不包括硼元素含量的检测，试图用各种看似“安全”的说辞混淆消费者的判断。监管部门在严查销售渠道的过程中，应对此类商户进行重点排查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 整治“假水”玩具乱象不能搞一阵风，而应纳入日常监管，形成长效机制，才能确保不让“假水”玩具真伤着孩子。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民网评：环保问责动真碰硬，整改也要抓紧抓实]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c223228-32100128.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>沈安国</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 针对中央第八生态环境保护督察组通报的保山市治污不力等问题，日前，云南省纪委监委给予4个责任单位通报问责，对保山市委书记杨军等7名省管干部以及12名处级干部、2名科级干部予以问责。在环保督察的利剑之下，及时发现问题、有力解决问题、严肃查处责任人，体现了动真碰硬的态度，展现了推进生态文明建设的坚定决心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二轮第三批中央生态环境保护督察组进驻山西、辽宁、安徽、江西、河南等8个省区以来，已经查实了一批突出生态环境问题。云南保山“每天约4.5万吨污水直排‘母亲河’东河，致使东河成为纳污河”；广西崇左“上报国家黑臭水体治理任务的5个池塘，有4个被填平”；河南郑州、开封等地市“不顾水资源禀赋，以引黄调蓄灌溉、民生供水为名，大量引用黄河水搞‘人工造湖’”……从通报的案例来看，部分地区环境问题突出，一些地区生态破坏情况令人心痛。掠夺式的开发利用，让一些地区山峦满目疮痍，河流污染严重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中央三令五申、环保治理不断加码背景下，依然有地方不作为、慢作为，不担当、不碰硬，甚至存在敷衍应对、弄虚作假等形式主义、官僚主义，相关责任人难辞其咎。正因如此，通过问责倒逼履责，是环保督察的题中应有之意。从反馈情况来看，中央环保督察点名通报“太平湖流域局部生态破坏问题依然突出”后，安徽省委书记和省长都第一时间赶赴了现场，督导问题整改，迅速拆除相关违规建筑。山西省针对环保督察交办的问题，立案侦查9件，拘留20人，约谈150人，问责94人。通过问责倒逼各地重视环保、扭转错误政绩观念，对破坏生态的行为形成有力震慑，有助于压实环保责任、推进生态保护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问责只是手段，不是目的。中央环保督促发现问题、整改问题，目的也是在于激发各地抓落实的积极性、主动性，继而提高环保工作的针对性、有效性。近年来，生态环保的理念深入人心、成绩有目共睹。然而也要看到，部分地方政府没有认真落实生态环境保护主体责任，对生态环境保护重要性认识不够，提出口号多、推动落实少，自行其是、阳奉阴违。特别是面对经济下行压力，有的地方生态文明建设战略定力不坚定不坚决，甚至以牺牲生态环境为代价换取一时一地的经济增长，盲目搞开发、仓促上项目。这些与中央要求、群众期盼不符，与推进高质量发展的现实需要相差甚远。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”规划纲要提出要加快推动绿色低碳发展，持续改善环境质量，提升生态系统质量和稳定性。坚持生态优先、绿色发展，这是巩固蓝天、碧水、净土保卫战成果的现实要求，也是贯彻落实新发展理念的必由之举。特别是在实现“碳达峰”“碳中和”的进程中，各级要充分认识生态文明建设和生态环境保护是党和国家事业的重要组成部分，充分发挥生态环境保护的引导和倒逼作用，促进经济社会发展全面绿色转型，让绿色成为高质量发展的鲜明底色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 生态环保功在当代、利在千秋。问责动真碰硬，整改也要抓紧抓实。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民视评：“欺诈式”营销，票房和口碑双输]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c431360-32099953.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>蒋萌</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/11/6647f964-786e-411c-972a-cb5c770414a0.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 观众为了“主演”沈腾买票，然而，影片从头至尾，该“主演”只以人形展板形式现身，这着实让人愤怒不已。诚然，国内电影市场竞争日趋激烈，营销吸睛手段层出不穷，但如上述案例中的“挂羊头卖狗肉”，怎能不让观众愤怒？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无独有偶，2018年电视剧《爱情公寓》的同名电影大打“感情牌”，以“原班人马，十年重聚”等宣传口号吊足了粉丝胃口，实际却是讲盗墓故事，主角也换了人。还有，《地球最后的夜晚》本是艺术片，却在浪漫爱情上大做宣传，结果情侣们在观影时“昏昏欲睡”……凡此种种，一些影片质量不过硬或类型小众，还想挖空心思捞票房，于是在营销造势上动歪脑筋。无论是傍明星，还是玩情怀，再或是造噱头，都充斥着忽悠、扯淡、欺诈，令影片面目全非，使观众大失所望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这之中，资本“绑架”没有道德底线，令人警觉。这既体现在束缚或无视影片主创团队意见，脱离电影作品本身乱搞营销；更表现出“谁出钱谁说了算”的丑陋，将商业伦理和社会责任抛到九霄云外。资本野蛮“秀肌肉”，为了赚钱不择手段，某些见不得光的做法反而成了“潜规则”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 欺诈堂而皇之，除了唯利是图，电影营销行当本身仍处于“草莽时代”同样不容忽视。目前，尚无专业的电影营销学术体系和科学指导，电影宣发更多停留在花钱买水军、花钱买影评、花钱搞投放等原始赤膊层面。此外，从业者鱼龙混杂，一些影视工作室也只是小作坊，草台班子难免整出“幺蛾子”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电影营销乱象频发，令观众怨声载道，严重透支人们的信任。背后的资本操纵“竭泽而渔”，更是行业健康发展的大敌。这些问题必须得到高度重视和破解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 没有规矩不成方圆，法治是规范的前提。只有进一步完善相关法律法规，明确电影市场管理与营销规则，强化职能部门的监管职责，才能有效建立针对资本市场与电影市场的联动监管机制，对可能出现的违规行为及时制止，对胆敢越过红线者加以严惩。在经济惩处方面，更当罚到违规违法者的痛处，以儆效尤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 电影从业者更要明白“内容为王”这一根本，让电影回归以创作质量为中心的本位，让营销恪守“可以锦上添花、不能越俎代庖”的本分。事实上，只有剧本过硬、制作精良、演技精湛的电影佳作，才能赢得观众肯定，收获可观票房，实现社会效益和经济效益双丰收。倘若电影的“里子”不行，还试图蒙骗欺诈观众，不仅会面临道义谴责和依法惩处，而且观众必将用脚投票，只能是搬起石头砸自己的脚。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：治理校外培训乱象，重罚后该怎么办？]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099798.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>熊志</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">针对群众反映强烈的校外教育培训机构乱象，市场监管总局价监竞争局会同北京市市场监管局开展联合行动，对小船出海教育科技（北京）有限公司（作业帮）和北京猿力教育科技有限公司（猿辅导）两家校外教育培训机构相关行为进行检查。5月10日，北京市市场监管局对这两家校外教育培训机构，均处以警告和250万元顶格罚款的行政处罚。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">值得一提的是，就在4月25日，北京市市场监管局对跟谁学、学而思、新东方在线、高思四家机构的价格违法行为开出了50万元的顶格行政处罚罚单。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从执法内容来看，上述两家机构被罚的原因，涉及虚假宣传、价格诱骗。比如，作业帮在官网谎称“与联合国合作”；猿辅导在官网谎称“班主任1对1同步辅导”；猿辅导在其运营官网、天猫旗舰店销售课程时，分别标示“￥399（划线价）￥9”、“价格￥4000.00（划线价）亲子节价￥2099.00”等内容。经核实，相关课程均未以标示的划线价进行过交易。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，在线教育行业迎来风口，校外培训市场这块“蛋糕”越做越大。然而，在大量资本热钱涌入的同时，超前培训、超前收费、注水师资、夸大宣传、虚假广告、滥用资金、爆雷跑路等乱象也不断出现。不少培训机构，一味追求经济利益，通过虚假的宣传促销手段来诓骗消费者、误导消费者，不仅在师资层面弄虚作假，营造“高大上”的名师授课假象，更是借“伪打折”“伪优惠”等营销套路，营造“机不可失”的假象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对广大消费者“苦其久矣”的虚假宣传和营销套路，自4月25日起，北京市市场监管部门连续重拳出击，不但打击了校外培训机构的虚假宣传和价格乱象，让其尝到违法乱纪的代价；更重要的是顶格罚款亮明了监管部门整治校外培训机构营销乱象的态度和决心，那就是对任何侵犯消费者合法权益的行为，绝不姑息纵容，将对行业起到警示作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，罚款并不是目的，而是为了规范校外教育培训行业发展。当监管层面亮明高压红线时，培训机构自然不敢再轻易忽悠消费者。目前，被处罚的作业帮和猿辅导已紧急回应，道歉并承诺整改。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得注意的是，治理校外培训机构乱象，顶格处罚以后要怎么办？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，有关部门要不断完善对校外培训机构的监管，建立完备的审查制度、备案制度，并形成长效机制，保证市场沿着健康良性的轨道行驶。对于退费困难、机构跑路等其他高发的侵害消费者合法权益的问题，也要严肃整顿，并加强惩戒力度持续高压治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，校外培训机构应保持清醒。想长久赢得市场口碑，最终还是要拼教学质量。作为学校教育的补充，校外培训机构要遵循教育规律，不得违规培训。同时，停止贩卖教育焦虑、停止通过铺天盖地“洗脑式”营销，来刺激家长的敏感神经。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然，家长也需要理性看待校外培训，综合孩子各方面因素，选择适合的正规的校外培训机构。尤其要对违规培训擦亮眼睛，避免误入陷阱。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深入贯彻新发展理念（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099395.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　我们党领导人民治国理政，很重要的一个方面就是要回答好实现什么样的发展、怎样实现发展这个重大问题。创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要内容，是确保我国经济社会持续健康发展的科学理念。习近平总书记指出：“新发展理念是一个系统的理论体系，回答了关于发展的目的、动力、方式、路径等一系列理论和实践问题，阐明了我们党关于发展的政治立场、价值导向、发展模式、发展道路等重大政治问题。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要把“坚持新发展理念”作为“十四五”时期经济社会发展必须遵循的一条原则。立足新发展阶段、构建新发展格局、推动高质量发展，必须不断深化对新发展理念的理解，把新发展理念完整、准确、全面贯穿发展全过程和各领域，奋力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。</p> <p> <strong>　　经过实践检验、彰显实践伟力的科学理念</strong></p> <p> 　　在领导社会主义现代化建设的实践探索中，我们党对发展规律的认识不断深化和升华。党的十八大以来，我们党对经济形势进行科学判断，对经济社会发展提出了许多重大理论和理念，对发展理念和思路作出及时调整，其中新发展理念是最重要、最主要的。2015年10月，在党的十八届五中全会上，习近平总书记明确提出并系统论述了创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念。在新发展理念引领下，我国经济社会发展取得历史性成就、发生历史性变革，展现出应对风险挑战的强劲韧性。实践有力证明，新发展理念是经得起实践检验、历史检验，充分彰显实践伟力的科学理念。</p> <p> 　　科学引领“十三五”时期经济社会发展彰显新发展理念实践伟力。习近平总书记强调：“发展理念是否对头，从根本上决定着发展成效乃至成败。”正是在新发展理念引领下，“十三五”时期我国经济社会发展取得巨大成就：经济总量突破100万亿元，人均国内生产总值迈上1万美元台阶，对世界经济增长贡献率保持在30%左右；脱贫攻坚战取得全面胜利，现行标准下9899万农村贫困人口全部脱贫，832个贫困县全部摘帽，12.8万个贫困村全部出列，消除了绝对贫困和区域性整体贫困，取得了令全世界刮目相看的重大胜利。这5年，北斗组网完成，“嫦娥”登月返回，5G商用加速，量子计算原型机“九章”问世，高速磁悬浮试验样车下线……在2020年发布的全球131个经济体创新能力排名中，我国列第十四位。这5年，京津冀协同发展持续推进，长江经济带发展稳步实施，粤港澳大湾区建设扎实开展，长三角一体化深入推进，发展协调性明显增强。这5年，蓝天持续增多，河流更加澄澈，绿色发展方式和生活方式深入人心。这5年，我国营商环境持续优化，增设17个自贸试验区，从沿海省份扩大到中部、东北、西北、西南等区域，对外开放水平不断提升。这5年，我国建成世界上规模最大的社会保障体系，基本医疗保险覆盖超过13亿人，基本养老保险覆盖近10亿人，人民群众获得感、幸福感、安全感不断增强，全面建成小康社会取得伟大历史性成就。面对突如其来的新冠肺炎疫情，以习近平同志为核心的党中央带领全党全国各族人民，统筹推进疫情防控和经济社会发展工作，我国在全球范围内率先控制住疫情，成为2020年唯一实现经济正增长的主要经济体。我国抗击疫情斗争取得重大战略成果，一个重要原因就是我们始终坚持新发展理念，持续培育发展新动能、塑造发展新优势，为疫情防控奠定了坚实的经济实力、科技实力、综合国力基础。</p> <p> 　　有机衔接“两个一百年”奋斗目标彰显新发展理念实践伟力。新发展理念科学引领“十三五”时期和“十四五”时期发展目的、发展动力、发展方式、发展路径一以贯之，有机衔接“两个一百年”奋斗目标，为如期全面建成小康社会、开启全面建设社会主义现代化国家新征程提供了科学指引。“十三五”时期是全面建成小康社会决胜阶段。全面建成小康社会的成色和质量如何，直接影响向第二个百年奋斗目标进军能否开好局、起好步。新发展理念直指全面建成小康社会面临的突出问题、瓶颈问题、短板问题，引领我们在优化结构、增强动能、化解矛盾、补齐短板上取得突破性进展，促使发展更加平衡、协调、可持续。新发展理念不仅确保全面建成小康社会取得决定性成就，还充分考虑更长时期的发展要求，前瞻引领新发展阶段的经济社会发展。随着“十三五”圆满收官、“十四五”全面开启，我们踏上全面建设社会主义现代化国家新征程。在新发展阶段，结构性、体制性、周期性问题相互交织，需要系统性、针对性解决发展不平衡不充分问题。坚定不移贯彻新发展理念，将持续释放发展新动力、不断开辟发展新空间，促进城乡区域平衡发展、产业合理布局和结构优化、经济和社会协调发展、人与自然和谐共生、人的全面发展和社会全面进步，推动我国向第二个百年奋斗目标稳步迈进。</p> <p> 　　有效应对世界百年未有之大变局彰显新发展理念实践伟力。进入21世纪以来，新兴市场国家和发展中国家群体性崛起，以往长期由西方国家主导的国际格局向世界多极化加速演变，国际博弈更加激烈；新一轮科技革命和产业变革蓬勃兴起，带来的生产力跃升和激烈竞争前所未有，推动世界经济结构、产业结构、国际分工发生深刻变革。同时，单边主义、保护主义、霸权主义抬头，经济全球化遭遇逆流，新冠肺炎疫情大流行使世界百年未有之大变局加速演变，我国发展的外部环境更加严峻复杂。大变局中“危”“机”并存。能否做到准确识变、科学应变、主动求变，抓住机遇、应对挑战，更好实现自身发展，在很大程度上取决于发展理念是否适应新的发展环境和发展条件。在惊涛骇浪中，我们保持战略定力，集中力量办好自己的事，坚定不移贯彻新发展理念，全面做强自己。坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑；坚持实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略，构建高质量发展的区域经济布局和国土空间支撑体系；坚持绿水青山就是金山银山理念，促进经济社会发展全面绿色转型，建设人与自然和谐共生的现代化；坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，依托我国超大规模市场优势，促进国际合作，实现互利共赢；坚持人民主体地位，坚持共同富裕方向，始终做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享……崇尚创新、注重协调、倡导绿色、厚植开放、推进共享的新发展理念，与当今世界发展进步的时代潮流高度契合，是我们在大变局中顺势而为、抢抓机遇、抵御风浪，赢得优势、赢得主动、赢得未来的强大思想武器。</p> <p> <strong>　　把握新发展阶段、构建新发展格局、推动高质量发展的科学指引</strong></p> <p> 　　理念是行动的先导，一定的发展实践都是由一定的发展理念来引领的。“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局。”强调“贯彻新发展理念为把握新发展阶段、构建新发展格局提供了行动指南”。准确把握新发展阶段，加快构建新发展格局，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，必须充分发挥新发展理念的科学引领作用。</p> <p> 　　引领我们准确把握新发展阶段。新发展阶段是社会主义初级阶段中的一个阶段，同时是其中经过几十年积累、站到了新的起点上的一个阶段。“十四五”时期，我国进入新发展阶段，国内外环境发生深刻复杂变化。我国已转向高质量发展阶段，制度优势显著，治理效能提升，经济长期向好，物质基础雄厚，人力资源丰富，市场空间广阔，发展韧性强劲，社会大局稳定，继续发展具有多方面优势和条件。但也要看到，我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨，创新能力不适应高质量发展要求，农业基础还不稳固，城乡区域发展和收入分配差距较大，生态环保任重道远，民生保障存在短板，社会治理还有弱项。与此同时，国际经济、科技、文化、安全、政治等格局发生深刻调整，世界进入动荡变革期，我们将面对更多逆风逆水的外部环境。当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，机遇和挑战之大都前所未有，总体上机遇大于挑战。只有完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快推进质量变革、效率变革、动力变革，努力实现创新成为第一动力、协调成为内生特点、绿色成为普遍形态、开放成为必由之路、共享成为根本目的的高质量发展，才能有效破解一系列结构性、周期性、体制性问题，才能在国内外环境的深刻复杂变化中育先机、开新局，推动“中国号”巨轮在新发展阶段乘风破浪、行稳致远。</p> <p> 　　引领我们加快构建新发展格局。习近平总书记强调：“要全面把握新发展阶段的新任务新要求，坚定不移贯彻新发展理念、构建新发展格局。”加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，是适应我国发展阶段新要求、塑造国际合作和竞争新优势的必然选择。随着全球政治经济环境变化，逆全球化趋势加剧，有的国家大搞单边主义、保护主义，传统国际循环明显弱化。我国有14亿人口，是全球最大和最有潜力的消费市场，拥有全球最完整、规模最大的工业体系和完善的配套能力，国内循环在我国经济中的作用不断上升。进入新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，是由我国经济社会发展的理论逻辑、历史逻辑、现实逻辑决定的，是对我国客观经济规律和发展趋势的正确把握。新发展理念是一个系统的理论体系，以新发展理念为“指挥棒”，构建新发展格局就有了清晰的路线图。完整、准确、全面贯彻新发展理念，要求经济增长动力从要素驱动转向创新驱动，加快科技自立自强，确保国内大循环畅通，塑造我国在国际大循环中新优势；推进以人为核心的新型城镇化、全面实施乡村振兴战略、促进城乡区域协调发展，增强发展内生动力；从根本上破解资源约束趋紧、环境污染严重、生态系统退化等问题，推动产业链供应链可持续发展；实施更高水平对外开放，更深度融入全球经济，构建国内国际双循环相互促进的统一体；更加注重共同富裕问题，改善收入分配格局，壮大中等收入群体，从而有效扩大内需。完整、准确、全面贯彻新发展理念，必然要求构建新发展格局；构建新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强，是坚持新发展理念的生动实践。</p> <p> 　　引领我们切实推动高质量发展。习近平总书记指出：“新时代新阶段的发展必须贯彻新发展理念，必须是高质量发展。”全面建设社会主义现代化国家，承接第一个百年奋斗目标，锚定第二个百年奋斗目标，在中华民族伟大复兴历史进程中具有承前启后的重大意义，“十四五”时期必须开好局、起好步。全面建设社会主义现代化国家，从根本上说仍是发展问题，而这个发展必须是高质量发展。新征程上，我们既要破解长期存在的制约我国高质量发展的深层次问题，还可能要应对不少从未经历、难以预测的问题，存量矛盾和新增风险相互叠加，工作的复杂程度、艰巨程度绝不亚于过去。在新征程上解决一系列尖锐复杂的问题和挑战，推动高质量发展，必须推动新发展理念在更深更广层面落细落实。比如，破解一些领域关键核心技术“卡脖子”问题，必须坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑。只有坚持以人民为中心的发展思想，把完整、准确、全面贯彻新发展理念和推动高质量发展的要求贯穿到经济社会发展全过程和各领域，使创新、协调、绿色、开放、共享发展协同发力、形成合力，不畸轻畸重，不以偏概全，才能确保经济社会发展行稳致远，如期实现“十四五”时期经济社会发展主要目标和2035年远景目标。</p> <p> <strong>　　完整准确全面贯彻新发展理念</strong></p> <p> 　　习近平总书记强调：“新发展理念是一个整体，必须完整、准确、全面理解和贯彻。”新发展理念是我国发展思路、发展方向、发展着力点的集中体现，具有很强的战略性、纲领性、引领性。只有完整、准确、全面理解和贯彻新发展理念，把新发展理念贯穿发展全过程和各领域，才能真正实现高质量发展。</p> <p> 　　从根本宗旨把握新发展理念。习近平总书记指出：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气。为人民谋幸福、为民族谋复兴，这既是我们党领导现代化建设的出发点和落脚点，也是新发展理念的‘根’和‘魂’。”人民是历史的创造者，全心全意为人民服务是我们党的根本宗旨。党的十八大以来，我们党始终坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，坚持共同富裕方向，付出艰苦努力，不断改善民生，取得辉煌发展成就。“人民有所呼、改革有所应”的全面深化改革、较短时间实现超大规模人口脱贫的中国奇迹、建成世界上规模最大的社会保障体系……一系列事关人民群众长远利益和现实利益的民生建设成就，成为贯彻新发展理念最生动的写照。我们推动经济社会发展，归根到底是为了不断满足人民群众对美好生活的需要，必须站稳人民立场，树立正确的发展观、现代化观。从根本宗旨把握新发展理念，就要统筹考虑需要和可能，按照经济社会发展规律循序渐进，自觉主动解决地区差距、城乡差距、收入差距等问题，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　从问题导向把握新发展理念。习近平总书记指出：“我们党领导人民干革命、搞建设、抓改革，都是为了解决我国的实际问题。”问题是时代的声音。新发展理念是针对我国发展中的突出矛盾和问题提出来的，是在深刻总结国内外发展经验教训、深刻分析国内外发展大势的基础上形成的，关注的是怎样发展得更好的问题，主要解决“发展起来以后”出现的问题，科学回答了在新时代新阶段实现什么样的发展、怎样实现发展的问题。新时代，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾，我国经济发展已经由高速增长阶段转向高质量发展阶段。这既是全局性转变，也是历史性跨越。当前，我国发展不平衡不充分的问题仍然突出，发展中的矛盾和问题集中体现在发展质量上。满足人民日益增长的美好生活需要，实现从规模速度型粗放增长转向质量效率型集约增长、从要素投资驱动转向创新驱动、从“有没有”转向“好不好”，这要求我们坚持问题导向，更加精准地贯彻新发展理念，举措要更加精准务实，切实解决好发展不平衡不充分的问题，真正实现高质量发展。</p> <p> 　　从忧患意识把握新发展理念。习近平总书记指出：“我们党是生于忧患、成长于忧患、壮大于忧患的政党。”我们党在内忧外患中诞生，在磨难挫折中成长，在攻坚克难中壮大，始终有着强烈的忧患意识。当今世界正经历百年未有之大变局，全球动荡源和风险点增多，我国发展外部环境更加复杂严峻。“十四五”时期是我国跨越中等收入陷阱的关键阶段，也是各类风险易发多发阶段，面临的风险挑战不会少，面临的重大斗争也不会少。我们必须增强忧患意识、坚持底线思维，随时准备应对更加复杂困难的局面。把握发展主动权、有效应对风险挑战，就要贯彻新发展理念，实现高质量发展，增强我们的生存力、竞争力、发展力、持续力。我们要统筹国内国际两个大局，办好发展安全两件大事，坚持政治安全、人民安全、国家利益至上有机统一，既要敢于斗争，也要善于斗争，牢牢掌握斗争主动权，在伟大斗争的洗礼和磨练中成长壮大，全面做强自己。任凭风云变幻，全力办好自己的事，时与势就始终在我们一边。这是我们的定力和底气所在，也是我们的决心和信心所在。</p> <p> 　　贯彻新发展理念是关系我国发展全局的一场深刻变革，具有重大现实意义和深远历史意义。理念是行动的先导，能否完整、准确、全面贯彻新发展理念，是检验广大党员、干部的一个重要尺度。把思想和行动统一到自觉贯彻新发展理念上来，崇尚创新、注重协调、倡导绿色、厚植开放、推进共享，我们就一定能在新时代新征程上创造新的更大奇迹。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把保障人民健康放在优先发展的战略位置（新论）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099371.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>傅 卫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　健康的体魄是每一个人成长和实现幸福生活的重要基础，是提升人力资本水平的前提&nbsp;</p> <p> 　　强化“三医联动”和系统集成改革，既为人民群众提供优质健康服务，也提高广大医务工作者的获得感、满意度</p> <p> 　　</p> <p> 　　党的十九届五中全会提出“全面推进健康中国建设”，明确了2035年建成健康中国的远景目标。“十四五”规划和2035年远景目标纲要进一步细化了“十四五”时期全面推进健康中国建设的目标任务。健康中国蓝图已经绘就，关键在于抓好落实，以全方位全生命期的健康体系守护人民群众健康。</p> <p> 　　没有全民健康，就没有全面小康。当前，群众多层次多样化高品质健康需求持续增长，健康已经成为幸福生活的重要标志。健康的体魄是每一个人成长和实现幸福生活的重要基础，是提升人力资本水平的前提。“十四五”时期促进人的全面发展，就要为人民提供全方位全生命期健康服务。</p> <p> 　　以加快构建强大公共卫生体系为首要任务，筑牢公共卫生安全防线。当前，新冠肺炎疫情仍在全球蔓延，卫生健康成为关乎经济社会发展全局的重大公共安全问题。“十四五”规划和2035年远景目标纲要对织牢国家公共卫生防护网提出了明确的目标和任务，包括改革和强化疾病预防控制体系、完善传染病与突发公共卫生事件监测系统、创新公共卫生社会动员与参与机制等方面，为筑牢公共卫生安全防线提供了制度保障。</p> <p> 　　以优质医疗资源扩容和深度下沉为核心，夯实健康服务基础。以提高卫生健康供给质量和服务水平为导向，通过国家医学中心、区域医疗中心、省级区域医疗中心建设，实现优质医疗资源显著扩容和区域均衡配置，力争大部分疑难危重病在省域或区域层面得到解决。坚持以基层为重点的工作方针，适应乡村振兴战略要求，全面提高县域综合服务能力，加快紧密型医联体建设，做实家庭医生签约服务，让广大人民群众就近享有公平可及、系统连续的健康服务。</p> <p> 　　以重点人群健康服务和重大疾病防治为重点，补齐全方位全生命期健康服务短板。当前我国仍面临多重疾病负担并存的复杂局面，慢性病负担沉重且发病呈年轻化趋势，人口老龄化进程加速。这就需要继续聚焦影响国民健康的重大疾病和突出问题，加快实施健康中国行动，统筹生活行为方式、生产生活环境和医疗卫生服务等全方位健康影响因素，加强预防、治疗、护理、康复有机衔接；聚焦生命全周期，突出“一老一小”等重点人群，加快补齐普惠型托育、康复护理、安宁疗护等服务短板。</p> <p> 　　以创新要素和制度建设为关键，激发内生动力与活力。当前，卫生人力短缺和科技创新能力不足已经成为制约服务能力和质量提升的瓶颈。这需要更加突出创新要素，以人才队伍建设和科技创新、信息化数字化转型为关键，提升医护人员培养质量与规模，加强公共卫生、全科、儿科等急需紧缺专业和基层人才培养培训，解决一批药品、医疗器械、疫苗等领域“卡脖子”问题。同时，强化“三医联动”和系统集成改革，推动建立现代医院管理制度，完善激励约束机制和相关配套政策，充分调动广大医疗卫生人员积极性，既为人民群众提供优质健康服务，也提高广大医务工作者的获得感、满意度。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“健康是促进人的全面发展的必然要求，是经济社会发展的基础条件，是民族昌盛和国家富强的重要标志，也是广大人民群众的共同追求。”把保障人民健康放在优先发展的战略位置，将推动形成一个活力奔涌的健康中国，为“十四五”时期拓展人口质量红利奠定健康基础。</p> <p> 　　（作者为国家卫生健康委卫生发展研究中心党委书记、主任）</p> <p> 　　（本系列评论到此结束）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[脚下沾有泥土，心中沉淀真情（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099370.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>李伟红</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一粒碱米，让江苏沭阳邱谷村的村民“尝”到了致富新滋味；一部电视剧，让“养在深闺”的湖南张家界牧笛溪村成了“网红打卡地”；坚信“苦点累点，日子不会差”的云南昆明张顺东夫妇，用拼搏书写下奋发向上的脱贫故事……这段时间以来，各大媒体纷纷在“奋斗百年路&nbsp;启航新征程”栏目开设“同心奔小康”子栏目，广大记者满怀激情走进基层，满腔热情贴近群众，倾情书写行进中国，为读者讲述一个个精彩的中国故事。</p> <p> 　　有新闻前辈感慨：“离泥土越近，越有生命力。”确实，走进基层一线，才能看到日新月异的变化；与群众深入交流，才能了解群众所思所想所盼；“一头汗，两腿泥”，采访才能抓到“活鱼”，文字才会有“沾泥土”“带露珠”“冒热气”的生动与鲜活。“只有在生活的激流中，才能写出时代的篇章。”对于新闻工作者而言，在路上心里才会有时代，在基层心里才会有群众，在现场心里才会有感动，用心用情用力才能写出打动人心的好文章。一言以蔽之，基层是新闻的富矿，好记者的荣光永远在前方。</p> <p> 　　我们常说，好新闻是“跑”出来的，这是因为，同群众坐在一条板凳上才能交心，双脚站在田间地头才能找到感觉。“脚下沾有多少泥土，心中就沉淀多少真情。”范长江深入中国西北地区考察采访，真切感知人民困苦，才创作出力透纸背的《中国的西北角》。穆青为了写“边区工人一面旗帜”赵占魁，深入主人公的生活亲身体验，观察赵占魁20多天，才塑造出这位淳朴高大、令人爱戴的模范人物。今天，放眼新时代的中国，广阔的基层一线处处有清新的气息，火热的创新创造实践中满是鲜活的故事，广袤的乡村大地书写着更加壮美的画卷。践行“四力”，扑下身子、沉下心来，深入基层、深入群众，才能创作出更多打动人心的好作品。</p> <p> 　　好记者不仅要“走近”群众，更应“走进”群众。前者指物理距离的拉近，后者则意味着心理距离的亲近。没有书写人民、讴歌人民的满腔热情，就难有反映群众心声的生动笔触。很多新闻人物平凡而普通，但他们身上有面对挫折锲而不舍的坚毅，有面对挑战迎难而上的勇气，有面对艰险百折不挠的顽强，只有带着感情，走进他们的生活，走进他们的心灵，才能发掘出这些平凡人物的不平凡故事。正如马克思所言，记者应当生活在人民当中，“真诚地和人民共患难、同甘苦、齐爱憎”。从根本而言，新闻工作属于人民、为了人民，本质上就是群众工作。增进群众感情、树立大众情怀，同群众心相连、情相通，才能不断书写出饱含深情、富于启迪的感人作品。</p> <p> 　　习近平总书记强调，新闻舆论工作者“要转作风改文风，俯下身、沉下心，察实情、说实话、动真情，努力推出有思想、有温度、有品质的作品”。这是记者肩上的责任，更是新闻人的荣光。发扬“脚板底下出新闻”的好传统，从火热社会实践中发掘素材，从群众生产生活中发现选题，我们就能更好地用手中的笔为时代放歌、为人民抒写，为党和人民继续前进提供强大精神激励。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[共建中老铁路 共创繁荣富足（现场评论·为“十四五”开好局起好步⑥）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099372.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>杨文明</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一条铁路连接两国多地，无论是参与建设运营的人们，还是在沿线生活的群众，都从中感受到了变化与机遇</p> <p> 　　</p> <p> 　　不久前，在中老铁路施工现场，一组500米长的钢轨由铺轨机缓缓牵出，平稳落在轨道板上。中国铁路昆明局集团滇南铁路建设指挥部副指挥长马有良喜悦之情溢于言表：“铺到宁洱，咱们中老铁路全线铺轨任务就算正式完成过半了！”“十四五”开局之年，中老铁路建设有序推进，为今年年底全线开通运营奠定了基础。</p> <p> 　　习近平主席在给老挝中老友好农冰村小学全体师生回信时写道：“欢迎你们早日乘上中老铁路列车来到北京。”中老铁路是共建“一带一路”倡议与老挝“变陆锁国为陆联国”战略对接的重要项目，也是共建“一带一路”倡议提出后，首条以中方为主投资建设、全线采用中国技术标准、使用中国设备并与中国铁路网直接联通的国际铁路。推进“一带一路”建设，促进更多惠民项目落地，让沿线群众过上好日子，中老铁路建设就是生动的案例。</p> <p> 　　中老铁路建设体量庞大、地形地貌复杂，全线需要翻越磨盘山、哀牢山、无量山，需要跨越元江、阿墨江、把边江、澜沧江，桥隧比高达87%。以8847米长的和平隧道为例，溜塌掉块、软岩变形、突泥涌水等问题，在建设过程中经常遇到。往往刚确定一个施工方案，围岩一变就又要重新调整。对此，中国铁路昆明局集团玉磨铁路工程师邓成杰说：“不讲困难，就想咋办！”中老铁路翻越座座高山、跨越条条江河，映照着中国建造技术水准的不断提升与基层建设者的攻坚奋斗。</p> <p> 　　中老铁路不仅体现了中国标准，而且饱含着中国诚意与中国温度。中老铁路玉磨段全长508公里，中铁二院昆明勘察设计研究院团队为了选线，足足走了1.4万多公里。老挝铁路规章“编译小分队”的依波章，期盼中老铁路开通运营后，自己可以乘火车回到西双版纳傣族自治州勐腊县的家乡。他自豪地说：“这条铁路的运营，我也出过一份力！”在老挝万象北站附近的纳塞村，村民已经发现铁路带来的商机，摆起摊铺、开起餐厅、经营起了民宿。一条铁路连接两国多地，无论是参与建设运营的人们，还是在沿线生活的群众，都从中感受到了变化与机遇。</p> <p> 　　习近平主席强调：“‘一带一路’是大家携手前进的阳光大道，不是某一方的私家小路”。在这条阳光大道上，中老铁路犹如一条不断拓宽、延长的合作之路，伴着建设的交响、迎着开通的期盼，穿越崇山峻岭、平原大川，让一个个地区逐步实现经贸流动、合作互补、均衡发展、文化互鉴。有人说，中老铁路是一条“将会衍生出许许多多‘加号’的世纪发展之路”。这个“加号”之后，延伸着互利共赢的新思路、新动能、新机遇、新空间。共同参与、共同合作，携手共建“一带一路”，大家就能共享发展成果，收获更多希望。</p> <p> 　　（作者为本报云南分社记者）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以工作成效检验学习成效（今日谈）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099353.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>邵冰琦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　察民情、访民意，找到办实事的切入点；建立工作清单，进行台账式、销号式管理；组织志愿服务活动，变“回应诉求”为“上门服务”……党史学习教育开展以来，各地各部门注重“学”“用”结合、学以致用，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，在为民排忧解难中践行初心使命。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来”“把学习成效转化为工作动力和成效”。学是为了用，用才能更好地学。学得深、悟得透，解决实际问题才更有方向和思路；工作有成效、群众得实惠，才能检验出学习的效果和水平。坚持把学习和实践结合起来，用心用情用力解决基层难事、群众烦心事，既是党员干部应尽的责任，也是党史学习教育的要求所在。</p> <p> 　　“小切口”里面有大民生。民之所盼，是施政所向，也是为群众办实事解难题的着力点。以开展“我为群众办实事”实践活动为契机，既立足眼前、解决群众“急难愁盼”的具体问题，又着眼长远、完善解决民生问题的体制机制，我们就能切实把实事办到群众心坎上，更好做到学党史、悟思想、办实事、开新局。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牢牢把住粮食安全主动权（新知新觉）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099396.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>李国祥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　粮食安全是国家安全的重要基础。习近平总书记在中央农村工作会议上强调，要牢牢把住粮食安全主动权，粮食生产年年要抓紧。应坚持统筹发展和安全，抓好粮食和重要农副产品生产供给，继续为经济平稳运行提供坚强支撑，为食物消费升级提供更好保障，守住国家粮食安全底线，积极参与全球粮食安全治理。</p> <p> 　　全力做好粮食保供稳价。粮食供求关系及其价格走势，是反映国民经济运行的重要指标，对其他行业、部门和产业有广泛影响。近年来，我国粮食供求关系由前几年的结构性相对过剩向结构性偏紧转变。今年，要力争玉米等供求关系能够再度宽松，做好饲料粮的保供稳价工作，促进养殖业加快发展。做好粮食生产工作，关键是调动农民种粮积极性。要坚持并完善稻谷、小麦最低收购价政策和玉米、大豆生产者补贴政策，扩大稻谷、小麦、玉米三大粮食作物完全成本保险和收入保险试点范围，让种粮农民获得政策性补贴、实现合理收益，在经济上不吃亏。</p> <p> 　　更好满足居民食物消费升级需要。随着经济社会发展，人们的饮食观念不断更新，食物消费也在升级。从“有什么吃什么”到“想吃什么就吃什么”，再到“怎么吃得健康就吃什么”，人们饮食观念的变化也反映了粮食保障水平的逐步提升。粮食消费需求不仅总量不断增加，结构也在发生深刻变化。粮食工作既要守住底线，又要在更好满足居民食物消费升级方面做文章。多年来，我国粮食生产结构滞后于粮食消费升级，造成粮食供求结构性矛盾。进入新发展阶段，要依据粮食消费格局演变趋势，优化粮食生产结构和资源配置，维护宽松的粮食供求关系。在粮食政策上，不仅要着眼于提高粮食综合生产能力，而且要优化粮食生产结构和供给结构，更好满足居民食物消费升级需要。</p> <p> 　　进一步筑牢国家粮食安全防线。“十四五”时期，我国粮食产量要力争实现稳中有增。一方面，要为提高粮食单产水平提供耕地支撑。加快粮食安全保障法立法进程，完善各级粮食安全责任制，严守18亿亩耕地红线和永久基本农田，坚决遏制耕地“非农化”“非粮化”，推进新一轮高标准农田建设，完善粮食生产功能区建设及管理办法，探索国家粮食安全产业带建设路径。另一方面，提高单产水平根本上要靠地力保护和科技创新。既不能以牺牲资源环境为代价追求高产，也不能产生新的粮食供求结构性矛盾。过去，我国依靠自主创新和国外引进繁育良种等，实现了单产水平不断提高。新形势下，我国粮食科技必须依靠自主自强，突出抓好基础研究和原创性研发工作，做好种质资源保护利用工作，大力推动以企业为主体的粮食良种育繁推体系建设和基地建设，走出一条中国特色提高粮食作物单产水平的科技创新之路。</p> <p> 　　积极参与全球粮食安全治理。去年，我国粮食总产量为13390亿斤，比上年增加113亿斤，增长0.9%，连续6年保持在1.3万亿斤以上，实现“十七连丰”，为维护全球粮食安全作出了重要贡献。《联合国2030年可持续发展议程》确立了2030年要实现零饥饿目标。在新发展阶段，我国要积极参与全球粮食安全治理，积极参与联合国粮农组织、世界粮食计划署等涉粮国际组织的倡议和活动，推动新一轮世界贸易组织谈判，积极参与国际规则和粮食国际标准制定，推动各国在粮食安全治理方面形成共识，促进解决保障全球粮食安全和各国粮食安全问题。同时，提供力所能及的国际紧急粮食援助，促进世界消除饥饿目标的实现。</p> <p> 　　（作者为中国社会科学院农村发展研究所研究员）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推进红色文化育人工作（信息快递）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099397.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>涂枥枋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为庆祝中国共产党成立100周年，学习贯彻习近平总书记在党史学习教育动员大会上的重要讲话精神，推进中国共产党人精神谱系研究和红色文化育人工作，教育部高等学校社会科学发展研究中心等主办的“学习党史传承红色文化研讨会暨中国共产党革命精神系列读本出版座谈会”日前在京举行。</p> <p> 　　与会者认为，中国共产党革命精神系列读本选取典型事例、感人故事，深入阐释中国共产党革命精神的形成条件、科学内涵和时代意义，系统解读中国共产党革命精神的品格、风范和价值追求，全面展示百年大党的光辉历程、伟大成就和宝贵经验。站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，广大高校理论工作者要继续深化中国共产党精神谱系研究，推出更多有分量、有影响的研究成果，为红色文化育人工作提供精神支撑和智力支持。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[夯实基层社会治理根基（快评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099379.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>文 均</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　百步亭社区治理之所以成功，其关键经验就在于以党建为引领。百步亭把加强基层党的建设、巩固党的执政基础作为贯穿社会治理和基层建设的主线，着力建立健全上下联动、分工明确的党建网络，努力做到百姓一吹哨、党员就能到。</p> <p> 　　把坚持以人民为中心、提升群众福祉作为党建引领基层治理的出发点和落脚点，是百步亭探索社区治理的又一亮点。百步亭着力构建网格化管理、精细化服务、信息化支撑、开放共享的基层治理平台，努力解决群众操心事烦心事揪心事，也让社区真正成为了居民的幸福家园。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三尺讲台一生情（中国道路中国梦·我身边的党员⑥）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099374.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>陈 聪</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　父亲是一名教师，不苟言笑又不善言辞，但在学生心目中却和蔼可亲。</p> <p> 　　因为父亲总是早出晚归、伏案而书，我对他在工作中的样子了解甚少。直到去年新冠肺炎疫情防控期间，我才更加了解他的工作。那时，父亲承担了3个班的高三教学任务，为落实防控要求，只好用手机给学生“线上教学”。他的教学方式非常“朴素”：每天早晨他在班级微信群里发一张空白试卷，由学生自主答卷并汇报完成情况，然后他将答案发在群里供学生参考，最后他再根据学生的表现情况做出反馈，错误率高的题目他要着重讲解。出试卷、做试卷、工工整整地誊写答案、给学生打电话沟通情况……他分外忙碌，却乐在其中。</p> <p> 　　手机卡顿时无奈的求助、消息无法发出时着急的语气、提示电量不足时小声的抱怨……这是一个即将退休的老人面对智能设备的局促，也是一名党员教师坚持教书育人的执着。我为父亲这份朴素而动容，要知道，在这之前，他除了接打电话外，对手机几乎没有更多的了解。</p> <p> 　　我对父亲的工作，渐渐有了更多了解。原来，他经常带回家吃饭的那个男孩，不久前失去了自己的亲人；他有一天没有按时回家吃饭，是因为在看护感冒发烧的学生；晚自习9点结束，他却总是很晚才到家，是因为下了晚自习还在和学生讲题……父亲任教的学校是区里的唯一一所高中，承担着全区35个村的高中学段教学任务，各村离校较远，很多学生都选择住校。父亲每天完成教学任务的同时，还在惦记着：谁寝室的灯泡坏了？最近成绩下滑的学生是不是有心事？奔走穿梭在学校里，课上他严谨认真，课下他细心细腻。</p> <p> 　　青春献讲台，粉笔染白发。究竟是怎样的力量让他始终坚守？我想是因为那一声声“陈老师”，撑起了他43年的漫漫教学路；更是因为对党、对国家、对教育的信念，他坚信一个党员就是一面旗帜、一名教师就该潜心育人。这份信念让他两鬓斑白未忘育人之责，从教几十年不改初心使命。</p> <p> 　　从教一生、平凡一生，但父亲始终不忘立德树人，牢记为党育人、为国育才的使命，在岗位上坚守尽责，描绘出了一名党员、一名教师的人生底色。如今，我也即将成为一名共产党员，倍感使命光荣，深知重任在肩。正是身边的榜样，让我鼓起勇气、奋勇前行。</p> <p> 　　（作者为江西省文联工作人员）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让客服更有温度（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099375.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>申少铁</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　客服一端连着消费者，一端连着企业，需要实现更便捷、更有效的沟通</p> <p> 　　</p> <p> 　　近年来，随着互联网和人工智能技术的发展，越来越多的企业开始使用电子客服取代人工客服。相比人工客服，电子客服不需要人力，还可以做到随问随答，有效降低了企业成本，有利于提升服务效率。然而，有些企业在使用电子客服后，相应的管理跟不上，无法有效解决问题，影响了消费者体验。</p> <p> 　　打电话客服，机器人只会按照程序进行提示，往往没有用户想要的信息，转人工客服则需要排长队；选择在线咨询，所谓的人工智能客服只会机械答问，转人工客服却不一定在线；一些网络平台将人工客服栏隐藏得很深，年轻用户不费一番功夫都很难找到，更别提老年人了；个别商家干脆取消人工客服，只留下联系电话，而电话总是无人接听……如此种种现象说明，缺乏管理的电子客服不仅不能解决问题，反而让咨询者心里更添堵。</p> <p> 　　客服变了样，背后是服务意识被淡化。一些企业为了吸引客户，会不厌其烦地进行电话营销，但在客服方面的投入却十分吝啬，原因在于其将客服工作当作了成本。为降低费用，一些经营者在使用电子客服后，大规模减少人工客服岗位，甚至取消人工客服。实际上，电子客服并不是万能的，现有的智能技术很难完全满足多元化、个性化的咨询需求。一些商家甚至通过设置障碍来影响消费者投诉意愿，本质上是逃避责任的表现。</p> <p> 　　从长远来看，做好客服与企业发展并不矛盾，而是相辅相成的。客户服务是产品和服务的延伸。提供良好的客服，能让消费者更好地使用产品和服务，从而改善消费体验，提升品牌美誉度，赢得更多客户。更重要的是，消费者通过客服反映的意见和建议，能够帮助企业进一步改善产品和服务，提升市场竞争力。</p> <p> 　　电子客服初衷是为了提升服务质量，但相应的管理还需到位。一方面，应不断更新电子客服系统，从客户需求的角度优化程序设计，采用更先进的人工智能技术，提升系统的应变能力。另一方面，做好电子客服能力不足的补充预案，例如保留适当的人工客服。在现有技术水平下，人工客服依然有独特优势。与机器比较，人与人的沟通更顺畅，解决问题也更直接，有时也可以让消费者感到更温暖。</p> <p> 　　客服是对人的服务，还应考虑不同人群的需求。年轻人学习能力强，容易接触新事物，能很快接受电子客服，而一些老年人由于各方面的原因，未必能快速接受电子客服，很多时候离不开人工客服。因此，企业在应用电子客服的同时，应在显著的地方设置人工客服，方便老年人轻松找到。当前，有的平台运用大数据技术，自动识别老年人群体，直接为老年人提供人工客服，不失为有益的探索。</p> <p> 　　加强监管，才能切实维护消费者的权益。消费者权益保护法明确规定，消费者享有知悉商品真实情况的权利、对商品和服务进行监督的权利等。一些商家隐藏客服栏、取消客服等行为，在某种程度上侵害了消费者的知悉真情权和监督批评权。对此，应多措并举、强化监管，该处罚的严肃处罚，该整改的及时整改。</p> <p> 　　服务是一门艺术。客服一端连着消费者，一端连着企业，需要实现更便捷、更有效的沟通。优化管理、提升服务，努力让客服更有温度，才能更好服务广大消费者，同时让企业发展受益。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以行践诺，矢志报国（暖闻热评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099373.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>韩维正</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【人物】中国核潜艇第一任总设计师彭士禄</p> <p> 　　【故事】彭士禄，1925年出生于广东省汕尾市海丰县，是革命先烈彭湃的次子。作为我国核动力领域的开拓者和奠基者之一，彭士禄主持了我国潜艇核动力装置的论证、设计、装备、试验以及运行的全过程，参加指挥了我国第一代核潜艇的调试和试航工作。改革开放后，他负责我国第一座百万千瓦级核电站——大亚湾核电站的引进、总体设计和前期工作，组织自主设计建造秦山核电站二期，为我国核事业发展作出了开创性的贡献。3月30日，按照彭士禄生前遗愿，他和夫人的骨灰撒入大海。</p> <p> 　　【点评】</p> <p> 　　核潜艇是众所周知的大国重器，之所以姓“核”，关键就在它有一颗强大的核动力“心脏”。而彭士禄，就是中国核潜艇第一颗“心脏”的设计者。</p> <p> 　　勇挑最重的担子，敢啃最硬的骨头。一无图纸资料、二无专家外援，只见过照片和玩具模型，彭士禄就是在这样的起点上，开始了核潜艇的研制。没有老师，就自学自悟；没有资料，就现学现译；没有设备，就用算盘算尺。凭借对家国的一腔热血、对科学的钻研精神，彭士禄带领团队从零开始、自力更生，破解了一个又一个技术难题。艰苦奋战、初心如磐，中国用8年时间，实现了“核潜艇，一万年也要搞出来”的宏愿。</p> <p> 　　因为核潜艇研制工作的特殊性，彭士禄的名字在很长时间内鲜有人知。在他身上，彰显着一代代核工业人以身许国的情怀和淡泊名利的境界。有人送他“核潜艇之父”的称号，他坚辞不受：我不是什么“之父”，核潜艇是大家一起搞出来的，我充其量就是“核潜艇上的一枚螺丝钉”。有人说他是“中国核电站创建人”，他也谢绝：我是属牛的，我只是核动力领域的一头垦荒牛。严于律己、坦荡无私的高尚人格，让彭士禄成为团结同事、激励后辈的榜样。</p> <p> 　　以行践诺，矢志报国。彭士禄曾在自述中写道：“如活着能热爱祖国、忠于祖国，为祖国的富强而献身，足矣。”51年前，我国首艘核潜艇“长征一号”缓缓驶向碧波深处，中国成为世界上第五个拥有核潜艇的国家。彭士禄为中国的核事业奉献了所有，用一生践行了一名共产党员的光荣承诺。</p> <p> 　　“繁霜尽是心头血，洒向千峰秋叶丹。”中华民族的复兴之路上，一代又一代科技工作者怀着深厚的爱国主义情怀，为祖国和人民作出了彪炳史册的重大贡献。放弃国外优厚待遇、毅然回国的钱三强，在空难时舍身保护数据资料的郭永怀，隐姓埋名二十八载、被誉为“氢弹之父”的于敏……这些名字，如灿烂群星，照耀着我们前进的道路。他们的青春年华、赤子之心，激励着一代又一代人前赴后继，凝聚起无穷的力量。</p> <p> 　　【网言网语】</p> <p> 　　一辈子专注一件事，把一件事做到极致！</p> <p> 　　——@许育&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　与时代同行，为国为民，吾辈楷模。</p> <p> 　　——@小小螺丝钉&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月11日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[感受椰风海韵和中国开放红利（望海楼）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0511/c1003-32099412.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>■ 罗来军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月10日，在海南举办的首届中国国际消费品博览会闭幕，共有约70个国家和地区的1505家企业、2628个消费精品品牌参展，各类采购商和专业观众数量超过3万人，进场观众超24万人次。在海南，各国人士既能“买全球、卖全球”，更能感受到椰风海韵和中国开放红利。通过消博会，开放、美丽、便利的海南也进一步走向世界。</p> <p> 　　首届消博会，成为亚太地区最大的消费精品展。消博会是我国首个以消费精品为主题的国家级展会，也是国际消费精品全球展示交易的重要平台。消博会期间，科大讯飞双屏翻译机全球首发，德国汉斯游艇、自贸港首架“零关税”直升机——阿古斯塔109型直升机等国内外知名品牌参展……各类首发、首展、首秀亮点纷呈，对吸引和激发国际旅游、国际消费起到推动效应。首届消博会还将带动与国际旅游消费中心建设相关的产业到海南集聚和发展，有助于把海南打造成全球免税购物中心和时尚消费中心。</p> <p> 　　首届消博会，向世界展示中国特色自由贸易港风采。消博会既为各国消费精品进入中国市场提供展示、交易机会，也为中国消费精品销往世界各地创造商机。本届消博会展览总面积8万平方米，其中6万平方米为国际展区。消博会上，海南自由贸易港离岛免税政策以及境外人员进出、货物运输往来和跨境资金流动等方面的自由便利化政策优势得以充分展现。消博会有力吸引大量游客来琼旅游消费，带动全球著名品牌商家入驻海南，促进高端商品以及资金、人才等资源在海南集聚和配置，为海南消费升级、产业转型和开放发展带来动力和活力。</p> <p> 　　首届消博会，为提振世界消费市场和经济增长注入“强心剂”。消博会上，国际品牌举办80多场新品发布会，国内各省自治区市举办10场地方精品推介会，共发布新品超过550个。借助消博会这一平台，参展企业与国内外各类采购商、专业观众达成一系列合作意向。海南自由贸易港离岛免税新政自去年7月1日实施以来，免税品日均销售额大幅增长。本岛居民日用消费品免税政策也即将出台。这些免税消费政策为提振世界消费市场增添力量。</p> <p> 　　发挥海南自由贸易港全面深化改革和试验最高水平开放政策的优势，海南正成为全球投资兴业的新热土。</p> <p> 　　（作者为中国人民大学国家发展与战略研究院研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民财评：在引领新消费中持续涵养“品牌力”]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32099319.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>北岸</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2021年中国品牌发展国际论坛举办，中国自主品牌博览会举行，各地组织开展了特色品牌创建活动……第五个中国品牌日，一系列与中国品牌有关的活动如期而至。展示中国品牌发展的新成果新形象，在全社会凝聚品牌发展共识，更好传播品牌发展理念，对于持续推进品牌建设、促进经济社会发展大有裨益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年中国品牌日的主题格外鲜明，中国品牌的内涵与外延进一步拓展，更加明确了品牌的自主定位和全球定位，也更加清晰地表明中国品牌的“品牌担当”，那就是聚力双循环、引领新消费。换言之，擦亮中国品牌，就要在点亮美好生活的基础上为新消费服务；做强中国品牌，就要在矢志自主创新的基础上为双循环助力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 品牌，一头连着消费者，一头连着企业。每个品牌背后都有无数消费需求和生产要求，这也是品牌对于生产与消费的纽带价值所在。有关大数据表明，2020年全年，在某平台上销售过亿元的品牌中，超过80%的品牌为中国品牌；销售额增速超过50%的品牌中，中国品牌占比近90%。这意味着，中国品牌早已深深融入人们的日常生活。而当前涌现出了更多新的消费需求，在线服务、文化旅游、教育培训、健康养生等消费比重越来越高，也对消费类型、消费品质、消费结构等提出了新要求。因此，中国品牌应该聚焦的不只是产品销量的提升，更是在引领新消费中持续涵养“品牌力”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 品牌作为一种市场载体，还一头连着国内，一头连着国际。近年来，不少中国品牌产品不仅在国内受欢迎，也在海外享有美誉，华为、海尔冰箱、中联重科等都在全球占有不少份额。特别是，随着“一带一路”建设深入推进，越来越多的中国企业行至万里，越来越多的产品行销全球。这是构建新发展格局的生动体现，既是以品牌聚力双循环，也是用双循环激活大品牌。从这个意义上说，中国品牌及其产品不仅正在，而且未来也会在构建新发展格局中让世界共享“品牌红利”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无论品牌多响亮，品牌背后依赖的都是“品质”二字，更离不开创新的内核。发展永无止境，人们对高品质生活的需求永无止境，产品创新及品牌创新也永无止境。环顾全球，唯有创新才能让企业效率更高、效益更好，也唯有创新才能让企业空间更大、动力更足。正如一位专家直言，“创新，是中国品牌从贴牌到创牌、从跟跑到并跑直至领跑的重要驱动力。”从这个意义上讲，中国品牌要想聚力双循环、引领新消费，不仅要始终有品牌意识、创新意识，而且创新慢了都不行。只有始终做到引领新需求、推出新产品，才能不断开创新市场、占领新高地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “推动中国制造向中国创造转变、中国速度向中国质量转变、中国产品向中国品牌转变”。立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，品牌建设任重而道远。只有不断激活品牌经济，让中国品牌发挥引领作用，才能树立起品牌自信，更好赋能美好生活。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民来论：莫让旅游“热情”排队]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c431649-32099293.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>福特</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，今年“五一”假期，全国国内旅游出游2.3亿人次，同比增长119.7%，超过疫前同期水平，旅游业“满血复活”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 现在人们已逐渐向深度游、体验游转变，打卡式旅游减少了。如何提升旅游体验、舒适度，吸引更多回头客，应成为景区深思的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，提升旅游体验需要景区、城市内配套设施的紧密衔接。据报道，“五一”假期，一些景区出现拥堵排队，并非游客数量超过景区容纳人数，而是景区内的部分设施承载能力有限，成为景区接待能力的短板；一些景区面积巨大，但因内部不同景点的连接需要依靠缆车、电梯、游览车等，而缆车和电梯运载能力有限则成为堵点，游客在缆车、电梯等环节排队耗费大量时间；部分城市景区间连接的公共交通较少，景区道路狭窄，导致散客搭乘公共交通工具要排队，私家车停车入园要排队……其实，景区管理应当套用“木桶原理”，无论在设施改造还是在人员限流方面，都应当通盘考虑，让游客旅游过程更加顺畅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，旅游业高质量发展是一个认识不断提升、措施不断优化的过程，需要动态管理应对随时变化的挑战。今年“五一”假期，出游需求集中释放，客流量暴增，一些景点长时间未应对如此大客流，加上部分景点出现极端天气、突发状况，对相关部门和景区的管理者是一次大考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当下，“限量、预约、错峰”已成为旅游新常态。虽然这样能避免游客扎堆出游，提升旅游舒适度。但是由于执行不严或分时过宽，未能真正起到避开人流高峰的作用。未来，景区的门票预约制度可以更加细化、精准，让有限资源的分配更优化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，景区应当制定科学可操作的应急预案，如突降大雨、冰雹等应及时在排队处安排遮挡物，设备出现故障应及时做好解释安抚并及时有效疏散人群等，切实提升应对风险能力。唯有扎实细致的动态管理，才能让景区面对各种意外状况时游刃有余。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “五一”假期旅游市场火爆给予旅游业巨大信心，但旅游体验的升级更是迫在眉睫。唯有不断补漏洞、抓短板，细化服务、改善体验，才能燃起消费者更高的出游热情。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[探索美好生活的经济学逻辑（新书评介）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098292.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>王影迪</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　赖德胜撰著的《美好生活经济学》一书，已由社会科学文献出版社出版。该书分为论公平、思教育、悟人文、观社会、谈治学五个部分，紧紧围绕就业、收入分配、教育等党中央关注、人民群众关心的问题展开论述。该书虽是一部经济文集，但其中没有艰深的经济学名词，也没有复杂的数学模型，而是通过一篇篇通俗易懂的短文，阐释了近20年来我们党带领人民持续发展经济、改善民生的重大政策举措，探讨了创造人民美好生活的经济学逻辑以及逐步实现全体人民共同富裕的经济学路径。该书对于在新发展阶段深化缩小收入分配差距、促进共同富裕、提高教育质量和就业质量等方面的理论研究，不断完善相关举措具有一定启示意义。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[展现乡村文明新气象（新知新觉）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098291.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>刘淑文 王 岩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记指出：“要大力弘扬时代新风，加强思想道德建设，深入实施公民道德建设工程，加强和改进思想政治工作，推进新时代文明实践中心建设，不断提升人民思想觉悟、道德水准、文明素养和全社会文明程度。”乡风文明是实施乡村振兴战略的总要求之一，也是提升农民群众思想觉悟、道德水准、文明素养和全社会文明程度的重要方面。大力弘扬时代新风，需要积极推进新时代文明实践活动，大力弘扬新风正气，推进移风易俗，培育文明乡风、良好家风、淳朴民风，展现乡村文明新气象。</p> <p> 　　坚持以社会主义核心价值观为引领。培育和践行社会主义核心价值观，大力提升农民群众的科学文化素质，不断改善农村整体环境，厚植农村发展动力，推动农民群众物质生活和文化生活双提升，提升农村社会文明程度。持续推进移风易俗，推广积分制、道德评议会、红白理事会等做法，加大对不良风气的治理力度，加强家庭、家教、家风建设。开展以劳动创造幸福为主题的宣传教育，提倡艰苦奋斗、勤俭节约。加强网络文明建设，发展积极健康的网络文化。在乡村深入开展“听党话、感党恩、跟党走”宣讲活动。</p> <p> 　　发挥好新时代文明实践中心作用。建设新时代文明实践中心，是时代所需、群众所盼，是深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想的一个重要载体，是做好基层宣传思想工作的战略举措。要坚持目标导向和问题导向相结合，重点围绕农村宣传思想文化工作和精神文明建设谁来做、做什么、怎样做的问题，充分发挥县级党委和政府统筹协调、组织实施的重要作用，推动农村基层党组织履行好直接组织、宣传、凝聚、服务群众的重要职责。整合现有基层公共服务阵地资源，打造理论宣讲平台、教育服务平台、文化服务平台、科技与科普服务平台、健身体育服务平台。因地制宜开展文明实践活动，切实提高农民群众的思想觉悟、道德水平、文明素养、法治观念，更好推动农民全面发展、农村全面进步。</p> <p> 　　打造新时代文明实践志愿队伍。新时代文明实践志愿队伍是新时代文明实践活动的重要主体。推进志愿队伍建设，要扎根基层、服务群众，整合下沉资源力量，建立对口联系、定向帮扶机制。健全志愿服务体系，广泛开展志愿服务关爱行动，建立一批喜欢、热爱农村生活，尊重农民群众生活习惯，包含文化、卫生、农业技术等各个领域专业人员的新时代文明实践志愿者队伍。围绕农民群众新期待，推进文明实践志愿服务精准化、常态化、便利化、品牌化。完善应急志愿服务体系，提升志愿队伍的专业水平和服务能力，促进其在提升农村社会治理水平中发挥更大作用。</p> <p> 　　充分利用县级融媒体中心。发挥好县级融媒体中心作用，进一步丰富内容、创新形式，通过流程优化、平台再造，实现各种媒介资源、生产要素有效整合，实现信息内容、技术应用、平台终端、管理手段共融互通，形成资源集约、结构合理、差异发展、协同高效的全媒体传播体系，构建全媒体传播格局。坚持移动优先策略，借助移动传播加强舆论引导、思想引领、文化传承、民生服务。着眼于凝聚农民群众、引导农民群众，以文化人、成风化俗，调动各方力量，创新方式方法，用中国特色社会主义文化、社会主义思想道德牢牢占领农村思想文化阵地，动员和激励广大农民群众积极投身社会主义现代化建设。</p> <p> 　　（作者单位：南京航空航天大学马克思主义学院）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[准确把握新发展阶段（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098290.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> <span style="font-family:楷体;">　　习近平总书记指出：“立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，推动高质量发展，是当前和今后一个时期全党全国必须抓紧抓好的工作。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要深入贯彻党的十九届五中全会精神，全面落实“立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”要求，擘画全面建设社会主义现代化国家的宏伟蓝图。为了完整、准确、全面理解把握立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的理论内涵和实践要求，本报从今天起推出任理轩系列文章。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　——编&nbsp;者&nbsp;</span></p> <p> 　　</p> <p> 　　擘画发展宏伟蓝图，必须正确认识当下的历史方位；推动经济社会发展，必须正确认识所处的发展阶段。正确认识党和人民事业所处的历史方位和发展阶段，是我们党明确阶段性中心任务、制定路线方针政策的根本依据，也是我们党领导革命、建设、改革不断取得胜利的重要经验。党的十九届五中全会提出，全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了一个新发展阶段。习近平总书记指出：“进入新发展阶段明确了我国发展的历史方位”。进入新发展阶段，是以习近平同志为核心的党中央科学分析社会主义初级阶段基本特征、深刻把握国内国际发展大势作出的战略判断，有着深刻的理论依据、历史依据、现实依据。我们要从历史与现实、理论与实践、国内与国际相结合上深刻认识和准确把握新发展阶段。</p> <p> <strong>　　中华民族伟大复兴历史进程的大跨越</strong></p> <p> 　　一个大国的发展、一个伟大民族的复兴，是一个长期的历史进程，必然要在阶段性与连续性相统一、量变与质变相承接中一步步接近宏伟目标。习近平总书记强调：“新发展阶段是我们党带领人民迎来从站起来、富起来到强起来历史性跨越的新阶段。”中国共产党成立100年来，团结带领中国人民所进行的一切奋斗，就是为了把我国建设成为现代化强国，实现中华民族伟大复兴。这一奋斗历程由一系列发展阶段接续组成。经过不懈努力、奋勇开拓，今天，我国进入了新发展阶段。</p> <p> 　　为什么说我国进入了新发展阶段？科学分析社会主义初级阶段的动态发展过程，就会对我国进入新发展阶段的理论依据有更深刻的领悟。</p> <p> 　　马克思主义者是坚持远大理想和现实目标相结合、历史必然性和发展阶段性相统一的统一论者，坚信人类社会必然走向共产主义，但实现这一崇高目标必然要经历若干历史阶段。我们党在运用马克思主义基本原理解决中国实际问题的实践中逐步认识到，社会主义发展不仅是一个长期历史过程，而且是需要划分为不同历史阶段的过程。在开辟中国特色社会主义道路的进程中，我们党提出我国处于并将长期处于社会主义初级阶段。只有科学把握这个最大国情、牢牢立足这个最大实际，党的理论和路线方针政策才能与时俱进，既不落后于时代，又不脱离实际、超越阶段。习近平总书记指出：“社会主义初级阶段不是一个静态、一成不变、停滞不前的阶段，也不是一个自发、被动、不用费多大气力自然而然就可以跨过的阶段，而是一个动态、积极有为、始终洋溢着蓬勃生机活力的过程，是一个阶梯式递进、不断发展进步、日益接近质的飞跃的量的积累和发展变化的过程。”我们党带领人民接续推进社会主义现代化建设，社会主义初级阶段不断呈现新特征、迈上新台阶。新发展阶段是社会主义初级阶段中的一个阶段，同时是其中经过几十年积累、站到了新的起点上的一个阶段。</p> <p> 　　新发展阶段是我国社会主义发展进程中的一个重要阶段，进入新发展阶段是我们党带领人民在社会主义初级阶段奋发进取、积极有为的结果。在新发展阶段全面建设社会主义现代化国家，既是社会主义初级阶段我国发展的要求，也是我国社会主义从初级阶段向更高阶段迈进的要求。</p> <p> 　　为什么说我国进入了新发展阶段？把新发展阶段这一时间范畴置于中国推进社会主义现代化、实现中华民族伟大复兴的时间轴上来考察，就会对我国进入新发展阶段的历史依据有更深刻的认识。</p> <p> 　　近代以来，中国人民不屈不挠，苦苦探索现代化和民族复兴之路。但是，在半殖民地半封建社会的条件下，中国现代化没有也不可能取得成功。中国共产党带领中国人民取得新民主主义革命胜利、建立新中国，中国的现代化才展现出全新的图景。1954年，毛泽东同志在第一届全国人民代表大会第一次会议上致开幕词时强调：“准备在几个五年计划之内，将我们现在这样一个经济上文化上落后的国家，建设成为一个工业化的具有高度现代文化程度的伟大的国家”。1964年，周恩来同志在第三届全国人民代表大会第一次会议上所作的《政府工作报告》中提出：“要在不长的历史时期内，把我国建设成为一个具有现代农业、现代工业、现代国防和现代科学技术的社会主义强国”。改革开放后，邓小平同志对我国社会主义现代化建设作出战略安排，提出“三步走”战略目标。随着社会主义现代化的推进，在解决人民温饱问题、人民生活总体上达到小康水平这两个目标已提前实现的基础上，我们党根据我国发展实际，将党的奋斗目标凝练为“两个一百年”奋斗目标：到建党100年时全面建成小康社会，到新中国成立100年时把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。“两个一百年”奋斗目标，是中国现代化目标集中而鲜明的体现。未来30年，将是我们完成建设社会主义现代化国家这个历史宏愿的新发展阶段。</p> <p> 　　今天，我国所处的历史方位，是即将全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标，乘势而上全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军；我们的奋斗目标，是全面建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。从“全面建成小康社会”迈向“全面建成社会主义现代化强国”，是中华民族伟大复兴历史进程的大跨越。这个阶段无疑是一个新发展阶段。</p> <p> 　　为什么说我国进入了新发展阶段？深刻认识新中国成立后特别是改革开放以来我们党领导人民创造的世所罕见的经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹，就会对我国进入新发展阶段的现实依据有更深刻的把握。</p> <p> 　　新中国成立后特别是改革开放40多年来，我们党带领人民披荆斩棘、砥砺奋进，绘就了一幅波澜壮阔、气势恢宏的历史画卷。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，坚定不移贯彻新发展理念，推动高质量发展，沉着有力应对各种风险挑战，奋发有为推进党和国家各项事业，全面建成小康社会取得决定性成就，我国经济实力、科技实力、综合国力跃上新的大台阶。我国人均国内生产总值突破1万美元，国内生产总值突破100万亿元，经济总量稳居世界第二位，连续多年对世界经济增长的贡献率在30%左右；研发经费投入强度达到中等发达国家水平，在一些基础和前沿领域取得一大批标志性成果，若干领域实现从“跟跑”到“并跑”“领跑”的跃升；脱贫攻坚战取得全面胜利，区域性整体贫困得到解决，完成了消除绝对贫困的艰巨任务，创造了又一个彪炳史册的人间奇迹，中等收入群体超过4亿，建成世界上规模最大的社会保障体系……全面建成小康社会取得的伟大历史性成就，为开启全面建设社会主义现代化国家新征程积蓄了强大势能，为我国朝着第二个百年奋斗目标进军奠定了坚实基础。</p> <p> 　　历史唯物主义认为，物质生产的发展是整个社会生活以及整个现实历史的基础。经过新中国成立以来特别是改革开放40多年的不懈奋斗，我们已经拥有开启新征程、实现新的更高目标的雄厚物质基础。我国进入新发展阶段，是我国社会生产力发展的必然结果，是我们党带领全国各族人民接续推进中华民族伟大复兴的崭新起点。</p> <p> <strong>　　深入把握新发展阶段的特征和要求</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出：“认识和把握我国社会发展的阶段性特征，要坚持辩证唯物主义和历史唯物主义的方法论，从历史和现实、理论和实践、国内和国际等的结合上进行思考，从我国社会发展的历史方位上来思考，从党和国家事业发展大局出发进行思考，得出正确结论。”这为我们深入把握新发展阶段的特征和要求提供了科学指南。</p> <p> 　　新发展阶段面临新的发展环境。当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心，同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，经济全球化遭遇逆流，世界进入动荡变革期，单边主义、保护主义、霸权主义对世界和平与发展构成威胁，我国发展会面对更多逆风逆水的外部环境。更应看到，时与势在我们一边，这是我们的定力和底气所在，也是我们的决心和信心所在。我国经济长期向好的基本面没有改变，外部冲击只能倒逼我们加快改革创新步伐。有以习近平同志为核心的党中央坚强领导，充分发挥社会主义制度集中力量办大事的制度优势，我国一定能够在新发展阶段实现经济行稳致远、社会安定和谐，一定能够在有力有效应对世界之变、时代之变、历史之变中推进中华民族伟大复兴。</p> <p> 　　新发展阶段要解决新的社会主要矛盾。社会主要矛盾发生积极变化是一个国家、一个社会发展跃上新水平的重要标志，也对推动发展提出了更高要求。进入新时代，我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。发展不平衡，主要指各区域各领域各方面发展不够平衡，存在“一条腿长、一条腿短”的失衡现象，制约了整体发展水平提升；发展不充分，主要指一些地区、一些领域、一些方面还存在发展不足的问题，发展的任务仍然很重。发展不平衡不充分，已经成为满足人民日益增长的美好生活需要的主要制约因素，也是需要解决的社会主要矛盾的主要方面。在新发展阶段解决好我国社会主要矛盾，需要增强系统性，坚持系统观念，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进；增强针对性，深刻认识人民对美好生活的向往呈现多样化、多层次、多方面的特点，解决好人民群众最关心最直接最现实的利益问题，推动人的全面发展、社会全面进步。</p> <p> 　　新发展阶段要实现新的奋斗目标。党的十九大综合分析国际国内形势和我国发展条件，明确提出到2035年基本实现社会主义现代化，到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。新发展阶段，我们要锚定党的十九届五中全会确定的2035年远景目标不懈奋斗，进而实现新时代“两步走”战略安排。2035年远景目标涵盖我国经济社会发展方方面面，包括：经济实力、科技实力、综合国力将大幅跃升，经济总量和城乡居民人均收入将再迈上新的大台阶，关键核心技术实现重大突破，进入创新型国家前列；基本实现新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化，建成现代化经济体系；人均国内生产总值达到中等发达国家水平，中等收入群体显著扩大，基本公共服务实现均等化，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小；等等。实现这样的远景目标，首先要实现“十四五”时期经济社会发展主要目标，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步。</p> <p> <strong>　　在新发展阶段创造新的更大奇迹</strong></p> <p> 　　“十四五”时期是我国进入新发展阶段的第一个五年，“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确了“十四五”时期我国经济社会发展的指导方针、主要目标、重大战略任务和重大政策举措，成为全国各族人民齐心协力全面建设社会主义现代化国家的行动纲领。立足新发展阶段的特征和要求，实现新的更大发展，需要把握好以下几个方面。</p> <p> 　　保持战略定力。党的十八大以来，习近平总书记高度重视保持战略定力。“十四五”规划和2035年远景目标纲要再次强调“保持战略定力”。新发展阶段，世界百年未有之大变局加速演进，在世界动荡变革期全面建设社会主义现代化国家、创造新的更大奇迹，尤须保持咬定青山不放松、乱云飞渡仍从容的战略定力。我们的战略定力，源自和体现为对中华民族伟大复兴目标的执著。实现中华民族伟大复兴，是近代以来中华民族最伟大的梦想。今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现这个伟大梦想，对此要矢志不渝。我们的战略定力，源自和体现为对自己所走道路的自信。为了实现伟大梦想，我们选择走中国特色社会主义道路，这条道路是被实践证明了的实现中华民族伟大复兴唯一正确的道路。我们要坚定中国特色社会主义道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，沿着中国特色社会主义道路这条光明大道一直走下去，对此要坚定不移。我们的战略定力，源自和体现为坚持中国共产党的领导。为了实现伟大梦想，历史和人民选择了中国共产党。中国共产党所具有的无比坚强的领导力，是风雨来袭时中国人民最可靠的主心骨。我们要坚定维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚定维护党中央权威和集中统一领导。只要我们保持战略定力，百折不挠把自己的事情办好，就能牢牢把握战略主动。</p> <p> 　　强化机遇意识和风险意识。习近平总书记指出：“我们要强化机遇意识、风险意识，科学部署、精准施策，真抓实干、埋头苦干，牢牢把握经济工作主动权。”新发展阶段是一个充满机遇和挑战、危和机并存的阶段，我们能不能创造新的更大奇迹，很大程度上取决于能否抓住机遇、更好发展，能否有效化解风险、化危为机。当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，尤须强化机遇意识、风险意识。我国已转向高质量发展阶段，制度优势显著，治理效能提升，经济长期向好，物质基础雄厚，人力资源丰富，市场空间广阔，发展韧性强劲，社会大局稳定，继续发展具有多方面优势和条件。“时者难得而易失”。在世界动荡变革期，我们要用好自己的优势和条件，紧紧抓住机遇而不能丧失机遇，特别是要勇于开顶风船，善于转危为机。动荡变革的世界必然隐藏着各种风险，国内外环境的深刻变化既带来一系列新机遇，也带来一系列新挑战。我们要牢固树立底线思维，发扬斗争精神，增强斗争本领，防微虑远、趋利避害，把防范化解重大风险作为一项极其重要的工作，不能有丝毫懈怠，特别是要密切关注那些可能迟滞甚至中断中华民族伟大复兴进程的重大风险，综合研判、统筹谋划、有力应对。</p> <p> 　　贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展。习近平总书记高度重视认识和把握规律，要求“在把握规律的基础上实现变革创新”。在新发展阶段创造新的更大奇迹，对认识和把握发展规律提出了新的更高要求。认识和把握发展规律，就要认识和把握共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律，认识和把握发展必须是遵循经济规律的科学发展、必须是遵循自然规律的可持续发展、必须是遵循社会规律的包容性发展。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央不断深化对发展规律的认识，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，坚定不移贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念。这是认识和把握发展规律的重大成果，必须在新发展阶段一以贯之。“十四五”规划和2035年远景目标纲要强调：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局。”这是遵循和运用发展规律的集中体现，必须在新发展阶段着力推进。必须把新发展理念贯穿发展全过程和各领域，切实转变发展方式，推动质量变革、效率变革、动力变革，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。根据我国发展阶段、环境、条件变化，特别是基于我国比较优势变化，必须加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，与时俱进提升我国经济发展水平，塑造我国国际经济合作和竞争新优势。我们要深入认识和把握、更好遵循和运用发展规律，推动我国发展不断迈上新台阶，在新发展阶段实现高质量发展。</p> <p> 　　“雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。”新发展阶段灿烂图景徐徐铺展，奋进新征程的号角已经吹响。在开启新发展阶段历史进程的伟大时刻，尤须认识到，全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军，不可能轻轻松松、一帆风顺，必然要经历一番艰苦磨炼和斗争。我们要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，贯彻实施“十四五”规划和2035年远景目标纲要，万众一心向着全面建成社会主义现代化强国的目标进军。中国已经在历史和现实中书写了伟大的发展奇迹，必将在未来创造让世界刮目相看的新的更大奇迹。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打好春播春管第一仗（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098269.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>朱 隽</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高质量抓好粮食生产，夯实粮食安全的“压舱石”，我们应对各种风险挑战就有更加坚实的底气、更加强大的自信</p> <p> 　　</p> <p> 　　一段时间以来，从雪域高原到东北黑土地，从东海之滨到华北平原，农民身影忙碌，农机隆隆作响，色彩愈发缤纷的劳作画卷，标志着春耕春播工作进入关键阶段。农情调度显示，春耕春播进展顺利，早稻面积保持稳定，全年粮食意向种植面积进一步扩大，其中玉米面积比上年增加。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“要牢牢把住粮食安全主动权，粮食生产年年要抓紧”。今年是“十四五”开局之年，确保粮食等重要农产品有效供给，对于稳定经济社会发展大局具有重要意义。春播粮食面积占全年一半以上，对全年粮食生产供给具有决定性作用。因此，实现全年粮食丰收，必须打好春播春管第一仗。令人振奋的是，目前春耕生产形势总体不错，全年粮食生产开局良好。</p> <p> 　　我国粮食生产已经实现了十七连丰，粮食产量连续6年超过1.3万亿斤。今年，粮食产量首次被纳入宏观经济调控目标，明确提出全年粮食产量要保持在1.3万亿斤以上。锚定粮食生产目标，高质量抓好粮食生产，夯实粮食安全的“压舱石”，我们应对各种风险挑战就有更加坚实的底气、更加强大的自信，我们构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局就有了更牢固的基石。</p> <p> 　　高质量完成粮食生产任务，离不开更加完备的政策供给。今年国家再次提高了籼稻和小麦的最低收购价格，稳定玉米、大豆生产者补贴，将完全成本保险、收入保险试点扩大到三大粮食作物，有效提高农民投身春耕生产的积极性，为稳定粮食播种面积奠定了坚实基础。与此同时，农业政策的提质导向也愈发明确。完成1亿亩高标准农田建设，大力推进黑土地保护工程，稳口粮、稳大豆、增玉米……产品结构调优、生产方式调绿，清新的田野中孕育无限的希望。</p> <p> 　　高质量完成粮食生产任务，同样离不开更加高效的科技支撑。一方面，聚焦高产优质环保方向育种，推进粮食生产全程机械化，开展智慧农场建设、智慧农机应用示范，现代科技为传统产业插上腾飞翅膀，成为大国粮仓更加牢固的柱石。另一方面，数据成为新农资，手机变成新农具，网络开拓大市场，地上跑着大农机，天上飞着无人机，监测土壤墒情有物联网……田野里的新科技层出不穷，用智慧种植提升农业生产效率，推动粮食生产更优更强。</p> <p> 　　粮食安全是国家安全的重要基础，要始终紧绷粮食安全这根弦。虽然我国粮食和重要农产品供给保障有力，但总体来看，我国粮食安全基础仍不稳固，粮食安全形势依然严峻。越是农业生产形势好的时候，越不能麻痹大意。坚决打赢种业翻身仗，解决种子“卡脖子”问题，牢牢守住18亿亩耕地红线，这些硬任务容不得半点含糊。稳步提升粮食综合生产能力，进一步健全农业支持政策体系，还需要进一步推进改革，让地方政府抓粮有动力、有干劲，让农民种粮有钱挣、有奔头。</p> <p> 　　我们抢抓农时、播种希望，打好春播春管第一仗，期待到金秋时，用我们的辛勤耕耘再迎丰年。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让人民生活幸福是“国之大者”（人民论坛）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098267.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>陈 凌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　江山就是人民，人民就是江山。党团结带领人民进行革命、建设、改革，根本目的就是为了让人民过上好日子。近日，习近平总书记在广西考察时深情地说，让人民生活幸福是“国之大者”。这一真挚话语，深刻彰显了我们党一脉相承的人民立场、一如既往的赤子情怀、一以贯之的价值追求。</p> <p> 　　治国有常，而利民为本。革命年代有老百姓说：什么是共产党？共产党就是自己有一条被子，也要剪下半条给老百姓的人。党的十八大以来，从强调“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标”，到指出“让老百姓过上好日子是我们一切工作的出发点和落脚点”，从要求“政策好不好，要看乡亲们是笑还是哭”，到提出“把为老百姓做了多少好事实事作为检验政绩的重要标准”，从“不惜一切代价”救治新冠肺炎患者，到“一个也不能少”如期打赢脱贫攻坚战，一句句掷地有声的话语，一个个实实在在的行动，诠释着我们党不变的初心使命，彰显着共产党人一切为了人民、一切依靠人民的价值底色。对于中国共产党人而言，“人民”重于千钧，“人民”就是一切，让人民生活幸福就是“国之大者”。</p> <p> 　　“国之大者”关乎发展全局、事业根本。习近平总书记多次强调各级领导干部要心怀“国之大者”，强调“领导干部想问题、作决策，一定要对国之大者心中有数，多打大算盘、算大账，少打小算盘、算小账，善于把地区和部门的工作融入党和国家事业大棋局，做到既为一域争光、更为全局添彩”，强调“各级党委和领导干部要自觉讲政治，对国之大者一定要心中有数，要时刻关注党中央在关心什么、强调什么，深刻领会什么是党和国家最重要的利益、什么是最需要坚定维护的立场，要身体力行‘四个意识’、‘四个自信’、‘两个维护’，而不能只停留在口号上”。</p> <p> 　　在毛竹山村详细询问葡萄产量、品质、销路、价格等情况，在柳州螺蛳粉生产集聚区详细了解螺蛳粉特色产业促进就业、带动农民增收等情况，要求“维护好卡车司机、快递小哥、外卖配送员等的合法权益”……习近平总书记在这次广西考察中的暖人细节，为“让人民生活幸福是‘国之大者’”这一重要论断，写下生动注脚，给人以深刻启示。心怀“国之大者”，才能找准干事创业的方向；对“国之大者”了然于胸，才能明确自己的职责定位。各级领导干部必须不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，始终坚持以人民为中心，牢记人民利益高于一切，想群众之所想，急群众之所急，办群众之所需，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　是否心怀“国之大者”，最终要靠实际行动和工作成效来检验。经过全党全国各族人民共同努力，在迎来中国共产党成立一百周年的重要时刻，我国脱贫攻坚战取得全面胜利。但必须认识到，全面推进乡村振兴的深度、广度、难度都不亚于脱贫攻坚，决不能有任何喘口气、歇歇脚的想法，要在新起点上接续奋斗，推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。社会主义是干出来的，好日子都是奋斗出来的。奋斗新时代，奋进新征程，我们必须“把人民放在心中最高位置”，始终以百姓心为心，增强解决发展不平衡不充分问题的针对性，更好满足人民对美好生活的向往。</p> <p> 　　“我那时饿着肚子问周围的老百姓，你们觉得什么样的日子算幸福生活？他们讲了几个心愿。”犹记去年5月23日上午，在看望参加全国政协十三届三次会议的经济界委员时，习近平总书记深情回忆起陕北黄土地上老百姓对幸福生活的目标。从“能吃饱肚子”到“吃‘净颗子’”，再到“想吃细粮就吃细粮，还能经常吃肉”，一个个目标背后，寄托着老百姓的朴素心愿，更凝结着我们党始终不渝的奋斗目标——“让人民群众过上更加幸福的好日子”。对“国之大者”心中有数，始终同人民想在一起、干在一起，敢于担当、善于作为，我们就一定能够让老百姓的日子越过越和美、越过越幸福。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为奥林匹克运动发展作出重要贡献（望海楼）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098247.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>■ 刘 洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，国家主席习近平与国际奥委会主席巴赫通电话，对巴赫连任国际奥委会主席表示祝贺，表示在巴赫主席领导下，国际奥委会团结各方力量，推动奥林匹克运动蓬勃发展。新冠肺炎疫情发生以来，国际奥委会做了不少工作，为全球团结抗疫提供了正能量。习近平主席强调，感谢国际奥委会为北京冬奥会、冬残奥会筹办提供积极支持和指导。中方对北京冬奥会、冬残奥会如期成功举行充满信心，愿同国际奥委会和国际社会一道，确保北京冬奥会、冬残奥会成为一届简约、安全、精彩的奥运盛会。</p> <p> 　　共同构建保护运动员安全参赛的有效屏障。疫情对奥运会等体育盛会造成很大影响。中国率先成功抗击新冠肺炎疫情、率先恢复经济增长，为全球抗疫合作和经济复苏发挥了重要引领作用。疫情发生以来，中国政府与国际奥委会团结合作，相互支持、相互配合，做了大量细致入微的工作，为全球团结抗疫注入了正能量。中国已经陆续向80多个发展中国家提供疫苗援助，向50多个国家出口疫苗。中国决定向联合国维和行动和国际奥委会提供疫苗，并将继续积极支持“新冠肺炎疫苗实施计划”，为消除“免疫鸿沟”不断努力。习近平主席强调，中方愿继续配合国际奥委会，支持举办东京奥运会。中方愿同国际奥委会加强疫苗合作，共同构建保护运动员安全参赛的有效屏障。</p> <p> 　　做好北京冬奥会、冬残奥会筹办工作使命光荣、意义重大。北京冬奥会、冬残奥会是世界各国的盛会，是全球运动员公平竞技的舞台。中方正在围绕如期举办北京冬奥会、冬残奥会目标，稳步推进各项筹办工作。目前，所有竞赛场馆全部完工，赛事组织和场馆运行有序开展，赛会服务保障工作加快推进，宣传推广和文化活动有序推进。中方举办了雪上项目、冰上项目测试活动，对办赛涉及的关键要素进行了有效检验。中方将组织好下半年各项测试赛，为北京冬奥会、冬残奥会打下更加坚实的基础。</p> <p> 　　为奥林匹克运动发展作出重要贡献。2021年，是中国共产党成立100周年，2022年恰在实现第一个百年奋斗目标基础上向第二个百年奋斗目标迈进之时，北京冬奥会、冬残奥会将凝聚起更强大的民族自信，展示中国在推进国际奥林匹克事业发展方面的责任担当，体现中国人民良好精神面貌，彰显中华民族精神。巴赫也表示，国际奥委会坚守《奥林匹克宪章》，反对将奥林匹克运动政治化，愿同中方继续密切合作，全力支持中方如期举办北京冬奥会、冬残奥会。相信北京冬奥会、冬残奥会将向世界展现抗击疫情的榜样力量，推动世界冰雪运动发展，为奥林匹克运动发展作出重要贡献。</p> <p> 　　（作者为北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心特约研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奔驰在希望之路上（现场评论·沿着高速看中国①）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098268.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>窦瀚洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　百年征程波澜壮阔，百年初心历久弥坚。今天，在中国共产党的坚强领导下，一个充满活力的中国生机勃发。即日起，本版推出系列评论，观察各地经济社会发展亮点，以小切口反映大时代，展现人民群众的幸福感和自豪感。</p> <p> 　　——编&nbsp;者&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　沿着高速行驶，感受城乡建设的日新月异，看见百姓生活的幸福安康，聆听协调发展的时代和声</p> <p> 　　一条条高速路，如同在中华大地上织就的经纬线，沿途有山河湖海、城镇乡野，有风土人文、经济脉动，有红色记忆、精神传承</p> <p> 　　每个建设者的不懈奋斗，铺就了开阔畅通的高速路，铺就了通往未来的康庄大道</p> <p> 　　</p> <p> 　　从沈海高速奉化西坞出口驶出，沿大成东路一路向西，只需3分钟便可到达浙江宁波奉化主城区。沿路高楼林立，绿化精致，景色优美。如今，沈海高速、宁波绕城高速、甬金高速在奉化穿境而过，当地通过“三高连接线”将3条高速公路串联，形成了快速便捷的区域高速公路网。车流南来北往，让人感受到发展的脉动。</p> <p> 　　沿着高速行驶，感受城乡建设的日新月异。提到交通，当地人说：“以前吸引客商投资，因为交通不便，项目总是难落地。”多年前，祖籍奉化大堰的叶泰海返乡兴业，捐资改建家乡公路，让闭塞的家乡汇入改革开放的浪潮。如今，高速公路网弥补了奉化曾经的交通短板，区内任何乡镇只需30分钟便能驶上高速，便利的交通区位优势成了招商引资的加分项。从泥泞土路到公路网，通衢大道将城市相连，经贸往来、文化交流、人员流动更加便捷，频繁互动擦出火花、碰出活力，更多城市在高速公路带动下加快了工业化、现代化进程，面貌为之一新。</p> <p> 　　沿着高速行驶，看见百姓生活的幸福安康。过去，衢州开化齐溪镇的百姓要花至少30分钟，才能到隔壁乡镇寄取快递，薄弱的交通条件成了致富路上的绊脚石。2018年底通车的黄衢南高速公路钱江源景区互通工程，为周边省份的游客前来旅游提供了便利，让当地特色农副产品走出深山、走向全国。通过转型发展旅游业，当地百姓纷纷办起民宿、农家乐，日子越过越红火。城市更新、百姓致富，交通是关键。推进乡村振兴，交通也要从“走得了”变成“走得好”。高速公路跨越万水千山，让城乡贯通、山海相连，为群众带来实实在在的民生福祉。</p> <p> 　　沿着高速行驶，聆听协调发展的时代和声。浙江“七山一水二分田”，受自然条件等限制，高速公路建设存在区域不平衡的现象。“十三五”期间，文泰高速的贯通实现了浙江陆域“县县通高速”目标，不少地方圆了“高速梦”。“十四五”规划和2035年远景目标纲要指出，支持“浙江高质量发展建设共同富裕示范区”。贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，浙江在“十四五”期间开局起步的重要着力点，就是以交通规划推动产业、城乡、区域布局优化，助力共同富裕。结合地域特色，适应人口、经济发展趋势，由单一交通向立体交通、综合运输提升，由传统交通向未来交通提升，就能促进结构优化、质量提升、绿色低碳、安全运行。</p> <p> 　　铺就高速路，飞驰向未来。1988年10月，上海沪嘉高速正式建成通车。自此，我国高速公路建设逐步加快，以四通八达之姿向四面八方延伸，截至2020年底总里程达16万公里。一条条高速路，如同在中华大地上织就的经纬线，沿途有山河湖海、城镇乡野，有风土人文、经济脉动，有红色记忆、精神传承……在道路之间、区域之间、城市之间，人们感受前行的速度，体悟国家发展的变迁。沿着高速看中国，脚下是奔腾向前的时代洪流，心中激荡着奋进新征程的力量。</p> <p> 　　一位高速公路的参建者说：“我们就是那颗铺路石，把路延伸到祖国各地”。每个建设者的不懈奋斗，铺就了开阔畅通的高速路，铺就了通往未来的康庄大道。奔跑在希望之路上，让我们团结一心、接续奋斗，以实干创造更加辉煌的明天。</p> <p> 　　（作者为本报浙江分社记者）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[金色盾牌 热血铸就（暖闻热评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098270.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>赵雅娇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【人物】张从顺、张子权父子</p> <p> 　　【故事】1994年，时任云南省临沧市镇康县公安局军弄乡派出所所长的张从顺，在侦办一起跨国贩毒案中勇斗毒贩，遇毒贩暴力反抗引爆手榴弹，为保护战友壮烈牺牲。26年后，儿子张子权追随父亲脚步，成为临沧市公安局禁毒支队四级警长。在办理一起跨国境跨省区重大涉疫专案时，他突发疾病，永远告别了热爱的公安事业，年仅36岁。前不久，云南省委宣传部追授张从顺、张子权父子“云岭楷模”称号。</p> <p> 　　【点评】</p> <p> 　　“我坚持得住，不要管我，先送其他重伤同志！”这是张从顺牺牲前留下的话。在抓捕现场，即将被擒的毒贩丧心病狂地引爆手榴弹，张从顺左小腿被严重炸伤，但他坚持让救援人员先抢救其他伤员，把生的希望让给了战友，自己最终因失血过多不幸离世。以雷霆手段打击毒贩，为禁绝毒品恪尽职守，张从顺用生命兑现了“从警戍边报国”的庄严承诺。</p> <p> 　　张从顺牺牲时，张子权才10岁，当时他抹着眼泪说：“一看见我爹爹的照片，我就想哭。”长大后，他和两位兄长相继接过父亲的接力棒，继续守护父亲曾奋战过的热土。张子权很少提及父亲是英雄，他更希望通过实际行动证明自己。在扫黑除恶专项斗争中，他参与破获刑事案件90起；在新冠肺炎疫情防控和打击跨境违法犯罪中，他连续多天在边境一线办案。一年365天，张子权任务多时，要在外奔波300多天。</p> <p> 　　调到禁毒支队后，多少次化装侦查，多少次直面毒贩，多少次命悬一线，张子权自己都数不清了。有人对他说：“你父亲都牺牲了，就别干禁毒这一行了。”但他义无反顾从事禁毒工作。经过连续的高强度工作，一起跨国境跨省区重大涉疫案件被破获，张子权却倒在了工作岗位上。“我们还没吃饭呢，等人，天都黑好久了。”这是他给妻子发送的最后一条信息。</p> <p> 　　当年，张子权放弃优渥的工作条件，毅然选择回到偏远的边疆一线，就是想要完成父亲张从顺未竟的禁毒事业。若不是对这份职业有着崇高的使命感、责任感，又怎会一代人接着一代人不懈奋斗；若不是始终把人民放在心中最高位置，又怎会一代人跟着一代人奉献担当。家风的传承、责任的传递、精神的延续，激荡起震撼人心的力量。</p> <p> 　　金色盾牌，热血铸就。警服见证责任，警徽映照使命。多少实干担当、多少流血牺牲，都是为了无愧于“人民警察”这个称号。新中国成立以来，全国公安机关共有1.6万余名民警因公牺牲。他们用生命诠释了人民警察的使命和担当，用实际行动昭示了人民警察为人民的赤子情怀。亮正义之剑、守万家灯火，在我们看得见或看不见的地方，总有人民警察在默默守护。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[来论]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098271.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　畅通乡村物流“最后一公里”</p> <p> 　　北京海淀&nbsp;张程喆</p> <p> 　　随着网上购物、电商助农、直播带货日渐火热，农村地区的生产能力和消费潜力不断释放，农村居民对便捷物流的需求也日渐增长。为此，江苏在多个农村开展了物流达标县建设，居民不出村就可以拿到网购快递，不仅快递配送耗时从原来的好几天缩减到一两天，物流成本也大幅下降，一改从前快递进不了村、农产品出不了村的困境，极大地便利了村民们的生产生活。</p> <p> 　　小快递推动大发展。物流达标县的建设将便捷的物流服务送到了家门口，让农村居民享受到与城市居民相当的物流服务的同时，还丰富和完善了县域农村物流新业态、新模式、新服务，农村电商发展步入快车道，农产品远销各地，带动村民们的生活更加幸福。快递进村，农产品出村，物流达标县建设畅通了农村物流“最后一公里”的堵点，推进城乡物流服务一体化水平逐年提升，促进了城乡公共服务均等化，也带动了当地产业发展、促进村民就地就业。</p> <p> 　　国家邮政局《快递进村三年行动方案（2020—2022年）》明确，到2022年底，符合条件的建制村基本实现“村村通快递”。如今，全国各地乡村物流建设都在稳步推进。大力完善乡村物流服务，推动现代物流与农村产业发展深度融合，定能促进人民生活水平不断提高，为乡村振兴的壮美画卷增添亮色。</p> <p> 　　</p> <p> 　　社区公园建好更要管好</p> <p> 　　广东深圳&nbsp;梁修明</p> <p> 　　近年来，许多城市创新思路、加强规划、见缝插绿，有效盘活了社区闲置空地，建成了一批推窗见绿、清新宜人、设施齐全的城市社区公园，不仅成为社区居民休闲、娱乐、健身的好去处，更成为城市一道亮丽的生态风景线。也要看到，个别社区公园由于管理养护不及时、不到位、不精细，产生了不同程度的草木枯死、草坪退化、土壤裸露、设施损坏等问题，影响了市容市貌和文明形象，也不利于社区公园公共服务功能的发挥。</p> <p> 　　三分建设，七分管养。各地在加大建设力度的同时，也应提升公园管养的专业化、精细化水平。一方面，应制定完善社区公园管理细则，建好用好社区公园信息化管理平台，不断提高治理效能，确保社区公园干净整洁、设施安全、功能完好、环境优美。另一方面，也应大力倡导人人爱绿护绿的文明风尚，让关心爱护社区公园的价值理念成为共识、化为行动，有效助力社区公园管养维护。</p> <p> 　　社区公园是创新社会治理的有益探索，也是生态文明建设的有力抓手。以满足人民群众对美好生态环境的需要为目标，构建共建共治共享的社区公园管养机制，建好并管好社区公园，一定能不断提升人民群众的获得感。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动在线理财教育规范发展（人民时评）]]></title>
            <link>http://opinion.people.com.cn/n1/2021/0510/c1003-32098272.html</link>
            <pubDate>2021-05-10</pubDate>
            <author>葛孟超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　投资理财教育的真正目标，在于帮助人们树立正确的投资理念和财富观念，提高风险管理意识</p> <p> 　　</p> <p> 　　“每天15分钟，告别死工资”“悄悄学理财，惊艳所有人”“比起没钱，贫穷思维更可怕”……最近，一些以理财知识普及、投资者教育为名的在线课程广告在社交平台频现，吸引了不少渴望学习投资理财知识的消费者。然而，在线理财教育火热的背后，却潜藏着诱导缴费、课程内容名不副实、违规承诺高收益等问题，值得警惕。</p> <p> 　　近年来，随着投资理财意识的增强，人们对理财知识的需求也更加迫切。特别是年轻人，更渴望以投资理财的方式获得工资之外的收入，期待通过培训在短时间内提升自己的投资理财能力。数据显示，我国目前共有1万余家“理财教育”“理财培训”相关企业。与此同时，短视频平台日益流行，公众对知识付费的接受程度逐渐提高，促进了在线理财教育行业的兴起，相关市场空间也快速拓展。</p> <p> 　　在线理财教育受关注，从一个侧面说明，重视理财、参与理财的人变多了。正规机构通过合理设置的在线课程提供投资理财教育服务，为公众便捷获取理财知识提供了平台和渠道。然而，一些机构存在的问题令人担忧。比如，有的理财在线教育机构打出了“9.9元10天理财课”的广告。据媒体调查，“9.9元”其实是相关机构故意放出的“诱饵”，目的是诱导消费者后期缴纳更高昂的进阶课程费用。再比如，有的机构违规承诺，消费者学成后可以获得高额的理财收益。对此，金融监管部门曾明确表示，从来就没有高收益低风险的产品，也没有稳赚不赔的理财项目，保本高收益就是金融诈骗。个别机构在培训时只强调收益、对相应风险只字不提，不能不让人质疑，消费者能否从中学到有价值的知识。</p> <p> 　　在线理财教育属于新兴的服务行业，涉及互联网、金融、教育等领域。有效规范在线理财教育行业发展，亟待完善相应的监管措施。例如，由相关部门对理财在线教育机构的资质进行备案或者审核，明确课程内容设置、师资信息公示、教学行为规范、投诉举报机制等，要求从业人员应充分了解金融业务相关法律法规，拥有金融、财务等知识和技能。特别是在提供培训时，应明确培训机构必须以显著的方式提示消费者理财风险，不得推荐购买具体理财产品或进行理财营销。短视频、公众号等互联网平台也应承担起理财教育课程的审核责任，不能对不当内容“一推了之”。</p> <p> 　　投资理财教育的真正目标，在于帮助人们树立正确的投资理念和财富观念，提高风险管理意识。理财能力的提升是一个循序渐进的过程，没有捷径可走。对于公众来说，在渴望获得理财知识的同时，也要擦亮双眼、保持理性，选择正规机构进行学习，提升自我保护意识，避免陷入不良商家的“套路”。全社会共同努力，扬长避短、趋利避害、久久为功，用好新兴的互联网平台，才能不断提升公众的金融素养，更好增进百姓福祉。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月10日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
