<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[时政频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[时政频道]]></title>
            <link>http://politics.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[时政新闻]]></description>
        <link>http://politics.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2022-03-30 13:49:17</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[时政微视频丨树木·树人]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387958.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/30/2b3c8f89-5c93-4a27-9a90-b14ee917375a.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　△时政微视频丨树木·树人</span></p> <p> 　　每年春天，习近平总书记都会身体力行，与首都群众一起植树。</p> <p> 　　种下树苗，也种下了生态文明的希望；浇灌沃土，也浇灌了祖国的美好未来。在植树活动中，习近平总书记经常一边劳动，一边同孩子们亲切交谈。</p> <p> 　　“加强户外运动，课外的活动。文明其精神，野蛮其体魄。”</p> <p> 　　“这是我们共同给树苗浇水，实际上也在为你们浇水，这叫培育，培育年轻一代。”</p> <p> 　　“你们就像小树苗一样，祝你们茁壮成长。”</p> <p> 　　习近平总书记非常关心孩子们的学习生活和体育锻炼情况，也重视培养他们的生态意识。他希望同学们从小树立保护环境、爱绿护绿的意识，既要懂道理，又要做道理的实践者，积极培育劳动意识和劳动能力，用自己的双手为祖国播种绿色，美化我们生活的世界。</p> <p> 　　美丽中国建设离不开每一个人的努力，也离不开每一代人的奋斗。让我们携手守护祖国的绿水青山，把接力棒传下去。</p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　总监制丨钱蔚 王姗姗</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　监制丨 张鸥</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　制片人丨兴来</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　主编丨宁黎黎</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　编导丨杨丽璇</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　剪辑丨化军豪</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　包装丨樊振泽 化军豪</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[做大做强数字经济，习近平强调打通这条“大动脉”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387957.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/55/15818444263338681619.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【每日一习话】铸牢中华民族共同体意识]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387745.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/30/3c6fa1d6-8787-4aa4-9352-aa49983c4d47.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>习近平：各族干部要全面理解和贯彻党的民族理论和民族政策，自觉从党和国家工作大局、从中华民族整体利益的高度想问题、作决策、抓工作，只要是有利于铸牢中华民族共同体意识的工作就要多做，并且要做深做细做实；只要是不利于铸牢中华民族共同体意识的事情坚决不做。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这段话出自2022年3月5日习近平总书记在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时发表的讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华民族共同体意识是国家统一之基、民族团结之本、精神力量之魂。作为一种价值引导和文化信仰，中华民族共同体意识反映了中华民族共同的道德准则、精神面貌和理想追求。“铸牢中华民族共同体意识”，就是在把握中国几千年历史演进客观规律的前提下，以各族群众为主体，以加强各民族交往交流交融为根本途径，促进各民族像石榴籽一样紧紧抱在一起，通过团结奋斗实现共同繁荣发展，这也是实现中华民族伟大复兴中国梦的必然要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华民族共同体是中国历史发展的产物。千百年来，各民族不断交融汇聚，在“大一统”思想的主导下形成了“自在”的中华民族共同体，在共同命运、共同诉求、共同理想的现实导向下逐渐生成了中华民族共同体意识。党的十八大以来，在中国共产党的领导下，我国民族团结进步事业取得一个又一个历史性成就，现行标准下民族八省区农村贫困人口全部实现脱贫，民族八省区地区生产总值从2012年的5.1万亿元增长到2020年的10.4万亿元……困扰少数民族和民族地区千百年来的绝对贫困和区域性整体贫困问题历史性地得到解决。汉族离不开少数民族，少数民族离不开汉族，少数民族之间也相互离不开，中华民族共同体意识越铸越牢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，站在中华民族伟大复兴和世界百年未有之大变局的重要历史关口，面对国内外错综复杂的形势，我们更要铸牢中华民族共同体意识，全面贯彻党的民族政策，各级各族干部尤其要发挥表率作用，着力引导各族群众牢固树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的中华民族共同体理念，让民族团结进步之花在中华大地常开长盛，共同推进中华民族伟大复兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期特约专家：邢国忠 北京师范大学马克思主义学院</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绘学习丨习近平与“树”的故事]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387743.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “同建设美丽中国的目标相比，同人民对美好生活的新期待相比，我国林草资源总量不足、质量不高问题仍然突出，必须持续用力、久久为功。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年至2021年间，习近平总书记连续九年参加首都义务植树活动，倡导尊重自然、爱护自然的生态文明理念。党的十八大以来，我国大规模国土绿化行动深入推进，全国完成造林种草11.73亿亩，其中造林9.57亿亩，人工林面积稳居世界第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记始终重视生态环境保护，也有很多与植树护树有关的故事，央视网《绘学习》栏目为您梳理有关故事，与您一起感受故事中的深意与情怀。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/5/14677443879131767785.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/57/6901203812411250357.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/30/15033669363710350474.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/18/4755056320469844626.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/63/5756234887089362871.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/0/13121062111042757456.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/91/471673595935539627.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/13/11133083538934241789.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/56/1144995870734765856.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/82/10817344778787717094.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/58/3913873223806864074.gif" /><img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/93/9380939319634372137.gif" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为何要坚持走和平发展道路，习近平这样阐述]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387753.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/17/2211058485431888037.png" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年3月28日，习近平主席在德国科尔伯基金会发表重要演讲，阐述中国和平发展道路和独立自主的和平外交政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国走和平发展道路，不是权宜之计，更不是外交辞令，而是从历史、现实、未来的客观判断中得出的结论，是思想自信和实践自觉的有机统一。进入新时代以来，习近平在多个场合，这样阐述——</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>来源于中华文明的深厚渊源</strong></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/36/8593209978623357496.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/58/15213587636427289254.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/34/15579914010096761106.png" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <strong>来源于对实现中国发展目标条件的认知</strong></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/17/1565068614891004689.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/74/2617209059996059394.png" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> <strong>来源于对世界发展大势的把握</strong></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/59/11700697901228404467.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/63/1247771812884954207.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220330/63/5601429887959686559.png" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> -END-</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出品人：周宗敏</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划：袁炳忠</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制：冯俊扬</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹：谢鹏 赵卓昀 闫珺岩</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编辑：朱瑞卿 刘赞 陈杉 鲁豫 马晓燕 张涛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 摄影：李紫恒 哈拉比萨斯 魏培全 金良快 徐金泉 傅新春 王迎 郭程 鞠焕宗</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视觉：洋葱画视</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国际部制作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国际传播平台出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千年大计 雄安五年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387382.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 李 贞 刘少华</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="399"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/30/05/rmrbhwb2022033005p16_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　雄安新区悦容公园北苑内的景色（2021年9月1日摄，无人机照片）。<br /> 　　新华社记者 牟 宇摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/30/05/rmrbhwb2022033005p13_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　2021年9月6日，参观者在2021中国国际数字经济博览会上参观“数聚雄安 智绘未来”雄安展区。<br /> 　　梁子栋摄（新华社发）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/30/05/rmrbhwb2022033005p14_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　雄安新区容东片区E组团集中交付的安置房（1月17日摄）。地上建筑包含157栋住宅楼、2所幼儿园、1所小学及1所社区服务中心，共计9147户精装修住房，可安置居民近3万人。<br /> 　　新华社发</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/30/05/rmrbhwb2022033005p15_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　京雄城际铁路雄安站。<br /> 　　新华社记者 骆学峰摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　起笔，即是世界眼光；落笔，便是千年之城。</p> <p> 　　“雄安新区将是我们留给子孙后代的历史遗产，必须坚持‘世界眼光、国际标准、中国特色、高点定位’的理念，努力打造贯彻新发展理念的创新发展示范区。”</p> <p> 　　2017年2月23日，习近平总书记专程到河北省安新县进行实地考察，主持召开河北雄安新区规划建设工作座谈会。当年4月1日，中共中央、国务院印发通知，决定设立河北雄安新区。</p> <p> 　　5年时间过去，雄安新区已从顶层设计规划，进入如火如荼的大规模建设，一座伟大城市已见雏形。</p> <p> 　　今年是雄安新区实现“显雏形、出形象”目标的关键之年。《“十四五”规划和2035年远景目标纲要》提出“高标准高质量建设雄安新区，加快启动区和起步区建设，推动管理体制创新”。2022年，政府工作报告提出“高标准高质量建设雄安新区”。</p> <p> 　　一幅更新、更美的雄安画卷正徐徐展开。</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　春潮涌动&nbsp;建设“样板之城”</strong></p> <p> 　　春节假期刚结束，一台台大型机械开进雄安新区启动区。</p> <p> 　　隆隆作业声中，2022年雄安新区一季度项目集中开工。43个开工重点项目的总投资达到601亿元。其中，10亿元以上重大项目有16个；首批央企疏解项目和中国电信、中国移动、中国联通三大产业园项目全面进场施工；体育中心、大学园图书馆等重大公共服务标志性工程开工建设。</p> <p> 　　塔吊林立、热火朝天的建设让一项项规划有序落地，推动一个个目标稳步实现。近5年来，建设者们日夜奋战在雄安新区建设现场，让雄安新区这一高质量发展的“样板之城”从“纸上”到“地上”。</p> <p> 　　以打造北京非首都功能疏解集中承载地为“牛鼻子”，一批重点疏解转移项目有序落地，起势良好。</p> <p> 　　中国星网、中国中化、中国华能首批3家疏解央企总部启动建设程序，中科院雄安创新研究院、中国电信雄安互联网产业园等一批市场化疏解项目开工建设，中央企业在新区设立分支机构等100余家……</p> <p> 　　作为新区承接非首都功能疏解和北京先期入驻企业的职住一体综合园区，雄安商务服务中心已正式投入使用。新建成的启动区规划展示中心，将为疏解对象提供注册、供地、审批、建设等“一站式”综合服务。</p> <p> 　　去年底正式交付使用的容东片区，如今一片喜气洋洋——出门见绿，游园环绕，学校医院、便民服务等一应俱全，回迁群众在这里开启美好新生活。加快住房、薪酬、社保、医保、人才等一揽子配套政策制定，出台积分落户、居住证实施办法等，承接疏解配套政策体系不断完善。</p> <p> 　　北京的优质教育、医疗资源加速向雄安新区辐射。</p> <p> 　　北京市支持新区“三校一院”交钥匙项目进展顺利，北海幼儿园正式建成移交，史家胡同小学和北京四中雄安校区基本完工，雄安宣武医院一期主体结构封顶，为新区高水平公共服务奠定坚实基础。同时，北京市不断完善公共服务资源共建共享和对接合作机制。</p> <p> 　　截至去年底，北京市已对口帮扶29所雄安学校，六一幼儿院、朝阳实验小学、中关村三小、北京八十中分别对口帮扶雄县幼儿园、容城小学、雄县二小、安新二中；宣武医院、北京中医医院、北京妇产医院、市疾控中心和市卫生健康监督所分别对口帮扶容城县人民医院、县中医院、县妇幼保健院、县疾控中心和县卫生健康监督所，帮助当地提升公共服务能力，保障非首都功能转得出、稳得住、能发展。</p> <p> 　　交通建设加速完善，“京津冀”地区正变得更加畅通。</p> <p> 　　2020年12月27日，京雄城际铁路建成通车，从北京抵达雄安新区最快仅需50分钟。同时建成的雄安站，从上空俯看是一个巨大的椭圆，宛如落在大地上的一滴露珠，润泽一方。雄安站采用独特的结构设计，候车大厅内没有一根立柱遮挡视线；站顶铺放着4.2万平方米的光伏组件，可直接利用太阳能发电；站内采用的智能能源管理系统，可实时计算各类能耗并进行数据分析、管理……先进的设计理念让这座“亚洲第一大火车站”足以成为雄安的一张新名片。</p> <p> 　　2021年5月底，京雄、荣乌新线、京德一期高速公路和容易、安大线建成投用，4条高速3条国省道500多公里对外骨干路网已建成通车，打通了千秋之城“四纵三横”交通大动脉。2022年北京市政府工作报告还特别提到“全力支持雄安新区建设，实现京雄高速北京段主体工程完工。”</p> <p> 　　目前，雄安新区至北京大兴国际机场快线（R1线）项目施工正酣。指挥部项目经理彭少中表示：“R1线是服务北京非首都功能疏解的重点交通基础设施补短板项目，建成后将成为世界级城市群中城市与城市之间的连接纽带，填补国内轨道交通体系‘高铁、地铁’二元结构之间的空白。”未来，京石、津雄等5条高铁将经由雄安站，河北雄安新区与京津的“距离”越来越近。</p> <p> 　　按计划，今年，雄安新区将有总投资超过7000亿元的200余个项目投入建设，为新区设立5周年再添精彩。</p> <p> <strong>　　蓝绿交织&nbsp;打造“生态之城”</strong></p> <p> 　　习近平总书记强调：“先植绿、后建城，是雄安新区建设的一个新理念。良好生态环境是雄安新区的重要价值体现。”</p> <p> 　　近5年来，雄安新区天更蓝、水更清、树更多，“生态之城”正在成长。</p> <p> 　　2017年11月，“千年秀林”大清河片林一区种下了扎根新区的第一棵树，绿色由点及面，满目绿色蔓延在雄安大地。</p> <p> 　　2019年1月16日下午，习近平总书记来到“千年秀林”大清河片林一区造林区域，登上秀林驿站平台远眺。</p> <p> 　　望着一株株摇曳的树苗，习近平总书记欣喜地说：“让它们跟着雄安新区一起慢慢生长。不要搞急就章，不要搞一时的形象工程。绿水青山就是金山银山，雄安新区就是要靠这样的生态环境来体现价值、增加吸引力。”</p> <p> 　　5年过去，雄安新区已累计造林45.4万亩，栽下经济林木、果树、景观树种等2300多万株树，森林覆盖率由最初的11%提高到32%。</p> <p> 　　雄安新区的“千年秀林”绝不是简单的植树造林，而是意在打造高品质的生态空间，不只是打造几处景致，更在于营造“城在林中、人在景中”的意趣，呈现鸟语花香、人与自然和谐的生态画卷。</p> <p> 　　雄安集团生态公司相关负责人表示，通过建设片、廊、环相连的森林生态系统，形成均衡分布的森林游憩空间、形式多样的森林文化载体，打造绿色、森林、智慧、水城一体的新区，把新区建成北部森林环抱，南部湿地相拥的国际一流森林城市。</p> <p> 　　“千年秀林”担得起“秀”字，树种千挑万选，栽植精心呵护。</p> <p> 　　“我们选用白蜡、国槐、银杏、元宝枫等乡土树种，都是因地制宜的考量，选择的树种要符合长寿、珍贵、健康、美观的要求。”中交天航局起步区北部绿化带项目施工总承包一标段生产经理路飞说，要着力打造配得上千年之城、记得住乡愁的，异龄、复层、混交近自然森林。</p> <p> 　　高质量理念就贯穿“千年秀林”项目全流程。新区组织开发了雄安森林大数据系统，为每棵苗木发放专属二维码“身份证”，详细记录苗木各类信息，实施从苗木来源到起苗、运输、种植、养护、成长的可追溯全生命周期管理，实现精确定位、精准管控。同时，建立数字监管平台，打造新区数字森林。地上每种一棵树，系统就会生成一棵虚拟树，虚实一一对应，从而组成“数字森林”。</p> <p> 　　通过森林管理指挥系统、森林管护系统、“千年秀林”远程监控系统等，则能实现森林消防全时防控和及时报警。游憩林地、环淀生态廊道、微地形建设、灌溉系统建设等，让森林实现自我调节、自我更新、自我演替。</p> <p> 　　2021年7月18日，雄安郊野公园试运营开园迎客。“一淀、三带、九片、多廊”生态空间格局已然形成，雄安郊野公园、悦容公园、金湖公园等一批高品质游园三季有花，四季常绿，如颗颗明珠点缀其间。“一淀”所指的白洋淀，近两年内最高水位达到7.4米，是近20年少有的高水位状态。</p> <p> 　　雄安新区制定实施《白洋淀生态环境治理和保护条例》，一体推进补水、清淤、治污、防洪、排涝工作，累计实施治理工程243个，白洋淀水质不断改善，“华北之肾”功能逐步恢复。</p> <p> 　　2018年前，白洋淀处于劣Ⅴ类-Ⅴ类重污染状态；自2019年起实现了由Ⅴ类到全面Ⅳ类局部Ⅲ类；再到2021年白洋淀整体水质达到Ⅲ类标准，珍稀候鸟蹁跹而至，苇绿荷红风情荡漾。这是1988年白洋淀恢复蓄水有监测记录以来，首次实现从劣V类到Ⅲ类的跨越性突破。“三年三个台阶”的连续突破，改善速度之快开创全国先例。目前，白洋淀已步入全国良好湖泊行列。</p> <p> 　　最新观测数据显示，目前白洋淀野生鸟类数量共计230种，比新区设立前多24种。</p> <p> 　　先进的垃圾处理设施助力雄安新区成为“无废城市”。</p> <p> 　　雄安新区首个垃圾综合处理设施一期工程采用“去工厂化”理念，地上打造郊野公园，营造三季有花、四季常绿的生态景象；地下的垃圾处理综合设施，通过空间封闭、防渗、隔音、降噪等措施，使垃圾处理全过程在地下悄然完成，最大程度降低对周边居民的影响；排放烟气的大烟囱设计成莲花造型的观光塔，可以登高领略雄安美景。</p> <p> 　　餐厨垃圾、市政污泥、生活垃圾、医疗废物都能在这“一站服务、就地消纳、综合利用”：有机垃圾处理产生热能、焚烧垃圾产生电能并网发电、炉渣作为再生建材骨料、污水净化处理后输送再生水厂，真正让垃圾彻底变废为宝。</p> <p> 　　“千年秀林”郁郁葱葱，“华北明珠”碧波万顷，百姓生活区干净宜居，美丽的雄安正以崭新风姿等待世人检阅。</p> <p> <strong>　　创新科技&nbsp;引领“未来之城”</strong></p> <p> 　　瞄准“千年大计”，雄安新区首先“新”在理念上，规划、建设始终遵循着前瞻性、引领性的要求。与一般城市不同，雄安的建设是先地下、后地上。</p> <p> 　　2021年入冬时节，容东片区迎来1万余户、3万余人回迁安置。这里地上是一座城，地下也是一座“城”——密布的管廊内，灯光明亮，干燥通风。一层是电力、水信、能源、燃气舱，另一层是物流通道。这意味着，空中架线路、地面埋管道导致的“空中蜘蛛网”“马路拉链”等“城市病”将在雄安绝迹，新区的道路将更美观更安全。而且，地下管廊预留的物流通道，使未来“无人驾驶物流车在地下穿梭往来”有了可能。</p> <p> 　　除了“地下城”，雄安新区还有一个看不见的“云上城”。</p> <p> 　　这里将建起全国首个城市智能基础设施平台：城市计算中心是“大脑”，负责各类智慧城市系统的运算和存储功能；物联网平台和视频一张网平台负责统一管理城市内的物联网设备和视频监控设备，类似人体的“神经”；CIM平台是现实世界在数字世界的孪生镜像，新区每建设一栋楼，都会在数字雄安平台上生成一栋数字大楼，城中更换一个路灯，都能同步显示。目前，建设“智慧雄安”的重要支撑——雄安新区城市计算（超算云）中心项目已进入攻坚阶段，雄安将真正迈向“数字孪生城市”的新阶段。</p> <p> 　　在雄安新区，智慧交通最先进入应用阶段。</p> <p> 　　在雄安站，乘客不仅刷脸进站，还“看灯检票”。候车厅的乘客200米开外，就可看到所乘列车状态。原来，每个检票口旁有一高大的玻璃幕墙灯，它随旅客服务信息的变更而变色：候车是蓝色，检票是绿色，停检是红色。</p> <p> 　　在容东片区主干道两侧，每隔几十米就竖立着一根看似普通的灰色灯杆。“一杆多能，我们管它叫智慧合杆。”雄安集团基础建设公司基础工程管理部部长程建通介绍，这根杆以照明灯杆为基础，整合交通标志杆、信号灯杆、监控杆、路名牌杆、公共设施指示标志牌杆等功能，还预留了5G基站，为未来无人驾驶做准备。</p> <p> 　　今年1月，雄东片区城市数字道路建设项目（一期）建设方案公布。公告显示，该项目总里程为66.57公里，配套建设交通信号控制系统、视频监控设备、交通诱导系统、车路协同系统等；并适度超前部署智能感知终端、边缘计算节点、车路协同专用网络，实现对人、车、路数据的实时采集，为各类应用提供基础数据服务，支撑交通管理、车路协同以及出行服务等智能化场景落地。</p> <p> 　　体制机制创新上，雄安新区也不断探索。</p> <p> 　　在雄安的建设项目上，工资发放用上了区块链。新区企业利用雄安集团搭建区块链资金管理平台，拨付的工资已超过13亿元，项目工程资金拨付全程留痕，为后续项目审计提供数据保障。</p> <p> 　　法定数字人民币试点、金融科技创新监管试点等一批具有全国意义的改革创新试点陆续启动，深化自贸区雄安片区建设，成功申设跨境电商综合试验区，加快建设智慧海关，新区对外开放水平不断提高，发展活力显著增强。</p> <p> 　　为了“聚天下英才而用之”，雄安新区全面实施“雄才计划”，编制完成《河北雄安新区人才发展“十四五”规划》，为各类人才创新创业、安居兴业、建功立业搭建成长阶梯、强化服务保障。</p> <p> 　　每个时代都有自己的标识。正是天光回暖时，在新时代的春风中，以过去5年的建设成果为起点，雄安新区定将书写出更加壮美的新篇章。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[就近办 网上办 更方便（基层治理新实践）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387346.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 侯琳良</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　近年来，山东省东营市着力打造纵向贯通、横向联结、线上线下融合的基层政务服务体系，把政务服务大厅窗口搬到群众家门口，让群众和企业办事实现“就近办、多点办、网上办”。畅通政务服务渠道，增加便民服务网点，越来越完善的政务服务，让黄河滩区的乡亲们办事越来越方便。</p> <p> 　　</p> <p> 　　家住山东省东营市河口区孤岛镇的付宇航大学毕业后，因忙着准备考试，一直腾不出时间到50公里之外的东营市政务服务大厅窗口进行高中教师资格确认。2021年6月，听说河口区政务服务大厅的“政务晓屋”可以远程办理，付宇航决定试一试。</p> <p> 　　进入“政务晓屋”，与东营市政务服务大厅工作人员视频连线，拍照上传身份证、户口本、毕业证书等材料，5分钟不到，付宇航就完成了教师资格确认。</p> <p> <strong>　　建成便民服务中心，方便群众“就近办”</strong></p> <p> 　　“政务晓屋”是一种全新的互联网办事服务模式，群众通过微信小程序，即可与线上工作人员“面对面”交流，办理相关业务。目前，东营市、县（区）、乡镇（街道）三级已布设21处“政务晓屋”，可咨询、办理市县乡业务2074项，不仅市内政务服务事项实现全域通办，还能同8省份20个城市进行“跨省通办”。</p> <p> 　　激活政务“末梢神经”，畅通服务“毛细血管”。目前，东营市已建立起市县乡村四级政务服务体系，全市39个乡镇（街道）全部建成便民服务中心，去年办理业务127.35万件；1770个村（社区）便民服务站达到相关标准，去年办理业务97.64万件，受到群众好评。</p> <p> 　　在东营市垦利区董集镇杨庙社区，社区党总支书记张麦荣告诉记者，镇机关干部和服务事项“双下沉”，干部带着79项服务事项下沉社区，有32项在社区能直接办好，剩余事项帮着办。</p> <p> 　　代办、帮办，是东营市为了满足农村群众和偏远企业的需求推出的个性化服务。东营区从各级便民服务中心、站点选派代办帮办人员300余名，推出300余项代办帮办事项；河口区依托现有农村及企业一线364名网格员，构建社会化、职业化、专业化的政务服务代办帮办队伍……据统计，2021年以来，东营全市基层代办队伍提供代办帮办服务94.9万次。</p> <p> <strong>　　增加便民服务网点，方便群众“多点办”</strong></p> <p> 　　“小区附近的银行就能办理企业设立登记业务。”刚听到这一消息，东营市鹏宇网络科技有限公司的员工杨洋还有点将信将疑。</p> <p> 　　来到家门口的一家国有银行支行一打听，银行工作人员便把他带到了政务服务专区。在自助电脑终端，打开山东政务服务网企业开办“一窗通”服务平台，即可填报信息。同时，垦利区政务服务大厅工作人员在线上远程提供指导。</p> <p> 　　仅用半个小时，杨洋便完成了手机签名，并在银行配备的政务服务自助终端完成了营业执照打印及电子营业执照下载。银行工作人员即时联系相关业务人员办理免费公章刻制、税务登记、银行预约开户等事项。</p> <p> 　　整合场所资源，服务方式“多点办”。近年来，东营市在全市21家银行126个网点、84个邮政网点、40个供电服务网点建设政务便民服务点，进驻事项255项。通过发挥金融机构基层网点点多面广、离群众更近的优势，东营市打造群众身边的“微型政务大厅”，构建“15分钟”政务服务圈。</p> <p> 　　目前，东营市各金融机构政务便民服务点已累计为全市近2600家企业办理开办业务，提供代办帮办服务近2万件次，提供免费邮递服务9000余次。</p> <p> <strong>　　加快智慧政务建设，方便企业“网上办”</strong></p> <p> 　　在智能审批一体自助机上填写信息，扫描身份证……3分钟工夫，东营市仟海财税代理记账有限责任公司负责人延女士就拿到了营业执照。如今，东营市7045项高频政务服务事项实现全程网办，企业和群众只需通过电脑、手机等智能终端就可查询便民事项、办理证照打印等。</p> <p> 　　东营市行政审批服务局党组书记高瑞国介绍，东营市加快探索智慧政务建设，开发了市场主体开办智能审批系统，该系统将原先企业开办的4个环节合并为系统自动审核办结1个流程，通过大数据比对、人脸识别、智能审批系统自动校验、即时办结，企业申请准备时间由原来的3天压缩为10分钟，审批时间由原来的1个工作日压缩至1分钟。</p> <p> 　　与传统人工审核相比，智能审批系统通过数据跑路，调取数据库信息自动对企业名称、经营范围以及人员身份信息等进行核对，并将企业信息即时推送至公安、税务、人社、医保、住房公积金等主管部门。目前，该系统能够完全实现自然人独资有限公司、个人独资企业、个体工商户设立登记业务的智能审批。</p> <p> 　　“从材料生成、材料流转、材料签署及归档管理全程无纸化操作，实现了‘一次登录、一网通办、一个环节、即时办结’，印章、涉税、寄递‘三免费’，全程无人工干预。”高瑞国说。</p> <p> 　　不久前，东营市公安局垦利分局执法办案管理中心采购项目开标，东营市、滨州市两地评审专家通过远程异地评标系统“面对面”交流，实现同步评审、同步在线打分、同步确认评标结果和打印评标报告。“推进远程异地评标，既方便又节省了成本，还有效规避了‘熟人评标’‘串通评标’等风险。”东营市公安局垦利分局执法办案管理中心负责人说。</p> <p> 　　眼下，东营市工程招投标、政府采购实现全流程线上运行，市本级集中采购公开招标项目电子化交易率达96%，年均可为市场主体节省标书制作、差旅、交通等费用2000余万元。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 11 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中办国办印发《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387304.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电　近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</p> <p> <strong>　　《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》全文如下。</strong></p> <p> 　　完善的社会信用体系是供需有效衔接的重要保障，是资源优化配置的坚实基础，是良好营商环境的重要组成部分，对促进国民经济循环高效畅通、构建新发展格局具有重要意义。为推进社会信用体系建设高质量发展，促进形成新发展格局，现提出如下意见。</p> <p> <strong>　　一、总体要求</strong></p> <p> 　　（一）指导思想。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，坚持系统观念，统筹发展和安全，培育和践行社会主义核心价值观，扎实推进信用理念、信用制度、信用手段与国民经济体系各方面各环节深度融合，进一步发挥信用对提高资源配置效率、降低制度性交易成本、防范化解风险的重要作用，为提升国民经济体系整体效能、促进形成新发展格局提供支撑保障。</p> <p> 　　（二）工作要求。立足经济社会发展全局，整体布局、突出重点，有序推进各地区各行业各领域信用建设。积极探索创新，运用信用理念和方式解决制约经济社会运行的难点、堵点、痛点问题。推动社会信用体系建设全面纳入法治轨道，规范完善各领域各环节信用措施，切实保护各类主体合法权益。充分调动各类主体积极性创造性，发挥征信市场积极作用，更好发挥政府组织协调、示范引领、监督管理作用，形成推进社会信用体系建设高质量发展合力。</p> <p> <strong>　　二、以健全的信用机制畅通国内大循环</strong></p> <p> 　　（三）强化科研诚信建设和知识产权保护。全面推行科研诚信承诺制，加强对科研活动全过程诚信审核，提升科研机构和科研人员诚信意识。依法查处抄袭、剽窃、伪造、篡改等违背科研诚信要求的行为，打击论文买卖“黑色产业链”。健全知识产权保护运用体制，鼓励建立知识产权保护自律机制，探索开展知识产权领域信用评价。健全知识产权侵权惩罚性赔偿制度，加大对商标抢注、非正常专利申请等违法失信行为的惩戒力度，净化知识产权交易市场。</p> <p> 　　（四）推进质量和品牌信用建设。深入实施质量提升行动，强化计量、标准、认证认可、检验检测等方面诚信要求，扩大国内市场优质产品和服务供给，提升产业链供应链安全可控水平。开展中国品牌创建行动，推动企业将守法诚信要求落实到生产经营各环节，加强中华老字号和地理标志保护，培育一大批诚信经营、守信践诺的标杆企业。</p> <p> 　　（五）完善流通分配等环节信用制度。准确评判信用状况，提升资源配置使用效率。加快建设覆盖线上线下的重要产品追溯体系。健全市场主体信誉机制，提升企业合同履约水平。实行纳税申报信用承诺制，提升纳税人诚信意识。依法打击骗取最低生活保障金、社会保险待遇、保障性住房等行为。建立社会保险领域严重失信主体名单制度。推进慈善组织信息公开，建立慈善组织活动异常名录，防治诈捐、骗捐，提升慈善组织公信力。依法惩戒拖欠农民工工资等失信行为，维护农民工合法权益。</p> <p> 　　（六）打造诚信消费投资环境。鼓励探索运用信用手段释放消费潜力，在医疗、养老、家政、旅游、购物等领域实施“信用+”工程。依法打击制假售假、违法广告、虚假宣传等行为，加强预付费消费监管，对侵害消费者权益的违法行为依法进行失信联合惩戒；对屡禁不止、屡罚不改的，依法实施市场禁入。加强法治政府、诚信政府建设，在政府和社会资本合作、招商引资等活动中依法诚信履约，增强投资者信心。建立健全政府失信责任追究制度，完善治理拖欠账款等行为长效机制。推广涉企审批告知承诺制。加强司法公信建设，加大推动被执行人积极履行义务力度，依法惩治虚假诉讼。</p> <p> 　　（七）完善生态环保信用制度。全面实施环保、水土保持等领域信用评价，强化信用评价结果共享运用。深化环境信息依法披露制度改革，推动相关企事业单位依法披露环境信息。聚焦实现碳达峰碳中和要求，完善全国碳排放权交易市场制度体系，加强登记、交易、结算、核查等环节信用监管。发挥政府监管和行业自律作用，建立健全对排放单位弄虚作假、中介机构出具虚假报告等违法违规行为的有效管理和约束机制。</p> <p> 　　（八）加强各类主体信用建设。围绕市场经济运行各领域各环节，对参与市场活动的企业、个体工商户、社会组织、机关事业单位以及自然人等各类主体，依法加强信用建设。不断完善信用记录，强化信用约束，建立健全不敢失信、不能失信、不想失信长效机制，使诚实守信成为市场运行的价值导向和各类主体的自觉追求。</p> <p> <strong>　　三、以良好的信用环境支撑国内国际双循环相互促进</strong></p> <p> 　　（九）优化进出口信用管理。引导外贸企业深耕国际市场，加强品牌、质量建设。高水平推进“经认证的经营者”（AEO）国际互认合作；高质量推进海关信用制度建设，推动差别化监管措施落实，提升高级认证企业“获得感”；建立进出口海关监管领域信用修复和严重失信主体名单制度，打造诚实守信的进出口营商环境。用足用好出口退税、出口信用保险等外贸政策工具，适度放宽承保和理赔条件。</p> <p> 　　（十）加强国际双向投资及对外合作信用建设。贯彻实施外商投资法及其实施条例，健全外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，保护外商投资合法权益，加大知识产权保护国际合作力度，保持和提升对外商投资的吸引力。加强对外投资、对外承包工程、对外援助等领域信用建设，加强信用信息采集、共享、应用，推广应用电子证照，完善守信激励和失信惩戒措施，进一步规范市场秩序。完善境外投资备案核准制度，优化真实性合规性审核，完善对外投资报告制度，完善对外承包工程项目备案报告管理和特定项目立项管理，将违法违规行为列入信用记录，加强事前事中事后全链条监管。</p> <p> 　　（十一）积极参与信用领域国际治理。积极履行同各国达成的多边和双边经贸协议，按照扩大开放要求和我国需要推进修订法律法规。在信用领域稳步拓展规则、规制、管理、标准等制度型开放，服务高质量共建“一带一路”，为推动构建更加公正合理的国际治理体系贡献中国智慧、提供中国方案。</p> <p> <strong>　　四、以坚实的信用基础促进金融服务实体经济</strong></p> <p> 　　（十二）创新信用融资服务和产品。发展普惠金融，扩大信用贷款规模，解决中小微企业和个体工商户融资难题。加强公共信用信息同金融信息共享整合，推广基于信息共享和大数据开发利用的“信易贷”模式，深化“银税互动”、“银商合作”机制建设。鼓励银行创新服务制造业、战略性新兴产业、“三农”、生态环保、外贸等专项领域信贷产品，发展订单、仓单、保单、存货、应收账款融资和知识产权质押融资。规范发展消费信贷。</p> <p> 　　（十三）加强资本市场诚信建设。进一步夯实资本市场法治和诚信基础，健全资本市场诚信档案，增强信用意识和契约精神。压实相关主体信息披露责任，提升市场透明度。建立资本市场行政许可信用承诺制度，提高办理效率。督促中介服务机构勤勉尽责，提升从业人员职业操守。严格执行强制退市制度，建立上市公司优胜劣汰的良性循环机制。加强投资者权益保护，打造诚实守信的金融生态环境。</p> <p> 　　（十四）强化市场信用约束。充分发挥信用在金融风险识别、监测、管理、处置等环节的作用，建立健全“早发现、早预警、早处置”的风险防范化解机制。支持金融机构和征信、评级等机构运用大数据等技术加强跟踪监测预警，健全市场化的风险分担、缓释、补偿机制。坚持“严监管、零容忍”，依法从严从快从重查处欺诈发行、虚假陈述、操纵市场、内幕交易等重大违法案件，加大对侵占挪用基金财产行为的刑事打击力度。健全债务违约处置机制，依法严惩逃废债行为。加强网络借贷领域失信惩戒。完善市场退出机制，对资不抵债失去清偿能力的企业可依法破产重整或清算，探索建立企业强制退出制度。</p> <p> <strong>　　五、以有效的信用监管和信用服务提升全社会诚信水平</strong></p> <p> 　　（十五）健全信用基础设施。统筹推进公共信用信息系统建设。加快信用信息共享步伐，构建形成覆盖全部信用主体、所有信用信息类别、全国所有区域的信用信息网络，建立标准统一、权威准确的信用档案。充分发挥“信用中国”网站、国家企业信用信息公示系统、事业单位登记管理网站、社会组织信用信息公示平台的信息公开作用。进一步完善金融信用信息基础数据库，提高数据覆盖面和质量。</p> <p> 　　（十六）创新信用监管。加快健全以信用为基础的新型监管机制。建立健全信用承诺制度。全面建立企业信用状况综合评价体系，以信用风险为导向优化配置监管资源，在食品药品、工程建设、招标投标、安全生产、消防安全、医疗卫生、生态环保、价格、统计、财政性资金使用等重点领域推进信用分级分类监管，提升监管精准性和有效性。深入开展专项治理，着力解决群众反映强烈的重点领域诚信缺失问题。</p> <p> 　　（十七）培育专业信用服务机构。加快建立公共信用服务机构和市场化信用服务机构相互补充、信用信息基础服务与增值服务相辅相成的信用服务体系。在确保安全前提下，各级有关部门以及公共信用服务机构依法开放数据，支持征信、评级、担保、保理、信用管理咨询等市场化信用服务机构发展。加快征信业市场化改革步伐，培育具有国际竞争力的信用评级机构。加强信用服务市场监管和行业自律，促进有序竞争，提升行业诚信水平。</p> <p> 　　（十八）加强诚信文化建设。大力弘扬社会主义核心价值观，推动形成崇尚诚信、践行诚信的良好风尚。引导行业协会商会加强诚信自律，支持新闻媒体开展诚信宣传和舆论监督，鼓励社会公众积极参与诚信建设活动。深化互联网诚信建设。依法推进个人诚信建设，着力开展青少年、企业家以及专业服务机构与中介服务机构从业人员、婚姻登记当事人等群体诚信教育，加强定向医学生、师范生等就业履约管理。强化信用学科建设和人才培养。</p> <p> <strong>　　六、加强组织实施</strong></p> <p> 　　（十九）加强党的领导。坚持和加强党对社会信用体系建设工作的领导。按照中央统筹、省负总责、市县抓落实的总体要求，建立健全统筹协调机制，将社会信用体系建设纳入高质量发展综合绩效评价，确保各项任务落实到位。国家发展改革委、中国人民银行要加强统筹协调，各有关部门和单位要切实履行责任，形成工作合力。</p> <p> 　　（二十）强化制度保障。加快推动出台社会信用方面的综合性、基础性法律，修订《企业信息公示暂行条例》等行政法规。鼓励各地结合实际在立法权限内制定社会信用相关地方性法规。建立健全信用承诺、信用评价、信用分级分类监管、信用激励惩戒、信用修复等制度。完善信用标准体系。</p> <p> 　　（二十一）坚持稳慎适度。编制全国统一的公共信用信息基础目录和失信惩戒措施基础清单，准确界定信用信息记录、归集、共享、公开范围和失信惩戒措施适用范围。根据失信行为性质和严重程度，采取轻重适度的惩戒措施，确保过惩相当。</p> <p> 　　（二十二）推进试点示范。统筹抓好社会信用体系建设示范区创建工作，重点在构建以信用为基础的新型监管机制、信用促进金融服务实体经济、完善信用法治等方面开展实践探索。鼓励各地区各有关部门先行先试，及时总结推广典型做法和成功经验。</p> <p> 　　（二十三）加强安全保护。严格落实信息安全保护责任，规范信用信息查询使用权限和程序，加强信用领域信息基础设施安全管理。依法保护国家秘密、商业秘密。贯彻实施个人信息保护法等法律法规，维护个人信息合法权益。依法监管信用信息跨境流动，防止信息外流损害国家安全。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖北等3省区党委主要负责同志职务调整]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387323.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月29日电　日前，中共中央决定：</P><P>　　王蒙徽同志任湖北省委委员、常委、书记，应勇同志不再担任湖北省委书记、常委、委员职务；</P><P>　　信长星同志任青海省委书记，王建军同志不再担任青海省委书记、常委、委员职务；</P><P>　　梁言顺同志任宁夏回族自治区党委委员、常委、书记，陈润儿同志不再担任宁夏回族自治区党委书记、常委、委员职务。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《“十四五”中医药发展规划》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387311.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京3月29日电　国务院办公厅日前印发《“十四五”中医药发展规划》（以下简称《规划》），对“十四五”时期中医药工作进行全面部署。</P><P>　　《规划》指出，“十四五”时期要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，认真落实党中央、国务院决策部署，坚持稳中求进工作总基调，立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，坚持中西医并重，传承精华、守正创新，实施中医药振兴发展重大工程，补短板、强弱项、扬优势、激活力，推进中医药和现代科学相结合，推动中医药和西医药相互补充、协调发展，推进中医药现代化、产业化，推动中医药高质量发展和走向世界，为全面推进健康中国建设、更好保障人民健康提供有力支撑。</P><P>　　《规划》明确“十四五”时期中医药发展的基本原则，即坚持以人民为中心，坚持遵循发展规律，坚持深化改革创新，坚持统筹协调推进。《规划》提出，到2025年，中医药健康服务能力明显增强，中医药高质量发展政策和体系进一步完善，中医药振兴发展取得积极成效，在健康中国建设中的独特优势得到充分发挥。《规划》提出了中医药服务体系、特色人才队伍、传承创新、产业和健康服务业、文化、开放发展、治理水平等方面的具体发展目标，以及15项主要发展指标。</P><P>　　《规划》部署了10方面重点任务，包括建设优质高效中医药服务体系，提升中医药健康服务能力，建设高素质中医药人才队伍，建设高水平中医药传承保护与科技创新体系，推动中药产业高质量发展，发展中医药健康服务业，推动中医药文化繁荣发展，加快中医药开放发展，深化中医药领域改革以及强化中医药发展支撑保障，并安排了11类共44项重大工程项目。</P><P>　　《规划》指出要加强组织领导，强化国务院中医药工作部际联席会议办公室统筹职能；强化投入保障，进一步完善中医药发展多元化投入机制；健全实施机制，强化规划编制实施的制度保障；注重宣传引导，形成全社会共同关心和支持中医药发展的良好格局。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[依法依规扎实开展事故调查 稳妥有序做好善后各项工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387310.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社广西梧州3月29日电　3月26日至29日，国务委员王勇在广西梧州指导推进“3·21”东航MU5735航空器飞行事故应急处置工作。他强调，要深入贯彻习近平总书记一系列重要指示精神，认真落实党中央、国务院决策部署，继续保持攻坚状态，持续深入做好现场搜寻，科学严谨调查事故原因，细致稳妥开展善后工作，确保应急处置各项工作有力有序扎实推进。</P><P>　　在梧期间，王勇多次到事故现场检查指导搜寻搜救工作，到飞机残骸保管场所与技术专家深入交流，看望慰问在一线应急处置的工作人员，并多次组织国家事故应急处置指挥部和各方面工作专班召开专题会议，及时研究协调解决具体问题。他指出，事故应急处置取得了阶段性进展，但后续任务依然艰巨繁重。各方面要进一步紧密配合、强化措施，毫不放松做好下一步事故调查、善后处置和疫情防控等工作。</P><P>　　王勇强调，要根据搜寻工作进展，制定科学精准方案措施，及时调整优化搜寻区域，深入细致搜寻遗骸遗物和飞机残骸。加快黑匣子破译进度，组织各方面专家科学分析研判各类技术资料和现场物证，为查明事故原因提供有力支撑。妥善处理遇难者后事，扎实做好遇难者家属帮扶安抚，依法依规开展善后理赔。从严从紧从细落实好常态化疫情防控要求，坚持人物同防、防在前沿，严格执行分类闭环管理。深刻汲取事故教训，举一反三，对民航和各重点行业深入开展安全生产大检查，坚决防范遏制各类事故发生，确保人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋主持召开全国政协主席会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1024-32387307.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电　政协第十三届全国委员会第七十次主席会议29日在京召开。中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋主持会议并讲话。</p> <p> 　　会议听取了全国政协十三届五次会议工作情况的总结汇报。汪洋指出，在中共中央坚强领导下，全国政协十三届五次会议取得圆满成功，开出了精气神、开出了正能量。要深入学习贯彻习近平总书记在两会上的重要讲话精神，紧扣中共中央决策部署，组织好全国政协2022年各项协商议政活动，做好建言资政、凝聚共识、汇聚力量各项工作，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。</p> <p> 　　会议审议通过了全国政协贯彻落实中央政协工作会议精神进展情况“回头看”工作方案。汪洋指出，开展贯彻落实中央政协工作会议精神进展情况“回头看”工作，是对习近平总书记关于加强和改进人民政协工作重要思想的再学习、再领会，通过认真梳理全国政协和各地政协贯彻落实情况，总结中共十八大以来特别是中央政协工作会议以来人民政协实践、理论和制度创新成果，深化规律性认识，进一步提高政协工作质量和水平，推动专门协商机构建设向纵深发展，更好发挥人民政协制度在国家治理体系中的作用。</p> <p> 　　会议研究确定了全国政协十三届五次会议重点提案题目和督办方式；审议通过了全国政协2022年视察考察调研安排；审议通过了关于免去沈德咏政协第十三届全国委员会常务委员、社会和法制委员会主任职务，撤销其委员资格的决定（草案），提请下一次常委会会议审议；审议通过了关于撤销刘彦平政协第十三届全国委员会委员资格的决定，提请下一次常委会会议追认。</p> <p> 　　主席会议举行了2022年第一次集体学习，中国人民银行数字货币研究所所长穆长春应邀作题为“数字货币的应用”的报告。</p> <p> 　　全国政协副主席兼秘书长李斌等就有关议题作了说明和汇报。全国政协副主席张庆黎、刘奇葆、万钢、何厚铧、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、巴特尔、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙出席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深入推进正在开展的打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动 坚决维护妇女儿童合法权益、维护社会正义]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1024-32387306.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电　国务院反拐部际联席会议电视电话会议3月29日在京召开。中共中央政治局常委、国务院总理李克强作出重要批示。批示指出：打击治理拐卖人口事关家庭幸福、社会安宁。各地区各有关部门要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入推进正在开展的打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动，全面深入排查拐卖情况，及时做好被拐人员解救关怀、安置康复、隐私保护、回归家庭和社会等工作；拐卖人口伤天害理，对涉案犯罪分子要坚决缉拿归案、绳之以法。各级政府要加强组织领导，各有关部门要强化协作配合，担当作为、压实责任，对漠视群众利益的严重失职失责行为要严肃追责。要坚持综合施策，打防结合、标本兼治，整合各方面资源，健全反拐长效机制，坚决维护妇女儿童合法权益、维护社会正义。</p> <p> 　　国务委员、国务院反拐部际联席会议总召集人赵克志出席会议并讲话。他强调，要深入贯彻习近平总书记重要指示精神和党中央、国务院决策部署，落实李克强总理批示要求，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚持综合施策，深化标本兼治，扎实抓好反拐行动计划各项任务措施的推进落实，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。要深入开展打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动，依法从严从快惩处拐卖犯罪，切实维护法治权威，形成有力震慑。要着力健全预防犯罪机制，加快完善以社区为基础的群防群治工作体系和预防拐卖犯罪网络，切实加强被拐人员救助、安置、康复和回归社会等工作，健全完善相关法律法规和政策体系，深入开展反拐宣传教育培训，坚决保障妇女儿童合法权益，维护社会和谐稳定。要坚持齐抓共管，着力构建“党委领导、政府负责、部门联动、社会协同、公民参与、法治保障、科技支撑”的反拐工作新格局。</p> <p> 　　最高人民法院、最高人民检察院、公安部、民政部、国家卫生健康委、全国妇联负责同志在会上作了发言。国务院反拐部际联席会议和省市县三级反拐联席会议成员单位负责同志参加会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央军委将评选颁授“八一勋章”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1024-32387305.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电　经中央军委主席习近平批准，在中国人民解放军建军95周年之际，中央军委将评选颁授“八一勋章”。</p> <p> 　　“八一勋章”是由中央军委决定、中央军委主席签发证书并颁授的军队最高荣誉，授予在维护国家主权、安全、发展利益，推进国防和军队现代化建设中，作出巨大贡献，建立卓越功勋，在全国、全军有深远影响的军队人员。评选颁授工作坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，按照彰显新时代特点、聚焦备战打仗、突出功勋贡献、严格依法依规的原则，突出褒奖习主席领导强军兴军伟大征程中涌现出来的英模典型，强化奋进新征程、建功新时代的鲜明导向。</p> <p> 　　中央军委办公厅印发通知部署提名工作，对“八一勋章”提名的范围、条件、数量和程序等作了明确。要求各级加强组织领导，精心遴选推荐，坚持功绩导向，严把标准条件，真正把功勋卓著、堪称楷模的新时代强军典型评选出来。通过评选颁授“八一勋章”，扎实推动新时代军队功勋荣誉表彰制度落地运行，促进新时代立功创模活动深入开展，激励广大官兵为实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队不懈奋斗，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为子孙后代留下美丽家园]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387303.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　草木蔓发，春山可望。3月的中国，又迎来植树造林的好时节。</p> <p> 　　党的十八大以来，每年春天，习近平总书记都会同首都各界一同植树。</p> <p> 　　率先垂范带头植树，强调加强生态保护、坚持绿色发展，习近平总书记始终关心国土绿化事业，引领推进生态文明建设。在习近平生态文明思想指引下，全党全国人民向着建设绿色家园的美丽梦想拼搏奋进。</p> <p> <strong>　　绿色的希望——</strong></p> <p> <strong>　　习近平总书记站在中华民族永续发展的高度，将生态文明建设纳入“五位一体”总体布局，为厚植林草资源指明方向</strong></p> <p> 　　永定河畔，春意渐浓。习近平总书记10年前种下的白皮松枝叶繁茂、亭亭如盖。</p> <p> 　　海淀区、朝阳区、大兴区、通州区……北京市多个植树点，习近平总书记亲手植下的一株株树苗茁壮成长。</p> <p> 　　“植树造林，种下的既是绿色树苗，也是祖国的美好未来。”习近平总书记指出。</p> <p> 　　习近平总书记对生态环境保护历来高度重视。“要把生态环境保护放在更加突出位置，像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境”。以“眼睛”和“生命”为喻，彰显出总书记对新时代正确处理经济发展同生态环境保护关系的深刻认识。</p> <p> 　　把脉生态与文明的关系，习近平总书记思考深邃——</p> <p> 　　长期以来特别是工业革命以来，人类对大自然进行了前所未有的改造，在生产力快速发展的同时，自然生态系统也发生巨大变化，出现森林消失、湿地退化、水土流失、干旱缺水、洪涝灾害频发、全球气候变暖等严重生态危机。</p> <p> 　　我国是世界上水土流失、土地荒漠化、石漠化、盐渍化等国土生态安全问题最严重的国家之一。监测显示，2009年我国沙化土地面积占国土面积的18.03%；水土流失面积占国土面积的三成。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出：“生态兴则文明兴，生态衰则文明衰。”</p> <p> 　　绿色，是习近平总书记心中的美丽中国应有的底色。从黄土高原走来，他对水土流失的危害记忆深刻；在福建工作期间，他先后5次赴长汀调研，推动长汀水土流失治理。他曾痛心地说，河西走廊、黄土高原都曾经水丰草茂，由于毁林开荒、乱砍滥伐，致使生态环境遭到严重破坏，加剧了经济衰落。</p> <p> 　　“我国总体上仍然是一个缺林少绿、生态脆弱的国家，植树造林，改善生态，任重而道远。”2013年参加首都义务植树活动时，习近平总书记的这一判断深刻影响着我国生态文明实践。</p> <p> 　　森林是陆地生态的主体，是人类生存的根基。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“必须从中华民族历史发展的高度来看待这个问题，为子孙后代留下美丽家园，让历史的春秋之笔为当代中国人留下正能量的记录。”</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设作为统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局的重要内容，国土绿化作为生态文明的重要方面受到高度重视。</p> <p> 　　每一次参加义务植树，习近平总书记都对国土绿化事业殷殷嘱托：</p> <p> 　　“前人栽树，后人乘凉，我们这一代人就是要用自己的努力造福子孙后代”；</p> <p> 　　“要坚持全国动员、全民动手植树造林，努力把建设美丽中国化为人民自觉行动”；</p> <p> 　　“要创新义务植树尽责形式，让人民群众更好更方便地参与国土绿化，为人民群众提供更多优质生态产品，让人民群众共享生态文明建设成果”……</p> <p> 　　在习近平总书记的引领下，亿万人民植树绿化的步伐坚定不移。</p> <p> 　　塞罕坝，这颗位于河北北部的“绿色明珠”，半个世纪前还是飞鸟不栖、黄沙遮天的茫茫荒原。三代塞罕坝林场人多年坚持植树造林，用汗水浇灌出百万亩人工林海，为京津冀地区防风固沙、涵养水源发挥了重要作用。</p> <p> 　　2017年8月，习近平总书记对河北塞罕坝林场建设者感人事迹作出重要指示，点赞林场建设者们“创造了荒原变林海的人间奇迹，用实际行动诠释了绿水青山就是金山银山的理念，铸就了牢记使命、艰苦创业、绿色发展的塞罕坝精神”。</p> <p> 　　4年后，总书记来到塞罕坝机械林场月亮山，深入绿意盎然的无边林海看望护林员，“我们建这片林，它的生态屏障作用，要永远发挥下去”。</p> <p> 　　从塞罕坝向西1700多公里之外，祁连山脚下，以“六老汉”为代表的八步沙林场三代人接续治沙的故事，至今仍在延续。</p> <p> 　　2019年8月，沿着砂石路一路颠簸，习近平总书记来到八步沙林场考察调研。</p> <p> 　　几名林场职工正在进行“草方格压沙”作业，习近平总书记走过去，向他们询问作业方法，并拿起一把开沟犁，同他们一起干起来，一会儿就在沙地上开出一道两米多长的直沟。</p> <p> 　　“要继续发扬‘六老汉’的当代愚公精神，弘扬他们困难面前不低头、敢把沙漠变绿洲的进取精神，再接再厉，再立新功，久久为功，让绿色的长城坚不可摧。”习近平总书记说。</p> <p> 　　深刻把握自然规律，是绿化的必然要求。</p> <p> 　　在习近平总书记看来，生态是统一的自然系统，是相互依存、紧密联系的有机链条。2013年11月，他首次提出“山水林田湖是一个生命共同体”理念，此后又把“草”纳入其中。</p> <p> 　　习近平总书记强调用途管制和生态修复必须遵循自然规律，“如果种树的只管种树、治水的只管治水、护田的单纯护田，很容易顾此失彼，最终造成生态的系统性破坏”。</p> <p> 　　草原是我国重要的陆地生态系统。黄河水量的80%、长江水量的30%来源于草原地区。长期以来对草原索取多、投入少，超载过牧现象突出，加上气候变化等因素，我国大多数草原出现不同程度退化。</p> <p> 　　2018年，党和国家机构改革组建国家林业和草原局。</p> <p> 　　2021年3月，国务院办公厅印发《关于加强草原保护修复的若干意见》，推进草原生态修复。</p> <p> 　　经过不懈努力，我国草原生态持续恶化的势头得到了初步遏制，“十三五”末，草原综合植被盖度达到了56.1%。</p> <p> 　　“统筹山水林田湖草沙系统治理，这里要加一个‘沙’字。”2021年全国两会期间，在参加内蒙古代表团审议时，习近平总书记指出。</p> <p> 　　不断深化拓展的科学理念，成为新时代国土绿化和生态文明建设的重要指引。</p> <p> <strong>　　绿色的力量——</strong></p> <p> <strong>　　习近平总书记胸怀以人民为中心的发展理念，引领筑牢生态安全屏障，让良好生态环境成为人民生活质量的增长点</strong></p> <p> 　　春日暖阳下，雅鲁藏布江与尼洋河交汇处雅尼湿地，水波潋滟，不时有黑颈鹤、斑头雁鸣叫着飞过。</p> <p> 　　时针拨回2021年7月——</p> <p> 　　在尼洋河大桥，远眺水波荡漾、草木葱茏的雅尼湿地，习近平总书记叮嘱，“要坚持保护优先，坚持山水林田湖草沙冰一体化保护和系统治理”“守护好这里的生灵草木、万水千山”。</p> <p> 　　青藏高原被誉为“地球第三极”“亚洲水塔”，是中国乃至亚洲重要的生态安全屏障。习近平总书记对青藏高原生态保护的要求明确而具体，强调新时代党的治藏方略“必须坚持生态保护第一”。</p> <p> 　　今天，西藏约八成国土面积为禁止和限制开发区域。农牧民当上了野保员、林保员、湿地保护员，成为雪域高原的“生态卫士”，雪域高原生态逐年向好。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记秉持以人民为中心的发展思想，科学布局生产空间、生活空间、生态空间，扎实推进生态环境保护，让良好生态环境成为人民生活质量的增长点，带领亿万人民开启波澜壮阔的绿色征程。</p> <p> 　　种下绿色，就是种下民生幸福——</p> <p> 　　北京通州城市绿心森林公园，新绿初绽、生机萌发，千年大运河蜿蜒流淌。</p> <p> 　　公园植树区，一株紫玉兰含苞待放。这是2019年习近平总书记参加义务植树时亲手种下的。</p> <p> 　　“环境大变样了！”打小在附近居住的市民张红丰说，上世纪90年代，这里曾有3个大村落，紧挨着东方化工厂和一些“散乱污”企业。那时空气不好，运河水也一度受到污染。2018年以后开始腾退化工厂、筹备建设绿心公园，一切慢慢好了起来。</p> <p> 　　习近平总书记指出，既要创造更多的物质财富和精神财富以满足人民日益增长的美好生活需要，也要提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要。</p> <p> 　　先植绿、后建城，是雄安新区建设的新理念。2017年11月13日，“千年秀林”的第一棵树、第一片林在9号地块扎根。</p> <p> 　　2019年1月，习近平总书记在雄安新区考察调研时，登上驿站平台远眺。他望着一株株摇曳的小树幼苗，欣喜地说：“绿水青山就是金山银山，雄安新区就是要靠这样的生态环境来体现价值、增加吸引力。”</p> <p> 　　不负总书记所望：随着总面积约18平方公里的雄安郊野公园盛装亮相，新区森林覆盖率已超过30%。</p> <p> 　　为民植绿，既要有恢弘大气的写意之笔，也要下精工细作的绣花功夫。</p> <p> 　　近年来，一座座精致的街角公园、一片片蓊郁清新的景观森林，取代了从前杂乱无章的违章建筑，首都市民在“生态留白”中更觉呼吸顺畅。</p> <p> 　　在上海，一个个小微绿地、“口袋公园”出现在市民身边。用好“边角料”见缝插绿，“螺蛳壳里做道场”，用来形容上海千方百计为民造绿的“千园工程”再形象不过。</p> <p> 　　上世纪90年代，上海人均公共绿地面积仅约1.11平方米，略大于一张报纸。最新数据显示，全市人均公共绿地面积增加到8.5平方米的“一间房”。</p> <p> 　　种下绿色，也孕育着发展机遇——</p> <p> 　　2014年1月，春节前夕，习近平总书记冒着零下30多摄氏度的严寒，踏着皑皑白雪，来到地处边陲的内蒙古阿尔山市。</p> <p> 　　这里是林区，由于禁伐，当时正处于艰难的产业转型期。习近平总书记鼓励大家，历史有它的阶段性，当时砍木头是为国家做贡献，现在种树看林子也是为国家做贡献。</p> <p> 　　此后不久，我国逐步将天然林保护范围扩大到全国，全面停止天然林商业性采伐。一批批曾经的“砍树人”，成了“看树人”，来自内蒙古、当了几十年林业工人的全国人大代表周义哲就是其中之一。</p> <p> 　　2021年3月5日，习近平总书记参加十三届全国人大四次会议内蒙古代表团的审议。</p> <p> 　　“以前我们是‘砍树人’，最早我们工队每年冬天生产木材能装400节火车皮，现在丢掉斧锯，成了‘看树人’，同样也是在为国家作贡献。”周义哲说。随着天然林保护工程的实施，他所在的林区得到休养生息。据测算，2018年林区的森林与湿地生态系统服务功能总价值6159.74亿元。</p> <p> 　　听到这里，习近平总书记感慨地说：“你提到的这个生态总价值，就是绿色GDP的概念，说明生态本身就是价值。这里面不仅有林木本身的价值，还有绿肺效应，更能带来旅游、林下经济等。”</p> <p> 　　“绿色GDP”，是总书记为绿色发展点明的方向。</p> <p> 　　走进浙江省安吉县余村，绿树掩映、屋舍俨然，远处群山苍翠、竹海连绵……</p> <p> 　　30多年前，依靠优质的石灰岩资源，“采石经济”红红火火，可环境却遭了殃，植被破坏、灰尘漫天、溪水浑浊。痛定思痛，余村人决定关停水泥厂和石灰矿，求还绿水青山。</p> <p> 　　2005年8月，时任浙江省委书记的习近平来到余村考察，高度评价这一做法，提出了“绿水青山就是金山银山”的科学论断。</p> <p> 　　如今，靠着绿水青山发展休闲旅游，每年吸引各地的游客，村民靠“卖风景”过上红火的好日子。</p> <p> 　　种下绿色，还要明确底线红线——</p> <p> 　　秦岭是黄河、长江流域的重要水源涵养地，也是中华民族的祖脉、中华文化的重要象征。然而，前些年一栋栋违规、违法修建的别墅蚕食着秦岭山脚的绿色，严重破坏当地生态环境。</p> <p> 　　为保护秦岭生态环境，习近平总书记先后6次作出重要指示批示。中央专门派出专项整治工作组入驻陕西。随着专项整治行动的展开，1194栋违建别墅被彻底整治。</p> <p> 　　2020年4月，习近平总书记赴陕西考察，亲自验收秦岭生态环境保护。“把秦岭生态环境保护和修复工作摆上重要位置，履行好职责，当好秦岭生态卫士”，他再次强调。</p> <p> 　　“生态等到污染了、破坏了再来建设，那就迟了。”习近平总书记语重心长，“对于那些破坏生态环境的行为，绝不能手软，不能搞下不为例，要防止形成破窗效应。”</p> <p> 　　生态环境需要保护，生态警钟需要长鸣。</p> <p> 　　“保护生态环境就是保护生产力，改善生态环境就是发展生产力”，习近平总书记的深刻论断，持续转化为新时代中国的生动实践。</p> <p> <strong>　　绿色的未来——</strong></p> <p> <strong>　　秉持人类命运共同体理念，习近平总书记带领亿万中国人踔厉奋发、播种绿色，走向更加美好的明天</strong></p> <p> 　　今年2月，联合国政府间气候变化专门委员会发布报告显示，气候变化的影响和风险日益增长，升温形势会让世界在今后20年面临多重气候危害。</p> <p> 　　面对气候变化等全球性危机和挑战，习近平总书记提出：“地球是我们的共同家园。我们要秉持人类命运共同体理念，携手应对气候环境领域挑战，守护好这颗蓝色星球。”</p> <p> 　　有中国主张，更有中国担当、中国行动。</p> <p> 　　2020年9月22日，在第七十五届联合国大会一般性辩论上，习近平总书记向全世界郑重宣布——中国将提高国家自主贡献力度，采取更加有力的政策和措施，二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值，努力争取2060年前实现碳中和。</p> <p> 　　“中国承诺实现从碳达峰到碳中和的时间，远远短于发达国家所用时间，需要中方付出艰苦努力。”习近平总书记说。</p> <p> 　　既要做好碳排放的“减法”，也要做好“扩绿”的加法。</p> <p> 　　作为《巴黎协定》的积极践行者，中国向全世界承诺：到2030年，中国单位国内生产总值二氧化碳排放将比2005年下降65%以上，非化石能源占一次能源消费比重将达到25%左右，森林蓄积量将比2005年增加60亿立方米，风电、太阳能发电总装机容量将达到12亿千瓦以上。</p> <p> 　　“我们要牢固树立绿水青山就是金山银山理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路，增加森林面积、提高森林质量，提升生态系统碳汇增量，为实现我国碳达峰碳中和目标、维护全球生态安全作出更大贡献。”习近平总书记话语坚定。</p> <p> 　　这是不断扩大的绿色版图——</p> <p> 　　内蒙古达拉特旗官井村位于库布其沙漠腹地，30多年前到处是明晃晃的沙丘。</p> <p> 　　如今，一棵棵挺拔的杨树、柳树拱卫着房舍农田，一望无际的沙柳林、野地里的花棒环绕着村庄，与远处起伏的沙海相映成景。</p> <p> 　　黄沙退却，绿色铺展。</p> <p> 　　在沙区群众不懈努力下，我国荒漠化土地面积由上世纪末年均扩展1.04万平方公里，转变为年均缩减2424平方公里，实现从“沙进人退”到“绿进沙退”历史性转变。</p> <p> 　　党的十八大以来，我国累计完成造林9.6亿亩。森林覆盖率提高2.68个百分点，达23.04%；森林植被总碳储量净增13.75亿吨，达92亿吨。</p> <p> 　　人不负青山，青山定不负人。2021年10月，习近平总书记在以视频方式出席《生物多样性公约》第十五次缔约方大会领导人峰会并发表主旨讲话时说，中国正式设立三江源、大熊猫、东北虎豹、海南热带雨林、武夷山等第一批国家公园，保护面积达23万平方公里，涵盖近30%的陆域国家重点保护野生动植物种类。</p> <p> 　　未来的国土绿化行动如何推进？如何更好为人民植绿、为群众造福？</p> <p> 　　习近平总书记指明方向——</p> <p> 　　既要注重数量更要注重质量，坚持科学绿化、规划引领、因地制宜，走科学、生态、节俭的绿化发展之路，久久为功、善做善成，不断扩大森林面积，不断提高森林质量，不断提升生态系统质量和稳定性。</p> <p> 　　2021年《关于全面推行林长制的意见》公布，我国所有森林和草原都将拥有专属守护者。</p> <p> 　　同年，《关于科学绿化的指导意见》印发，为下一步造林绿化“在哪造”“造什么”“怎么造”“怎么管”提供指导。</p> <p> 　　刚刚闭幕的北京冬奥会精彩绝伦，让人赞不绝口。微光火炬、氢能大巴、“绿电”供应，绿色低碳成为一大亮点。</p> <p> 　　“用张北的风点亮北京的灯”。北京的清洁能源有不少是来自“风的故乡、光的海洋”张家口。未来，冀北地区每年还要向首都北京输电，提供北京年用电负荷的20%左右。</p> <p> 　　“生态文明是人民群众共同参与共同建设共同享有的事业，要把建设美丽中国转化为全体人民自觉行动。”习近平总书记要求，增强全民节约意识、环保意识、生态意识，培育生态道德和行为准则，开展全民绿色行动，动员全社会都以实际行动减少能源资源消耗和污染排放，为生态环境保护作出贡献。</p> <p> 　　作为新兴的“车轮上的国家”，2021年我国新能源汽车产销量均超过350万辆，同比增长1.6倍。不仅上海、北京、广州、深圳，三四线城市甚至乡村，生活垃圾分类都正在成为生活新风尚。</p> <p> 　　少用一张纸巾、少用一次性筷子，多乘一次公交、多蹬一次自行车出行，制止一次“宁剩勿光”聚餐、力行一次“光盘行动”……更多绿色，点亮中国人民的生活。</p> <p> 　　众人植树树成林。习近平总书记道出真谛：“一起参加义务植树，就是要倡导人人爱绿植绿护绿的文明风尚，让大家都树立起植树造林、绿化祖国的责任意识，形成全社会的自觉行动，共同建设人与自然和谐共生的美丽家园。”</p> <p> 　　如今，人们踊跃参与义务植树，义务植树的尽责形式也扩展到抚育管护等八大类50多种，“云端植树”“码上尽责”让随时、随处、随愿尽责逐步变为现实。</p> <p> 　　阳春布德泽，万物生光辉。</p> <p> 　　以习近平生态文明思想为根本遵循，亿万中国人正以更加深刻的历史主动和接续拼搏的奋斗姿态，呵护培育绿水青山，建设更加美丽的绿色家园！</p> <p> 　　（新华社北京3月29日电&nbsp;&nbsp;记者胡璐、高敬、王立彬、侯雪静、赵旭）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[稳住“油瓶”，今年这样扩产能（一号文件里的任务清单④）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387386.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 徐佩玉</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20220330/1648580918246_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　近日，江西省赣州市章贡区沙石镇吉埠村油料试验基地的几十亩油菜花吐蕊绽放。<BR/>　　胡江涛摄（人民视觉）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2022-03/30/11/rmrbhwb2022033011p23_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　农业科技在大豆增产方面正发挥更大作用。图为先正达集团中国工作人员在大豆地里取土样，开展测土配方施肥技术服务。<BR/>　　段 青摄</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　天气渐暖，一场大豆高产竞赛正由南到北在全国展开。“东北水肥一体化种植大豆不低于350公斤”“黄淮海净作夏大豆不低于270公斤”“西南地区不低于250公斤”……各地纷纷推荐新品种、采用新技术，力争在收获时拿出好成绩。</P><P>　　扩种大豆油料事关国家粮食安全和群众营养健康。随着居民生活水平提高和消费转型升级，中国大豆和油料消费近年来呈增长趋势，产需出现了较大缺口。</P><P>　　今年中央一号文件提出，大力实施大豆和油料产能提升工程。那么，大豆油料产需缺口较大的原因是什么？提升产能将从何处发力？</P><P>　　</P><P>　　产需缺口较大</P><P>　　——去年大豆进口量9652万吨，对外依存度85%；食用植物油对外依存度近70%</P><P>　　黑龙江省海伦市是“中国优质大豆之乡”，大豆年产量超35万吨，拥有大豆经营户近200家，年贸易量达100万吨。过去，每到备耕时节，农户们总是犹豫到底种玉米还是种大豆。有的人觉得种大豆收益不如种玉米，而且如果连续种植大豆会影响产量。</P><P>　　今年“一号文件”提出大力实施大豆和油料产能提升工程，黑龙江省随后出台了扩种大豆工作方案——坚持扩面积、提单产双轮驱动。2022年，黑龙江省大豆种植面积要增加1000万亩，产量要增加26亿斤。政策推动下，距播种还有一个多月，海伦市不少农户已经决定今年种大豆。</P><P>　　大豆是植物蛋白、食用油脂和蛋白饲料的重要来源，在中国居民饮食消费和畜禽养殖中占有重要地位。油料作物则是食用油脂和饲料蛋白的重要来源。</P><P>　　随着人民生活水平提高和消费转型升级，近年来全国大豆和油料消费呈增长趋势，产需缺口较大。</P><P>　　2021年，国内大豆产量1640万吨，比上年减少320万吨，减幅16.4%；大豆消费量11138万吨，产需缺口接近9500万吨。全年大豆进口量9652万吨，约占全球大豆贸易量的60%，对外依存度高达85%，且进口来源国高度集中。“我国目前主要是通过自产1640万吨和进口9652万吨满足国内需求，自给率偏低。”农业农村部大豆玉米带状复合种植专家指导组组长杨文钰对本报记者说。</P><P>　　油料产需缺口也在持续扩大。农业农村部农村经济研究中心市场与贸易研究室研究员张雯丽向本报记者介绍：“我国油料种类丰富，包括油菜、花生、特色油料等草本油料和油茶、核桃等木本油料。近年来国内油料种植面积总体相对稳定，但消费需求不断增加，产需缺口持续扩大，对外依存度较高。”2021年全国食用植物油进口超1000万吨，对外依存度近70%。</P><P>　　大豆油料的外贸依存度引起广泛关注。“受新冠肺炎疫情和国际地缘政治等因素影响，这几年大豆、食用植物油等紧缺农产品通过进口保障供应的风险不断加大。扩大大豆和油料生产，提高国产食用植物油自给率的任务愈发紧迫。”张雯丽表示。</P><P>　　技术创新提产量</P><P>　　——通过技术进步提高大豆油料产出水平，成为农业工作重点</P><P>　　大豆油料极其重要，为何自给率不高？</P><P>　　国家统计局数据显示，2021年大豆不仅总产量略有下降，单产也在下降，每亩130公斤的产量比上年减少2.3公斤，下降1.8%。</P><P>　　“我国大豆种植区域与玉米高度重合，两者之间存在‘争地’问题。2020年以来，我国玉米价格不断创历史新高，且玉米在产量和单位面积种植收益方面高于大豆，豆农将大豆改种玉米的现象愈发普遍。同时，受高温、雨水偏多等天气因素影响以及小农户农资投入和田间管理水平低，2021年我国大豆主产区单产下降。”农业农村部农村经济研究中心副研究员张璟对本报记者表示。</P><P>　　油料方面，张雯丽认为，产量提升缓慢原因主要有三：</P><P>　　一是耕地水资源约束趋紧，油料规模扩大的难度增加。二是油料生产比较效益偏低，生产主体种植积极性不高。三是国产油料市场竞争力相对较低，在生产效率、原料品质、标准化程度等方面相比国外油料存在一定的劣势。市场主体对国产油料收购积极性较低，在一定程度上抑制了国产油料生产规模。</P><P>　　提高大豆油料产出水平，成为农业工作重点——</P><P>　　技术创新，不断推出新品种。大豆方面，高产优质高效的大豆新品种“中豆63”刷新了南方地区大豆高产新纪录。该品种不仅高产稳产，蛋白质含量和脂肪含量高，且抗病抗倒，适宜机械化生产。油料方面，中国农业科学院油料所培育的油菜新品种“中油杂19”，成为中国首个含油量达到50%的国审冬油菜品种，突破了油菜高油高产多抗协同改良的难题，推动油菜高油育种跃居世界领先水平。</P><P>　　科学施肥，实现降本提产。2021年，先正达集团中国下属的中化化肥在北大荒集团黑龙江建设农场有限公司用增效型“美麟美”替换普通二铵，大豆产量创黑龙江省历年亩产新高，大豆蛋白质超过40%，每亩增加收益102.4元。目前，中化化肥的增效磷肥已在东北地区覆盖超22万亩耕地。</P><P>　　近日，国家发改委印发《关于进一步做好粮食和大豆等重要农产品生产相关工作的通知》，提出下大力扩大大豆和油料生产。据悉，今年开始，国家发改委已结合高标准农田建设资金渠道，支持部分地区开展大豆油料生产基地建设，并将会同相关部门指导条件基本具备的地区率先开展盐碱地等后备资源综合利用试点。</P><P>　　扩大种植面积</P><P>　　——推广大豆玉米带状复合种植，在长江流域开发冬闲田扩种油菜</P><P>　　稳住“油瓶”，不仅要提高单产水平，更要增加种植面积。</P><P>　　积极恢复东北地区的大豆面积。“一号文件”提出，在东北地区开展粮豆轮作，在黑龙江省部分地下水超采区、寒地井灌稻区推进水改旱、稻改豆试点。张璟说：“东北是我国传统大豆主产区，应继续支持东北地区开展大豆玉米合理轮作，同时对东北地下水超采区推行水改旱，旱田多种大豆。”</P><P>　　推广大豆玉米带状复合种植，是扩产的关键一招。“一号文件”提出，在黄淮海、西北、西南地区推广玉米大豆带状复合种植。</P><P>　　据了解，中国现有6.5亿亩玉米地。目前，全国试点试验的大豆玉米带状复合种植多数是两行玉米四行豆，能够不遮蔽光线、满足2种作物的需要，此类种植面积已达700多万亩。</P><P>　　农业农村部部长唐仁健解释：“带状复合种植的最大好处就是能够解决大豆玉米争地的问题，原来种了大豆就种不了玉米，种了玉米就种不了大豆，但是在大豆玉米带状复合种植条件下，就能够实现玉米基本不减产、能稳产，同时又多收一季大豆。”张璟认为，“大豆玉米带状复合种植技术有望在保证粮食安全不受影响的同时，解决我国大豆自给率偏低的问题，是我国稳粮扩油战略的重要选择。”</P><P>　　如何扩大油料种植？“一号文件”提出，“在长江流域开发冬闲田扩种油菜”，“支持扩大油茶种植面积，改造提升低产林”。</P><P>　　唐仁健指出，南方的冬闲田在油菜方面有较大潜力，去年已经扩了500多万亩，今年还要继续巩固扩大。黄淮海和北方农牧交错带要推广玉米花生轮作，稳定并扩大花生种植面积。油茶方面，现有油茶产量较低，应重点扩大油茶种植面积，改造中低产尤其低产林。此外，还要因地制宜地发展向日葵、胡麻、芝麻等特色油料。</P><P>　　针对油料扩产，还应加强产销衔接和政策支持力度。张雯丽建议，应加强油料产销衔接，积极引导种植主体与加工企业对接，实现国产油料加工转化。加强生产、加工主体培育和能力提升，带动全产业链高效发展。</P><P>　　“通过多油并举、多措并施，经过5至10年的努力，争取大豆和油料的自给率能够有一个较大的提高。”唐仁健说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[小小直播间 协商大舞台]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387347.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 李俊杰</author>
            <description><![CDATA[<P>　　近日，安徽省合肥市包河区滨湖世纪社区融荫居委会3楼会议室里，一场别开生面的协商议事活动正在进行。市政协委员、居委会干部、物业相关负责人及业主代表围坐一堂，针对如何对春融苑小区内公共设施进行改造建言献策。</P><P>　　走进会议室，3台摄像机和桌边摆放的电子大屏格外引人注目。“我们把今年第一场线上协商议事厅活动的直播间搬到了这里。”合肥市政协研究室主任王智源介绍。</P><P>　　“居民反映小区内非机动车乱停乱放问题严重，消防通道经常被堵。”融荫居委会主任权轻舟第一个发言。</P><P>　　一旁的业主代表蔡群连连点头，她补充道：“电瓶车充电也是个问题。一栋楼100多户居民共用10来个充电桩，不少居民会把电动车推回家充电，存在安全隐患。”</P><P>　　“我在走访其他小区时，了解到有的小区采取集中选地建停车棚的方式，是否适用春融苑小区呢？”合肥市政协委员胡南问道。</P><P>　　“在小区设计之初，开发商没有考虑到大量非机动车的停放需求。”春融苑小区物业管理处经理张小良一时犯了难。</P><P>　　与现场协商同步，直播间里的讨论也分外活跃。有网民建议，可以参考小区内垃圾分类投放点的选址；也有网民表示，即使要舍弃一些绿化区域，大伙儿也能理解。“我们会尽快定下几个可行方案，并征求大家的意见。”有了众人的支招，张小良对解决问题充满了信心。</P><P>　　紧接着，又有居民在直播间里提出车库入口处道板砖更换的问题。“建议改成沥青路面，坚固还美观。”住在5栋的居民葛峰提议道。他平时忙于工作，很少有机会参与协商，这次线上议事开始前，他早早就进入直播间等候。“这样的形式挺不错，群众多了个反映渠道，还能直接参与问题解决。”得知自己的提议被采纳，葛峰很是开心。</P><P>　　当天的这场直播活动持续了近1个小时，吸引了超1.8万人次的观看与互动。“我现在迫不及待地想把好消息分享给邻居，他们托我带来的问题在协商后都得到了解决。”直播结束，蔡群高兴地说，线上协商议事厅广泛听取居民心声，真为群众办实事、解难题。</P><P>　　据了解，2021年，合肥市政协重点打造“有事好商量”平台，线上协商议事厅便是其中之一。“政协委员走进小区，通过委员‘讲’、市民‘议’的方式，畅通议事渠道，引导市民有序发声，推动社区共建共治共享。”胡南说。</P><P>　　截至目前，合肥市政协先后成立21个社区协商议事厅，授牌30个市政协委员工作室。通过线上协商议事厅，围绕老旧小区加装电梯、小区文明养犬、小区停车难等问题开展了14场直播活动，超过18万人次在线参与。</P><P>　　“将协商桌搬进直播间，让群众从‘不了解政协’到‘观看政协协商’，再到‘直接参与政协协商’，实现了线上线下互动协商、场内场外联动协商。”合肥市政协主席韩冰表示，下一步将加强“有事好商量”平台建设，积极推动政协制度优势转化为基层治理效能。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[干部搭桥梁 村企沟通畅（全过程人民民主·在现场）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387321.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 翟钦奇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　内蒙古自治区包头市固阳县，昆都仑河两岸，天气渐暖，正是春耕备耕时节。银号镇文圪气村的不少村民却无心备耕：“污染问题不解决，我们根本没心思种地。”</P><P>　　“文圪气村有铁矿，企业来开发，带来的工人和家属不少，村里基础设施不够用，生活垃圾处理不完，只能堆在那儿。”接完村民代表打来的电话，银号镇党委书记刘迎旭穿上外套就往村里赶，“走哇，咱们去‘拉话话’（当地方言，指聊天）！”</P><P>　　到了村委会大院，刘迎旭走进会议室，几名村民和企业代表正吵得不可开交。</P><P>　　“问题咋就一直解决不了？”村民杨茂春火气不小。</P><P>　　“员工都是租的村民的房子，哪有租客给房东装修房子的道理？”企业代表白喜达气也不顺。</P><P>　　“你这……嘿！书记来了，听听书记咋说。”杨茂春看到刘迎旭。</P><P>　　村民和企业代表各坐一边，刘迎旭走到中间坐了下来，打开本子放在桌上。“各位消消气。”刘迎旭语速也挺快。“现在咱们整个包头市都在优化营商环境，企业来咱们村里开发，大家都受益，是不是？”刘迎旭看向村民代表这边，几名村民点点头。</P><P>　　“话说回来，搞开发也不能破坏环境，得按制度办事，对不？”刘迎旭接着说。</P><P>　　“那是当然。”白喜达回道。</P><P>　　“大家一块儿想办法，有话慢慢说。”刘迎旭说。</P><P>　　你一言我一语，争论的焦点渐渐清晰了起来——解决矿企带来的生活垃圾污染，村里亟待采购一批垃圾清运设备，但问题在于这个钱谁来出？怎么出？</P><P>　　说到这儿，刘迎旭把本子往前一推：“你们看看。”杨茂春仔细一看，刘迎旭的本子上，企业收入、占地补偿、房屋租金、村集体收入、垃圾清运设备价格写得详细。</P><P>　　“这样行不？企业一次性先拿几万元出来，把现有垃圾清理掉，再采购一批设备。往后每年村集体出些钱，把环境卫生维持住，不够的钱企业来补。”刘迎旭说。</P><P>　　村民和企业代表都低头算起账来。</P><P>　　“企业最近要技改，资金压力太大。”白喜达有些发愁。</P><P>　　“村集体出钱，我怕村民大会通不过。”杨茂春摇摇头。</P><P>　　“咱们得从长远看。企业来开发，村民增收，企业也获利。大家都得了实惠，责任也要共同担起啊，咱们不能眼睁睁看着环境破坏了不是？”刘迎旭说。</P><P>　　沉默许久，白喜达一抬头，“行！我们一次性拿出6万元。”</P><P>　　杨茂春算了算，也表态，“差不多，村集体以后每年也能出个三五万元，要是还不够，咱们再商量。”</P><P>　　刘迎旭把本一合，“农村人居环境整治也符合国家政策，我再想办法争取些资金。”</P><P>　　拉完了“话话”，大家伙儿往外面走。刘迎旭拉住杨茂春，“老杨，你家的地翻了没，农资备齐了没？”杨茂春一愣，随即笑着说：“都买好了，我今天下午就去地里。”</P><P>　　拖拉机轰鸣，载上农资农具，文圪气村的村民们如往年春季一样忙碌起来。</P><P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[业主共协商 社区更和谐（全过程人民民主·在现场）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0330/c1001-32387322.html</link>
            <pubDate>2022-03-30</pubDate>
            <author>本报记者 宋豪新</author>
            <description><![CDATA[<P>　　春日里，四川省成都市新都区桂湖街道桂东社区香城丽园小区党群服务中心，每月一次的居民议事会正讨论小区内广告收入的问题。</P><P>　　小区党支部书记、业委会代表林友功一开口就直奔主题：“每天进进出出，都能看到道闸广告，大伙儿就是想知道为什么没见到这笔收益。”没等回应，林友功就直接表明了态度，“小区的公共收益，包括广告收入，理应归业主共有。”</P><P>　　“道闸是我们公司投资设置的。”道闸所属公司的负责人说，“我们和物业公司签订了合同，合同里规定了道闸广告收入的归属。”</P><P>　　一阵短暂的沉默后，小区业委会副主任张小兰说：“不少小区的道闸广告收入都是归全体业主所有。今天大家把事情摊开了说，共同协商解决嘛。”</P><P>　　“设立道闸，占用了小区的公共空间，是不是也要考虑这个因素？”</P><P>　　“我们业主对之前物业和你们签的合同，并不认可。”</P><P>　　大家从不同角度纷纷表达意见，偶有争论，但都心平气和。最终，小区业委会与道闸公司达成初步共识，在续签合同中增补条款，体现业主权益。</P><P>　　“以前可不是这样。那时候，物业公司全面负责小区的管理。在小区日常管理中，业主意见缺乏有效的表达途径，更别提协商解决问题了。香城丽园小区曾在短短两年间，换了3家物业公司。”张小兰说。</P><P>　　为解决此问题，成都市人大代表肖惠文和桂东社区党委书记邹敏深入香城丽园小区，听取业主意见，提议淘汰物业“包干制”，引入物业服务新模式。“新模式强调物业服务、资金管理公开透明，对小区事务的管理，更加注重协商解决、开放参与。”肖惠文说。后来，她还组建了宣讲队，上门入户解疑释惑。</P><P>　　经过业主代表的共同商议和小区业主的投票表决，香城丽园小区成为新都区首个尝试物业服务新模式的小区。</P><P>　　“引入新模式后最大的变化，就是小区居民营造和谐社区环境的意识和主动性增强了。”邹敏感慨，“小区里的事，小到闲置地种草还是种花，大到要不要加装电梯，大家都愿意心平气和地协商，在业主群里积极踊跃地投票。”</P><P>　　“现在打开手机登录客户端，小区账目随时可查。”肖惠文说，小区物业服务标准议清楚了，账算明白了，居民们的获得感越来越强。</P><P>　　林友功见证了香城丽园的显著变化，从过去的事事糟心到现在的人人舒心，“有了协商议事，大家全程参与，物业服务就能真正做到位，让居民满意。”</P><P>　　在成都2万余个小区院落中，难题在“你一言、我一语”的对话交流中化难为易，邻里的关系在“进一步、退一步”的协商议事中更加和谐。据了解，去年，成都市共有1968件“电动车停放”、3500件“增设电梯”等居民身边事通过协商得到有效解决。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月30日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王勇在广西梧州指导推进“3·21”东航MU5735航空器飞行事故应急处置工作时强调 依法依规扎实开展事故调查 稳妥有序做好善后各项工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387284.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社广西梧州3月29日电 3月26日至29日，国务委员王勇在广西梧州指导推进“3·21”东航MU5735航空器飞行事故应急处置工作。他强调，要深入贯彻习近平总书记一系列重要指示精神，认真落实党中央、国务院决策部署，继续保持攻坚状态，持续深入做好现场搜寻，科学严谨调查事故原因，细致稳妥开展善后工作，确保应急处置各项工作有力有序扎实推进。</p> <p> 　　在梧期间，王勇多次到事故现场检查指导搜寻搜救工作，到飞机残骸保管场所与技术专家深入交流，看望慰问在一线应急处置的工作人员，并多次组织国家事故应急处置指挥部和各方面工作专班召开专题会议，及时研究协调解决具体问题。他指出，事故应急处置取得了阶段性进展，但后续任务依然艰巨繁重。各方面要进一步紧密配合、强化措施，毫不放松做好下一步事故调查、善后处置和疫情防控等工作。</p> <p> 　　王勇强调，要根据搜寻工作进展，制定科学精准方案措施，及时调整优化搜寻区域，深入细致搜寻遗骸遗物和飞机残骸。加快黑匣子破译进度，组织各方面专家科学分析研判各类技术资料和现场物证，为查明事故原因提供有力支撑。妥善处理遇难者后事，扎实做好遇难者家属帮扶安抚，依法依规开展善后理赔。从严从紧从细落实好常态化疫情防控要求，坚持人物同防、防在前沿，严格执行分类闭环管理。深刻汲取事故教训，举一反三，对民航和各重点行业深入开展安全生产大检查，坚决防范遏制各类事故发生，确保人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋进新征程 建功新时代·伟大变革】久久为功 让蓝天常在]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387283.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/29/ad450297-703e-4c1f-a42b-29fa395092b4.xml",width:640,height:360,skin:2});</script></p> <p> 　　<strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：习近平总书记指出，环境就是民生，青山就是美丽，蓝天也是幸福。党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我国以前所未有的力度向大气污染宣战，从“雾霾重重”到“蓝天常在”，全国空气质量改善取得了历史性成就。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/32/11440233815481420424.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　春回大地，祖国山川生机盎然。</p> <p> 　　在今年的北京冬奥会上，蓝天下，运动健儿们凌空翻转的身姿见证了北京大气污染治理取得的历史性成就。2021年，北京市全年优良天数达到288天，较2013年增加了112个蓝天。</p> <p> 　　而在十年前，包括北京在内，我国北方地区秋冬季雾霾多发，蓝天难觅。2013年，持续大规模的雾霾污染曾经波及我国四分之一的国土面积。大气污染成为影响百姓健康的“心肺”之患。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/60/3820436430292754668.jpg" /></p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记高度重视大气污染防治工作。在北京，他指出：大气污染防治是北京发展面临的突出问题，要加大大气污染治理力度，应对雾霾污染。在河北，他强调：治理大气污染，不能光“等风来”，要聚焦问题抓要害、找准病根开药方。环境问题，说到底，根子在能源结构、产业结构上。在全国生态环境保护大会上，总书记要求：要基本消除重污染天气，还老百姓蓝天白云、繁星闪烁。</p> <p> 　　2013年，我国出台“大气十条”五年行动计划，全面打响以治理雾霾为主的污染防治攻坚战。2018年，接续推出“蓝天保卫战”三年行动计划，一场与PM2.5的决战在京津冀等重点区域展开。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/31/62746307856100279.jpg" /></p> <p> 　　从中央到地方，采取强有力措施加快调整不合理的产业结构、能源结构、运输结构，一大批高污染企业有序退出。钢铁行业超低排放改造取得阶段性成果，绿色发展方式的深刻变革全面推进。2013年以来，中央财政累计投入600亿元，在京津冀等重点区域推进平原地区“煤改气”“煤改电”等清洁取暖工程。</p> <p> 　　在河北唐山，14家钢铁企业铁路专用线建成使用，“公转铁”项目将铁路从港口码头修到企业门口，改变了过去通过公路运输的状况。如今，全国铁路货运占比连续四年上升，由2016年的7.6%增长到2021年的9.1%，货运周转量能耗和主要污染物排放大幅下降。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/88/4783650636212537564.jpg" /></p> <p> 　　今天的中国，发展方式更绿色。2021年全国万元GDP能耗比上年下降2.7%，万元GDP二氧化碳排放下降3.8%。我国新能源和可再生能源开发利用稳居世界第一。</p> <p> 　　今天的中国，蓝天更多。2021年，全国优良天数比例与2015年相比提高6.3个百分点，意味着每个城市平均增加23个蓝天。</p> <p> 　　“十四五”时期，“蓝天保卫战”进入精准治霾新阶段。久久为功，持续发力，神州处处呈现天蓝、地绿、水清的美丽中国新画卷。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习言道｜“党中央特别考虑到了中小企业”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387282.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中小企业是中国经济的“毛细血管”。习近平一直高度重视中小企业发展，这些年多次勉励中小企业迎难而上、克难攻坚，为中小企业加油打气、纾困解难。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/68/2891556446119294776.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/1/17628610516788185669.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/13/16281626013451194457.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/0/7316207069750762096.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[汪洋主持召开全国政协主席会议]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1024-32387273.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电 政协第十三届全国委员会第七十次主席会议29日在京召开。中共中央政治局常委、全国政协主席汪洋主持会议并讲话。</p> <p> 　　会议听取了全国政协十三届五次会议工作情况的总结汇报。汪洋指出，在中共中央坚强领导下，全国政协十三届五次会议取得圆满成功，开出了精气神、开出了正能量。要深入学习贯彻习近平总书记在两会上的重要讲话精神，紧扣中共中央决策部署，组织好全国政协2022年各项协商议政活动，做好建言资政、凝聚共识、汇聚力量各项工作，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。</p> <p> 　　会议审议通过了全国政协贯彻落实中央政协工作会议精神进展情况“回头看”工作方案。汪洋指出，开展贯彻落实中央政协工作会议精神进展情况“回头看”工作，是对习近平总书记关于加强和改进人民政协工作重要思想的再学习、再领会，通过认真梳理全国政协和各地政协贯彻落实情况，总结中共十八大以来特别是中央政协工作会议以来人民政协实践、理论和制度创新成果，深化规律性认识，进一步提高政协工作质量和水平，推动专门协商机构建设向纵深发展，更好发挥人民政协制度在国家治理体系中的作用。</p> <p> 　　会议研究确定了全国政协十三届五次会议重点提案题目和督办方式；审议通过了全国政协2022年视察考察调研安排；审议通过了关于免去沈德咏政协第十三届全国委员会常务委员、社会和法制委员会主任职务，撤销其委员资格的决定（草案），提请下一次常委会会议审议；审议通过了关于撤销刘彦平政协第十三届全国委员会委员资格的决定，提请下一次常委会会议追认。</p> <p> 　　主席会议举行了2022年第一次集体学习，中国人民银行数字货币研究所所长穆长春应邀作题为“数字货币的应用”的报告。</p> <p> 　　全国政协副主席兼秘书长李斌等就有关议题作了说明和汇报。全国政协副主席张庆黎、刘奇葆、万钢、何厚铧、卢展工、王正伟、马飚、陈晓光、巴特尔、苏辉、郑建邦、辜胜阻、刘新成、何维、邵鸿、高云龙出席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[李克强对国务院反拐部际联席会议电视电话会议作出重要批示]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1024-32387262.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <strong>李克强对国务院反拐部际联席会议电视电话会议作出重要批示强调</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>深入推进正在开展的打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动 坚决维护妇女儿童合法权益、维护社会正义</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>赵克志出席会议并讲话</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京3月29日电 国务院反拐部际联席会议电视电话会议3月29日在京召开。中共中央政治局常委、国务院总理李克强作出重要批示。批示指出：打击治理拐卖人口事关家庭幸福、社会安宁。各地区各有关部门要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，认真贯彻落实党中央、国务院决策部署，深入推进正在开展的打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动，全面深入排查拐卖情况，及时做好被拐人员解救关怀、安置康复、隐私保护、回归家庭和社会等工作；拐卖人口伤天害理，对涉案犯罪分子要坚决缉拿归案、绳之以法。各级政府要加强组织领导，各有关部门要强化协作配合，担当作为、压实责任，对漠视群众利益的严重失职失责行为要严肃追责。要坚持综合施策，打防结合、标本兼治，整合各方面资源，健全反拐长效机制，坚决维护妇女儿童合法权益、维护社会正义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国务委员、国务院反拐部际联席会议总召集人赵克志出席会议并讲话。他强调，要深入贯彻习近平总书记重要指示精神和党中央、国务院决策部署，落实李克强总理批示要求，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，坚持综合施策，深化标本兼治，扎实抓好反拐行动计划各项任务措施的推进落实，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。要深入开展打击拐卖妇女儿童犯罪专项行动，依法从严从快惩处拐卖犯罪，切实维护法治权威，形成有力震慑。要着力健全预防犯罪机制，加快完善以社区为基础的群防群治工作体系和预防拐卖犯罪网络，切实加强被拐人员救助、安置、康复和回归社会等工作，健全完善相关法律法规和政策体系，深入开展反拐宣传教育培训，坚决保障妇女儿童合法权益，维护社会和谐稳定。要坚持齐抓共管，着力构建“党委领导、政府负责、部门联动、社会协同、公民参与、法治保障、科技支撑”的反拐工作新格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最高人民法院、最高人民检察院、公安部、民政部、国家卫生健康委、全国妇联负责同志在会上作了发言。国务院反拐部际联席会议和省市县三级反拐联席会议成员单位负责同志参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中共中央办公厅 国务院办公厅印发《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387254.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电 近日，中共中央办公厅、国务院办公厅印发了《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</p> <p> 　　《关于推进社会信用体系建设高质量发展促进形成新发展格局的意见》全文如下。</p> <p> 　　完善的社会信用体系是供需有效衔接的重要保障，是资源优化配置的坚实基础，是良好营商环境的重要组成部分，对促进国民经济循环高效畅通、构建新发展格局具有重要意义。为推进社会信用体系建设高质量发展，促进形成新发展格局，现提出如下意见。</p> <p> 　　<strong>一、总体要求</strong></p> <p> 　　（一）指导思想。以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，坚持系统观念，统筹发展和安全，培育和践行社会主义核心价值观，扎实推进信用理念、信用制度、信用手段与国民经济体系各方面各环节深度融合，进一步发挥信用对提高资源配置效率、降低制度性交易成本、防范化解风险的重要作用，为提升国民经济体系整体效能、促进形成新发展格局提供支撑保障。</p> <p> 　　（二）工作要求。立足经济社会发展全局，整体布局、突出重点，有序推进各地区各行业各领域信用建设。积极探索创新，运用信用理念和方式解决制约经济社会运行的难点、堵点、痛点问题。推动社会信用体系建设全面纳入法治轨道，规范完善各领域各环节信用措施，切实保护各类主体合法权益。充分调动各类主体积极性创造性，发挥征信市场积极作用，更好发挥政府组织协调、示范引领、监督管理作用，形成推进社会信用体系建设高质量发展合力。</p> <p> 　　<strong>二、以健全的信用机制畅通国内大循环</strong></p> <p> 　　（三）强化科研诚信建设和知识产权保护。全面推行科研诚信承诺制，加强对科研活动全过程诚信审核，提升科研机构和科研人员诚信意识。依法查处抄袭、剽窃、伪造、篡改等违背科研诚信要求的行为，打击论文买卖“黑色产业链”。健全知识产权保护运用体制，鼓励建立知识产权保护自律机制，探索开展知识产权领域信用评价。健全知识产权侵权惩罚性赔偿制度，加大对商标抢注、非正常专利申请等违法失信行为的惩戒力度，净化知识产权交易市场。</p> <p> 　　（四）推进质量和品牌信用建设。深入实施质量提升行动，强化计量、标准、认证认可、检验检测等方面诚信要求，扩大国内市场优质产品和服务供给，提升产业链供应链安全可控水平。开展中国品牌创建行动，推动企业将守法诚信要求落实到生产经营各环节，加强中华老字号和地理标志保护，培育一大批诚信经营、守信践诺的标杆企业。</p> <p> 　　（五）完善流通分配等环节信用制度。准确评判信用状况，提升资源配置使用效率。加快建设覆盖线上线下的重要产品追溯体系。健全市场主体信誉机制，提升企业合同履约水平。实行纳税申报信用承诺制，提升纳税人诚信意识。依法打击骗取最低生活保障金、社会保险待遇、保障性住房等行为。建立社会保险领域严重失信主体名单制度。推进慈善组织信息公开，建立慈善组织活动异常名录，防治诈捐、骗捐，提升慈善组织公信力。依法惩戒拖欠农民工工资等失信行为，维护农民工合法权益。</p> <p> 　　（六）打造诚信消费投资环境。鼓励探索运用信用手段释放消费潜力，在医疗、养老、家政、旅游、购物等领域实施“信用+”工程。依法打击制假售假、违法广告、虚假宣传等行为，加强预付费消费监管，对侵害消费者权益的违法行为依法进行失信联合惩戒；对屡禁不止、屡罚不改的，依法实施市场禁入。加强法治政府、诚信政府建设，在政府和社会资本合作、招商引资等活动中依法诚信履约，增强投资者信心。建立健全政府失信责任追究制度，完善治理拖欠账款等行为长效机制。推广涉企审批告知承诺制。加强司法公信建设，加大推动被执行人积极履行义务力度，依法惩治虚假诉讼。</p> <p> 　　（七）完善生态环保信用制度。全面实施环保、水土保持等领域信用评价，强化信用评价结果共享运用。深化环境信息依法披露制度改革，推动相关企事业单位依法披露环境信息。聚焦实现碳达峰碳中和要求，完善全国碳排放权交易市场制度体系，加强登记、交易、结算、核查等环节信用监管。发挥政府监管和行业自律作用，建立健全对排放单位弄虚作假、中介机构出具虚假报告等违法违规行为的有效管理和约束机制。</p> <p> 　　（八）加强各类主体信用建设。围绕市场经济运行各领域各环节，对参与市场活动的企业、个体工商户、社会组织、机关事业单位以及自然人等各类主体，依法加强信用建设。不断完善信用记录，强化信用约束，建立健全不敢失信、不能失信、不想失信长效机制，使诚实守信成为市场运行的价值导向和各类主体的自觉追求。</p> <p> 　　<strong>三、以良好的信用环境支撑国内国际双循环相互促进</strong></p> <p> 　　（九）优化进出口信用管理。引导外贸企业深耕国际市场，加强品牌、质量建设。高水平推进“经认证的经营者”（AEO）国际互认合作；高质量推进海关信用制度建设，推动差别化监管措施落实，提升高级认证企业“获得感”；建立进出口海关监管领域信用修复和严重失信主体名单制度，打造诚实守信的进出口营商环境。用足用好出口退税、出口信用保险等外贸政策工具，适度放宽承保和理赔条件。</p> <p> 　　（十）加强国际双向投资及对外合作信用建设。贯彻实施外商投资法及其实施条例，健全外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，保护外商投资合法权益，加大知识产权保护国际合作力度，保持和提升对外商投资的吸引力。加强对外投资、对外承包工程、对外援助等领域信用建设，加强信用信息采集、共享、应用，推广应用电子证照，完善守信激励和失信惩戒措施，进一步规范市场秩序。完善境外投资备案核准制度，优化真实性合规性审核，完善对外投资报告制度，完善对外承包工程项目备案报告管理和特定项目立项管理，将违法违规行为列入信用记录，加强事前事中事后全链条监管。</p> <p> 　　（十一）积极参与信用领域国际治理。积极履行同各国达成的多边和双边经贸协议，按照扩大开放要求和我国需要推进修订法律法规。在信用领域稳步拓展规则、规制、管理、标准等制度型开放，服务高质量共建“一带一路”，为推动构建更加公正合理的国际治理体系贡献中国智慧、提供中国方案。</p> <p> 　　<strong>四、以坚实的信用基础促进金融服务实体经济</strong></p> <p> 　　（十二）创新信用融资服务和产品。发展普惠金融，扩大信用贷款规模，解决中小微企业和个体工商户融资难题。加强公共信用信息同金融信息共享整合，推广基于信息共享和大数据开发利用的“信易贷”模式，深化“银税互动”、“银商合作”机制建设。鼓励银行创新服务制造业、战略性新兴产业、“三农”、生态环保、外贸等专项领域信贷产品，发展订单、仓单、保单、存货、应收账款融资和知识产权质押融资。规范发展消费信贷。</p> <p> 　　（十三）加强资本市场诚信建设。进一步夯实资本市场法治和诚信基础，健全资本市场诚信档案，增强信用意识和契约精神。压实相关主体信息披露责任，提升市场透明度。建立资本市场行政许可信用承诺制度，提高办理效率。督促中介服务机构勤勉尽责，提升从业人员职业操守。严格执行强制退市制度，建立上市公司优胜劣汰的良性循环机制。加强投资者权益保护，打造诚实守信的金融生态环境。</p> <p> 　　（十四）强化市场信用约束。充分发挥信用在金融风险识别、监测、管理、处置等环节的作用，建立健全“早发现、早预警、早处置”的风险防范化解机制。支持金融机构和征信、评级等机构运用大数据等技术加强跟踪监测预警，健全市场化的风险分担、缓释、补偿机制。坚持“严监管、零容忍”，依法从严从快从重查处欺诈发行、虚假陈述、操纵市场、内幕交易等重大违法案件，加大对侵占挪用基金财产行为的刑事打击力度。健全债务违约处置机制，依法严惩逃废债行为。加强网络借贷领域失信惩戒。完善市场退出机制，对资不抵债失去清偿能力的企业可依法破产重整或清算，探索建立企业强制退出制度。</p> <p> 　　<strong>五、以有效的信用监管和信用服务提升全社会诚信水平</strong></p> <p> 　　（十五）健全信用基础设施。统筹推进公共信用信息系统建设。加快信用信息共享步伐，构建形成覆盖全部信用主体、所有信用信息类别、全国所有区域的信用信息网络，建立标准统一、权威准确的信用档案。充分发挥“信用中国”网站、国家企业信用信息公示系统、事业单位登记管理网站、社会组织信用信息公示平台的信息公开作用。进一步完善金融信用信息基础数据库，提高数据覆盖面和质量。</p> <p> 　　（十六）创新信用监管。加快健全以信用为基础的新型监管机制。建立健全信用承诺制度。全面建立企业信用状况综合评价体系，以信用风险为导向优化配置监管资源，在食品药品、工程建设、招标投标、安全生产、消防安全、医疗卫生、生态环保、价格、统计、财政性资金使用等重点领域推进信用分级分类监管，提升监管精准性和有效性。深入开展专项治理，着力解决群众反映强烈的重点领域诚信缺失问题。</p> <p> 　　（十七）培育专业信用服务机构。加快建立公共信用服务机构和市场化信用服务机构相互补充、信用信息基础服务与增值服务相辅相成的信用服务体系。在确保安全前提下，各级有关部门以及公共信用服务机构依法开放数据，支持征信、评级、担保、保理、信用管理咨询等市场化信用服务机构发展。加快征信业市场化改革步伐，培育具有国际竞争力的信用评级机构。加强信用服务市场监管和行业自律，促进有序竞争，提升行业诚信水平。</p> <p> 　　（十八）加强诚信文化建设。大力弘扬社会主义核心价值观，推动形成崇尚诚信、践行诚信的良好风尚。引导行业协会商会加强诚信自律，支持新闻媒体开展诚信宣传和舆论监督，鼓励社会公众积极参与诚信建设活动。深化互联网诚信建设。依法推进个人诚信建设，着力开展青少年、企业家以及专业服务机构与中介服务机构从业人员、婚姻登记当事人等群体诚信教育，加强定向医学生、师范生等就业履约管理。强化信用学科建设和人才培养。</p> <p> 　　<strong>六、加强组织实施</strong></p> <p> 　　（十九）加强党的领导。坚持和加强党对社会信用体系建设工作的领导。按照中央统筹、省负总责、市县抓落实的总体要求，建立健全统筹协调机制，将社会信用体系建设纳入高质量发展综合绩效评价，确保各项任务落实到位。国家发展改革委、中国人民银行要加强统筹协调，各有关部门和单位要切实履行责任，形成工作合力。</p> <p> 　　（二十）强化制度保障。加快推动出台社会信用方面的综合性、基础性法律，修订《企业信息公示暂行条例》等行政法规。鼓励各地结合实际在立法权限内制定社会信用相关地方性法规。建立健全信用承诺、信用评价、信用分级分类监管、信用激励惩戒、信用修复等制度。完善信用标准体系。</p> <p> 　　（二十一）坚持稳慎适度。编制全国统一的公共信用信息基础目录和失信惩戒措施基础清单，准确界定信用信息记录、归集、共享、公开范围和失信惩戒措施适用范围。根据失信行为性质和严重程度，采取轻重适度的惩戒措施，确保过惩相当。</p> <p> 　　（二十二）推进试点示范。统筹抓好社会信用体系建设示范区创建工作，重点在构建以信用为基础的新型监管机制、信用促进金融服务实体经济、完善信用法治等方面开展实践探索。鼓励各地区各有关部门先行先试，及时总结推广典型做法和成功经验。</p> <p> 　　（二十三）加强安全保护。严格落实信息安全保护责任，规范信用信息查询使用权限和程序，加强信用领域信息基础设施安全管理。依法保护国家秘密、商业秘密。贯彻实施个人信息保护法等法律法规，维护个人信息合法权益。依法监管信用信息跨境流动，防止信息外流损害国家安全。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[经中央军委主席习近平批准 中央军委将评选颁授“八一勋章” 中央军委办公厅印发通知部署提名工作]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1024-32387251.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电　经中央军委主席习近平批准，在中国人民解放军建军95周年之际，中央军委将评选颁授“八一勋章”。</p> <p> 　　“八一勋章”是由中央军委决定、中央军委主席签发证书并颁授的军队最高荣誉，授予在维护国家主权、安全、发展利益，推进国防和军队现代化建设中，作出巨大贡献，建立卓越功勋，在全国、全军有深远影响的军队人员。评选颁授工作坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平强军思想，深入贯彻新时代军事战略方针，按照彰显新时代特点、聚焦备战打仗、突出功勋贡献、严格依法依规的原则，突出褒奖习主席领导强军兴军伟大征程中涌现出来的英模典型，强化奋进新征程、建功新时代的鲜明导向。</p> <p> 　　中央军委办公厅印发通知部署提名工作，对“八一勋章”提名的范围、条件、数量和程序等作了明确。要求各级加强组织领导，精心遴选推荐，坚持功绩导向，严把标准条件，真正把功勋卓著、堪称楷模的新时代强军典型评选出来。通过评选颁授“八一勋章”，扎实推动新时代军队功勋荣誉表彰制度落地运行，促进新时代立功创模活动深入开展，激励广大官兵为实现党在新时代的强军目标、把人民军队全面建成世界一流军队不懈奋斗，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[抗疫情 抓发展丨上海努力保障产业链供应链稳定一线见闻]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387223.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　机器人超级工厂里，机械臂旋转扭动、灵活作业；“智慧大脑”精细匹配的供应链方案和仓储物流，订单按照效率最优原则奔向急需的工厂；洋山港林立的无人塔吊，将集装箱源源不断运往全球各地……生产线飞转，物流通畅，这样的场景正在上海发生。</p> <p> 　　“机器不停，真金白银”。当前疫情防控形势依然复杂，经济中心城市上海在抓好抗疫工作的同时，尽最大努力保持生产线不停、供应链稳固。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/28/12088591011154857528.jpg" /></p> <p> 　　在新时达机器人超级工厂，两台机器人正在装配一台焊接机器人本体。（受访者供图）</p> <p> 　　一台机器人灵巧地握住一只“手臂”，精准放置到位，另一台机器人“手持”螺丝钉飞速旋转，不到3秒就完成一组螺丝的锁附。机器人会判断每一颗螺丝拧紧的程度，保证恰到好处。</p> <p> 　　作为上海首个建成投产的“机器人制造机器人”智能工厂，新时达位于上海嘉定的工厂里，机器人们正在生产线上忙碌。机器人生产线相比人工生产线，产品测试一次性通过率提升15%，效率提升30%以上。疫情期间，智能工厂更保证了生产线运转如常。</p> <p> 　　“我所负责的‘机器人制造机器人’生产线上，每日可生产20台机器人。”新时达机器人运营总监周渊说，市场对自动化产品的需求旺盛，除了“机器人制造机器人”生产线，其他生产线也有300多名员工主动返岗，吃住在工厂，全力以赴稳生产、保交付。</p> <p> 　　上海松江区新桥镇一家工厂产能“告急”，短期内无法完成加工订单。通过大数据匹配，这些订单被“派”到生产设备和制造能力相似的苏州工厂，完成生产后直接发货。</p> <p> 　　这样的“稳链”故事背后，是一张基于互联网和大数据的智慧网络。云汉芯城（上海）互联网科技股份有限公司在疫情期间通过电子元器件在线商城，每天为超过2000家中小电子制造企业提供元器件供应，避免因“无料可用”影响生产进度，助力减少疫情对电子产业供应链的扰动。</p> <p> 　　“公司3月份最新上线的智慧工厂网络平台，弹性对接全国不同领域、不同规模的工厂，满足供应链条上企业的差异化需求，为暂时因疫情无法开工的工厂解燃眉之急。”云汉芯城公司副总裁周雪峰说。</p> <p> 　　对24小时生产不间断的半导体企业来说，其对供应链波动的容忍度更低。功率半导体企业尼西半导体科技（上海）有限公司紧急采购了1000多条睡袋及被褥，在核酸全覆盖、全阴性的前提下，在上海实施切块式、网格化筛查的48小时封闭管理期间，以75%的出勤率达成了98%的产出。专注于300毫米抛光硅片以及薄层外延片生产的上海超硅半导体股份有限公司，在分级分类的精准防疫指导下，订单满满、生产不间断。</p> <p> 　　“我们的产品供应给多个国际一流半导体企业。进入全球供应链体系，不仅是对产品科技含量的认证，也是对企业精细管理、稳定运营的考验。”上海超硅董事长陈猛说，“稳，是中国企业重要的竞争力。”</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/67/18355616919382624459.jpg" /></p> <p> 　　在上海港码头，远洋巨轮有序靠泊，塔吊平稳作业，一派繁忙景象。（受访者供图）</p> <p> 　　在洋山港四期自动化码头上，红色塔吊林立，一艘艘国际大型货轮即将把“中国制造”运往全球各地。在远程操控和无接触作业加持下，上海港单日集装箱吞吐量在疫情期间仍保持在14万标准箱左右，1至2月份集装箱吞吐量保持高位，成为国际大港稳物流、稳供应链的有力注脚。</p> <p> 　　记者：姚玉洁、龚雯、贾远琨</p> <p> 　　来源：新华视点</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院办公厅印发《“十四五”中医药发展规划》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387207.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电 国务院办公厅日前印发《“十四五”中医药发展规划》（以下简称《规划》），对“十四五”时期中医药工作进行全面部署。</p> <p> 　　《规划》指出，“十四五”时期要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，统筹推进“五位一体”总体布局，协调推进“四个全面”战略布局，认真落实党中央、国务院决策部署，坚持稳中求进工作总基调，立足新发展阶段，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，坚持中西医并重，传承精华、守正创新，实施中医药振兴发展重大工程，补短板、强弱项、扬优势、激活力，推进中医药和现代科学相结合，推动中医药和西医药相互补充、协调发展，推进中医药现代化、产业化，推动中医药高质量发展和走向世界，为全面推进健康中国建设、更好保障人民健康提供有力支撑。</p> <p> 　　《规划》明确“十四五”时期中医药发展的基本原则，即坚持以人民为中心，坚持遵循发展规律，坚持深化改革创新，坚持统筹协调推进。《规划》提出，到2025年，中医药健康服务能力明显增强，中医药高质量发展政策和体系进一步完善，中医药振兴发展取得积极成效，在健康中国建设中的独特优势得到充分发挥。《规划》提出了中医药服务体系、特色人才队伍、传承创新、产业和健康服务业、文化、开放发展、治理水平等方面的具体发展目标，以及十五项主要发展指标。</p> <p> 　　《规划》部署了十方面重点任务，包括建设优质高效中医药服务体系，提升中医药健康服务能力，建设高素质中医药人才队伍，建设高水平中医药传承保护与科技创新体系，推动中药产业高质量发展，发展中医药健康服务业，推动中医药文化繁荣发展，加快中医药开放发展，深化中医药领域改革以及强化中医药发展支撑保障，并安排了十一类共四十四项重大工程项目。</p> <p> 　　《规划》指出要加强组织领导，强化国务院中医药工作部际联席会议办公室统筹职能；强化投入保障，进一步完善中医药发展多元化投入机制；健全实施机制，强化规划编制实施的制度保障；注重宣传引导，形成全社会共同关心和支持中医药发展的良好格局。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【每日一习话】解决问题的宗旨，就是为人民服务]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387178.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/29/e04ccb2e-182b-4bfa-a42c-0ac25fb8b247.xml",width:640,height:360,skin:2});</script></p> <p style="text-align: center;"> 　　（欢迎点击视频，观看本期《每日一习话》）</p> <p> 　　<strong>习近平：解决问题的宗旨，就是为人民服务。老百姓都能够顺心满意，我们这个国家才能越来越好。</strong></p> <p> 　　这段话出自2020年3月30日习近平总书记在浙江考察调研时的讲话。</p> <p> 　　为政之本，在于为民。中国古代政治文化，有重视以民为本的思想传统，却始终未能跳出朝代兴亡更替的历史周期率。直到唯物史观的创立，才科学地揭示了人民群众是真正的历史创造者。尊重人民群众的历史主体地位，是马克思主义的基本原理，也是无产阶级政党的重要原则。牢记全心全意为人民服务这一根本宗旨，不仅是中国共产党为人民谋幸福的初心与使命的体现，也是无产阶级政党区别于其他一切政党的根本标志。让老百姓过上好日子是我们一切工作的出发点和落脚点。</p> <p> 　　民之所盼，政之所向。中国共产党来自人民、根植人民、服务人民。在立于各级党政机关门前的石碑上，“为人民服务”这五个大字不仅是镌刻在人民公仆心中的最高价值取向，也提醒、监督公仆们要把为人民服务转化成在实际工作中切切实实解决老百姓的实际问题。坚持执政为民，就是要听民声、察民情、重民意，只有保民利、解民忧，才能赢民心、得民力，进而获得广大人民群众的真心拥护。这也是中国共产党实现长期执政的成功之道与根本保证。</p> <p> 　　世界上最大的幸福莫过于为人民幸福而奋斗。始终坚持以人民为中心的发展理念，要抓住人民最关心、最直接、最现实的利益问题，抓住最需要关心的人群，多做雪中送炭的事情。人民群众生活中遇到的问题，往往情况比较复杂，甚至有些矛盾还比较尖锐。这就要求我们广大党员干部既要有直面困难的精神勇气，也要练就一身化解难题的真本领。碰到具体问题，不能畏首畏尾，要敢干实干；不能纸上谈兵，要埋头苦干；不能盲干蛮干，要巧干会干。旧的问题解决了，总还会有新的产生，无论风云如何变幻，无论挑战如何严峻，我们都要把“全心全意为人民服务”的精神一代代发扬传递下去，党和国家的事业发展才有不竭的动力源泉，才能不断增强全党全国各族人民的自信心和自豪感、凝聚力和向心力，走好实现第二个百年奋斗目标的赶考之路。</p> <p> 　　本期特约专家：杨洋 中国传媒大学马克思主义学院</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[七个关键词读懂总书记网信事业发展战略]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387177.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“信息化为中华民族带来了千载难逢的机遇。”“网信事业代表着新的生产力和新的发展方向。”</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视网信事业发展，不断加强网信工作统筹协调和顶层设计，加强网络内容建设和管理，发挥信息化驱动引领作用，推动我国网信事业发展取得历史性成就，探索出一条具有中国特色的互联网发展之路。</p> <p> 　　网信事业发展为了谁？要实现怎样的发展目标？应该如何推动网信事业发展？央视网《联播+》栏目为您梳理总书记相关论述，与您一起学习。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/2/12664391374346491022.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　（中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖北等3省区党委主要负责同志职务调整]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32387115.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电 日前，中共中央决定：</p> <p> 　　王蒙徽同志任湖北省委委员、常委、书记，应勇同志不再担任湖北省委书记、常委、委员职务；</p> <p> 　　信长星同志任青海省委书记，王建军同志不再担任青海省委书记、常委、委员职务；</p> <p> 　　梁言顺同志任宁夏回族自治区党委委员、常委、书记，陈润儿同志不再担任宁夏回族自治区党委书记、常委、委员职务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为子孙后代留下美丽家园——习近平总书记关心推动国土绿化纪实]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386973.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月29日电 <strong>题：为子孙后代留下美丽家园——习近平总书记关心推动国土绿化纪实</strong></p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　草木蔓发，春山可望。三月的中国，又迎来植树造林的好时节。</p> <p> 　　党的十八大以来，每年春天，习近平总书记都会同首都各界一同植树。</p> <p> 　　率先垂范带头植树，强调加强生态保护、坚持绿色发展，习近平总书记始终关心国土绿化事业，引领推进生态文明建设。在习近平生态文明思想指引下，全党全国人民向着建设绿色家园的美丽梦想拼搏奋进。</p> <p> 　　<strong>绿色的希望——习近平总书记站在中华民族永续发展的高度，将生态文明建设纳入“五位一体”总体布局，为厚植林草资源指明方向</strong></p> <p> 　　永定河畔，春意渐浓。习近平总书记十年前种下的白皮松枝叶繁茂、亭亭如盖。</p> <p> 　　海淀区、朝阳区、大兴区、通州区……北京市多个植树点，习近平总书记亲手植下的一株株树苗茁壮成长。</p> <p> 　　“植树造林，种下的既是绿色树苗，也是祖国的美好未来。”习近平总书记指出。</p> <p> 　　习近平总书记对生态环境保护历来高度重视。“要把生态环境保护放在更加突出位置，像保护眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境”。以“眼睛”和“生命”为喻，彰显出总书记对新时代正确处理经济发展同生态环境保护关系的深刻认识。</p> <p> 　　把脉生态与文明的关系，习近平总书记思考深邃——</p> <p> 　　长期以来特别是工业革命以来，人类对大自然进行了前所未有的改造，在生产力快速发展的同时，自然生态系统也发生巨大变化，出现森林消失、湿地退化、水土流失、干旱缺水、洪涝灾害频发、全球气候变暖等严重生态危机。</p> <p> 　　我国是世界上水土流失、土地荒漠化、石漠化、盐渍化等国土生态安全问题最严重的国家之一。监测显示，2009年我国沙化土地面积占国土面积的18.03%；水土流失面积占国土面积的三成。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出：“生态兴则文明兴，生态衰则文明衰。”</p> <p> 　　绿色，是习近平总书记心中的美丽中国应有的底色。从黄土高原走来，他对水土流失的危害记忆深刻；在福建工作期间，他先后5次赴长汀调研，推动长汀水土流失治理。他曾痛心地说，河西走廊、黄土高原都曾经水丰草茂，由于毁林开荒、乱砍滥伐，致使生态环境遭到严重破坏，加剧了经济衰落。</p> <p> 　　“我国总体上仍然是一个缺林少绿、生态脆弱的国家，植树造林，改善生态，任重而道远。”2013年参加首都义务植树活动时，习近平总书记的这一判断深刻影响着我国生态文明实践。</p> <p> 　　森林是陆地生态的主体，是人类生存的根基。</p> <p> 　　习近平总书记强调：“必须从中华民族历史发展的高度来看待这个问题，为子孙后代留下美丽家园，让历史的春秋之笔为当代中国人留下正能量的记录。”</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设作为统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局的重要内容，国土绿化作为生态文明的重要方面受到高度重视。</p> <p> 　　每一次参加义务植树，习近平总书记都对国土绿化事业殷殷嘱托：</p> <p> 　　“前人栽树，后人乘凉，我们这一代人就是要用自己的努力造福子孙后代”；</p> <p> 　　“要坚持全国动员、全民动手植树造林，努力把建设美丽中国化为人民自觉行动”；</p> <p> 　　“要创新义务植树尽责形式，让人民群众更好更方便地参与国土绿化，为人民群众提供更多优质生态产品，让人民群众共享生态文明建设成果”……</p> <p> 　　在习近平总书记的引领下，亿万人民植树绿化的步伐坚定不移。</p> <p> 　　塞罕坝，这颗位于河北北部的“绿色明珠”，半个世纪前还是飞鸟不栖、黄沙遮天的茫茫荒原。三代塞罕坝林场人多年坚持植树造林，用汗水浇灌出百万亩人工林海，为京津冀地区防风固沙、涵养水源发挥了重要作用。</p> <p> 　　2017年8月，习近平总书记对河北塞罕坝林场建设者感人事迹作出重要指示，点赞林场建设者们“创造了荒原变林海的人间奇迹，用实际行动诠释了绿水青山就是金山银山的理念，铸就了牢记使命、艰苦创业、绿色发展的塞罕坝精神”。</p> <p> 　　4年后，总书记来到塞罕坝机械林场月亮山，深入绿意盎然的无边林海看望护林员，“我们建这片林，它的生态屏障作用，要永远发挥下去”。</p> <p> 　　从塞罕坝向西1700多公里之外，祁连山脚下，以“六老汉”为代表的八步沙林场三代人接续治沙的故事，至今仍在延续。</p> <p> 　　2019年8月，沿着砂石路一路颠簸，习近平总书记来到八步沙林场考察调研。</p> <p> 　　几名林场职工正在进行“草方格压沙”作业，习近平总书记走过去，向他们询问作业方法，并拿起一把开沟犁，同他们一起干起来，一会儿就在沙地上开出一道两米多长的直沟。</p> <p> 　　“要继续发扬‘六老汉’的当代愚公精神，弘扬他们困难面前不低头、敢把沙漠变绿洲的进取精神，再接再厉，再立新功，久久为功，让绿色的长城坚不可摧。”习近平总书记说。</p> <p> 　　深刻把握自然规律，是绿化的必然要求。</p> <p> 　　在习近平总书记看来，生态是统一的自然系统，是相互依存、紧密联系的有机链条。2013年11月，他首次提出“山水林田湖是一个生命共同体”理念，此后又把“草”纳入其中。</p> <p> 　　习近平总书记强调用途管制和生态修复必须遵循自然规律，“如果种树的只管种树、治水的只管治水、护田的单纯护田，很容易顾此失彼，最终造成生态的系统性破坏”。</p> <p> 　　草原是我国重要的陆地生态系统。黄河水量的80%、长江水量的30%来源于草原地区。长期以来对草原索取多、投入少，超载过牧现象突出，加上气候变化等因素，我国大多数草原出现不同程度退化。</p> <p> 　　2018年，党和国家机构改革组建国家林业和草原局。</p> <p> 　　2021年3月，国务院办公厅印发《关于加强草原保护修复的若干意见》，推进草原生态修复。</p> <p> 　　经过不懈努力，我国草原生态持续恶化的势头得到了初步遏制，“十三五”末，草原综合植被盖度达到了56.1%。</p> <p> 　　“统筹山水林田湖草沙系统治理，这里要加一个‘沙’字。”2021年全国两会期间，在参加内蒙古代表团审议时，习近平总书记指出。</p> <p> 　　不断深化拓展的科学理念，成为新时代国土绿化和生态文明建设的重要指引。</p> <p> 　　<strong>绿色的力量——习近平总书记胸怀以人民为中心的发展理念，引领筑牢生态安全屏障，让良好生态环境成为人民生活质量的增长点</strong></p> <p> 　　春日暖阳下，雅鲁藏布江与尼洋河交汇处雅尼湿地，水波潋滟，不时有黑颈鹤、斑头雁鸣叫着飞过。</p> <p> 　　时针拨回2021年7月——</p> <p> 　　在尼洋河大桥，远眺水波荡漾、草木葱茏的雅尼湿地，习近平总书记叮嘱，“要坚持保护优先，坚持山水林田湖草沙冰一体化保护和系统治理”“守护好这里的生灵草木、万水千山”。</p> <p> 　　青藏高原被誉为“地球第三极”“亚洲水塔”，是中国乃至亚洲重要的生态安全屏障。习近平总书记对青藏高原生态保护的要求明确而具体，强调新时代党的治藏方略“必须坚持生态保护第一”。</p> <p> 　　今天，西藏约八成国土面积为禁止和限制开发区域。农牧民当上了野保员、林保员、湿地保护员，成为雪域高原的“生态卫士”，雪域高原生态逐年向好。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记秉持以人民为中心的发展思想，科学布局生产空间、生活空间、生态空间，扎实推进生态环境保护，让良好生态环境成为人民生活质量的增长点，带领亿万人民开启波澜壮阔的绿色征程。</p> <p> 　　种下绿色，就是种下民生幸福——</p> <p> 　　北京通州城市绿心森林公园，新绿初绽、生机萌发，千年大运河蜿蜒流淌。</p> <p> 　　公园植树区，一株紫玉兰含苞待放。这是2019年习近平总书记参加义务植树时亲手种下的。</p> <p> 　　“环境大变样了！”打小在附近居住的市民张红丰说，上世纪九十年代，这里曾有3个大村落，紧挨着东方化工厂和一些“散乱污”企业。那时空气不好，运河水也一度受到污染。2018年以后开始腾退化工厂、筹备建设绿心公园，一切慢慢好了起来。</p> <p> 　　习近平总书记指出，既要创造更多的物质财富和精神财富以满足人民日益增长的美好生活需要，也要提供更多优质生态产品以满足人民日益增长的优美生态环境需要。</p> <p> 　　先植绿、后建城，是雄安新区建设的新理念。2017年11月13日，“千年秀林”的第一棵树、第一片林在9号地块扎根。</p> <p> 　　2019年1月，习近平总书记在雄安新区考察调研时，登上驿站平台远眺。他望着一株株摇曳的小树幼苗，欣喜地说：“绿水青山就是金山银山，雄安新区就是要靠这样的生态环境来体现价值、增加吸引力。”</p> <p> 　　不负总书记所望：随着总面积约18平方公里的雄安郊野公园盛装亮相，新区森林覆盖率已超过30%。</p> <p> 　　为民植绿，既要有恢弘大气的写意之笔，也要下精工细作的绣花功夫。</p> <p> 　　近年来，一座座精致的街角公园、一片片蓊郁清新的景观森林，取代了从前杂乱无章的违章建筑，首都市民在“生态留白”中更觉呼吸顺畅。</p> <p> 　　在上海，一个个小微绿地、“口袋公园”出现在市民身边。用好“边角料”见缝插绿，“螺蛳壳里做道场”，用来形容上海千方百计为民造绿的“千园工程”再形象不过。</p> <p> 　　上世纪九十年代，上海人均公共绿地面积仅约1.11平方米，略大于一张报纸。最新数据显示，全市人均公共绿地面积增加到8.5平方米的“一间房”。</p> <p> 　　种下绿色，也孕育着发展机遇——</p> <p> 　　2014年1月，春节前夕，习近平总书记冒着零下30多摄氏度的严寒，踏着皑皑白雪，来到地处边陲的内蒙古阿尔山市。</p> <p> 　　这里是林区，由于禁伐，当时正处于艰难的产业转型期。习近平总书记鼓励大家，历史有它的阶段性，当时砍木头是为国家做贡献，现在种树看林子也是为国家做贡献。</p> <p> 　　此后不久，我国逐步将天然林保护范围扩大到全国，全面停止天然林商业性采伐。一批批曾经的“砍树人”，成了“看树人”，来自内蒙古、当了几十年林业工人的全国人大代表周义哲就是其中之一。</p> <p> 　　2021年3月5日，习近平总书记参加十三届全国人大四次会议内蒙古代表团的审议。</p> <p> 　　“以前我们是‘砍树人’，最早我们工队每年冬天生产木材能装400节火车皮，现在丢掉斧锯，成了‘看树人’，同样也是在为国家作贡献。”周义哲说。随着天然林保护工程的实施，他所在的林区得到休养生息。据测算，2018年林区的森林与湿地生态系统服务功能总价值6159.74亿元。</p> <p> 　　听到这里，习近平总书记感慨地说：“你提到的这个生态总价值，就是绿色GDP的概念，说明生态本身就是价值。这里面不仅有林木本身的价值，还有绿肺效应，更能带来旅游、林下经济等。”</p> <p> 　　“绿色GDP”，是总书记为绿色发展点明的方向。</p> <p> 　　走进浙江省安吉县余村，绿树掩映、屋舍俨然，远处群山苍翠、竹海连绵……</p> <p> 　　30多年前，依靠优质的石灰岩资源，“采石经济”红红火火，可环境却遭了殃，植被破坏、灰尘漫天、溪水浑浊。痛定思痛，余村人决定关停水泥厂和石灰矿，求还绿水青山。</p> <p> 　　2005年8月，时任浙江省委书记的习近平来到余村考察，高度评价这一做法，提出了“绿水青山就是金山银山”的科学论断。</p> <p> 　　如今，靠着绿水青山发展休闲旅游，每年吸引各地的游客，村民靠“卖风景”过上红火的好日子。</p> <p> 　　种下绿色，还要明确底线红线——</p> <p> 　　秦岭是黄河、长江流域的重要水源涵养地，也是中华民族的祖脉、中华文化的重要象征。然而，前些年一栋栋违规、违法修建的别墅蚕食着秦岭山脚的绿色，严重破坏当地生态环境。</p> <p> 　　为保护秦岭生态环境，习近平总书记先后6次作出重要指示批示。中央专门派出专项整治工作组入驻陕西。随着专项整治行动的展开，1194栋违建别墅被彻底整治。</p> <p> 　　2020年4月，习近平总书记赴陕西考察，亲自验收秦岭生态环境保护。“把秦岭生态环境保护和修复工作摆上重要位置，履行好职责，当好秦岭生态卫士”，他再次强调。</p> <p> 　　“生态等到污染了、破坏了再来建设，那就迟了。”习近平总书记语重心长，“对于那些破坏生态环境的行为，绝不能手软，不能搞下不为例，要防止形成破窗效应。”</p> <p> 　　生态环境需要保护，生态警钟需要长鸣。</p> <p> 　　“保护生态环境就是保护生产力，改善生态环境就是发展生产力”，习近平总书记的深刻论断，持续转化为新时代中国的生动实践。</p> <p> 　　<strong>绿色的未来——秉持人类命运共同体理念，习近平总书记带领亿万中国人踔厉奋发、播种绿色，走向更加美好的明天</strong></p> <p> 　　今年2月，联合国政府间气候变化专门委员会发布报告显示，气候变化的影响和风险日益增长，升温形势会让世界在今后20年面临多重气候危害。</p> <p> 　　面对气候变化等全球性危机和挑战，习近平总书记提出：“地球是我们的共同家园。我们要秉持人类命运共同体理念，携手应对气候环境领域挑战，守护好这颗蓝色星球。”</p> <p> 　　有中国主张，更有中国担当、中国行动。</p> <p> 　　2020年9月22日，在第七十五届联合国大会一般性辩论上，习近平总书记向全世界郑重宣布——中国将提高国家自主贡献力度，采取更加有力的政策和措施，二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值，努力争取2060年前实现碳中和。</p> <p> 　　“中国承诺实现从碳达峰到碳中和的时间，远远短于发达国家所用时间，需要中方付出艰苦努力。”习近平总书记说。</p> <p> 　　既要做好碳排放的“减法”，也要做好“扩绿”的加法。</p> <p> 　　作为《巴黎协定》的积极践行者，中国向全世界承诺：到2030年，中国单位国内生产总值二氧化碳排放将比2005年下降65%以上，非化石能源占一次能源消费比重将达到25%左右，森林蓄积量将比2005年增加60亿立方米，风电、太阳能发电总装机容量将达到12亿千瓦以上。</p> <p> 　　“我们要牢固树立绿水青山就是金山银山理念，坚定不移走生态优先、绿色发展之路，增加森林面积、提高森林质量，提升生态系统碳汇增量，为实现我国碳达峰碳中和目标、维护全球生态安全作出更大贡献。”习近平总书记话语坚定。</p> <p> 　　这是不断扩大的绿色版图——</p> <p> 　　内蒙古达拉特旗官井村位于库布其沙漠腹地，30多年前到处是明晃晃的沙丘。</p> <p> 　　如今，一棵棵挺拔的杨树、柳树拱卫着房舍农田，一望无际的沙柳林、野地里的花棒环绕着村庄，与远处起伏的沙海相映成景。</p> <p> 　　黄沙退却，绿色铺展。</p> <p> 　　在沙区群众不懈努力下，我国荒漠化土地面积由上世纪末年均扩展1.04万平方公里，转变为年均缩减2424平方公里，实现从“沙进人退”到“绿进沙退”历史性转变。</p> <p> 　　党的十八大以来，我国累计完成造林9.6亿亩。森林覆盖率提高2.68个百分点，达23.04%；森林植被总碳储量净增13.75亿吨，达92亿吨。</p> <p> 　　人不负青山，青山定不负人。2021年10月，习近平总书记在以视频方式出席《生物多样性公约》第十五次缔约方大会领导人峰会并发表主旨讲话时说，中国正式设立三江源、大熊猫、东北虎豹、海南热带雨林、武夷山等第一批国家公园，保护面积达23万平方公里，涵盖近30%的陆域国家重点保护野生动植物种类。</p> <p> 　　未来的国土绿化行动如何推进？如何更好为人民植绿、为群众造福？</p> <p> 　　习近平总书记指明方向——</p> <p> 　　既要注重数量更要注重质量，坚持科学绿化、规划引领、因地制宜，走科学、生态、节俭的绿化发展之路，久久为功、善做善成，不断扩大森林面积，不断提高森林质量，不断提升生态系统质量和稳定性。</p> <p> 　　2021年《关于全面推行林长制的意见》公布，我国所有森林和草原都将拥有专属守护者。</p> <p> 　　同年，《关于科学绿化的指导意见》印发，为下一步造林绿化“在哪造”“造什么”“怎么造”“怎么管”提供指导。</p> <p> 　　刚刚闭幕的北京冬奥会精彩绝伦，让人赞不绝口。微光火炬、氢能大巴、“绿电”供应，绿色低碳成为一大亮点。</p> <p> 　　“用张北的风点亮北京的灯”。北京的清洁能源有不少是来自“风的故乡、光的海洋”张家口。未来，冀北地区每年还要向首都北京输电，提供北京年用电负荷的20%左右。</p> <p> 　　“生态文明是人民群众共同参与共同建设共同享有的事业，要把建设美丽中国转化为全体人民自觉行动。”习近平总书记要求，增强全民节约意识、环保意识、生态意识，培育生态道德和行为准则，开展全民绿色行动，动员全社会都以实际行动减少能源资源消耗和污染排放，为生态环境保护作出贡献。</p> <p> 　　作为新兴的“车轮上的国家”，2021年我国新能源汽车产销量均超过350万辆，同比增长1.6倍。不仅上海、北京、广州、深圳，三四线城市甚至乡村，生活垃圾分类都正在成为生活新风尚。</p> <p> 　　少用一张纸巾、少用一次性筷子，多乘一次公交、多蹬一次自行车出行，制止一次“宁剩勿光”聚餐、力行一次“光盘行动”……更多绿色，点亮中国人民的生活。</p> <p> 　　众人植树树成林。习近平总书记道出真谛：“一起参加义务植树，就是要倡导人人爱绿植绿护绿的文明风尚，让大家都树立起植树造林、绿化祖国的责任意识，形成全社会的自觉行动，共同建设人与自然和谐共生的美丽家园。”</p> <p> 　　如今，人们踊跃参与义务植树，义务植树的尽责形式也扩展到抚育管护等八大类50多种，“云端植树”“码上尽责”让随时、随处、随愿尽责逐步变为现实。</p> <p> 　　阳春布德泽，万物生光辉。</p> <p> 　　以习近平生态文明思想为根本遵循，亿万中国人正以更加深刻的历史主动和接续拼搏的奋斗姿态，呵护培育绿水青山，建设更加美丽的绿色家园！（记者胡璐、高敬、王立彬、侯雪静、赵旭）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“典”亮新时代｜君子义以为质]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386965.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[ <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/73/2970646673681689465.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/33/15663999978883140045.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/45/7967377219084306481.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>【释义】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《论语·卫灵公》记载了孔子关于“义”的一段论述。孔子说：“君子义以为质，礼以行之，孙以出之，信以成之。君子哉！”此句中孙(xn)同“逊”，谦逊。意思是说，君子以义作为立身之本，用礼加以推行，用谦逊的言辞来表达，用诚实的态度去完成。这就是君子啊！另外，在《论语·阳货》中，孔子还有类似表述：“君子义以为上。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孔子强调君子“义以为质”“义以为上”，要求君子必须是重义、行义之人，同时还要“礼以行之”。关于“义”，《礼记·中庸》解释为“义者，宜也”，即“义”是人们应当承担的责任，其所考量的是行为的正当性。“义”的繁体字为“義”,《说文解字》释为：“義，从我从羊。”清代段玉裁注曰：“从我从羊者，与善、美同义。”可知，“义”是善与美的标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《论语》共24次言及“义”，且多与君子相关联。诸如：“君子喻于义，小人喻于利。”“君子之于天下也，无适也，无莫也，义之与比。”可见，“义”是君子应当具备的修养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【解读】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央深刻把握中国与世界发展大势，统筹国内国际两个大局，总结升华中国传统文化精髓与中国特色大国外交的成功实践，鲜明地提出在外交工作中要坚持正确义利观，义利相兼，以义为先，创造性地丰富了传统义利观的内涵。正确义利观是习近平外交思想的重要组成部分，展现了中国外交的价值取向，成为引领新时代中国特色大国外交实践的行动指南。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华民族是一个爱好和平的民族，历来主张“己欲立而立人，己欲达而达人”。中国一直是国际合作的倡导者和国际多边主义的积极参与者，坚定不移奉行互利共赢的开放战略，倡导国际社会共同构建人类命运共同体，秉持正确义利观，讲信义、重情义、扬正义、树道义，积极发展全球伙伴关系。中国发展绝不以牺牲别国利益为代价，绝不做损人利己、以邻为壑的事情。中国人民的梦想同各国人民的梦想息息相通，实现中国梦离不开和平的国际环境和稳定的国际秩序。中国人民愿意同各国人民在实现各自美好梦想的过程中相互支持、相互帮助，中国愿意同各国共同发展、共同繁荣。无论国际形势如何变化，无论自身如何发展，中国永不称霸、永不扩张、永不谋求势力范围。随着实力上升，中国将逐步承担更多力所能及的责任，努力为促进世界经济增长和完善全球治理贡献中国智慧、中国力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经济全球化和区域一体化是大势所趋，不同国家和地区结成了你中有我、我中有你、一荣俱荣、一损俱损的关系。这就决定了世界各国在处理国际关系时必须摒弃过时的零和思维，不能只追求你少我多、损人利己，更不能搞你输我赢、一家通吃。只有义利兼顾才能义利兼得，只有义利平衡才能义利共赢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 21世纪是合作的世纪。面向未来，中国将坚持走共同发展道路，积极践行正确义利观，弘义融利，继续按照亲、诚、惠、容的理念，深化同周边国家的互利合作，努力使自身发展更好惠及周边国家，扩大同各国的利益汇合点，推动建设相互尊重、公平正义、合作共赢的新型国际关系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者 杨立新）</p> <p style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习进行时丨习近平谋划网信事业，处处“以人民为中心”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386962.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/71/11437991753076079147.png" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习叔叔连续十二年资助我圆“读书梦”——习近平与大学生朋友们（三十二）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386574.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>1994年6月，时任福建省委常委、福州市委书记习近平通过共青团中央发起的“希望工程”，对接到了平潭县贫困失学儿童林冬梅。此后十二年，习近平同志每年都从自己的工资里拿出一部分钱来资助她，从她上小学四年级直至大学毕业。其间习近平同志经常关心林冬梅的学习和生活，先后八次看望、五次回信，并多次给她送去学习和生活用品，鼓励她努力克服家庭困难，坚持勤学、苦学、善学，用实际行动报答亲人的养育之恩，以优异的学习成绩报效祖国。</strong></p> <p> 　　<strong>采访对象：林冬梅，女，1983年10月生，福建平潭人，1994年就读于福建省平潭县新门希望小学时，习近平同志通过共青团中央发起的“希望工程”项目与她结成“一帮一”帮扶对子；福建师范大学历史系2002级本科生，曾任福州第十八中学图书馆馆长、团委书记等职，现任福州市教育服务与学生资助中心副主任。</strong></p> <p> 　　<strong>采访组：石新明 陈训明 石宇飞 范煜 齐孝勇</strong></p> <p> 　　<strong>采访日期：2020年10月25日</strong></p> <p> 　　<strong>采访地点：全国学校共青团研究中心会议室</strong></p> <p> 　　<strong>采访组：林冬梅同志，您好！2003年6月15日，您收到一封时任浙江省委书记习近平寄来的信。请与我们分享一下当时的情景。</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>2002年9月，我考上福建师范大学。2003年6月3日，我给习叔叔写了一封信，汇报大学一年级的学习生活情况，因为习叔叔一直资助我读书，非常关心我的成长。6月15日，我收到学校邮政挂号信的取件通知，心里就预感到一定是习叔叔给我回信了。果然，拿到信时，看见信封上寄信人处写着“中国共产党浙江省委员会习近平同志处”，正是习叔叔的回信。我激动得双手颤抖，好几次硬是拆不开信封。打开信封后，我小心翼翼地取出信纸，逐个字逐个字地看——</p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　冬梅同学：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　你好，来信收悉。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　首先，祝贺你考上福建师范大学，成为一名大学生。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　希望你认真学习，刻苦钻研，毕业后为国家、为社会作出应有的贡献，以不辜负大家对你的期望。同时，也要注意休息，做到劳逸结合。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　今后在学习、生活上如遇什么困难，可写信给我。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　祝学习进步、身体健康！</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　习近平</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　2003年6月10日</span></p> <p> 　　随信附赠了习叔叔的名片，名片很简洁，普通的白卡纸正面是中文的姓名、电话、地址，背面是英文。收到回信那天，我高兴极了，反反复复地看了几十遍。习叔叔的谆谆教诲和殷殷嘱托，给了我极大的学习生活信心和能量。</p> <p> 　　<strong>采访组：请问您是怎么想到要向习近平同志写信汇报学习情况的呢？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>1994年，习叔叔与我通过“希望工程”项目结成“一帮一”帮扶对子。从我小学四年级开始，到初中再到高中直至大学毕业的十二年里，习叔叔每年都从自己的工资里拿出钱来资助我，从未间断。他经常鼓励我要好好学习，劳逸结合。2002年9月，我考入福建师范大学历史系。学校很关心爱护家庭经济困难的学生，为贫困生开通了“绿色通道”，不仅减免了学费，还提供了勤工助学岗位，我的经济压力减轻了许多。快完成大一学年的学习时，我迫不及待地写信向习叔叔汇报，告诉他我是多么珍惜这来之不易又无比美好的大学生活。</p> <p> 　　<strong>采访组：能否与我们分享一下1994年习近平同志与您结成帮扶对子的故事？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>这要从共青团中央在1989年发起的爱心助学“希望工程”说起。这项工程旨在救助贫困失学儿童重返校园，促进贫困地区基础教育事业发展。</p> <p> 　　小时候，我家里经济十分拮据。父亲视力一级残疾，母亲体弱多病，是个“药罐子”，因而家中负债累累，两个哥哥先后辍学。我学习成绩优异，学校让我缓交了学费，可是家中又实在拿不出这笔上学的钱。一想到自己快要辍学，我无数次哭湿了枕头，但面对父母，我依然面带笑容，因为我不想让他们难受。</p> <p> 　　在最需要帮助的时候，“希望工程”找到了我，习叔叔找到了我。我自此成为习叔叔一直支持、关爱和帮扶的学生。1994年6月，福州市委开展市领导包县实施“希望工程”、结对救助贫困失学少年的活动。习叔叔包的是平潭县，他资助了两个孩子，其中一个就是我。1994年9月，新学期开学报到，我拿着习叔叔的资助金交上了学费，成为一名小学四年级的学生。</p> <p> 　　<strong>采访组：得知习近平同志通过“希望工程”对接到您，您当时是什么感受？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>当时我只有10岁，并不知道习叔叔是谁，只知道是一个好心人。得知通过“希望工程”对接到好心人，我再也不会因为交不起学费而离开我喜爱的学校、老师和同学时，我觉得自己就是最幸运最幸福的人。我激动不已，泪流满面，心里暗暗发誓：要比从前更努力更刻苦，要做个优秀的学生，要对得起资助我的人，长大了要做一个对社会有贡献的人，也要尽最大努力去帮助需要帮助的人。</p> <p> 　　<strong>采访组：请问结上对子后，习近平同志与您第一次见面是在什么时候？能否与我们分享一下你们第一次见面时的情景？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>我第一次见到习叔叔是1994年9月21日。那天上午，班主任林丹老师告诉我，习叔叔与我结成帮扶对子后，一直都非常关心牵挂我，他当天在平潭调研后会抽空到家里看望我和家人。</p> <p> 　　终于有机会见到帮助我们家的好心人，爸爸、妈妈和哥哥都高兴极了，我就更兴奋了。我们全家总动员，把家里里外外都打扫得干干净净，等待恩人的到来。</p> <p> 　　晚上很晚了，天一直下雨，习叔叔还没有来，我们全家都很着急。我有点儿失望，心想：习叔叔可能是因为公务或天气原因而无法来我家了吧？结果，守约重情的习叔叔不顾一天的劳累，还是来看望他关心资助的小女孩了。原来，习叔叔是冒雨先到敖东乡青观顶村看望了他资助的另外一名小学生后，再来看望我的。他到我家时，已是晚上十点多了。</p> <p> 　　第一次见到习叔叔，一向胆小害羞的我居然不紧张也不害怕，温和可亲、笑容可掬的他看上去就似我的亲叔叔，总觉得很熟悉，也很亲切。习叔叔神采奕奕，一点儿也看不出已经工作十几个小时的劳累和疲倦。我们家很小很破，能坐的地方只有一张床。习叔叔就跟我们坐在床沿上一起聊家常，很自然，很温馨。他问我父母家里的状况，询问我的学业，检查我的作业，问我有什么理想，想读到什么学历……</p> <p> 　　习叔叔十分和蔼地对我说：“冬梅呀，你好好地努力学习，不用担心学费交不起，我就是来帮助你的。相信你一定能学好知识，不负期望，争气出息，努力成为一个对社会有用的人才和跨世纪的一代新人。我有个小要求，你每学期要向我汇报一次学习情况。”</p> <p> 　　“好！”我用力地点着头，大声向习叔叔保证：“我一定好好学习，天天向上！”</p> <p> 　　习叔叔还告诉我，他小时候也是从艰苦和困难中走过来的。他鼓励我和家人要克服困难，不要被眼前的困难吓倒，要放眼未来。他还对我们说：“有共产党在，日子总会好的。”我们全家都非常感谢习叔叔，妈妈激动地流下了眼泪。</p> <p> 　　习叔叔深情地说：“我是响应党中央的号召来参加‘希望工程’结对救助工作的。参加‘希望工程’帮助濒临失学的孩子重返校园，是我们应尽的责任。参与的同时，自身也深受教育。各级党政机关工作人员、社会各界人士都要大力支持、积极参与‘希望工程’，努力改善贫困地区的办学条件，救助贫困失学孩子重新入学，接受义务教育。”</p> <p> 　　习叔叔还给我送来了书包、字典、笔盒、彩色蜡笔、铅笔等文具，送来了资助金和月饼。那是我人生中第一次吃到月饼，美味极了。妈妈至今还一直保留着月饼盒。</p> <p> 　　那晚，习叔叔和我们一直聊到十一点多，欢声笑语充盈着我们简陋的小屋。习叔叔给我们全家送来了温暖、希望和信心！</p> <p> 　　从这次见面算起，我和习叔叔前后总共见过八次面，还有过五次书信往来。</p> <p> 　　<strong>采访组：您刚才谈到习近平同志与您有过八次见面，能否与我们分享一下之后七次见面的情景？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>从1994年9月到2001年1月，在不到七年的时间里，习叔叔和我总共见过八次面，其中六次在老家平潭，两次在福州市区。刚才讲到的，是我们第一次见面的情景。</p> <p> 　　第二次见面是1995年5月5日，在老家平潭。记得那次我和习叔叔一起吃了饭，习叔叔给我夹菜、挑螺肉，还拿了许多水果叫我带回家。后来我才知道，那个黄色的水果叫芒果。那是我人生中第一次吃芒果，美味无比。习叔叔告诉我，他小时候家里条件也不是很好，经济也比较困难，经常要穿姐姐穿过的旧花衣服，他觉得不好意思，不肯穿。母亲拿去重新染色后，他才肯穿。习叔叔还说，他没有被困难吓倒，也希望我们不要被困难吓倒，要勇敢地打败生活、学习中的困难。他还嘱咐随行人员，要创造机会让贫困地区、边远山区的孩子走出去见见世面，长长见识。</p> <p> 　　第三次见面是1995年6月1日，在福州市区。那年的“六一”儿童节前夕，市里组织了20名来自平潭、罗源的贫困家庭儿童代表到福州参加“共享同一片蓝天”的活动。我是其中的一位，我们和福州的小学生一起手拉手游览福州美景。6月1日，市里召开“希望工程”手拉手庆“六一”座谈会，习叔叔来看望我们。那天会上，我还发了言。习叔叔夸我讲得好，普通话标准。习叔叔勉励我们，“从小就要树雄心、立大志，爱祖国、爱人民、爱学习、爱劳动、爱科学、爱社会主义”。他说：“孩子们，你们一定要加倍努力学习，不要辜负大家的希望。家里有困难，我们都会尽力帮助你们的。”那是我第一次走出村子去福州，第一次游西湖，第一次吃汉堡……这也开启了我对外面世界探求的渴望。</p> <p> 　　第四次见面是1995年12月20日，在老家平潭。年底了，习叔叔一心牵挂着人民群众的冷暖。他在马不停蹄地走访调研平潭县供销社、中楼凤楼村、芦洋芦北村的扶贫工作后，来看望我和他资助的林泉同学。他非常详细地了解我们的学习、生活情况，亲切鼓励我们要刻苦学习，将来做好样的共产主义接班人。习叔叔笑着说：“孩子们，今年第三次见你们了，见到你们长大了、进步了，我是真高兴啊。”1995年，对我来说是特别幸福的一年，也是特别值得回味的一年。</p> <p> 　　第五次见面是1996年7月25日，在老家平潭。在1996年7月的小升初考试中，我发挥失常，以一分之差与重点中学平潭一中失之交臂，感到非常失落和沮丧。那年暑假，习叔叔正好到平潭调研，他专门抽出时间来看望我们。因为没考上平潭一中，我觉得辜负了恩人的期望，所以见到习叔叔时我忍不住哭了起来。</p> <p> 　　习叔叔并没有责怪我，而是鼓励我好好学习，争取初中毕业后考上理想的学校。他说：“你学习努力刻苦，因一分之差无法到心仪的学校上学，心情难过可以理解。我希望你通过自己的努力考上理想的学校。只要有志气，肯用功，在任何学校都是可以成才的。”</p> <p> 　　我一下子信心倍增，向习叔叔承诺：一定考上更好的学校。习叔叔的理解和鼓励，让我的整个初中生活都充满动力。我牢牢记住了他的话，经过三年的不懈努力，1999年9月，我终于如愿考上了平潭一中高中部。</p> <p> 　　第六次见面是1998年8月25日，也是在老家平潭。那次见面，习叔叔亲切地笑着说：“冬梅啊，我见你的次数比见我女儿的次数还多呢！”叔叔的心里有对自己女儿的爱，也有对我这个贫困家庭女儿的爱。这个爱的分量是一样的，我的内心感到无比温暖和感恩。</p> <p> 　　第七次见面是1999年10月24日，还是在老家平潭。那天，已担任福建省省长的习叔叔到平潭调研，百忙之中他又抽空来看望我和林泉同学。</p> <p> 　　我们俩分别坐在他身边，习叔叔高兴地说：“去年夏天看过你们，现在你们又都长高了。”得知我考上了平潭一中，习叔叔关切地询问：“上了一中，学费怎么交呢？”我说：“学校减免了一些。”他放心地笑了。</p> <p> 　　习叔叔接着问林泉：“你现在学习怎么样？”林泉告诉习叔叔，他学习进步了，成绩在班上也名列前茅。习叔叔高兴地说：“那是后来居上了。”</p> <p> 　　习叔叔还详细地询问了我们家里的情况，他说：“你们一定要好好学习，不要因为是省长资助你们，就觉得自己很特殊，这样反而会妨碍你们的学习和成长。”我们用力地点点头，把习叔叔的话刻在心里。习叔叔再次鼓励我们：“一定要努力上进，学好本领。家里有困难，我会尽力帮助你们的。”</p> <p> 　　习叔叔给我们带来了课外辅导书和学习用品，他说：“钱是给你们贴补家用的，希望你们克服困难，认真学习。”</p> <p> 　　与习叔叔见面，总是聊得特别开心。平时言语不多的我们，一见到习叔叔话就多起来了，学习、生活的喜与忧都想告诉他。分别的时候，我眼含着泪水，紧紧握住习叔叔的手说：“习叔叔，谢谢您，没有您的帮助，我就上不了中学。我们全家都感谢您！”</p> <p> 　　习叔叔说：“不要感谢我，要感谢党，感谢‘希望工程’。你们学习好，就是我们最大的欣慰！”</p> <p> 　　第八次见面是2001年1月春节前夕，在福州市区。习叔叔在繁忙的工作间隙，特地邀请我到福州，在会议后抽空看望我。他详细询问了我的家庭情况和高中学习情况，鼓励我要专注学习，加强锻炼，健康成长，并给我准备了许多学习用品，交代我要替他向我的爸爸妈妈问好，并提前祝我们新年快乐。习叔叔好像知道妈妈正在为春节的年货发愁，还特意为我们准备了满满一袋子的年货。因为习叔叔的关爱，2001年的春节，我家的节日气氛十分浓郁，家人对未来生活充满期待。</p> <p> 　　<strong>采访组：刚才您提到习近平同志曾先后五次与您通信，能否与我们分享一下来信的内容？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>我跟习叔叔的通信从小学开始到大学毕业，直至参加工作后。我在小学、初中、高中、大学阶段及参加工作后都曾收到习叔叔的回信，总共五封。每一封回信都是关切满满，给我每个阶段的成长指明了努力方向，也给了我克服困难、拼搏前行的智慧和勇气。</p> <p> 　　第一封回信是我在平潭新门希望小学读四年级的时候。在信中，习叔叔对我努力学习、成绩优异感到高兴，鼓励我要继续用功学习，克服家庭困难。后来，这封信被县里当作资料收集走了，我这里没有留下。</p> <p> 　　第二封回信是我在初中时收到的。那时，我在平潭强兴中学读初三，对于初中毕业后读高中还是读中专，家人和我都犹豫不决。于是，我赶紧写信向习叔叔请教。习叔叔收到信后就给我回信了。这封信是当时习叔叔身边的工作人员写的。信中写道——</p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　林冬梅同学：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　新年好！</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　你日前寄给习近平副书记的信函收悉。习副书记意见，选择考高中还是考中专，由你根据自己的情况与家人商定。有关学费问题届时可以考虑给予支持。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　专此。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　祝学业进步，身体康健！</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　1999年3月15日</span></p> <p> 　　收到第三封回信时，我是平潭一中高二年级的学生。信中习叔叔鼓励我克服困难，努力学习，报答亲人，回馈社会。信中写道——</p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　林冬梅同学：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　你好！</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　来信收悉，感谢你对我的问候。在信中得知你学习努力刻苦，我感到非常高兴。“书山有路勤为径，学海无涯苦作舟”，希望你持之以恒，坚持勤学、苦学、善学，以优异的学习成绩报效祖国。同时，要努力克服家庭困难，在学习之余多干一些家务，照顾好有病的母亲，用实际行动报答亲人的养育之恩。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　祝你学习进步，茁壮成长！</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　习近平</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　2000年9月23日</span></p> <p> 　　第四封回信就是大一下学期收到的那封信，刚才已经讲过了。</p> <p> 　　第五封回信是我在福州第十八中学工作后收到的。在信中，习叔叔对我的成长表示很欣慰，叮嘱我努力增长才干，回馈社会。他在回信中写道——</p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　冬梅同志：</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　来信收到。了解到你通过自强不息，努力奋斗，成长为一名先进青年，现在工作学习生活都好，我感到很欣慰。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　希望继续怀着感恩之心，认真做好本职工作，努力增长才干，不断取得新进步，更好回馈社会。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　祝工作顺利，家庭美满幸福！</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　习近平</span></p> <p style="text-align: right;"> <span style="font-family:楷体;">　　2010年9月25日</span></p> <p> 　　就这样，十几年间，我从小学读到大学，从儿童成长为青年，习叔叔从未间断对我的资助，在百忙之中始终关心我的学习和生活。他一路指引着我，在我困难的时候，给我莫大的鼓舞。在习叔叔的引导和鼓励下，我变得自强自立，立志成为对社会有所贡献的人。</p> <p> 　　<strong>采访组：除了前面说的八次看望和五封回信，听说习近平同志还多次托人看望您。能否谈谈这方面的情况？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>1995年春节前夕，因为工作繁忙，习叔叔无法亲自来看望我，他就委托平潭县的同志送来节日的关怀和祝福。平潭团县委的工作人员特地替习叔叔送来春节年货和慰问金，还给我买了套粉红色的运动服，那是我小时候穿过的最漂亮也是最爱穿的衣服。</p> <p> 　　2002年9月，我考上了福建师范大学。那年10月，习叔叔到浙江省工作。离开福建前，他特别叮嘱平潭县的一位同志：“冬梅很励志，考上福建师范大学了，我很高兴。一个贫困家庭走出一个大学生不容易，我离开福建，县里的同志要替我多给予关心照顾，让孩子在大学里更好地成人成才。”那天傍晚，县里的同志赶到福建师范大学找到我，告诉我习叔叔调任的消息和他的深情交代。我听到这个消息后泪流满面，心里真舍不得习叔叔离开福建啊，他是一路浇灌我成长的恩人、亲人和导师。</p> <p> 　　按照“希望工程”当时结对帮扶的规定，受助学生在小学毕业后，资助人就可以不再提供资助。习叔叔却一直资助我到大学毕业，而且即便他到浙江工作后，依然关心我这个贫困家庭的学生，依然给予我帮助和鼓励。大学期间，我每学期都会收到一笔来自浙江的汇款。每年春节，我都会收到一张来自浙江的贺卡，现在我还珍藏着习叔叔寄给我的四张新年贺卡呢。</p> <p> 　　大学老师告诉我们，习叔叔很关心福建师范大学的发展，多次到学校调研，还为师生作报告。学校底蕴厚重的校部楼、设备完善的综合体育馆、便捷安全的过街天桥，都是在习叔叔的亲自推动下保留或建设的。可以说，习叔叔的关爱开启并充盈着我丰富多彩的大学生活。</p> <p> 　　<strong>采访组：您心中的习近平同志是一个怎样的人？您又是如何践行习近平同志的嘱托的？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>习叔叔就像我的家人一样，特别和蔼，也很健谈，开心的不开心的事儿我都想跟他说。他帮人解决困难或困惑的办法总是特别多，和他在一起总是有说有笑的，很放松，很愉快。习叔叔是一个特别温暖大气、平易近人的人，睿智稳重、一身正气，重情重义、高瞻远瞩，总是带有一种让人心安、平静的魅力和气场。</p> <p> 　　习叔叔的嘱托和关爱，给予了我无穷动力，激励着我自强不息。基础教育阶段，我的学习成绩一直名列前茅，多次被评为校三好学生，还被评为福建省优秀少先队员。大学期间，我年年获得奖学金，多次被评为校优秀学生干部和三好学生，并成为全班第一个光荣入党的学生，后来还成为班上好几个同学的入党介绍人。大学毕业前夕，我被授予福建师范大学2006届优秀毕业生荣誉称号。</p> <p> 　　大学期间，我不仅得到习叔叔的资助，还获得了奖学金，申请到了国家助学贷款，并通过做家教、到图书公司编目等勤工助学活动得到了一些收入，解决了大学四年学费和生活费问题，还能补贴家用，给生病的父母治病。我虽然在经济上不能帮助别人，但成绩比较好，于是我就主动帮助周围学习有困难的同学，并走进福利院，为那里的孩子送去关爱。另外，我还长期义务辅导一位家庭经济困难的学生。</p> <p> 　　2006年8月，我通过福州市中小学教师招聘考试，进入福州第十八中学工作。我省吃俭用，利用周末、晚上及节假日的时间打工挣钱，还清了国家助学贷款和家里欠下的债务。工作上，我更是珍惜岗位，勤勉尽责，努力在平凡岗位上作出不平凡的成绩。在福州十八中工作十一年，我曾担任图书馆馆长、团委书记等职，先后被评为福州市教育系统先进工作者、优秀共产党员、新长征突击手，还荣获第四届福州青年五四奖章，成为第十二届全国青联委员。</p> <p> 　　2020年4月，我转岗到福州市教育服务与学生资助中心，主要负责资助贫困学生的工作。我从小受到习叔叔的资助才得以完成学业，所以对这份工作很有感情，也倍加珍惜。我认真学习国家资助政策，学习工作方法，落实落细国家对各级各类学生的资助政策，积极寻求各种社会助学渠道，让家庭经济困难的孩子感受到更多关爱。</p> <p> 　　<strong>采访组：听说2008年您结婚的时候，还收到了时任中共中央政治局常委、国家副主席习近平在百忙之中送来的祝福，能否和我们分享一下？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>2008年1月，我迎来了人生的大喜日子。我知道习叔叔日理万机，肯定不能来参加我的婚礼。但是，作为晚辈，结婚大事是一定要通知长辈亲人的。结婚前，我写信告诉习叔叔“我将于2008年1月19日结婚”，并随信寄上喜帖和结婚照。</p> <p> 　　没想到的是，信寄出去不久，我就接到了来自北京的电话。2008年1月16日上午十点半，电话铃响了，显示的是北京来电，直觉告诉我，这是习叔叔打来的电话！电话里的人告诉我，他是习叔叔身边的工作人员，是习叔叔叫他打的电话。他说：“冬梅呀，你寄给首长的信和照片，他收到了。但他工作实在太忙，没办法参加你的婚礼，所以委托我转达他的问候和祝福，希望你成家后，要孝顺老人、体贴爱人，祝你新婚快乐，家庭美满！”我听到后激动得一句话都说不出来，只是用力地点头致谢，幸福的眼泪溢满眼眶。习叔叔工作那么忙，可他始终像家人一样关心着我。我现在结婚已经十几年了，和爱人及公婆都相处得十分融洽。</p> <p> 　　2011年7月，我被评为优秀共产党员，有机会到北京学习。我很想见习叔叔一面，但习叔叔工作繁忙，就委托彭阿姨在办公室接待了我。</p> <p> 　　彭阿姨很愉快地和我拉家常似的聊了一个多小时，她教导我要好好努力工作，认真踏实生活，要自尊、自爱、自强、自立，要当贤妻良母，做个善良的人，做个对社会有用的人。在自己有能力的情况下，要懂得感恩、回馈社会。</p> <p> 　　临别时，彭阿姨与我合了影，还特地拿出2000元钱叫我帮她买个礼物，说是送给我两岁多的孩子。习叔叔和彭阿姨就是这样既细致又周到的长辈。他们工作那么忙，还想着我的小宝宝，我实在是太感动了！</p> <p> 　　我没有全部花掉这笔钱，而是从中拿出100元给儿子买了个篮球，自己再添了2500元，通过“希望工程”资助了一名贫困大学生。我想把习叔叔和彭阿姨对我的这份大爱传递下去，让更多的人感受到温暖。</p> <p> 　　<strong>采访组：听说您现在还资助着几名贫困地区的孩子，能否介绍一下这方面的情况？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>作为一名曾经的受助者，我始终将助人为乐当作自己的使命。参加工作以来，我常以“寒梅”的隐喻激励自己要自立自强，竭尽所能地扶贫助困。在学校工作时，我默默地关心着贫困家庭的孩子，时常“借”给他们零花钱，用学生容易接受的方式帮助他们，呵护孩子们的自尊心。有个学生家里经济拮据，自己又患重病需要手术，我一边安慰、鼓励学生积极配合治疗，一边在征得其家人同意后，发起了捐款活动，仅用五天时间便筹得善款75143.20元。手术成功后，我持续关注这位学生的康复情况。</p> <p> 　　我还利用各种机会尽力帮助社会上需要帮助的陌生人，用实际行动传递习叔叔及社会的关爱。通过在宁夏支教的同事，我资助了两位初中生；通过“希望工程”结对助学活动，我资助了四位小学生和两位大学生。十四年来，我每年至少拿出一个月工资用来扶贫助困。</p> <p> 　　<strong>采访组：请问您现在有什么话想对习近平总书记说吗？</strong></p> <p> 　　<strong>林冬梅：</strong>想和习叔叔说的话太多太多。我想请习叔叔日理万机之余，一定要好好休息、保重身体；我也想请习叔叔放心，我现在工作生活都很好，我们家早就脱贫奔小康了。我们全家都阅读关于习叔叔的系列采访实录，如《习近平的七年知青岁月》《习近平在正定》《习近平在厦门》《习近平在宁德》《习近平在福州》等，从中品味习叔叔工作和生活的态度，学习他做人和做事的方式，真切感受到习叔叔的大智慧、大担当和大情怀。小时候与习叔叔见面的情景依然历历在目，他给予我的温暖和关爱历久弥新。</p> <p> 　　没有习叔叔的帮助，我就不会有今天。习叔叔在我心中播下了希望、奋斗、感恩的种子，教会了我踏实成长、自立自强，教会了我关爱他人、回馈社会。在我最困难的时候，习叔叔雪中送炭，帮我渡过了难关。他像一盏明灯，温暖着我健康成长，照耀着我奋勇前行。</p> <p> 　　今天，能够从事充满爱的教育扶贫事业，我的内心充实而有力量。我希望通过自己的努力工作，能够让那些贫困家庭的孩子像我一样安心、快乐地在学校里接受教育，让他们更加深切地感受到党的呵护和社会的关爱。这是习叔叔当年身体力行教会我的，我也想将习叔叔对贫困学子的爱传承下去，“让每个孩子对自己有信心，对未来有希望”。</p> <p> 　　（若转载此文，请不要删改标题、正文、加插图片，谢谢合作。）</p> <p> 　　来源：中国青年报</p> <p> 　　2022年03月28日 04 版</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋进新征程 建功新时代·伟大变革】贵州大地的“千年之变”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386563.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/29/43f74a96-a249-4151-a0b7-7d28a30b3c4e.xml",width:600,height:371,autoplay:false});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：党的十八大以来，贵州奋发进取，积极作为，脱贫攻坚取得了全面胜利，书写出“千年之变”！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在贵州遵义大山深处的花茂村，眼下，800多亩油菜花田迎来了一年中最美的时节，千亩产业基地里羊肚菌也到了采收旺季，让谁都想不到的是，这个人均年收入超两万元的小康村十多年前还是贫困荒芜的“荒茅田”。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/52/4161852203640751544.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 花茂村是当时贵州很多贫困地区的一个缩影，作为我国唯一一个没有平原的省份，贵州的贫困人口、贫困面积、贫困程度都创下了全国之最。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记始终牵挂困难群众，多次强调，小康不小康，关键看老乡，关键看贫困老乡能不能脱贫，全面建成小康社会，是我们对全国人民的庄严承诺，必须实现，而且必须全面实现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年6月，习近平总书记来到贵州考察，在花茂村，总书记和村民亲切交谈，了解脱贫政策的落实情况。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/36/14221427437673221924.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 要让群众的脸上笑出来，让群众的腰包鼓起来。党的十八大以来，党中央在全国范围打响了脱贫攻坚战，仅在贵州，从2016年开始，中央投入的财政专项扶贫资金年均增长就超过20%，7个东部帮扶城市向贵州投入财政帮扶资金累计超过了113亿元，40家中央国家机关和企事业单位定点帮扶全省50个贫困县。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一项项政策，一笔笔真金白银，助力贵州向绝对贫困发起总攻。贵州累计选派21.32万名干部到村开展帮扶，全面夯实群众“两不愁、三保障”的基础。从省级层面统筹完善就业扶持、教育医疗保障、社区服务管理体系，确保易地扶贫搬迁群众“搬得出、稳得住、逐步能致富”，192万人搬出贫瘠之地，创造了搬迁人数全国之最。大山里的贫困户“一步跨千年”，成为城镇新市民。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/32/17258187420081695292.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/83/890385113382103927.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，贵州平均每年减贫100万人，贫困发生率从2012年的26.8%下降到2021年的0.85%，贫困人口人均纯收入达到9975元，66个贫困县全部摘帽，923万贫困人口全部脱贫，减贫人数为全国之最，实现从解决温饱、总体小康到全面小康的历史性跨越。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，曾经“地无三尺平”的贵州，已成为“高速平原”，在西部地区率先实现县县通高速、所有行政村通公路，山乡群众出行平均候车时间由2小时缩短到30分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，“八山一水一分田”的贵州，蔬菜、食用菌、茶叶等12个农业特色优势产业蓬勃发展，茶叶、辣椒、蓝莓等的种植面积居全国第一，农业增加值增速连续4年位居全国前列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在贵州田间地头，农产品装上车就能发往世界各地，销售半径从平均不到300公里，延伸至北上广、粤港澳以及国际市场。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220329/69/16866926481519932773.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年春节前夕，习近平总书记再次来到了贵州，他勉励乡亲们继续努力奋斗，把乡村产业发展得更好，把乡村建设得更美。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，贵州将省会贵阳市云岩区、南明区以外的86个县、市、区都作为乡村振兴发展县，统筹推进发展乡村产业，努力绘就乡村振兴的壮美画卷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在花茂村，现代农业和当地流传下来的古法陶艺、古法造纸等非遗技艺结合在一起，文旅、农旅融合发展，成为远近闻名的乡村旅游目的地和优质农特产品、非遗文创品的输出地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天无三日晴，地无三尺平，人无三分银”，这是过去人们对贵州的印象。如今，再次行走在贵州大地，山乡面貌发生历史性巨变，产业发展取得历史性突破，百姓生活获得了前所未有的改善。贵州的“千年之变”，折射的就是全面建成小康社会的中国所展示出的勃勃生机和壮丽前景。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[践行网上群众路线 拓宽政民互动渠道]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386335.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 游 仪</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　核心阅读</strong></p> <p> 　　近年来，安徽马鞍山市践行网上群众路线，以“媒体+政务”的形式，搭建聚焦群众身边小事的“马上办”平台，成立由80多家单位组成的政务新媒体矩阵和各部门互联互通的协调机制。通过及时跟进网友关切、积极回应市民诉求，马鞍山市进一步拓宽政民互动渠道，提升政府服务能力，群众的获得感、幸福感不断增强。</p> <p> 　　</p> <p> 　　“市民通过‘马上办’平台反映窗户老旧的问题后，我们挨个楼栋巡查一遍，并且安装了一批新窗户。”指着阳湖花园小区楼道里崭新的窗户，安徽马鞍山市雨山区阳湖社区党委书记姜斯美介绍。</p> <p> 　　姜斯美所说的“马上办”平台，是近年来马鞍山市践行网上群众路线、畅通政民互动渠道的重要举措。以“马上办”微博话题、微信小程序等为载体，通过“媒体+政务”平台线上线下联动的方式，积极主动回应网友提出的身边和热点问题，不断提升服务能力和水平。</p> <p> <strong>　　搭建平台，线上即时响应</strong></p> <p> 　　小区楼道窗户脱落，还有几扇也不牢固。居民见了，拍下照片，直接通过“马上办”平台发帖反映：“阳湖花园12栋3单元楼梯间3楼窗户脱落，另外4、5、6楼窗户都出现了脱胶情况……”</p> <p> 　　看到网友反映后，“马上办”平台工作人员将问题转交给了姜斯美。作为社区党委书记，她立即赶往现场确认，组织人员测量尺寸。弄清事情来龙去脉后，紧接着通过“马上办”平台回应：“经查，预计3日内完成窗户重新安装和加固工作。同时，社区已在该楼栋进出口张贴情况说明，及时告知居民维修进展。”</p> <p> 　　从发现问题到即时响应，只花了不到半天时间。</p> <p> 　　不仅如此，社区还加大了巡查力度，两天查遍了26栋楼梯间的所有窗户。如今，新窗户已经装好，其他窗户也已做了加固处理。在姜斯美看来，居民通过“马上办”平台反映情况，是对自己工作的监督和提醒。“接下来，社区网格员还会对楼道开展定期巡护，确保工作更加细致。”姜斯美说。</p> <p> 　　从2015年创办“马上办”栏目，到2019年成立“马上办”融媒体工作室，再到2021年开展“随手拍&nbsp;马上办”文明创建活动，马鞍山市搭建的“马上办”平台聚焦群众身边小事，已经成为网友们反映民生诉求的新渠道。</p> <p> 　　运营近7年，平台也收获了不少“铁粉”，家住马鞍山市花山区森隆英郡小区的赵先生就是其中之一。“小区门口没路灯、绿地上面有人种菜，这些都通过‘马上办’反映过，解决起来也很迅速。”他说，“有了这个平台之后，我们又多了一条反映情况、解决问题的渠道，很方便。”工作生活中遇到的各种难事、愁事、揪心事，老百姓都能在“马上办”上留言。后台会第一时间审核、交办，相关部门会根据交办的问题进行办理，并在平台实时反馈办理情况和最新进展。</p> <p> <strong>　　形成合力，协调配合督办</strong></p> <p> 　　有些问题，单个部门没法解决。针对一些办理难度大、涉及范围广的问题，“马上办”平台充分发挥沟通作用，协调多个部门共同发力，形成合力。</p> <p> 　　大厦楼顶安装的强光广告牌，距离马鞍山市花山区东方城二区16栋不足20米，一直亮到夜间近11点，周边居民的生活受到影响。大家商量了一下，决定拍下照片，附上文字，传到了“马上办”平台。</p> <p> 　　线上接单，当即派单。涉及商户和居民，“马上办”后台将投诉转交给了马鞍山市城管局和东方城社区。“我们一边现场核实情况，一边翻阅备案材料确认企业手续是否齐全。结果发现，广告牌属于违建。”马鞍山市城管局执法一大队队员宋罗希说，他和同事一起找到企业负责人，下达责令改正通知书，要求其关闭强光广告牌。</p> <p> 　　与此同时，社区工作人员上门走访，仔细向居民介绍问题解决情况。通过各部门的协同配合，广告灯牌顺利拆除，周边的居民也恢复了正常生活。</p> <p> 　　作为市民与政府职能部门之间的纽带，“马上办”平台采取逐级转办、追踪督办的方式处理网友诉求。“市民在网上的留言，不仅相关部门要在第一时间线上回应，我们还会线下监督，促进相关问题的解决。”“马上办”融媒体工作室主任董全喜说。</p> <p> 　　如今，“马上办”微博话题互动量达3.1万条，累计处理网友诉求达2.6万件，事件办结率为95％以上，为群众解决了不少“急难愁盼”问题。工作人员表示，“随手拍&nbsp;马上办”的出现，大大解决了网友诉求重复交办、多头督办、重复督查的情况，进一步提高了办事效率。</p> <p> <strong>　　完善机制，长效考核管理</strong></p> <p> 　　有了平台，实施效果如何保证？</p> <p> 　　为提升部门办事效率，针对“马上办”平台，马鞍山建立了“一周一反馈、一周一曝光、一周一专报”工作机制，要求相关单位做到“24小时认领，72小时答复，一周办结”，若是出现认领不及时、办理不及时的情况，后台工作人员还会马上提醒。</p> <p> 　　“有时也会存在问题逾期未办理或推诿扯皮的情况，马鞍山市文明办就下发督办单，并纳入全市文明创建长效管理考核，实行‘黄橙红牌’警示，进行扣分和定期调度。”董全喜说。</p> <p> 　　菜地七零八落、塑料垃圾乱披乱挂、建筑物料随意堆放……马鞍山市华山南路马向路至印山东路一段过去十分脏乱。居民多次通过“马上办”平台反映，可因地处花山区和雨山区的交界处，处理起来难度大，环境整治一直停滞不前。</p> <p> 　　得知市里正在开展文明创建活动，对高速公路、铁路沿线及相关车站、枢纽、服务区进行集中整治后，“马上办”后台将该情况反映给了市文明办。紧接着，问题被纳入了专项整治。</p> <p> 　　2021年12月，相关部门实地督办，仔细查看整治进展。对可立即整改的问题，对照时间节点，迅速整改到位；对一时难以整改到位的，做到“一点一方案”，统筹推进整改。如今，路段两侧菜地变绿地，塑料垃圾、建筑材料也已被清理干净，周边居民纷纷点赞。</p> <p> 　　“马上办”平台已成立由全市80多家单位组成的政务新媒体矩阵，并建立网信、公安、通信以及职能部门互联互通的信息提供、沟通和反馈机制。随着市民反映的一件件身边事得到有效解决，群众的获得感、幸福感也在不断增强。“对群众来说，‘马上办’是个能够随时随地反映问题的渠道。对我们而言，平台也能督促大家迅速反应、实时反馈，工作起来干劲更足了！”宋罗希说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在奋斗磨练中增长才干展现作为（深度关注·生逢伟大时代，年轻干部如何成长成才⑤）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386390.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫 方 敏 辛 阳 苏 滨</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20220329/1648498755279_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图①：重庆市南川区冷水关镇干部帮助茶农采茶。<br /> 　　瞿明斌摄（人民视觉）<br /> 　　图②：云南省昭通市鲁甸县党员干部（左）深入田间地头，听取群众意见建议。<br /> 　　新华社记者 刘大伟摄</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　习近平总书记强调，实现中华民族伟大复兴，坚持和发展中国特色社会主义，关键在党，关键在人，归根到底在培养造就一代又一代可靠接班人。这是党和国家事业发展的百年大计。</p> <p> 　　近年来，各地各部门深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，将发现培养选拔优秀年轻干部放在更加突出的位置，科学谋划、统筹推进，加快形成有利于优秀年轻干部脱颖而出、健康成长的良好环境，努力培养造就堪当时代重任的栋梁之才。</p> <p> <strong>　　把牢政治关口，考准考实干部的政治素质</strong></p> <p> 　　政治素质是领导干部第一位的要求，政治把关是选人用人第一位的任务。近年来，各地严格政治把关，着重看干部政治忠诚、政治定力、政治担当、政治能力、政治自律等，把政治上信得过、靠得住、能放心的好苗子选出来、用起来。</p> <p> 　　这些天，浙江省杭州市富阳区委组织部干部叶城钢忙着考察一批年轻干部。为了把政治素质考准考实，富阳区一直在探索抓实前置审核、细化评价标准。这让叶城钢的工作有了抓手。</p> <p> 　　拟提拔使用的年轻干部考察名单里，有富阳区万市镇妇联主席潘七菲的名字。在动议提名环节，叶城钢拿到了潘七菲的干部档案审核、个人有关事项报告核查、重要信息报告审核、出国（境）管理审查、社区服务表现、信访举报核查等材料。“有了这几项内容的前置，有利于我们初步了解干部的政治素质情况，有利于让我们的后续考察工作更有针对性。”叶城钢说。</p> <p> 　　得知自己进入拟提拔对象后不久，潘七菲收到一份《考察对象“德”的考核评价测评表》，其中“政治品德”包括是否坚定马克思主义信仰、有无从事封建迷信活动等12项具体内容。另外，富阳区还细化政治表现评价标准，通过覆盖领导干部工作圈、生活圈、朋友圈的24个正向指标、39个反向指标，考察干部有没有不良政治表现。</p> <p> 　　填完表格，接着是个别谈话环节。“请结合自身工作，谈谈你是如何做到‘两个维护’的？”“工作八小时之外的生活，你一般是怎么过的？”……考察组将领导干部在政治上容易出现的问题归纳为负面政治表现20条，有针对性地深入了解，并引导潘七菲举例说明，以便于准确核查反向测评中发现的问题。</p> <p> 　　“党中央提倡的坚决响应，党中央决定的坚决执行，党中央禁止的坚决不做。”“身在基层，服务好基层群众就是我的职责本分。”两年多来，作为万市镇疫情防控综合协调组及后勤保障组负责人，潘七菲一直奋战在一线。疫情防控最吃紧的时候，她近一个月里连续每天工作15小时。</p> <p> 　　随后，考察组一行来到潘七菲所居住的社区，向社区党委书记韩盈春详细了解她在八小时外的表现。“她积极参加社区志愿服务。之前我们考虑到她工作忙，不硬性要求她参加，但她基本上都来，小姑娘真不错！”韩盈春告诉考察组。</p> <p> 　　“政治素质过硬，单位用着就放心。”系统了解潘七菲的情况后，考察组这样评价。</p> <p> 　　对潘七菲的考察是富阳区开展干部政治素质考察的一个缩影。富阳区注重严把年轻干部的政治关，将习近平总书记重要指示批示落实情况、大战大考表现情况等作为考察干部政治素质的重要内容，同时结合日常考察、专项考察等，近距离、全方位地调研了解干部“八小时内外”政治表现。去年，富阳区共有72名年轻干部得到提拔重用。</p> <p> <strong>　　破除束缚，不拘一格大胆选拔使用优秀年轻干部</strong></p> <p> 　　年轻干部正值朝气蓬勃、大有可为的年华，要激励引导他们鼓足干劲、埋头苦干、勇毅前行。近年来，各地坚持事业为上、以事择人，拓宽选人视野、畅通来源渠道，破除论资排辈、平衡照顾、求全责备等观念，不拘一格大胆选拔使用敢扛事、愿做事、能干事的优秀年轻干部。</p> <p> 　　张源源此前任辽宁省大连市妇联权益部部长，一直在城里生活。2018年到普兰店区唐家房街道许家社区驻村以来，她坚持吃住在村里，吃苦耐劳，和村民打成了一片。</p> <p> 　　许家社区是一个村集体经济薄弱村，为了带动村民增收致富，张源源决心盘活村里的闲置集体土地。她先是问需于民、问计于民，广泛听取村民意见，咨询专家，向周边有经验的农业合作社请教学习，确定了种植红薯的发展思路。紧接着，买苗、田间管理、包装运输、打通销路、发动村民就业务工，她都是全心投入、全力以赴。很快，辛勤付出有了回报，当年村民种植红薯的户均纯收入就有1万多元。</p> <p> 　　除此之外，张源源还协调帮扶村里硬化了5个自然屯7.5公里的道路，新修了饮水工程……一项项工作做到了群众心坎上，张源源得到村民的由衷认可，自身也得到了锤炼成长。去年，张源源被提拔为大连市瓦房店市委常委、宣传部部长。</p> <p> 　　“对于优秀年轻干部，我们要破除束缚，破除论资排辈，及时大胆使用。”大连市委组织部主要负责人介绍，为提升年轻干部培养选拔的系统性、持续性，大连市于2019年出台实施《年轻干部优选优培优用3年行动方案》，明确提出年轻干部年度配备目标，细化形成12项具体措施，并同步制定了发现储备、培养锻炼、日常管理、选拔使用、督查考核5项制度。2020年，大连市进一步出台了《关于加快优秀年轻干部选拔使用的实施方案》，加快推动年轻干部的选拔使用工作。</p> <p> 　　现在，大连市越来越多年轻干部得到提拔使用，既优化了各级领导班子结构，也激发了干部队伍的整体活力。</p> <p> <strong>　　在火热一线墩墩苗，在攻坚克难中茁壮成长</strong></p> <p> 　　刀在石上磨，人在事上练。年轻干部只有在实践中经风雨、见世面、壮筋骨、长才干，才能练就不负时代使命的过硬本领、扎实作风。近年来，各地注重基层一线墩苗，把政治素质好、有能力、有责任感的年轻干部放到改革发展稳定第一线，放到重大任务重大斗争最前沿，放到艰苦复杂地方和关键吃劲岗位去磨练，促进年轻干部在实践中茁壮成长、脱颖而出。</p> <p> 　　春风拂面，花香扑鼻。看到满山的桃花、梨花竞相绽放，一拨拨游客漫步其中，贵州省黔南布依族苗族自治州龙里县醒狮镇大岩村驻村第一书记李发庆笑得比花儿还灿烂：“山间的步道刚修好，立马就派上了用场，等外围的大环道建起来，村里就能搞全域旅游，到时游客会更多！”</p> <p> 　　35岁的李发庆原本在龙里县委宣传部工作。去年5月，他来到醒狮镇大岩村担任驻村第一书记。根雕、旅游是村里的特色，产业基础好。可是经过一番调研，李发庆发现了短板。“村民长期做传统根雕，全是大件，尽管赚钱，但市场饱和度高，出手越来越难。”李发庆说，应将发展经营的重心向小件倾斜，将根雕同旅游结合起来，进一步释放产业活力。</p> <p> 　　思路一变天地宽。一年不到，大岩村根雕产业销售额突破300万元，村民人均可支配收入近1.5万元。“村里还有花海、古树群，我们正在做全域旅游规划，推动乡村旅游红红火火。”李发庆满怀憧憬。</p> <p> 　　在基层历练，李发庆收获了成长和进步。“以前很多精力是用于坐在办公室写材料，现在是整天围着群众转。一方面，做群众工作的本领得到了提高，要想解决实际问题、推动工作，必须学会和群众打交道。另一方面，对基层实际情况有了更深的了解，自己考虑问题也更周全了。”李发庆说。</p> <p> 　　近年来，龙里县先后选派780名年轻干部下沉镇村锻炼，300余名年轻干部到抗灾救灾、疫情防控一线历练，60名年轻干部到东西部扶贫协作对口帮扶城市广东省广州市南沙区挂职学习。</p> <p> 　　“干部成长无捷径可走，经风雨、见世面才能壮筋骨、长才干。让年轻干部在火热一线墩墩苗，经历更丰富、能力更扎实，就能更好地为民服务，更好地担负起时代重任。”龙里县委常委、组织部部长令狐昌洪说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“始终坚持人民至上、生命至上”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386317.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　具有强传染性的奥密克戎变异株迅速蔓延至我国28个省份。3月份以来，本土感染者累计突破7万，中高风险区一度超过600个……我国防疫抗疫工作面临严峻挑战。</p> <p> 　　直面风浪，把舵领航。</p> <p> 　　3月17日，中共中央政治局常务委员会召开会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。习近平总书记指出，“要始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头”“统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”。</p> <p> 　　面对世纪疫情的跌宕反复，习近平总书记亲自指挥、亲自部署，以科学之策应对非常之难，以办好发展和安全两件大事的非凡实践，团结带领亿万人民打好统筹疫情防控和经济社会发展之战。</p> <p> <strong>　　从严从紧——</strong></p> <p> <strong>　　“始终绷紧疫情防控这根弦”</strong></p> <p> 　　起病隐匿、传染性强、单日新增感染者最高超过6000例……狡猾的奥密克戎变异株让防控变得异常困难。</p> <p> 　　近期我国本土聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，数量相继超过2020年的18起、2021年的30余起。</p> <p> 　　习近平总书记始终关注着疫情演变态势，牵挂着人民群众的身体健康和生命安全。</p> <p> 　　“突出口岸地区疫情防控这个重点，守住不出现疫情规模性反弹的底线。”今年3月5日，在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时，习近平总书记对当前疫情防控提出明确要求。</p> <p> 　　4天后，针对在多地扩散的疫情，习近平总书记又作出重要批示：当前疫情发展很快，散发面广，染疫人数大增，务必责成各有关部门和地方从严从紧开展防控工作。</p> <p> 　　3月17日的中共中央政治局常委会会议，部署从严抓好疫情防控工作，从思想上、行动上对当前和下一步我国抗疫工作进行全面动员和周密安排。</p> <p> 　　“始终坚持人民至上、生命至上”“尽快遏制疫情扩散蔓延势头”。习近平总书记在会上强调，各地区各部门各方面要深刻认识当前国内外疫情防控的复杂性、艰巨性、反复性，进一步动员起来，统一思想，坚定信心，坚持不懈，抓细抓实各项防疫工作。</p> <p> 　　关键时刻，以习近平同志为核心的党中央审时度势、科学研判，给出有力回答，指出明确方向——</p> <p> 　　“坚持就是胜利。”</p> <p> 　　人们不禁想起两年多前的一幕：</p> <p> 　　2020年1月25日，大年初一，中南海怀仁堂。习近平总书记和其他6位中共中央政治局常委坐在一起。习近平总书记表情凝重：“大年三十我夜不能寐。”</p> <p> 　　“生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任”“把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，把疫情防控工作作为当前最重要的工作来抓”……</p> <p> 　　在疫情来势汹汹的危急时刻，以习近平同志为核心的党中央发出“人民至上、生命至上”的最强音。</p> <p> 　　两年多来，病毒频繁变异，形势不断演变。对于疫情防控，习近平总书记始终亲自指挥、亲自部署，变的是不同阶段的具体防控策略，不变的是贯穿其中的鲜明主题：坚持以人民为中心，把人民放在心中最高位置。</p> <p> 　　“宁可十防九空，绝不可失防万一。”</p> <p> 　　“尽最大努力防止更多群众被感染，尽最大可能挽救更多患者生命。”</p> <p> 　　“为了保护人民生命安全，我们什么都可以豁得出来！”</p> <p> 　　…………</p> <p> 　　话语掷地有声，措施坚定不移。事关亿万人民群众的生命健康安全，就没有商量的余地。这就是大党大国领袖对于人民生命健康安全高度负责的鲜明态度和义不容辞的使命担当。</p> <p> 　　正是在“人民至上、生命至上”理念指引下，当世界其他地方新冠肺炎确诊人数和死亡人数持续攀升时，中国最大程度保护了人民生命安全和身体健康，更为经济社会发展提供了坚实基础。</p> <p> 　　正如习近平总书记指出的：我国经济发展和疫情防控保持全球领先地位，充分体现了我国防控疫情的坚实实力和强大能力，充分彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的显著优势。</p> <p> 　　疫情常态化防控以来，习近平总书记亲自指挥部署疫情防控工作，确定了“外防输入、内防反弹”总策略、“动态清零”总方针。</p> <p> 　　“动态清零”的精髓，一是快速，二是精准。立足抓早、抓小、抓基础，不追求零感染，但发现一起就扑灭一起，守住不出现疫情规模性反弹的底线。快速和精准的“动态清零”，正是中国控制疫情的“法宝”。</p> <p> 　　2021年，德尔塔变异株带来的疫情一度波及20余个省份。</p> <p> 　　中国坚持“动态清零”总方针，迅速采取防控措施，迎战德尔塔变异株，有效处置30余起聚集性疫情，基本用一个潜伏期（14天）就控制住疫情。</p> <p> 　　目前，全球累计确诊病例已超4.7亿，死亡病例逾610万；我国感染人数、发病人数、重症人数和死亡人数都保持在较低水平。</p> <p> 　　有外媒评价，中国是全球唯一控制住德尔塔变异株传播的国家。</p> <p> 　　2022年，新冠肺炎疫情仍复杂多变、没有明显拐点——当前正处于全球第四波流行高峰，每周报告病例数超过1000万。</p> <p> 　　“各级党委和政府要始终绷紧疫情防控这根弦，坚持以预防为主，持续抓紧抓实抓细外防输入、内防反弹工作，提高防控的科学性、精准性。”春节前夕，习近平总书记在山西考察调研时，就针对全球疫情呈现新的特点、防控风险增大提出明确要求。</p> <p> 　　严谨的科学研究推演证明：以中国14亿多人的总人口基数、庞大老年人群体的现实国情，如不及时从严防控，最终将形成规模性反弹，中国医疗体系面临击穿危险，后果不堪设想。吉林、上海等地迅速增高的病例，已发出了强烈警示。</p> <p> 　　有研究表明，虽然奥密克戎变异株流行期间的病死率确实下降了，但同期因疫情造成的死亡总数却高于德尔塔变异株流行的同期死亡数，奥密克戎变异株流行的危害依然严重。</p> <p> 　　“坚持科学精准、动态清零”——面对疫情跌宕对群众生命安全和身体健康带来的威胁，以习近平同志为核心的党中央旗帜鲜明。</p> <p> 　　习近平总书记多次强调，疫情还没有过去，一旦有事，蔓延起来非常快，一旦发现要采取严格处置措施，绝不松动，绝不手软。</p> <p> 　　奥密克戎变异株流行后，世界多个国家和地区的疫情水平在短时间内突然上扬。正是因为中国采取了一系列有效干预措施，这条原本陡峭的曲线趋于平缓……</p> <p> 　　3月17日的中共中央政治局常委会会议强调，各地区各部门各方面要把思想和行动统一到党中央决策部署上来，党政同责，齐抓共管，做到守土有责、守土尽责，提高防疫本领。要加强组织领导，克服麻痹思想、厌战情绪、侥幸心理、松劲心态，以时不我待的精神抓实抓细疫情防控各项工作。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出，疫情防控是“国之大者”。</p> <p> 　　呵护好14亿多中国人民的生命健康，就是比天还大的事。</p> <p> <strong>　　精准防控——</strong></p> <p> <strong>　　“努力用最小的代价实现最大的防控效果”</strong></p> <p> 　　3月17日，习近平总书记在中共中央政治局常委会会议上就精准防控作出战略指引：“要提高科学精准防控水平，不断优化疫情防控举措”“努力用最小的代价实现最大的防控效果”。</p> <p> 　　治国理政千头万绪，习近平总书记向来重视“精准”二字。</p> <p> 　　从脱贫攻坚的“聚焦精准发力”，到深化改革“对准焦距，找准穴位”，从城市管理“应该像绣花一样精细”，到要求对干部开展精准化的培训……精准，是现代化治理能力的卓越体现。</p> <p> 　　针对突如其来的疫情，习近平总书记早在2020年1月召开的中共中央政治局常委会会议上就提出“坚定信心、同舟共济、科学防治、精准施策”的总要求。</p> <p> 　　面对复杂的世纪疫情，同传播速度更快、隐匿性更强的变异株较量，实现“动态清零”，关键就在“精准”。</p> <p> 　　这是中国方案的精准，在关键要害处，集中发力——</p> <p> 　　近期疫情“破防”，均由境外输入引发。点多、线长、面广，当前我国疫情防控的重中之重，正是外防输入。</p> <p> 　　“针尖大的窟窿能漏过斗大的风”，2020年全国两会上，习近平总书记在参加湖北代表团审议时就强调，持续抓好外防输入、内防反弹工作，决不能让来之不易的疫情防控成果前功尽弃。</p> <p> 　　习近平总书记多次强调，目前疫情防控最大的风险是来自境外，外防输入一刻也不能放松，要压实口岸地区防控责任，充实口岸防控力量，健全常态化防控机制，补齐短板弱项，筑牢外防输入防线。</p> <p> 　　划定缓冲区，实行差异化管理；一口岸一对策，实行非接触式货物交接模式……中国精准完善口岸城市疫情防控机制，以最小的社会成本，不断扎紧外防输入“篱笆墙”。</p> <p> 　　阿尔法、贝塔、伽马、德尔塔、奥密克戎……不断出现的新冠病毒变异株，让防控变得异常困难，也促使人类不断调整应对手段。</p> <p> 　　“坚持向科学要答案、要方法”“科学技术是人类同疾病斗争的锐利武器”“中西医结合、中西药并用”……在考察新冠肺炎防控科研攻关工作时、在专家学者座谈会上，习近平总书记始终强调科技之于疫情精准防控的作用。</p> <p> 　　加强疫苗、快速检测试剂和药物研发等科技攻关，使防控工作更有针对性；启动新冠疫苗序贯加强免疫接种；采用核酸和抗原检测相结合……一个个事关长远的抗疫部署，彰显着领航者高瞻远瞩的战略眼光。</p> <p> 　　构建“免疫长城”！在习近平总书记的亲自关心部署下，中国启动全球最大规模疫苗接种：截至3月24日，全国完成新冠疫苗全程接种超过12.4亿人，占总人口近九成，这一规模和速度超过全世界其他任何国家。</p> <p> 　　一旦感染新冠病毒，老年人发生重症和死亡的风险显著增加。面向5200万尚未完成全程接种的60岁以上老年人，疫苗接种正精准推进，免疫屏障在有针对性地加强。目前，我国已有29款疫苗进入临床试验，占到全球的19%。</p> <p> 　　这是中国智慧的彰显，下好先手棋，织牢防护网——</p> <p> 　　就当前抗疫，习近平总书记着重强调，要“使防控工作更有针对性”“采取更加有效措施”。</p> <p> 　　阻断病毒传播链，以快制快尤为关键。</p> <p> 　　3月23日，吉林。全省方舱医院已建成13个、在建4个，共有床位22973张、在建床位7841张。</p> <p> 　　“刚开始担心方舱医院里条件不好。”来自吉林农业科技学院的学生陈建龙，住进吉林市昌邑区方舱医院，“来了之后每顿饭有荤有素，外面天气寒冷，方舱医院很暖。”</p> <p> 　　确保每个省至少有2至3家方舱医院，在需要启用时，能在两天之内建成并投入使用……在武汉保卫战中起到至为关键作用的方舱医院，如今得到进一步“升级”使用。</p> <p> 　　在以习近平同志为核心的党中央统筹指挥下，根据疫情变化，诊疗方案、核酸检测组织实施指南等与时俱进作出科学调整，更加科学的防控举措不断出台：不搞“大水漫灌”，核酸检测任务在24小时内完成；推广“抗原筛查、核酸诊断”监测模式；对轻症病例实行集中隔离管理，科学降低解除隔离的标准……</p> <p> 　　与病毒赛跑，跑得越快，就越能掌握战“疫”的主动权。我国坚持“动态清零”总方针，以“早发现、早报告、早隔离、早治疗”为核心，从严从实开展防控工作，疫情防控取得了良好效果。</p> <p> 　　“扩大重点人群监测覆盖面，完善多渠道监测预警机制，全面提升疫情监测预警和应急反应能力”“要加强学校等重点场所常态化防控，压实主体责任，做实做细防控措施和应急预案”……严格落实“四早”要求，确保第一时间发现，第一时间应对处置，就能把疫情控制在最小范围。</p> <p> 　　“早发现、早处置，我们有办法把疫情遏制在萌芽状态。”国家卫生健康委疫情应对处置工作领导小组专家组组长梁万年说，当前防控举措科学有效，积小胜为大胜，我们总体上就会向“动态清零”的目标逐渐迈进。</p> <p> 　　这是中国力量的集结，分级分层、有效协同，向机制要效率——</p> <p> 　　静与动之间精准施策，体现治国理政的高超水平。</p> <p> 　　习近平总书记反复强调，“坚持常态化精准防控和局部应急处置有机结合”“统筹常态化精准防控和应急处置”。</p> <p> 　　就不断完善疫情防控机制，习近平总书记强调指出，“要统筹应急状态下医疗卫生机构动员响应、区域联动、人员调集，建立健全分级、分层、分流的重大疫情救治机制”“发挥社区作为联防联控、群防群控的第一道防线作用”“着力完善重大疫情防控体制机制，毫不放松抓好常态化疫情防控，全方位全周期保障人民健康”。</p> <p> 　　“不断提升分区分级差异化精准防控水平。”习近平总书记多次强调。3月17日的中共中央政治局常委会会议对科学精准防控作出部署，强调“压实属地、部门、单位、个人四方责任”“要保持群众正常生产生活平稳有序，做好生活必需品生产供应，保障好群众就医需求”“做实做细防控措施和应急预案”。</p> <p> 　　疫情常态化防控不是孤立的政策，而是一套复杂的运行体系，坚决防止“简单化”“一刀切”。防控工作千头万绪，执行不到位，要么形成防控“空挡”，要么导致“层层加码”，影响百姓正常生活。</p> <p> 　　国务院联防联控机制第一时间响应，各省份各部门坚决贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，落实党中央、国务院决策部署。</p> <p> 　　从严从紧落实疫情防控各项措施；采取最彻底的防控措施，尽快遏制疫情扩散势头……抗疫集结号再度吹响，一条条更加精准的措施正不断出台。</p> <p> 　　第一时间派出工作组赴多个省份指导疫情处置工作，第一时间全面激活应急指挥体系，第一时间启动重点地区核酸检测，第一时间强化公卫、公安、工信的协同，第一时间做好信息发布和舆论引导……</p> <p> 　　3月14日下午，来自邻近省份的多支医疗队共940名医护人员抵达吉林市，迅速补充到当地的方舱医院、定点医院和核酸检测队伍中。不久之后，制约当地疫情防控的瓶颈问题基本得到解决。</p> <p> 　　“图难于其易，为大于其细”。在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，亿万人民团结一心，将防控工作抓实抓细，坚持到底就一定能夺取胜利。</p> <p> <strong>　　统筹兼顾——</strong></p> <p> <strong>　　“最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”</strong></p> <p> 　　防疫关乎生命，发展关乎生计。如何统筹好这对看似不可调和的矛盾，是考验世界各国的一道难题。</p> <p> 　　“在确保疫情防控到位的前提下，推动非疫情防控重点地区企事业单位复工复产，恢复生产生活秩序”；</p> <p> 　　“既不能对不同地区采取‘一刀切’的做法、阻碍经济社会秩序恢复，又不能不当放松防控、导致前功尽弃”……</p> <p> 　　2020年2月23日，国内疫情防控紧要时，习近平总书记面对全国17万名县团级以上干部发表重要讲话，为统筹推进疫情防控和经济社会发展工作指明方向，增强信心。</p> <p> 　　惊涛骇浪中把舵导向，大战大考前运筹帷幄。</p> <p> 　　两年多来，正是在以习近平同志为核心的党中央领航掌舵下，我国走出了一条精准统筹疫情防控和经济社会发展的辩证之道。不仅确保了亿万人民的生命安全，还如期打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会、实现“十四五”良好开局……</p> <p> 　　2022年，是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年，我们党将召开二十大。</p> <p> 　　当前，疫情仍是影响世界经济的最大不确定因素。外部环境更趋严峻，国内经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，多点频发的聚集性疫情让形势变得更为复杂。</p> <p> 　　“要保持战略定力，坚持稳中求进，统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。”</p> <p> 　　习近平总书记3月17日在中共中央政治局常委会会议上的讲话，用三个“最”字表明我国坚决打好统筹疫情防控和经济社会发展之战的决心和信心。</p> <p> 　　越是面对复杂变局，越要稳字当头，牢牢稳住发展的基本盘——</p> <p> 　　5.5%左右——这是今年我国的预期经济增速目标。陡然升级的疫情形势，无疑增大了稳增长压力。</p> <p> 　　多重压力叠加，关键要强化统筹协调，确保“稳字当头、稳中求进”，牢牢掌握经济发展的主动权。</p> <p> 　　“战疫情”不误“保春耕”。如今，农业大省吉林争分夺秒与疫情斗争的同时，生产综合服务保障也在紧锣密鼓开展，东北大地正备战春耕，确保粮食生产安全。</p> <p> 　　农业农村部连续发文部署统筹抓好疫情防控和春季农业生产工作；针对农资价格上涨，中央财政下达资金200亿元对实际种粮农民发放一次性补贴，国家发展改革委等部署投放100万吨国家钾肥储备……</p> <p> 　　手中有粮，心中不慌。</p> <p> 　　“在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意”“保证粮食年产量保持在1.3万亿斤以上，确保中国人的饭碗主要装中国粮”……今年全国两会期间，习近平总书记在看望参加政协会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时强调。</p> <p> 　　“精准防”确保“不断链”。产业链是经济的命脉，针对疫情对部分产业链供应链上下游企业造成的影响，各地在筑牢防疫线的同时，密集出台政策措施为企业减负纾困，畅通产业链，稳住基本盘。</p> <p> 　　抗疫全力以赴，生产高效运行，研发有条不紊，全市规模以上工业企业复工率已超过99%……作为全球制造业重要基地和全国经济强市，常住人口超过1200万的江苏省苏州市，通过一揽子组合拳政策推动防疫与发展，最大限度减少疫情的影响。</p> <p> 　　一手抓战“疫”，一手抓发展，彰显复杂形势下的战略定力。</p> <p> 　　习近平总书记在去年中央经济工作会议上强调指出，要进一步提高防控措施的科学性、精准性、有效性，尽可能减轻对经济发展和群众正常生活的影响。“我们的这个方针，坚持到最后就是胜利。”</p> <p> 　　越是面对复杂局面，越要善于化危为机，锚定高质量发展——</p> <p> 　　“危和机总是同生并存的，克服了危即是机。”</p> <p> 　　两年前的春天，习近平总书记来到浙江，在疫情发生后首次实地考察复工复产，积极鼓励国内企业抓住科技创新、产业升级的契机，让很多困境企业坚定了前行信心。</p> <p> 　　准确识变，认清“危”中之需；主动求变，找准发展之“机”。</p> <p> 　　2020年全国两会上，习近平总书记在政协经济界委员联组会上强调，要坚持用全面、辩证、长远的眼光分析当前经济形势，“这次疫情是一场危机，但某种程度上也孕育了新的契机”“努力在危机中育新机、于变局中开新局”。</p> <p> 　　春起湾区，岭南花开。放眼广东，“世界工厂”的机器轰鸣声中，这片创新之地毫不放松另一场攻坚战。</p> <p> 　　来自中国科学院深圳先进技术研究院的数据显示，封闭管理的一周，有125名科研人员、1237名研究生有序推进科研工作。“这是不同的战场，同样的坚守。”其中一名科研人员说。</p> <p> 　　疫情冲击了传统产业，但创新驱动的重要性愈发凸显。“‘十四五’时期我们国家再往前走，必须靠创新”“我们要进入科技发展第一方阵，就得靠我们自己”……习近平总书记去年在福建考察时的话，语重心长。</p> <p> 　　两年多来，习近平总书记的考察足迹遍布大江南北，每次实地调研统筹疫情防控和经济社会发展情况的同时，总会围绕把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展因地制宜作出部署，不断开辟发展新境界。</p> <p> 　　越是面对复杂变局，越要立足两个大局，在开放共赢中坚定前行——</p> <p> 　　拥有超6万家外资企业的上海，尽管受到疫情影响，第五届进博会的招展进度依然“快于历年同期水平”，折射出全球企业对中国经济不变的信心。</p> <p> 　　尽管疫情有反复，一年两次的广交会从未中断；首届消博会去年在海口成功举行，目前第二届正火热招商；如期举行的服贸会亮出扩大开放新举措。</p> <p> 　　持续推进高水平对外开放，深入实施外资准入负面清单，落实好外资企业国民待遇，高质量共建“一带一路”……习近平总书记在一次次重要讲话中，向世界传递出自信的中国“开放的大门只会越开越大”的清晰信号。</p> <p> 　　严峻复杂形势下，信心比黄金更重要。</p> <p> 　　“有中国共产党的坚强领导”“有中国特色社会主义制度的显著优势”“有持续快速发展积累的坚实基础”“有长期稳定的社会环境”“有自信自强的精神力量”……</p> <p> 　　今年全国两会期间，习近平总书记在作出“五个必由之路”重大论断后，鲜明提出我国发展仍具有的“五个战略性有利条件”，深刻阐明了“时与势在我们一边”的道理。</p> <p> 　　新时代新征程上，我们既要全力以赴答好疫情防控“加试题”，更要坚定信心答好中华民族伟大复兴这道“必答题”。</p> <p> 　　“我们要既正视困难又坚定信心，发扬历史主动精神，迎难而上，敢于斗争，砥砺前行，奋发有为，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。”习近平总书记强调。</p> <p> <strong>　　共克时艰——</strong></p> <p> <strong>　　“只要我们同舟共济、守望相助，就一定能够彻底战胜疫情，迎来人类发展更加美好的明天”</strong></p> <p> 　　2022年2月20日晚的国家体育场流光溢彩，充满依依惜别的浓浓情谊。“天下一家”字样的焰火在“鸟巢”上空粲然绽放，举世瞩目的北京冬奥会圆满落下帷幕。</p> <p> 　　不惧新冠肺炎疫情影响持续蔓延、奥密克戎变异株来势汹汹，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国如期履行承诺，成功向世界奉献了一届简约、安全、精彩的冬奥盛会，为处于动荡变革期的人类注入强大信心和力量。</p> <p> 　　闭环内阳性率非常低并动态清零，各项赛事安全顺利举行；闭环外经济社会运行如常，人们共享体育竞赛带来的激情、欢乐与感动……</p> <p> 　　如同一面镜子，北京冬奥会、冬残奥会的成功举办也向世人昭示：只要团结一心、科学施策，人们完全能够统筹好发展和安全，办成有利于各国人民的大事。</p> <p> 　　“大国要有大国的样子，要展现更多责任担当。”面对百年来全球发生的最严重的传染病大流行，习近平总书记始终从维护全人类共同和长远利益出发，引领各国坚定信心、不怕困难，团结合作、共克时艰。</p> <p> 　　两年多来，经历疫情的跌宕起伏、国际局势的风云变幻，“人民至上、生命至上”的中国理念，统筹疫情防控和经济社会发展的中国方案，推动构建人类命运共同体的中国行动，在世界上产生着愈来愈广泛而深远的感召力、影响力、引领力。</p> <p> 　　这是任何情况下都把各国人民生命安全和身体健康放在第一位的坚定——</p> <p> 　　“感谢中方为巴基斯坦抗击新冠肺炎疫情提供宝贵帮助，中方提供的疫苗不仅拯救了巴人民，也拯救了巴经济”……</p> <p> 　　2月6日，北京人民大会堂。在同习近平总书记的面对面会晤中，巴基斯坦总理伊姆兰·汗表达由衷感激之情。</p> <p> 　　与180个国家、10多个国际和地区组织分享疫情防控和诊疗方案，向34个国家派出37支医疗专家组，向150多个国家和14个国际组织提供大量抗疫物资，向120多个国家和国际组织提供超过21亿剂疫苗……</p> <p> 　　习近平总书记亲自指挥发起的新中国成立以来最大规模的全球紧急人道主义行动，传递出一个发展中大国既对本国人民生命安全和身体健康负责、也为全球公共卫生事业尽责的大格局、大担当。</p> <p> 　　“国际社会应该加紧行动起来，坚决遏制疫情蔓延势头”“全力搞好疫情防控。这是当务之急”“抗击疫情是国际社会面临的最紧迫任务”……两年多来，在一次次视频、电话、信函等“云外交”中，习近平总书记谈得最多的就是携手抗疫。</p> <p> 　　为何如此重视疫情防控？习近平总书记的思考深邃而辩证：“这既是坚持人民至上、生命至上的基本要求，也是稳定恢复经济的基本前提。”</p> <p> 　　这是坚持不懈推动世界经济复苏、谋求人类共同福祉的笃行——</p> <p> 　　“团结抗疫和复苏经济，两手都要抓，两手都要硬。”2021年10月25日，习近平总书记在视频会见联合国秘书长古特雷斯时的讲话，给人以深刻启迪。</p> <p> 　　在埃及驻华大使穆罕默德·巴德里看来，中国共产党的“人民至上”理念，在脱贫攻坚和抗击新冠肺炎疫情两件大事上得到集中体现。“消除贫困是对全人类发展来说最重要的一个目标，新冠肺炎疫情是全世界现今面临的最严峻挑战。中国的经验和理念无疑会为世界作出突出贡献。”</p> <p> 　　从接连举办广交会、消博会、服贸会、进博会，到高质量共建“一带一路”不断取得新进展；从推进跨境贸易便利化、保障产业链供应链安全畅通，到探索常态化疫情防控条件下经济增长新动能、社会生活新模式、人员往来新路径……</p> <p> 　　习近平总书记亲自谋划、亲自部署，中国一以贯之推进高水平对外开放、加强国际合作的坚实行动，让世界看到了全球第二大经济体的责任担当。</p> <p> 　　疫情对各国尤其是发展中国家发展和民生造成严重冲击，令那些本就不富裕的国家和人民雪上加霜。着眼于有效推进2030年可持续发展议程，2021年9月21日，在第七十六届联合国大会上，习近平总书记郑重提出全球发展倡议。</p> <p> 　　在习近平总书记持续亲自推动下，全球发展倡议正得到国际社会越来越多成员的由衷支持和真诚欢迎。</p> <p> 　　“促进发展中国家可持续发展，将造福有关国家人民，也事关整个人类和地球的前途和命运”“我们应该坚持以人民为中心，提升全球发展的公平性、有效性、包容性，努力不让任何一个国家掉队”……</p> <p> 　　立场鲜明的宣示、饱含深情的话语，展现着世界级政治家的战略眼界和天下情怀。</p> <p> 　　这是矢志不渝推动构建人类命运共同体，引领全人类“一起向未来”的远见——</p> <p> 　　“在全球性危机的惊涛骇浪里，各国不是乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上。小船经不起风浪，巨舰才能顶住惊涛骇浪。”</p> <p> 　　2022年1月17日，出席世界经济论坛视频会议，习近平总书记以“船”为喻，指出危机面前团结合作、守望相助的重要性。</p> <p> 　　一场世纪疫情，以一种特殊形式告诫世人：人类是荣辱与共的命运共同体，重大危机面前没有任何一个国家可以独善其身，团结合作才是人间正道。</p> <p> 　　疫情暴发以来，习近平总书记先后提出构建“人类卫生健康共同体”“全球发展命运共同体”两大主张。彼此呼应的两个“共同体”，正是统筹疫情防控和经济社会发展中国理念的世界表达，也是人类命运共同体在疫情下的生动写照。</p> <p> 　　“大江奔腾向海，总会遇到逆流，但任何逆流都阻挡不了大江东去。”</p> <p> 　　展望未来，在人类命运共同体理念指引下，中国人民同各国人民坚定信心、团结奋斗，疫情终会过去，胜利必将到来！</p> <p> 　　（新华社北京3月28日电&nbsp;&nbsp;记者张旭东、陈芳、韩洁、杨依军、董瑞丰、屈婷）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这十年，总书记带领我们一起植树]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386316.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 杜尚泽 贺 勇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　深圳莲花山，迎风而立的一棵高山榕，华盖亭亭。</p> <p> 　　时光追溯到十年前，2012年12月。党的十八大后首次赴地方考察，习近平总书记来到改革开放前沿广东。在具有地标意义的莲花山上，种下这棵树。国内外从一棵树观察一条路，从中感知新一代中国共产党人走什么样的发展之路的昭示。</p> <p> 　　从深圳到北京，十年来每逢春日，择一处植树点，挥锹培土、围堰浇水。白皮松、西府海棠、银杏、碧桃、榆叶梅、矮紫杉……在时光的流淌中，树的年轮镌刻下中国的印记。</p> <p> 　　树是岁月的见证，讲述着人与自然的故事。千百年，取材于树的纸张承载了悠悠文明，取材于树的梁柱建筑万千家园，取材于树的文化滋养着中华民族的精神血脉。山西的那棵老槐树，连接起亿万中华儿女的根。</p> <p> 　　“造林绿化是功在当代、利在千秋的事业，要一年接着一年干，一代接着一代干，撸起袖子加油干。”这十年，总书记带领我们一起植树。伴着春风春雨，殷殷嘱托激荡大地、浸润人们心田。</p> <p> 　　人与自然和谐共生的故事，成为万众一心的共同讲述；绿色发展的故事，正在新时代中华大地上生动演绎。</p> <p> <strong>　　十年坚持，昭示矢志不移的方向</strong></p> <p> 　　政贵有恒，治须有常。</p> <p> 　　2013年春分过后，习近平总书记抽出半天时间，到北京丰台区参加首都义务植树活动。地点就选在北京“母亲河”永定河的河畔。</p> <p> 　　携着泥土芬芳的春风扑面而来，扛起铁锹，总书记大步走向植树点。这一画面，和几十年前在陕北梁家河扛铁锹干农活的镜头，跨越时间的长河重叠在一起。脚步坚实走在黄土地上。山高水长，本色依旧。</p> <p> 　　梁家河的田埂边、山坡上、林木下，留驻了多少青春回忆。后来，习近平同志赴河北正定工作，再到福建，到浙江、上海，一路走来，“我对生态环境工作历来看得很重”，“把这项工作作为一项重大工作来抓”。</p> <p> 　　“多么贫瘠的土地，乃至乱石破崖，它都能破土而出，盘根错节，傲首云天”。在一篇题为《让榕树造福榕城》的跋中，习近平同志如此赞颂树的顽强生命力。</p> <p> 　　福建工作期间，面对长汀水土流失治理难题，习近平同志先后五下长汀，努力改变当地越穷越挖的发展模式。种树，他同样率先垂范，留下一片苍翠。</p> <p> 　　那一时期，正是植树造林在中国大地上方兴未艾之时。</p> <p> 　　斗转星移，中国人用双手种出了全球森林资源增长最多和人工造林面积最大的非凡成就。义务植树40周年之际，中国拿出了一份令人惊叹的答卷：森林覆盖率已由20世纪80年代初的12%提升到现在的23.04%，城市建成区绿化覆盖率由10.1%提高到41.11%。</p> <p> 　　一切伟大成就，都是接续奋斗的结果。</p> <p> 　　2015年春天，在北京市朝阳区孙河乡植树时，习近平总书记语重心长地说：“我们必须强化绿色意识，加强生态恢复、生态保护。这是个历史性的时刻。”</p> <p> 　　行进在具有历史意义的时间节点上，看得有多远，走得有多稳。</p> <p> 　　浙江安吉余村，一个因“绿水青山就是金山银山”而享誉中外的山村。上世纪90年代，当地发展模式还是砍树挖矿。结果可想而知。</p> <p> 　　2005年夏天，时任浙江省委书记的习近平同志来到余村，“两山论”的科学论断一锤定音。从“卖石头”到“卖风景”，经济发展方式之变也波及到一棵棵树的命运。</p> <p> 　　中国的生态，在高速增长的车辙下碾出了坑洼。用几十年时间走完了发达国家几百年走过的工业化历程，“建设生态文明的时代责任已经落在了我们这代人的肩上”。</p> <p> 　　危机感、紧迫感贯穿始终。早在2013年植树时，在讲成绩的同时，总书记更警示短板：“我们必须清醒地看到，我国总体上仍然是一个缺林少绿、生态脆弱的国家，植树造林，改善生态，任重而道远。”</p> <p> 　　巨大的发展惯性下，一艘巨轮调转航道需要智慧，更考验魄力和勇毅。这些年，习近平总书记的考察背景里，常有树。根深叶茂的古树，硕果累累的果树，或被砍伐后留下的树坑、一片荒芜的沙砾地上枯萎的树。陕西秦岭，总书记语气严肃地形容违建别墅是“海市蜃楼，水中月啊”，登上月亮垭，他久久凝视那片蓊郁的山林。</p> <p> 　　对向阳而生的新树，怀揣希望。在河北雄安新区调研，远眺一排排迎风招展的树苗，习近平总书记感叹时间的力量：“让它们跟着雄安新区一起慢慢生长”。</p> <p> 　　对历经风霜的老树，心怀敬畏。在黑龙江小兴安岭腹地考察，仰望高耸入云的林木，总书记感怀时间的流淌：“川流不息，不舍昼夜”。</p> <p> 　　大国之大，也有大国之重。“在‘五位一体’总体布局中生态文明建设是其中一位，在新时代坚持和发展中国特色社会主义基本方略中坚持人与自然和谐共生是其中一条基本方略，在新发展理念中绿色是其中一大理念，在三大攻坚战中污染防治是其中一大攻坚战。”全局之计，长远之策，昭示的是新时代的中国对自然、对人与自然关系的鲜明态度。</p> <p> 　　短短十年，时光倏忽。理念变了，思路新了，格局宽了，山川面貌也焕然一新。就拿2015年和2016年北京的两处植树点来说，一个位于朝阳区孙河乡，一个位于大兴区西红门镇。过去的农贸市场、搅拌站等，都拆迁腾退成绿地，村民们纷纷迁入新居，日子翻开了新的一页。植树点发生的深刻变迁，正是治国理政恢弘篇章下一个个生动案例。</p> <p> 　　路子对了，就不怕遥远。锚定目标，一步一个脚印往前走。这是中国共产党人的鲜明风格，也是中国留给世界的深刻印象。2020年，新冠肺炎疫情汹汹袭来。那一年春天，习近平总书记并没有更改既定的植树日程，留下了一张不寻常的戴着口罩的植树照片。植树时，他亲切地对一起劳作的干部群众说，这次来：“既是以实际行动促进经济社会发展和生产生活秩序加快恢复，又是倡导尊重自然、爱护自然的生态文明理念，促进人与自然和谐共生。”</p> <p> <strong>　　十年笃行，汇聚亿万人民的力量</strong></p> <p> 　　2015年4月3日，习近平总书记来到位于北京市朝阳区孙河乡的植树点。在植树前夕审看活动方案时，总书记对方案调整作出明确指示：</p> <p> 　　“是领导到群众中去，一起参加劳动，不是群众陪领导。”</p> <p> 　　“植树点要在造林规划中选，选群众植树的地方，不单独安排。”</p> <p> 　　“地面不要刻意平整、修饰，坑坑洼洼、杂草丛生也不要紧，铁锹和水桶都用现成的。”</p> <p> 　　“树种要根据规划和地块的实际需要选择，不要名贵苗木。”</p> <p> 　　…………</p> <p> 　　那一年植树，给现场的干部群众留下了深刻印象：“地面高低不平，泥巴混着砖块，一铁锹下去，当当作响。鞋上也沾满了泥。”“原先打算买新的铁锹水桶，但领导说就用现成的，旧的也不要紧。我们从附近绿化工地和村民家借来铁锹，有的还有豁口。铁锹就堆在地上，都是自己去拿。”“种的是一水的‘圃苗’，好养活，易成材。树苗就搁手推车上，领导和群众一起动手搬。”</p> <p> 　　“我们的根扎在劳动人民之中。”朴实的一句话，正是习近平总书记身体力行的生动写照。同他一起植树的干部群众多年后还能忆起那些细节：“总书记一看就是干农活的老把式。”“他穿个蓝褂子，看后面的领子都洗得发白了。”</p> <p> 　　聊的也都是些家常话。</p> <p> 　　朝阳区呼家楼街道社区工作者殷金凤说：“总书记问的谈的，都是咱们老百姓最关心的事，社区绿化、绿色出行、节能节水节粮，还有居家养老。”</p> <p> 　　“总书记问村民都上楼了吗，回迁房有多大面积，还问了村里的产业、乡亲们的就业。”来自朝阳区东八间房的李昆，讲述了村子的新变化，还指着不远处的一棵大榆树告诉总书记“过去家就在那儿”。而今旧貌换新颜。</p> <p> 　　习近平总书记亲切地说，我们共同努力，把城市建设成一个大花园。</p> <p> 　　一切来自人民，一切为了人民。</p> <p> 　　“我们一定要取舍，到底要什么？从老百姓满意不满意、答应不答应出发，生态环境非常重要；从改善民生的着力点看，也是这点最重要。”2013年春天，在主持召开中共中央政治局常委会会议时，总书记的话掷地有声。</p> <p> 　　人民的所盼所愿，习近平总书记的所思所念：</p> <p> 　　“老百姓的幸福感来自哪里？就来自良好的生活环境。”</p> <p> 　　“不刻意追求奇花异草、名贵树木，真正做到为人民种树，为群众造福。”</p> <p> 　　“每人植几棵，每年植几片，年年岁岁，日积月累，祖国大地绿色就会不断多起来，山川面貌就会不断美起来，人民生活质量就会不断高起来。”</p> <p> 　　“人民”二字重千钧。为人民谋幸福，正是植树造林的如磐初心。把时间尺度拉长，时代变迁中的发展问题会随时间流淌不断更迭。从“盼温饱”到“盼环保”，从“有没有”到“好不好”。小康路上，社会主要矛盾发生了变化，高质量发展、高品质生活，呼唤将生态文明建设置于前所未有的高度，作为“国之大者”来考量。</p> <p> 　　2021年，在北京温榆河植树点，习近平总书记语重心长地说：“生活好，一个很重要的内涵是生态。美丽中国不光是涂脂抹粉，真正是健康。我们的山川河流是健康的，孕育生活的中华民族是健康的。”</p> <p> 　　植树造林，“最普惠的民生工程”，惠及的是人，依靠的也是人。</p> <p> 　　重温一年年叮嘱，拳拳之心，蕴于字里行间。2013年，总书记强调，“引导广大人民群众积极参加义务植树”。这一阐释，之后年复一年地强调和丰富。2014年，要求“每一个公民都要自觉履行法定植树义务，各级领导干部更要身体力行”；2015年，“努力把建设美丽中国化为人民自觉行动”；2016年，“不仅要把全民义务植树抓好，生态文明建设各项工作都要抓好，动员全社会参与”；2017年，“形成推动生态文明建设的共识和合力”；2018年，“人人出力，日积月累”；2019年，“要全国动员、全民动手、全社会共同参与”……</p> <p> 　　聚沙成塔、集腋成裘，“众人拾柴火焰高，众人植树树成林。”关于创新义务植树尽责形式的事，习近平总书记在植树时多次提起，瞩望的正是亿万人民的磅礴之力。“树要怎么种”“责要如何尽”，随着时代的变迁，一切都在改变。“码上种树”“云上护树”蔚然成风。</p> <p> 　　致广大而尽精微。成事之道，亦是践行之法。</p> <p> 　　十年树木，百年树人。年复一年的垂范，日复一日的讲述，绿化意识扎根大地，种进了下一代的心田。习近平总书记曾经专门嘱咐，植树时，“小学生不要全市选拔，就近组织几个班参加，一个孩子都不落下。孩子们天性活泼，边植树边玩耍也没关系，主要是培养热爱劳动、美化环境的意识。”</p> <p> 　　南湖中园小学的孩子们，有一年来植树。总书记搬起一棵一人多高的海棠树苗放入树坑，两个孩子上前扶住树苗。</p> <p> 　　“小心手啊。”“慢一点，别铲到脚。”看到孩子们动作不熟练，总书记关切地提醒，又手把手教给他们怎么拿铁锹、怎么拎水桶、怎样培土围堰。</p> <p> 　　一堂生动的生态文明课。桃李不言，下自成蹊。一次植树，习近平总书记亲切地对孩子们说：“10年后，20年后，你们可以回到这个地方来看看你们亲手栽下的树苗长得怎么样了。这是一件很有意义的事情。”</p> <p> 　　还有一年，习近平总书记一边劳作一边对孩子们说：“这是我们共同给树苗浇水，实际上也在为你们浇水，这叫培育，培育年轻一代。”“从小就给它扶正了。”</p> <p> 　　2021年植树结束后，一群红领巾围拢过来，依依不舍。总书记笑着望着一双双满怀憧憬的眼睛，殷殷嘱咐道：“我们现在到本世纪中叶，建成一个中国特色的社会主义强国，三十年。你们现在十岁，到时候四十岁。国家栋梁啊！”掌声四起。</p> <p> 　　“你们这一代应该说是民族自豪感荣誉感最强的，因为你们生长生活，看到的就是一个欣欣向荣的中华人民共和国。茁壮成长吧！”</p> <p> <strong>　　十年奋斗，绘制美好未来的底色</strong></p> <p> 　　“前人种树后人乘凉，我们每个人都是乘凉者，但更要做种树者。”2017年植树时，习近平总书记这席话，恰是中华民族接续奋斗的生动写照。</p> <p> 　　这些年，涌现出许许多多“种树者”“乘凉者”的动人故事。再苦、再累、再艰辛，他们憧憬着、期许着，展望着美好未来。</p> <p> 　　河北塞罕坝，半个多世纪里，在“黄沙遮天日，飞鸟无栖树”的沙地上种出了一片绿色的海。总书记在这里考察时，听林场三代职工代表讲述改天换地的动人故事。从荒漠上谱写青春之歌，到森林里聆听自然之乐，境遇不同的三代林场人接力奋斗、信念如磐。</p> <p> 　　甘肃八步沙林场，总书记一路颠簸来到这里。昔日“秋风吹秕田、春风吹死牛”，而今黄绿交织、沙退人进，每一寸绿都有奇迹。深一脚浅一脚踩在沙地上，习近平总书记举目远眺，感慨系之：“要继续发扬‘六老汉’的当代愚公精神，弘扬他们困难面前不低头、敢把沙漠变绿洲的进取精神”。</p> <p> 　　塞罕坝精神、右玉精神、三北精神……一道道阻断风沙的屏障，一座座令人感佩的精神高地。还有杨善洲，这位在退休后毅然重返大山的老共产党人，当年撂下一句滚烫的话：“我要回大亮山种树去！”一去就是20多年。他的手，粗粝得像古树的根。生生不息、敢教日月换新天的精神力量，就握在一代代中国共产党人的双手里。</p> <p> 　　中国的奋斗故事，不少和树有关。</p> <p> 　　陕北高西沟，黄土高原丘陵沟壑区的一条小山沟。昔日土地贫瘠，山枯水竭。老一辈都有吃不饱的记忆。登上山顶，放眼望去。松、柏、槐、榆、杨、柠条，还有苹果树、枣树、杏树、核桃树……一幅色彩斑斓的大写意！那是几代村民拍崖畔、筑地埂、挖水沟、垒埝窝的辛勤耕耘。</p> <p> 　　再看福建三明，改革之路披荆斩棘，关键之一正是“树”。</p> <p> 　　福建是林业大省，广大林农却一度守着“金山银山”过穷日子。习近平同志在当地工作期间迎难而上，提出要“山定权、树定根、人定心”：“我认为，林权改革关系老百姓切身利益，这个问题不解决，矛盾总有一天会爆发，还是越早解决越好”。三明由此成为集体林权制度改革重要策源地。敢闯敢试的精神也滋养着闽江两岸。今天的他们，勇当林业碳票的探路者，路越走越宽。</p> <p> 　　新绿初绽，在这片朝气蓬勃的沃土上，阳光刷新着大地，周而复始；年轮记载着时间，斗转星移。2017年植树时，习近平总书记意味深长地说：“种下的既是绿色树苗，也是祖国的美好未来。”</p> <p> 　　一个大有可为的时代，定义着值得期许的未来。</p> <p> 　　一棵树，千百年长入云霄；一座山，千百年巍然屹立。“显功”与“潜绩”，在时光的沉淀里收获口碑。这十年，参加植树活动时，习近平总书记多次强调“要有‘功成不必在我，功成必定有我’的思想境界”。这也正是他的一贯遵循：“要以钉钉子精神锲而不舍干下去”“钉钉子往往不是一锤子就能钉好的，而是要一锤一锤接着敲”。</p> <p> 　　生态问题，考验着历史的眼光、历史的担当。</p> <p> 　　习近平总书记的目光，望向更长远的未来：“这些都是要写入历史的，几十年、几百年的历史。要以功成不必在我的胸怀，真正对历史负责、对民族负责，不能在历史上留下骂名。”</p> <p> 　　也有人用短视的决策去应付，伐树毁林的教训极为深刻。习近平总书记在一次会议上严肃告诫：“不作为对党和国家工作有危害，但有时乱作为可能造成的危害更大！”“要敬畏历史、敬畏文化、敬畏生态”。</p> <p> 　　对自然的敬畏，植根于中华文明“天人合一”“道法自然”的根脉里。习近平总书记正是从文明与生态兴衰的深刻辩证中，思考着共同构建“地球生命共同体”“人与自然生命共同体”等重大倡议，为人类文明的发展存续绘出清晰的绿色底色。</p> <p> 　　挥锹植树，着眼的是人类共同的梦想实践，中国引领生态文明置于人类文明发展历程的新高度。“建设绿色家园”“应对气候变化”“维护全球生态安全”“推动全球生态治理”……胸怀天下，总书记娓娓道来。考量今日中国的世界角色，他说，中国应该对人类社会有更大的贡献，更大的担当。</p> <p> 　　有主张，更有行动。2020年秋天，中国向世界承诺了实现碳达峰、碳中和的时间表。两个多月后召开的气候雄心峰会上，习近平总书记进一步宣告：到2030年，中国“森林蓄积量将比2005年增加60亿立方米”。</p> <p> 　　转过年来，又逢春日植树时，总书记谈到了其中要义：要“增加森林面积、提高森林质量，提升生态系统碳汇增量，为实现我国碳达峰碳中和目标、维护全球生态安全作出更大贡献。”</p> <p> 　　远天归雁拂云飞，近水游鱼迸冰出。960多万平方公里，一幅幅“青山不墨千秋画，绿水无弦万古琴”的大美图景。“这不是别人要我们做，而是我们自己要做。”习近平总书记强调：“中国共产党的成就和贡献，不仅是历史性的，也是世界性的。”</p> <p> 　　树，时间的见证者，文明的守护者。无论是“挽住云河洗天青”的豪迈之情，还是“把泪焦桐成雨”的缅怀之感；无论是记者见面会上以“不要人夸颜色好，只留清气满乾坤”的名句言志，还是外交舞台上“根之茂者其实遂，膏之沃者其光晔”的旁征博引，抑或在国内考察中时常引用的“千磨万击还坚劲，任尔东西南北风”……寓意深远的树，绿意盎然的树，融汇于中华民族伟大复兴徐徐铺展的历史画卷上。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院印发《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386318.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京3月28日电　为贯彻落实《中共中央&nbsp;国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，依据《中华人民共和国个人所得税法》有关规定，国务院决定，设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除。自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。该项扣除政策有利于减轻人民群众抚养子女负担，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾。（相关报道见第二版）&nbsp;</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平等领导同志向东航飞行事故遇难同胞默哀]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1024-32386319.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月28日电　3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第五届全国中青年德艺双馨文艺工作者表彰大会举行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386327.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月28日电　（记者王珏）第五届全国中青年德艺双馨文艺工作者表彰大会3月28日在京举行，中宣部、人力资源和社会保障部、中国文联共同授予马赛等44名同志“全国中青年德艺双馨文艺工作者”称号。</P><P>　　大会发出《铸魂弘德&nbsp;守正创新&nbsp;为时代和人民放歌》倡议书。倡议书号召全国文艺工作者自觉践行社会主义核心价值观，大力弘扬中国精神、凝聚中国力量；努力坚持以人民为中心的创作导向，始终与人民同忧患共欢乐、同呼吸共命运；积极开拓文艺创作新天地，努力创作有筋骨、有道德、有温度的优秀作品；切实履行人类灵魂工程师的神圣职责，矢志追求崇德尚艺、德艺双馨的崇高精神。</P><P>　　中国文联党组书记、副主席李屹在表彰大会上指出，新时代文艺工作者要坚定文化自信，深刻认识新时代文艺工作的重要地位作用，努力践行文艺工作者的初心使命；凝聚中国力量，深刻把握文艺的独特作用，努力用文艺涵养时代精神；坚守人民立场，始终坚持以人民为中心的创作导向，努力满足人民群众精神文化需求；坚持崇德尚艺，大力弘扬社会主义核心价值观，努力做德艺双馨文艺工作者。</P><P>　　中国文联先后于2004年、2007年、2011年、2015年召开四届全国中青年德艺双馨文艺工作者表彰大会，会同中宣部、人力资源和社会保障部授予194名中青年文艺工作者“全国中青年德艺双馨文艺工作者”称号。2020年9月，第五届全国德艺双馨中青年文艺工作者评选表彰工作启动。评选在严格执行“两审三公示”制度基础上，采取自下而上、逐级推荐、差额评选、民主择优的方式进行，重点向一线和基层文艺工作者倾斜。经过严格审核、反复协商和媒体公示，评选工作领导小组决定对44名中青年德艺双馨文艺工作者进行表彰。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[纪念百万农奴解放63周年]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386328.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报拉萨3月28日电　（记者申琳、袁泉、琼达卓嘎）今年3月28日是西藏百万农奴解放63周年纪念日，西藏各地干部群众以不同方式进行庆祝。</P><P>　　上午10时，布达拉宫广场举行庄严的升国旗仪式，国旗护卫队整齐列队，护送鲜艳的五星红旗入场，现场高奏《义勇军进行曲》，各族干部群众和解放军武警官兵齐声唱响国歌。</P><P>　　在日喀则市桑珠孜区4号公园内，数百名各族群众跳起欢快的锅庄，庆祝百万农奴解放纪念日。</P><P>　　79岁的尼玛拉姆老人开心地说：“现在我们生活好了，看病也有了保障，高兴时跳跳锅庄，我感到很幸福。”日喀则市亚东县各地的新时代文明实践所通过演讲、朗诵、知识竞赛等多种形式，展示63年来各族人民共同团结奋斗、共同繁荣发展取得的历史性成就。</P><P>　　当日，那曲、昌都等地的干部群众也以升国旗、文艺演出等形式开展纪念活动。</P><P>　　西藏百万农奴解放纪念馆网上展馆于3月24日正式上线。网上展馆生动展示党领导西藏百万农奴砸碎政教合一封建农奴制枷锁、改天换地建设社会主义新西藏的恢弘画卷，以及在中央关心、全国支援和全区各族人民的共同努力下，西藏经济社会发展取得的巨大成就。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 04 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚定维护宪法权威 全面推动宪法实施（坚持和完善人民代表大会制度 发展全过程人民民主）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386355.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>李 飞</author>
            <description><![CDATA[<P>　　我国现行宪法颁布实施40周年来，有力坚持了中国共产党领导，有力保障了人民当家作主，有力促进了改革开放和社会主义现代化建设，有力推动了社会主义法治国家进程，有力促进了人权事业发展，有力维护了国家统一、民族团结、社会和谐稳定。为此，习近平总书记深刻指出，我国宪法是符合国情、符合实际、符合时代发展要求的好宪法，是我们国家和人民经受住各种困难和风险考验、始终沿着中国特色社会主义道路前进的根本法制保证。</P><P>　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把全面贯彻实施宪法作为全面依法治国、建设社会主义法治国家的首要任务和基础性工作。在习近平新时代中国特色社会主义思想引领和推动下，我国宪法实施的实践不断丰富，体制机制不断健全。在党中央领导下，全国人民代表大会先后5次通过宪法修正案，不断完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，用科学有效、系统完备的制度体系保证宪法实施。设立全国人大宪法和法律委员会，在全国人大及其常委会的领导下，深入推动宪法实施、开展宪法解释、推进合宪性审查、加强宪法监督、配合宪法宣传等工作，召开全体会议195次，服务十三届全国人大及其常委会制定法律41件，修改法律101件次，通过有关法律问题和重大问题的决定44件，有力确保了全国人大及其常委会通过的法律和作出的决定决议符合宪法规定和宪法精神。设立国家宪法日，实施宪法宣誓制度，依法颁授国家勋章和国家荣誉称号，完善国旗法、国徽法、国歌法等国家标志法律制度，实施宪法规定的特赦制度。依据宪法作出关于建立健全香港特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制的决定，制定香港国安法，维护宪法权威和香港特别行政区的宪制秩序和法治秩序。与时俱进把握宪法规定和精神，稳妥推进合宪性审查及宪法解释工作，在审议完善国家机构设置、行政体制改革、司法体制改革、扩大对外开放以及保障公民基本权利等领域的法律案时，对涉宪问题进行深入论证研究，并通过审议结果报告、修改情况汇报以及提供参阅文件等方式予以说明，确保法律规范和制度符合宪法规定、原则和精神，维护国家法治统一。</P><P>　　新时代依宪治国、依宪执政新的丰富实践充分证明了我国宪法的坚实基础、实践成果和显著优势。在我们党团结带领人民踏上实现第二个百年奋斗目标新征程的重要历史时刻，我们更要坚定宪法自信，弘扬宪法精神，切实尊崇宪法，把全面贯彻实施宪法提高到一个新水平，更好地发挥宪法在治国理政中的重要作用。一是坚定宪法自信首先是坚持中国共产党的全面领导。中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，是我国宪法的显著特色和最大优势。坚定宪法自信，就是要坚持中国共产党的领导地位不动摇，对中国共产党领导的人民当家作主的社会主义道路和社会主义制度充满自信。二是坚定宪法自信本质是坚持不断发展全过程人民民主。宪法充分体现了最广大人民的共同意志，具有最坚实最深厚的民意基础。坚定宪法自信，就是要坚持国家一切权力属于人民，坚持以人民为中心，发展更加广泛、更加充分、更加健全的全过程人民民主，不断实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益。三是坚定宪法自信关键是坚持宪法确定的国体、政体和国家各项制度。我国宪法是中国特色社会主义制度的最高法律表现形式。坚定宪法自信，就是要坚持人民民主专政的国体和人民代表大会制度的政体不动摇，不断完善根本制度、基本制度、重要制度，把我国制度优势更好转化为国家治理效能。</P><P>　　宪法承载了中国共产党百年奋斗重大成就和历史经验，承载了14亿多人民共圆民族复兴的伟大梦想。今天，我们踏上全面建设社会主义现代化强国的新征程，要以更强的信心、更大的决心、更深的力度推动宪法实施，使宪法发挥更加显著的制度优势，展现出更为旺盛的生机活力，在新时代新征程上赢得更加伟大的胜利和光荣。</P><P>　　（作者为全国人大宪法法律委主任委员）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 11 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把好事实事做到群众心坎上（红船观澜·坚持正确政绩观⑨）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386393.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>彭 波</author>
            <description><![CDATA[<P>　　前不久，某地一居民小区单元门前的垃圾桶统一被撤，改为在小区内设置两处垃圾分类收集站。然而，由于居民习惯一时难改变，物业清理不及时，小区垃圾堆积严重，影响居民生活环境。原来，该地正在开展城乡生活垃圾分类改善提升行动，推进撤桶并点、定时投放工作是其中一项重要内容。可是因为标准制定不科学、垃圾站规划不合理，致使工作出现偏差。有居民直言：“垃圾分类是件好事，大家都挺支持。但是，只有把好事办好了，把实事办实了，我们才会真的满意。”</P><P>　　实际工作中，类似的事情时有发生。有的地方推进农村改厕，不考虑实际情况盲目上马，结果新建的厕所成了摆设；有些干部带领群众发展产业，缺乏对实际情况的调查研究，盲目跟风，最后不仅没有带来好的回报，还造成资源浪费……如此等等，本是为民造福的好事实事，却由于工作思路、方式方法的不科学、不正确，导致工作“不接地气”，好事“不被认可”，反而影响了党和政府在老百姓心中的形象。</P><P>　　习近平总书记指出，我们谋划推进工作，一定要坚持全心全意为人民服务的根本宗旨，坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，把好事实事做到群众心坎上。</P><P>　　把好事实事做到群众心坎上，需要坚持问题导向，从群众急难愁盼问题出发，切实解决群众最关心、最直接、最现实的利益问题。什么是好事实事，要从群众切身需要来考量。广大党员干部只有深入实际、深入基层，了解群众所思所想、所愿所盼，才能找到排忧解难、为民造福的着力点，做到民有所呼，我有所应。</P><P>　　把好事实事做到群众心坎上，关键在于一个“实”字。党员干部应坚持一切从实际出发，尽力而为、量力而行，合理规划、有序推进办事项目。在办事过程中，要求真务实、苦干实干，力戒形式主义、官僚主义，不搞劳民伤财的“形象工程”“政绩工程”，坚决纠正重“痕”不重“绩”、留“迹”不留“心”等错误做法。</P><P>　　把好事实事做到群众心坎上，还需要党员干部具备大局意识、战略眼光、系统思维，注重将当前利益和长远利益结合起来。办事时既要立足眼前、解决群众急难愁盼的具体问题，满足群众迫切需求，又要着眼长远，举一反三，着力完善解决民生问题的体制机制，还要统筹考虑深远影响，避免出现“解决一个问题，留下十个遗憾”的情况。</P><P>　　人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。只要牢固树立正确政绩观，踏踏实实、勤勤恳恳，真正把好事办好、实事办实，就一定能不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[婴幼儿照护费用纳入个税专项扣除（政策解读）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386321.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 王 观</author>
            <description><![CDATA[<P>　　3月28日，国务院印发《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》。有3岁以下婴幼儿的纳税人，可以从今年1月1日起享受新的专项附加扣除。根据通知，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。</P><P>　　北京国家会计学院教授李旭红认为，这是一项惠及千家万户的实实在在的福利，作为优化生育政策的配套支持措施之一，增加婴幼儿照护费用的税前扣除，有利于减轻纳税人抚养子女负担，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾，有利于促进人口长期均衡发展。</P><P>　　“3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策实施，与此前的个人所得税改革形成了良好衔接。至此，从婴幼儿照护、子女教育、继续教育，到住房租金、住房贷款利息、大病医疗、赡养老人，这七项专项附加扣除政策基本上考虑了纳税人不同阶段的负担情况，实现了纳税人各阶段支出全覆盖。”北京大学经济学院教授刘怡说。</P><P>　　根据政策规定，在具体扣除方式上，父母可选择由一方按扣除标准的100%扣除，也可选择由双方分别按扣除标准的50%扣除。监护人不是父母的，也可按上述政策规定扣除。</P><P>　　“既允许父母双方均摊扣除，也允许父母中一人扣除，同时还允许指定的监护人扣除，体现了在个税制度设计中充分考虑家庭因素的理念。”李旭红认为，此项政策沿用了我国个税改革中的成功做法，采用定额扣除的方式，既能达到减税目的，又使纳税人更为便利地获得了减税红利，在具体扣除金额上也与子女教育专项附加扣除标准保持一致，基本合理。</P><P>　　财政部税政司、国家税务总局所得税司有关负责人表示，按照个人所得税法相关规定，专项附加扣除可以在申报当月扣除，也可以在以后月份发工资时补充扣除；平时发工资没有扣除的，或者没有任职受雇单位的，也可以在次年办理汇算清缴时补充扣除。</P><P>　　例如，纳税人的子女在2021年10月出生，自2022年1月1日起纳税人即符合专项附加扣除享受条件。纳税人4月份将婴幼儿信息提供给任职受雇单位，单位在发放4月份工资时即可为纳税人申报1至4月份累计4000元的专项附加扣除。</P><P>　　需要注意的是，当前正在进行的综合所得汇算清缴，汇总的是纳税人2021年的收入和扣除信息，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除政策自2022年起实施，因此不能将婴幼儿照护专项附加扣除填报到当前进行的2021年度个税综合所得汇算清缴中。</P><P>　　据了解，3岁以下婴幼儿照护专项附加扣除与其他六项专项附加扣除一样，实行“申报即可享受、资料留存备查”的服务管理模式。纳税人在申报享受时，可通过手机个人所得税APP填报，或向单位提供婴幼儿子女的姓名、证件类型及号码以及本人与配偶之间扣除分配比例等信息，无需向税务机关报送证明资料。纳税人需要将子女的出生医学证明等资料留存备查。</P><P>　　如果纳税人暂未取得婴幼儿的出生医学证明和居民身份证号，可选择“其他个人证件”，并在备注中如实填写相关情况，不影响纳税人享受扣除。后续纳税人取得婴幼儿的出生医学证明或者居民身份证号的，及时补充更新即可。如果婴幼儿名下是中国护照、外国护照、港澳居民来往内地通行证、台湾居民来往大陆通行证等身份证件信息，也可以作为填报证件。</P><P>　　</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把好案件审理质量关]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386392.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>席汇东</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“该案件违纪违法事实的部分情节不精准，对证明被审查调查人有关从轻减轻、从宽处罚的情节收集不全面。”近日，在山东省潍坊市纪委监委案件质量评查反馈会上，市纪委监委案件审理室副主任潘锋一针见血地指出某案件办理存在的问题。</P><P>　　近年来，潍坊市纪委监委充分发挥案件审理部门审核把关和监督制约职能作用，通过案件评查、业务培训、实战练兵等措施，着力提升案件审理质量。</P><P>　　前不久，潍坊市纪委监委案件审理部门随机抽查了83件基层纪检监察机关自办案件，采取各县市区交叉评查、集体讨论等方式，重点对事实证据、定性处理、案卷归档、处分执行等8个方面进行查验。</P><P>　　发现问题不是目的，整改完善才是关键。潍坊市纪委监委案件审理部门通过“点对点”方式，原汁原味反馈评查发现的问题，并与被反馈单位、案件承办人认真分析原因、研究整改措施。潍坊市纪委监委还建立巡回指导制度，扎实做好案件整改“回头看”，避免案件评查“一评了之”。为从根本上提升案件审理的规范化水平，潍坊市纪委监委围绕问题线索处置、程序手续、审核调查、审理流程、涉案人员处理等方面，细化完善工作制度37项。</P><P>　　实践锻炼是最好的课堂。2月10日，潍坊市纪委监委组织开展审查调查工作实战大练兵活动。参试人员围绕模拟案卷进行作答并提交相关工作报告。模拟案卷共18卷、1300余页，报告内容要涉及事实、证据、定性、处理、程序等方面。“模拟实战达到了以比促学、以赛促练、以考促用的效果。原本认为自身业务水平还不错，但面对多达1000多页的模拟案卷，有些地方还不太清楚。今后要下功夫补短板、强弱项，不断提升纪法贯通、纪法兼修的专业素养。”一名参试人员说。</P><P>　　“案件审理质量是执纪执法的‘生命线’，反映纪检监察机关执纪执法水平。我们要树牢质量意识，坚持实事求是，坚持依规依纪依法，让每一起案件办理都经得起检验。”潘锋说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[培养廉洁自律的道德操守（新时代廉洁文化建设纵横谈）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386391.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>本报记者 张 洋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中办印发的《关于加强新时代廉洁文化建设的意见》明确指出，要培养廉洁自律道德操守，引导领导干部明大德、守公德、严私德，把廉洁要求贯穿日常教育管理监督之中，把家风建设作为领导干部作风建设重要内容。日前，中国浦东干部学院教研部副主任、机关纪委副书记刘哲昕教授就相关内容回答了记者提问。</P><P>　　记者：明大德、守公德、严私德，归结起来就是立政德。立政德必须抓住“关键少数”。如何推动领导干部自觉担起领导责任和示范责任，把自己摆进去、把思想摆进去、把工作摆进去？</P><P>　　刘哲昕：领导干部要带头强化自我修炼、自我约束、自我改造，持之以恒锤炼政德，时刻自重自省、自警自励，做到心有所畏、言有所戒、行有所止。首先，立场上要坚定。全心全意为人民服务的根本宗旨是立政德的不竭源泉，唯有怀着对人民的深厚情感，才能忠于职守、甘于奉献、严于律己，才能不惧各种风险、抵御各种诱惑。其次，理论上要清醒。政治上的坚定来源于理论上的清醒。只有学深悟透党的创新理论，自觉做坚定的马克思主义者，才能真心实意为人民服务，为共产主义事业奋斗终身。再次，行动上要知行合一。不管是明大德、守公德，还是严私德，领导干部要想树立标杆、取信于民，就必须知行合一。特别是在干事创业过程中，喊破嗓子不如甩开膀子，领导干部要带头干、作表率，一级做给一级看，要坚持一切从实际出发，坚持密切联系群众，实事求是，苦干实干，如此才能起到“头雁效应”。</P><P>　　记者：廉洁奉公，靠自律，也靠他律。如何在干部培养、选拔、管理、使用等各环节，充分落实廉洁要求？</P><P>　　刘哲昕：在干部培养和选拔环节，要建立健全一整套行之有效的党政领导干部选拔任用工作制度，注重察德看德、察廉看廉，既重能力又重品行，既重政绩又重政德，以选拔出一批真正德才兼备的人。对新入职党员、干部及时开展廉洁教育，扣好年轻干部廉洁从政的“第一粒扣子”。</P><P>　　在干部管理和使用环节，要依法设定权力、规范权力，要加强对权力运行的制约和监督，将权力关进制度的笼子，健全不敢腐、不能腐、不想腐一体推进机制。坚持和完善党内谈话制度，用好任职谈话、日常谈话、提醒谈话、诫勉谈话等方式，坚持开展批评和自我批评，经常敲响思想警钟，做到抓早抓小、防微杜渐。</P><P>　　此外，要坚持把党的纪律和规矩挺在前面，时刻唤醒干部的党员身份意识，以更高标准从严管理。还应注意在困难工作中考验干部理想信念，在艰苦环境中磨炼干部意志品质。艰苦环境的约束和塑造同样有利于引导党员、干部坚定理想信念，廉洁从政用权。</P><P>　　记者：家风建设是党风廉政建设的一个重要内容。当前，我们取得了哪些显著成效？如何进一步抓好家风建设？</P><P>　　刘哲昕：党的十八大以来，家风建设取得显著成效。严肃查处一批贪腐案件，向社会曝光了一些典型案例，极大震慑了腐败分子。挖掘和弘扬良好家风的文化资源，让老一辈革命家严于律己的家风故事交口传颂，先进典型克勤克俭的家风故事家喻户晓，领导干部家风败坏就会成为滋生腐败温床的认知已成为广泛共识。此外，实践中还形成了一些行之有效的监督约束做法，比如严格落实领导干部个人事项报告制度，有些地方将领导干部的配偶和成年子女纳入干部任前廉政谈话对象，组织他们参观警示教育基地，观看警示教育片。</P><P>　　下一步，我们应持续保持惩治腐败高压态势，织密制度体系，严格执纪执法，坚决斩断领导干部“亲属腐败”链，筑牢反腐倡廉的家庭防线。此外，家风建设不仅要守住底线，更应倡导“高线”，领导干部本人及家庭成员要把党的光荣传统和优良作风传承好、弘扬好，保持清廉家风。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青海多措并举扩大普惠养老服务覆盖面]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0329/c1001-32386336.html</link>
            <pubDate>2022-03-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报西宁3月28日电　（记者刘雨瑞）近年来，青海积极回应群众对于养老服务的需求，推动养老服务体系建设，多措并举扩大普惠养老服务覆盖面。</P><P>　　据了解，青海积极构建“政府保障基本、社会多元参与、全民共建共享”养老服务供给格局，通过加大政策、资金支持力度，鼓励公益性社会机构或市场主体参与，增加服务供给，提升服务质量，切实为群众提供服务优质、价格合理的普惠性养老服务。</P><P>　　记者了解到，“十四五”时期，青海将引导各地制定土地、财税、人才等方面的支持政策，鼓励企业提供普惠性服务，持续增加普惠养老服务有效供给。与此同时，压实各地社区养老服务设施建设主体责任，切实完善新建小区和老旧小区养老服务配套设施。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月29日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江省人大常委会机关党组原副书记马晓晖被“双开”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386308.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社杭州3月28日电（记者岳德亮）浙江省纪委省监委28日发布消息称，日前，经浙江省委批准，省纪委省监委对第十四届省委委员、省人大常委会机关党组原副书记马晓晖严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p> <p> 　　经查，马晓晖身为党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，对党不忠诚不老实，与他人串供，转移销毁证据，组织函询时不如实说明问题，不按规定报告个人有关事项；在干部选拔任用方面为他人谋取利益；违反中央八项规定精神，违规收受礼品礼金；违规投资入股非上市公司，利用职权为特定关系人经营活动谋取利益，搞权色、钱色交易；毫无纪法底线，为私营企业主在土地收储、用地审批、房产开发等方面谋取利益，非法收受巨额财物；徇私滥权，干预插手招商引资和市场经济活动，大肆为特定关系人谋取利益，造成国家财政资金重大损失和恶劣社会影响。</p> <p> 　　马晓晖严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿、滥用职权犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质恶劣，情节严重，应予严肃处理。依据有关规定，经浙江省纪委常委会会议、浙江省委常委会会议研究，并经中央纪委常委会会议审议后报中共中央批准，决定给予马晓晖开除党籍处分；由省监委给予其开除公职处分；终止其省第十四次党代会代表资格；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉。依据规定，给予马晓晖开除党籍的处分，待召开省委全体会议时予以追认。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平等领导同志向东航飞行事故遇难同胞默哀]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1024-32386099.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/28/d5f9f5dc-44fb-4153-9ec5-c89ee06e4b90.xml",width:640,height:360,skin:2});</script></p> <p> 　　新华社北京3月28日电 3月28日下午，中共中央政治局召开会议，研究近期有关工作。会议开始时，经中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平提议，出席会议的中共中央政治局委员等全体起立，向“3·21”东航MU5735航空器飞行事故遇难同胞默哀。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习言道｜高质量发展不是一时一事的要求]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386300.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高质量发展是“十四五”乃至更长时期我国经济社会发展的主题。近年来，习近平多次阐释高质量发展的重要内涵，并对如何实现高质量发展提出要求。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/15/6931355678342379703.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/28/3247365487530644944.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/30/5712508555484977058.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/34/7898379069285763706.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以人民为中心，雪域高原笃定前行的成功密码——写在西藏百万农奴解放63周年之际]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386270.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社拉萨3月28日电 <strong>题：以人民为中心，雪域高原笃定前行的成功密码——写在西藏百万农奴解放63周年之际</strong></p> <p> 　　新华社记者沈虹冰、罗布次仁、翟永冠</p> <p> 　　初春时节，草木蔓发，生机盎然。记者来到西藏自治区措美县当许村，看到村民多吉家的阳光房里，鲜花姹紫嫣红。</p> <p> 　　喝着酥油茶，逗弄着小外孙，多吉一脸惬意。“我是农奴的孩子，生在旧社会，长在新中国，比我的父辈要幸福多了。”多吉说，“新时代出生的孩子，一直生活在春天里，更比我们幸福一百倍哦！”</p> <p> 　　故事要从1959年讲起。那年的3月28日，西藏人民饱受苦难的历史终于翻到了最后一页，民主改革席卷辽阔的高原，百万农奴翻身解放迎来属于自己的春天。此后，西藏人民在中国共产党领导下，一步步走过民主改革、社会主义建设、改革开放等历史进程，在新时代完成脱贫攻坚任务，如今正和全国人民一道奋进在实现中华民族伟大复兴的康庄大道上。</p> <p> 　　江河奔涌，雪山印证。西藏不断迈向光明前程的背后，凝聚了中国共产党促进边疆民族地区发展、铸牢中华民族共同体意识、促进共同富裕的实践探索和宝贵经验。</p> <p> 　　这其中，隐藏着怎样的成功“密码”？</p> <p> 　　<strong>人民的解放：拥抱自由获新生</strong></p> <p> 　　82岁的土丹坚参退休后生活在日喀则市。住在宽敞明亮的藏式别墅里，过着衣食无忧的生活，他说现在很幸福。“家里现在有6口人，全家平均每月有5万多元收入，这样的日子在原来想都不敢想。”</p> <p> 　　在土丹坚参的讲述中，我们一起回到了他小时候的那段幽暗岁月。1940年，农奴的孩子土丹坚参在西藏山南出生。9岁丧母，12岁丧父，土丹坚参成了孤儿。为了不再当农奴，交不起人头税的土丹坚参逃往拉萨，白天四处乞讨，晚上就睡在街头。</p> <p> 　　在奴隶制近乎绝迹的20世纪中叶，世界上最大的农奴制堡垒却还存留在中国西藏。在当时，占人口不足5%的“三大领主”（官家、贵族和寺院上层僧侣），几乎占有西藏全部财富，而占人口95%的农奴和奴隶却挣扎在死亡线上。</p> <p> 　　历史档案记载，1950年西藏人口约100万，其中没有自己住房的就有90多万人。当时的拉萨城区只有2万余人，而露宿街头的贫民和乞丐有1000多人。</p> <p> 　　但西藏上层统治集团的一些人企图永远保留封建农奴制。1959年3月，他们在国外反动势力的支持下，公然撕毁关于和平解放西藏办法的协议，发动武装叛乱。中国共产党顺应历史潮流和西藏人民的愿望，迅速平定了叛乱，并领导西藏各族人民进行民主改革。</p> <p> 　　人民民主政权建立，翻身做主的百万农奴欢呼：“贵族的太阳落下去了，我们的太阳升上来了。”</p> <p> 　　自此，新世界的光明，扫清了旧社会的阴霾。翻身农奴第一次拥有了土地、牲畜等生产资料，人民当家作主的社会主义制度照亮雪域高原。</p> <p> 　　农奴解放的盛况，被在西藏采访的美国作家安娜·路易斯·斯特朗看到，她随后在《西藏农奴站起来》一书中写道：“饥饿将很快结束……西藏人终于获得了自由！”</p> <p> 　　“喜马拉雅山再高也有顶，雅鲁藏布江再长也有源，藏族人民再苦也有边，共产党来了苦变甜。”走过内有封建农奴主残酷剥削，外有列强环伺虎视的屈辱年代，穿过“为奴隶、为牛马”的晦暗岁月，西藏人民坚定地选择了中国共产党。</p> <p> 　　对于土丹坚参来说，1959年西藏民主改革后他翻身解放，不仅第一次穿上了新衣服，还被送到了拉萨的学校读书。“穷人真的翻身当家作主了，共产党就是我的恩人”。1980年，土丹坚参光荣地加入了中国共产党，每年国庆节和百万农奴解放纪念日，土丹坚参都会在自家楼顶上升起崭新的国旗。</p> <p> 　　“这辈子亲眼看到西藏的发展变化，尤其是新时代西藏人民生活更加幸福。”土丹坚参说，“听党话，感党恩，跟党走，西藏才能有美好的今天和更美好的明天。”</p> <p> 　　<strong>权利的解放：民生优先创造幸福新生活</strong></p> <p> 　　“拉姆”在藏语中是仙女的意思，是西藏女性最常用的名字之一。但如果在旧西藏用大数据为“拉姆”画像，她可能是这样：文盲，被当作“会说话的工具”，没有基本的温饱，平均寿命不超过35.5岁……</p> <p> 　　但对于今天的“拉姆”来说，她可以接受高等教育，可以自由选择自己的职业，有选举和被选举的权利。她能够体面生活，享受公共服务，寿命也大大延长……</p> <p> 　　拉萨市曲水县的欧珠旺姆就是这样一位新时代的“拉姆”。2000年起她尝试种植苗木获得成功后，便带领村里的妇女成立合作社一起致富。2006年后欧珠旺姆办起“巾帼夜校”培训班，教授妇女学习法律、文化、卫生健康知识。</p> <p> 　　西藏自治区妇联统计数据显示，西藏妇女参与决策和管理比例提高，女性公务员占公务员总数的33.3%，女性共产党员从1960年的1120名增长到2018年的11万名，普通高等教育、研究生教育和成人高等教育中女性在校生比例均保持在50%以上。</p> <p> 　　西藏女性命运在新旧社会的天壤之别，刻画出西藏发展进步的年轮，背后是西藏短短几十年跨越上千年巨变的缩影——</p> <p> 　　旧西藏95%的人口是农奴和奴隶，新时代的西藏现有各级人大代表超过3.5万名、政协委员超过8000名，90%是少数民族。</p> <p> 　　旧西藏没有一所现代意义上的学校，文盲率高达95%。新时代的西藏实行15年公费教育，建立起涵盖学前教育、基础教育、职业教育、高等教育、继续教育、特殊教育的现代教育体系。</p> <p> 　　旧西藏医疗条件落后，人口增长长期处于停滞状态。新时代的西藏人均预期寿命已由和平解放初期的35.5岁增加到72.19岁，人口总数从1959年的100万增加到现在的364万。</p> <p> 　　旧西藏乞讨者遍布城乡。新时代的西藏已经全面建立以养老、医疗、失业、工伤和生育五大保险为主体的覆盖城乡全体居民的社会保障体系。</p> <p> 　　旧西藏被极端的贫困笼罩。新时代的西藏已经完成脱贫攻坚任务，历史性消除了绝对贫困问题。</p> <p> 　　……</p> <p> 　　权利解放，民生优先。中国共产党将改善民生、凝聚人心作为经济社会发展的出发点和落脚点，推动西藏社会面貌日新月异，人民生活蒸蒸日上。</p> <p> 　　“今天的西藏，已成为中国实现跨越式发展的成功缩影，中国民主人权事业进步的生动写照。”阿根廷汉学家、《当代》杂志主编古斯塔沃·伍表示。</p> <p> 　　<strong>生产力的解放：70年跨越千年</strong></p> <p> 　　“十四五”期间，西藏规划投资6015亿元，较“十三五”增长58%，重点支持保障和改善民生、基础设施建设、生态环境保护、基层政权和社会管理能力建设、特色优势产业发展等领域，进一步助力西藏经济社会高质量发展。</p> <p> 　　这背后，是以习近平同志为核心的党中央站在实现中华民族伟大复兴的战略高度，聚焦西藏稳定、发展、生态、强边四件大事，为雪域高原高质量发展倾注的大量心血。</p> <p> 　　西藏曾是我国唯一的省级集中连片特困地区，发展起点低、资源要素缺、治理难度大。如果单靠自身力量，难以跟上时代的步伐。</p> <p> 　　为此，中央支持、全国支援成为促进西藏发展的重要方式，优惠政策涉及财税金融、基础设施、产业发展、教育卫生、文化保护、生态文明等领域。中央财政对西藏转移支付力度逐年加大，在不同时期相继安排一大批关系西藏长远发展和人民生活的重大工程项目。各援藏单位加大支援西藏发展的力度，1994年至2020年共实施支援建设项目6330个，总投资527亿元。</p> <p> 　　一代代中国共产党人前赴后继，在高原上激荡改天换地的力量。2020年，西藏在岗牺牲的党员干部有60多人，是和平时期牺牲最多的群体之一。1994年至2020年，16位援藏干部将生命永远留在高原上。他们以热血灌溉理想的花朵，燃烧信仰的光芒，在雪域高原铸就精神高地。</p> <p> 　　中国共产党在西藏的实践，在自然条件艰苦、发展资源匮乏地区，探索出一条解放发展生产力的新路径：以国家力量为支撑，在特定区域内投注大量稳定发展资源；以人民幸福为标尺，着力改善民生凝聚人心；以理想信念为旗帜，发挥共产党员的先锋模范作用；以现代化为方向，推动促进西藏高质量发展。</p> <p> 　　如今的西藏人民，比以往任何时候都笃定自信。一排排新房上鲜艳的国旗印证，“听党话，跟党走”成为高原人民坚定的信仰。进入新时代，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在全国人民大力支持下，西藏脱贫攻坚全面胜利，社会大局更加稳定、经济文化更加繁荣、生态环境更加良好、人民生活更加幸福，一个崭新的社会主义新西藏呈现在世人面前。（参与采写：王泽昊、陈尚才、白少波、洛卓嘉措）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[黑龙江省委政法委原副书记沃岭生严重违纪违法被开除党籍]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386286.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社哈尔滨3月28日电 黑龙江省纪委监委28日通报，日前经黑龙江省委批准，黑龙江省纪委监委对黑龙江省委政法委原副书记沃岭生严重违纪违法问题进行了立案审查调查。决定给予其开除党籍处分。</p> <p> 　　经查，沃岭生违反政治纪律，串供，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，违规收受礼品、礼金、消费卡，违规出入私人会所，违规借用下属车辆；违反组织纪律，不按规定报告个人有关事项，在组织谈话函询时不如实说明问题，在干部选拔任用工作中为亲属和他人谋取利益并收受财物；违反廉洁纪律，违规收受礼金，默许亲属利用本人职权谋取利益；违反工作纪律，干预和插手工程项目承发包；利用职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，在干部选拔任用、企业承包经营、案件办理、项目承揽等方面为他人谋取利益，非法收受他人巨额财物，涉嫌受贿犯罪。</p> <p> 　　沃岭生身为政法系统党员领导干部，毫无理想信念，背离初心使命，对党不忠诚、不老实；无视中央八项规定精神，贪恋物质享受；权力观念扭曲，以权谋私，擅权妄为，将组织人事权作为谋取私利的工具，破坏司法行政系统选人用人制度，违规干预插手市场经济、司法执法活动，搞权钱交易，严重损害政法机关和干部形象。其行为已严重违纪违法，并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后仍不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。</p> <p> 　　依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经黑龙江省纪委常委会会议研究并报黑龙江省委批准，决定给予沃岭生开除党籍处分；按规定取消其享受的待遇；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国务院印发《关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386238.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月28日电 为贯彻落实《中共中央　国务院关于优化生育政策促进人口长期均衡发展的决定》，依据《中华人民共和国个人所得税法》有关规定，国务院决定，设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除。自2022年1月1日起，纳税人照护3岁以下婴幼儿子女的相关支出，在计算缴纳个人所得税前，按照每个婴幼儿每月1000元的标准定额扣除。该项扣除政策有利于减轻人民群众抚养子女负担，体现了国家对人民群众生育养育的鼓励和照顾。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“始终坚持人民至上、生命至上” ——习近平总书记指挥打好统筹疫情防控和经济社会发展之战述评]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386233.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月28日电 <strong>题：“始终坚持人民至上、生命至上”——习近平总书记指挥打好统筹疫情防控和经济社会发展之战述评</strong></p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　具有强传染性的奥密克戎变异株迅速蔓延至我国28个省份。3月份以来，本土感染者累计突破7万，中高风险区一度超过600个……我国防疫抗疫工作面临严峻挑战。</p> <p> 　　直面风浪，把舵领航。</p> <p> 　　3月17日，中共中央政治局常务委员会召开会议，分析新冠肺炎疫情形势，部署从严抓好疫情防控工作。习近平总书记指出，“要始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头”“统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”。</p> <p> 　　面对世纪疫情的跌宕反复，习近平总书记亲自指挥、亲自部署，以科学之策应对非常之难，以办好发展和安全两件大事的非凡实践，团结带领亿万人民打好统筹疫情防控和经济社会发展之战。</p> <p> 　　<strong>从严从紧——“始终绷紧疫情防控这根弦”</strong></p> <p> 　　起病隐匿、传染性强、单日新增感染者最高超过6000例……狡猾的奥密克戎变异株让防控变得异常困难。</p> <p> 　　近期我国本土聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，数量相继超过2020年的18起、2021年的30余起。</p> <p> 　　习近平总书记始终关注着疫情演变态势，牵挂着人民群众的身体健康和生命安全。</p> <p> 　　“突出口岸地区疫情防控这个重点，守住不出现疫情规模性反弹的底线。”今年3月5日，在参加十三届全国人大五次会议内蒙古代表团审议时，习近平总书记对当前疫情防控提出明确要求。</p> <p> 　　4天后，针对在多地扩散的疫情，习近平总书记又作出重要批示：当前疫情发展很快，散发面广，染疫人数大增，务必责成各有关部门和地方从严从紧开展防控工作。</p> <p> 　　3月17日的中共中央政治局常委会会议，部署从严抓好疫情防控工作，从思想上、行动上对当前和下一步我国抗疫工作进行全面动员和周密安排。</p> <p> 　　“始终坚持人民至上、生命至上”“尽快遏制疫情扩散蔓延势头”。习近平总书记在会上强调，各地区各部门各方面要深刻认识当前国内外疫情防控的复杂性、艰巨性、反复性，进一步动员起来，统一思想，坚定信心，坚持不懈，抓细抓实各项防疫工作。</p> <p> 　　关键时刻，以习近平同志为核心的党中央审时度势、科学研判，给出有力回答，指出明确方向——</p> <p> 　　“坚持就是胜利。”</p> <p> 　　人们不禁想起两年多前的一幕：</p> <p> 　　2020年1月25日，大年初一，中南海怀仁堂。习近平总书记和其他6位中共中央政治局常委坐在一起。习近平总书记表情凝重：“大年三十我夜不能寐。”</p> <p> 　　“生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任”“把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，把疫情防控工作作为当前最重要的工作来抓”……</p> <p> 　　在疫情来势汹汹的危急时刻，以习近平同志为核心的党中央发出“人民至上、生命至上”的最强音。</p> <p> 　　两年多来，病毒频繁变异，形势不断演变。对于疫情防控，习近平总书记始终亲自指挥、亲自部署，变的是不同阶段的具体防控策略，不变的是贯穿其中的鲜明主题：坚持以人民为中心，把人民放在心中最高位置。</p> <p> 　　“宁可十防九空，绝不可失防万一。”</p> <p> 　　“尽最大努力防止更多群众被感染，尽最大可能挽救更多患者生命。”</p> <p> 　　“为了保护人民生命安全，我们什么都可以豁得出来！”</p> <p> 　　……</p> <p> 　　话语掷地有声，措施坚定不移。事关亿万人民群众的生命健康安全，就没有商量的余地。这就是大党大国领袖对于人民生命健康安全高度负责的鲜明态度和义不容辞的使命担当。</p> <p> 　　正是在“人民至上、生命至上”理念指引下，当世界其他地方新冠肺炎确诊人数和死亡人数持续攀升时，中国最大程度保护了人民生命安全和身体健康，更为经济社会发展提供了坚实基础。</p> <p> 　　正如习近平总书记指出的：我国经济发展和疫情防控保持全球领先地位，充分体现了我国防控疫情的坚实实力和强大能力，充分彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的显著优势。</p> <p> 　　疫情常态化防控以来，习近平总书记亲自指挥部署疫情防控工作，确定了“外防输入、内防反弹”总策略、“动态清零”总方针。</p> <p> 　　“动态清零”的精髓，一是快速，二是精准。立足抓早、抓小、抓基础，不追求零感染，但发现一起就扑灭一起，守住不出现疫情规模性反弹的底线。快速和精准的“动态清零”，正是中国控制疫情的“法宝”。</p> <p> 　　2021年，德尔塔变异株带来的疫情一度波及20余个省份。</p> <p> 　　中国坚持“动态清零”总方针，迅速采取防控措施，迎战德尔塔变异株，有效处置30余起聚集性疫情，基本用一个潜伏期（14天）就控制住疫情。</p> <p> 　　目前，全球累计确诊病例已超4.7亿，死亡病例逾610万；我国感染人数、发病人数、重症人数和死亡人数都保持在较低水平。</p> <p> 　　有外媒评价，中国是全球唯一控制住德尔塔变异株传播的国家。</p> <p> 　　2022年，新冠肺炎疫情仍复杂多变、没有明显拐点——当前正处于全球第四波流行高峰，每周报告病例数超过1000万。</p> <p> 　　“各级党委和政府要始终绷紧疫情防控这根弦，坚持以预防为主，持续抓紧抓实抓细外防输入、内防反弹工作，提高防控的科学性、精准性。”春节前夕，习近平总书记在山西考察调研时，就针对全球疫情呈现新的特点、防控风险增大提出明确要求。</p> <p> 　　严谨的科学研究推演证明：以中国14亿多人的总人口基数、庞大老年人群体的现实国情，如不及时从严防控，最终将形成规模性反弹，中国医疗体系面临击穿危险，后果不堪设想。吉林、上海等地迅速增高的病例，已发出了强烈警示。</p> <p> 　　有研究表明，虽然奥密克戎变异株流行期间的病死率确实下降了，但同期因疫情造成的死亡总数却高于德尔塔变异株流行的同期死亡数，奥密克戎变异株流行的危害依然严重。</p> <p> 　　“坚持科学精准、动态清零”——面对疫情跌宕对群众生命安全和身体健康带来的威胁，以习近平同志为核心的党中央旗帜鲜明。</p> <p> 　　习近平总书记多次强调，疫情还没有过去，一旦有事，蔓延起来非常快，一旦发现要采取严格处置措施，绝不松动，绝不手软。</p> <p> 　　奥密克戎变异株流行后，世界多个国家和地区的疫情水平在短时间内突然上扬。正是因为中国采取了一系列有效干预措施，这条原本陡峭的曲线趋于平缓……</p> <p> 　　3月17日的中共中央政治局常委会会议强调，各地区各部门各方面要把思想和行动统一到党中央决策部署上来，党政同责，齐抓共管，做到守土有责、守土尽责，提高防疫本领。要加强组织领导，克服麻痹思想、厌战情绪、侥幸心理、松劲心态，以时不我待的精神抓实抓细疫情防控各项工作。</p> <p> 　　习近平总书记深刻指出，疫情防控是“国之大者”。</p> <p> 　　呵护好14亿多中国人民的生命健康，就是比天还大的事。</p> <p> 　　<strong>精准防控——“努力用最小的代价实现最大的防控效果”</strong></p> <p> 　　3月17日，习近平总书记在中共中央政治局常委会会议上就精准防控作出战略指引：“要提高科学精准防控水平，不断优化疫情防控举措”“努力用最小的代价实现最大的防控效果”。</p> <p> 　　治国理政千头万绪，习近平总书记向来重视“精准”二字。</p> <p> 　　从脱贫攻坚的“聚焦精准发力”，到深化改革“对准焦距，找准穴位”，从城市管理“应该像绣花一样精细”，到要求对干部开展精准化的培训……精准，是现代化治理能力的卓越体现。</p> <p> 　　针对突如其来的疫情，习近平总书记早在2020年1月召开的中共中央政治局常委会会议上就提出“坚定信心、同舟共济、科学防治、精准施策”的总要求。</p> <p> 　　面对复杂的世纪疫情，同传播速度更快、隐匿性更强的变异株较量，实现“动态清零”，关键就在“精准”。</p> <p> 　　这是中国方案的精准，在关键要害处，集中发力——</p> <p> 　　近期疫情“破防”，均由境外输入引发。点多、线长、面广，当前我国疫情防控的重中之重，正是外防输入。</p> <p> 　　“针尖大的窟窿能漏过斗大的风”，2020年全国两会上，习近平总书记在参加湖北代表团审议时就强调，持续抓好外防输入、内防反弹工作，决不能让来之不易的疫情防控成果前功尽弃。</p> <p> 　　习近平总书记多次强调，目前疫情防控最大的风险是来自境外，外防输入一刻也不能放松，要压实口岸地区防控责任，充实口岸防控力量，健全常态化防控机制，补齐短板弱项，筑牢外防输入防线。</p> <p> 　　划定缓冲区，实行差异化管理；一口岸一对策，实行非接触式货物交接模式……中国精准完善口岸城市疫情防控机制，以最小的社会成本，不断扎紧外防输入“篱笆墙”。</p> <p> 　　阿尔法、贝塔、伽马、德尔塔、奥密克戎……不断出现的新冠病毒变异株，让防控变得异常困难，也促使人类不断调整应对手段。</p> <p> 　　“坚持向科学要答案、要方法”“科学技术是人类同疾病斗争的锐利武器”“中西医结合、中西药并用”……在考察新冠肺炎防控科研攻关工作时、在专家学者座谈会上，习近平总书记始终强调科技之于疫情精准防控的作用。</p> <p> 　　加强疫苗、快速检测试剂和药物研发等科技攻关，使防控工作更有针对性；启动新冠疫苗序贯加强免疫接种；采用核酸和抗原检测相结合……一个个事关长远的抗疫部署，彰显着领航者高瞻远瞩的战略眼光。</p> <p> 　　构建“免疫长城”！在习近平总书记的亲自关心部署下，中国启动全球最大规模疫苗接种：截至3月24日，全国完成新冠疫苗全程接种超过12.4亿人，占总人口近九成，这一规模和速度超过全世界其他任何国家。</p> <p> 　　一旦感染新冠病毒，老年人发生重症和死亡的风险显著增加。面向5200万尚未完成全程接种的60岁以上老年人，疫苗接种正精准推进，免疫屏障在有针对性地加强。目前，我国已有29款疫苗进入临床试验，占到全球的19%。</p> <p> 　　这是中国智慧的彰显，下好先手棋，织牢防护网——</p> <p> 　　就当前抗疫，习近平总书记着重强调，要“使防控工作更有针对性”“采取更加有效措施”。</p> <p> 　　阻断病毒传播链，以快制快尤为关键。</p> <p> 　　3月23日，吉林。全省方舱医院已建成13个、在建4个，共有床位22973张、在建床位7841张。</p> <p> 　　“刚开始担心方舱医院里条件不好。”来自吉林农业科技学院的学生陈建龙，住进吉林市昌邑区方舱医院，“来了之后每顿饭有荤有素，外面天气寒冷，方舱医院很暖。”</p> <p> 　　确保每个省至少有2至3家方舱医院，在需要启用时，能在两天之内建成并投入使用……在武汉保卫战中起到至为关键作用的方舱医院，如今得到进一步“升级”使用。</p> <p> 　　在以习近平同志为核心的党中央统筹指挥下，根据疫情变化，诊疗方案、核酸检测组织实施指南等与时俱进作出科学调整，更加科学的防控举措不断出台：不搞“大水漫灌”，核酸检测任务在24小时内完成；推广“抗原筛查、核酸诊断”监测模式；对轻症病例实行集中隔离管理，科学降低解除隔离的标准……</p> <p> 　　与病毒赛跑，跑得越快，就越能掌握战“疫”的主动权。我国坚持“动态清零”总方针，以“早发现、早报告、早隔离、早治疗”为核心，从严从实开展防控工作，疫情防控取得了良好效果。</p> <p> 　　“扩大重点人群监测覆盖面，完善多渠道监测预警机制，全面提升疫情监测预警和应急反应能力”“要加强学校等重点场所常态化防控，压实主体责任，做实做细防控措施和应急预案”……严格落实“四早”要求，确保第一时间发现，第一时间应对处置，就能把疫情控制在最小范围。</p> <p> 　　“早发现、早处置，我们有办法把疫情遏制在萌芽状态。”国家卫生健康委疫情应对处置工作领导小组专家组组长梁万年说，当前防控举措科学有效，积小胜为大胜，我们总体上就会向“动态清零”的目标逐渐迈进。</p> <p> 　　这是中国力量的集结，分级分层、有效协同，向机制要效率——</p> <p> 　　静与动之间精准施策，体现治国理政的高超水平。</p> <p> 　　习近平总书记反复强调，“坚持常态化精准防控和局部应急处置有机结合”“统筹常态化精准防控和应急处置”。</p> <p> 　　就不断完善疫情防控机制，习近平总书记强调指出，“要统筹应急状态下医疗卫生机构动员响应、区域联动、人员调集，建立健全分级、分层、分流的重大疫情救治机制”“发挥社区作为联防联控、群防群控的第一道防线作用”“着力完善重大疫情防控体制机制，毫不放松抓好常态化疫情防控，全方位全周期保障人民健康”。</p> <p> 　　“不断提升分区分级差异化精准防控水平。”习近平总书记多次强调。3月17日的中共中央政治局常委会会议对科学精准防控作出部署，强调“压实属地、部门、单位、个人四方责任”“要保持群众正常生产生活平稳有序，做好生活必需品生产供应，保障好群众就医需求”“做实做细防控措施和应急预案”。</p> <p> 　　疫情常态化防控不是孤立的政策，而是一套复杂的运行体系，坚决防止“简单化”“一刀切”。防控工作千头万绪，执行不到位，要么形成防控“空挡”，要么导致“层层加码”，影响百姓正常生活。</p> <p> 　　国务院联防联控机制第一时间响应，各省份各部门坚决贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，落实党中央、国务院决策部署。</p> <p> 　　从严从紧落实疫情防控各项措施；采取最彻底的防控措施，尽快遏制疫情扩散势头……抗疫集结号再度吹响，一条条更加精准的措施正不断出台。</p> <p> 　　第一时间派出工作组赴多个省份指导疫情处置工作，第一时间全面激活应急指挥体系，第一时间启动重点地区核酸检测，第一时间强化公卫、公安、工信的协同，第一时间做好信息发布和舆论引导……</p> <p> 　　3月14日下午，来自邻近省份的多支医疗队共940名医护人员抵达吉林市，迅速补充到当地的方舱医院、定点医院和核酸检测队伍中。不久之后，制约当地疫情防控的瓶颈问题基本得到解决。</p> <p> 　　“图难于其易，为大于其细”。在以习近平同志为核心的党中央的坚强领导下，亿万人民团结一心，将防控工作抓实抓细，坚持到底就一定能夺取胜利。</p> <p> 　　<strong>统筹兼顾——“最大限度减少疫情对经济社会发展的影响”</strong></p> <p> 　　防疫关乎生命，发展关乎生计。如何统筹好这对看似不可调和的矛盾，是考验世界各国的一道难题。</p> <p> 　　“在确保疫情防控到位的前提下，推动非疫情防控重点地区企事业单位复工复产，恢复生产生活秩序”；</p> <p> 　　“既不能对不同地区采取‘一刀切’的做法、阻碍经济社会秩序恢复，又不能不当放松防控、导致前功尽弃”……</p> <p> 　　2020年2月23日，国内疫情防控紧要时，习近平总书记面对全国17万名县团级以上干部发表重要讲话，为统筹推进疫情防控和经济社会发展工作指明方向，增强信心。</p> <p> 　　惊涛骇浪中把舵导向，大战大考前运筹帷幄。</p> <p> 　　两年多来，正是在以习近平同志为核心的党中央领航掌舵下，我国走出了一条精准统筹疫情防控和经济社会发展的辩证之道。不仅确保了亿万人民的生命安全，还如期打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会、实现“十四五”良好开局……</p> <p> 　　2022年，是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年，我们党将召开二十大。</p> <p> 　　当前，疫情仍是影响世界经济的最大不确定因素。外部环境更趋严峻，国内经济发展面临需求收缩、供给冲击、预期转弱三重压力，多点频发的聚集性疫情让形势变得更为复杂。</p> <p> 　　“要保持战略定力，坚持稳中求进，统筹好疫情防控和经济社会发展，采取更加有效措施，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。”</p> <p> 　　习近平总书记3月17日在中共中央政治局常委会会议上的讲话，用三个“最”字表明我国坚决打好统筹疫情防控和经济社会发展之战的决心和信心。</p> <p> 　　越是面对复杂变局，越要稳字当头，牢牢稳住发展的基本盘——</p> <p> 　　5.5%左右——这是今年我国的预期经济增速目标。陡然升级的疫情形势，无疑增大了稳增长压力。</p> <p> 　　多重压力叠加，关键要强化统筹协调，确保“稳字当头、稳中求进”，牢牢掌握经济发展的主动权。</p> <p> 　　“战疫情”不误“保春耕”。如今，农业大省吉林争分夺秒与疫情斗争的同时，生产综合服务保障也在紧锣密鼓开展，东北大地正备战春耕，确保粮食生产安全。</p> <p> 　　农业农村部连续发文部署统筹抓好疫情防控和春季农业生产工作；针对农资价格上涨，中央财政下达资金200亿元对实际种粮农民发放一次性补贴，国家发展改革委等部署投放100万吨国家钾肥储备……</p> <p> 　　手中有粮，心中不慌。</p> <p> 　　“在粮食安全这个问题上不能有丝毫麻痹大意”“保证粮食年产量保持在1.3万亿斤以上，确保中国人的饭碗主要装中国粮”……今年全国两会期间，习近平总书记在看望参加政协会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时强调。</p> <p> 　　“精准防”确保“不断链”。产业链是经济的命脉，针对疫情对部分产业链供应链上下游企业造成的影响，各地在筑牢防疫线的同时，密集出台政策措施为企业减负纾困，畅通产业链，稳住基本盘。</p> <p> 　　抗疫全力以赴，生产高效运行，研发有条不紊，全市规模以上工业企业复工率已超过99%……作为全球制造业重要基地和全国经济强市，常住人口超过1200万的江苏省苏州市，通过一揽子组合拳政策推动防疫与发展，最大限度减少疫情的影响。</p> <p> 　　一手抓战“疫”，一手抓发展，彰显复杂形势下的战略定力。</p> <p> 　　习近平总书记在去年中央经济工作会议上强调指出，要进一步提高防控措施的科学性、精准性、有效性，尽可能减轻对经济发展和群众正常生活的影响。“我们的这个方针，坚持到最后就是胜利。”</p> <p> 　　越是面对复杂局面，越要善于化危为机，锚定高质量发展——</p> <p> 　　“危和机总是同生并存的，克服了危即是机。”</p> <p> 　　两年前的春天，习近平总书记来到浙江，在疫情发生后首次实地考察复工复产，积极鼓励国内企业抓住科技创新、产业升级的契机，让很多困境企业坚定了前行信心。</p> <p> 　　准确识变，认清“危”中之需；主动求变，找准发展之“机”。</p> <p> 　　2020年全国两会上，习近平总书记在政协经济界委员联组会上强调，要坚持用全面、辩证、长远的眼光分析当前经济形势，“这次疫情是一场危机，但某种程度上也孕育了新的契机”“努力在危机中育新机、于变局中开新局”。</p> <p> 　　春起湾区，岭南花开。放眼广东，“世界工厂”的机器轰鸣声中，这片创新之地毫不放松另一场攻坚战。</p> <p> 　　来自中国科学院深圳先进技术研究院的数据显示，封闭管理的一周，有125名科研人员、1237名研究生有序推进科研工作。“这是不同的战场，同样的坚守。”其中一名科研人员说。</p> <p> 　　疫情冲击了传统产业，但创新驱动的重要性愈发凸显。“‘十四五’时期我们国家再往前走，必须靠创新”“我们要进入科技发展第一方阵，就得靠我们自己”……习近平总书记去年在福建考察时的话，语重心长。</p> <p> 　　两年多来，习近平总书记的考察足迹遍布大江南北，每次实地调研统筹疫情防控和经济社会发展情况的同时，总会围绕把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展因地制宜作出部署，不断开辟发展新境界。</p> <p> 　　越是面对复杂变局，越要立足两个大局，在开放共赢中坚定前行——</p> <p> 　　拥有超6万家外资企业的上海，尽管受到疫情影响，第五届进博会的招展进度依然“快于历年同期水平”，折射出全球企业对中国经济不变的信心。</p> <p> 　　尽管疫情有反复，一年两次的广交会从未中断；首届消博会去年在海口成功举行，目前第二届正火热招商；如期举行的服贸会亮出扩大开放新举措。</p> <p> 　　持续推进高水平对外开放，深入实施外资准入负面清单，落实好外资企业国民待遇，高质量共建“一带一路”……习近平总书记在一次次重要讲话中，向世界传递出自信的中国“开放的大门只会越开越大”的清晰信号。</p> <p> 　　严峻复杂形势下，信心比黄金更重要。</p> <p> 　　“有中国共产党的坚强领导”“有中国特色社会主义制度的显著优势”“有持续快速发展积累的坚实基础”“有长期稳定的社会环境”“有自信自强的精神力量”……</p> <p> 　　今年全国两会期间，习近平总书记在作出“五个必由之路”重大论断后，鲜明提出我国发展仍具有的“五个战略性有利条件”，深刻阐明了“时与势在我们一边”的道理。</p> <p> 　　新时代新征程上，我们既要全力以赴答好疫情防控“加试题”，更要坚定信心答好中华民族伟大复兴这道“必答题”。</p> <p> 　　“我们要既正视困难又坚定信心，发扬历史主动精神，迎难而上，敢于斗争，砥砺前行，奋发有为，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。”习近平总书记强调。</p> <p> 　　<strong>共克时艰——“只要我们同舟共济、守望相助，就一定能够彻底战胜疫情，迎来人类发展更加美好的明天”</strong></p> <p> 　　2022年2月20日晚的国家体育场流光溢彩，充满依依惜别的浓浓情谊。“天下一家”字样的焰火在“鸟巢”上空粲然绽放，举世瞩目的北京冬奥会圆满落下帷幕。</p> <p> 　　不惧新冠肺炎疫情影响持续蔓延、奥密克戎变异株来势汹汹，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国如期履行承诺，成功向世界奉献了一届简约、安全、精彩的冬奥盛会，为处于动荡变革期的人类注入强大信心和力量。</p> <p> 　　闭环内阳性率非常低并动态清零，各项赛事安全顺利举行；闭环外经济社会运行如常，人们共享体育竞赛带来的激情、欢乐与感动……</p> <p> 　　如同一面镜子，北京冬奥会、冬残奥会的成功举办也向世人昭示：只要团结一心、科学施策，人们完全能够统筹好发展和安全，办成有利于各国人民的大事。</p> <p> 　　“大国要有大国的样子，要展现更多责任担当。”面对百年来全球发生的最严重的传染病大流行，习近平总书记始终从维护全人类共同和长远利益出发，引领各国坚定信心、不怕困难，团结合作、共克时艰。</p> <p> 　　两年多来，经历疫情的跌宕起伏、国际局势的风云变幻，“人民至上、生命至上”的中国理念，统筹疫情防控和经济社会发展的中国方案，推动构建人类命运共同体的中国行动，在世界上产生着愈来愈广泛而深远的感召力、影响力、引领力。</p> <p> 　　这是任何情况下都把各国人民生命安全和身体健康放在第一位的坚定——</p> <p> 　　“感谢中方为巴基斯坦抗击新冠肺炎疫情提供宝贵帮助，中方提供的疫苗不仅拯救了巴人民，也拯救了巴经济”……</p> <p> 　　2月6日，北京人民大会堂。在同习近平总书记的面对面会晤中，巴基斯坦总理伊姆兰·汗表达由衷感激之情。</p> <p> 　　与180个国家、10多个国际和地区组织分享疫情防控和诊疗方案，向34个国家派出37支医疗专家组，向150多个国家和14个国际组织提供大量抗疫物资，向120多个国家和国际组织提供超过21亿剂疫苗……</p> <p> 　　习近平总书记亲自指挥发起的新中国成立以来最大规模的全球紧急人道主义行动，传递出一个发展中大国既对本国人民生命安全和身体健康负责、也为全球公共卫生事业尽责的大格局、大担当。</p> <p> 　　“国际社会应该加紧行动起来，坚决遏制疫情蔓延势头”“全力搞好疫情防控。这是当务之急”“抗击疫情是国际社会面临的最紧迫任务”……两年多来，在一次次视频、电话、信函等“云外交”中，习近平总书记谈得最多的就是携手抗疫。</p> <p> 　　为何如此重视疫情防控？习近平总书记的思考深邃而辩证：“这既是坚持人民至上、生命至上的基本要求，也是稳定恢复经济的基本前提。”</p> <p> 　　这是坚持不懈推动世界经济复苏、谋求人类共同福祉的笃行——</p> <p> 　　“团结抗疫和复苏经济，两手都要抓，两手都要硬。”2021年10月25日，习近平总书记在视频会见联合国秘书长古特雷斯时的讲话，给人以深刻启迪。</p> <p> 　　在埃及驻华大使穆罕默德·巴德里看来，中国共产党的“人民至上”理念，在脱贫攻坚和抗击新冠肺炎疫情两件大事上得到集中体现。“消除贫困是对全人类发展来说最重要的一个目标，新冠肺炎疫情是全世界现今面临的最严峻挑战。中国的经验和理念无疑会为世界作出突出贡献。”</p> <p> 　　从接连举办广交会、消博会、服贸会、进博会，到高质量共建“一带一路”不断取得新进展；从推进跨境贸易便利化、保障产业链供应链安全畅通，到探索常态化疫情防控条件下经济增长新动能、社会生活新模式、人员往来新路径……</p> <p> 　　习近平总书记亲自谋划、亲自部署，中国一以贯之推进高水平对外开放、加强国际合作的坚实行动，让世界看到了全球第二大经济体的责任担当。</p> <p> 　　疫情对各国尤其是发展中国家发展和民生造成严重冲击，令那些本就不富裕的国家和人民雪上加霜。着眼于有效推进2030年可持续发展议程，2021年9月21日，在第七十六届联合国大会上，习近平总书记郑重提出全球发展倡议。</p> <p> 　　在习近平总书记持续亲自推动下，全球发展倡议正得到国际社会越来越多成员的由衷支持和真诚欢迎。</p> <p> 　　“促进发展中国家可持续发展，将造福有关国家人民，也事关整个人类和地球的前途和命运”“我们应该坚持以人民为中心，提升全球发展的公平性、有效性、包容性，努力不让任何一个国家掉队”……</p> <p> 　　立场鲜明的宣示、饱含深情的话语，展现着世界级政治家的战略眼界和天下情怀。</p> <p> 　　这是矢志不渝推动构建人类命运共同体，引领全人类“一起向未来”的远见——</p> <p> 　　“在全球性危机的惊涛骇浪里，各国不是乘坐在190多条小船上，而是乘坐在一条命运与共的大船上。小船经不起风浪，巨舰才能顶住惊涛骇浪。”</p> <p> 　　2022年1月17日，出席世界经济论坛视频会议，习近平总书记以“船”为喻，指出危机面前团结合作、守望相助的重要性。</p> <p> 　　一场世纪疫情，以一种特殊形式告诫世人：人类是荣辱与共的命运共同体，重大危机面前没有任何一个国家可以独善其身，团结合作才是人间正道。</p> <p> 　　疫情暴发以来，习近平总书记先后提出构建“人类卫生健康共同体”“全球发展命运共同体”两大主张。彼此呼应的两个“共同体”，正是统筹疫情防控和经济社会发展中国理念的世界表达，也是人类命运共同体在疫情下的生动写照。</p> <p> 　　“大江奔腾向海，总会遇到逆流，但任何逆流都阻挡不了大江东去。”</p> <p> 　　展望未来，在人类命运共同体理念指引下，中国人民同各国人民坚定信心、团结奋斗，疫情终会过去，胜利必将到来！（记者张旭东、陈芳、韩洁、杨依军、董瑞丰、屈婷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平对青少年的殷殷嘱托]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386104.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2019年3月18日，习近平总书记在学校思想政治理论课教师座谈会上强调，“青少年阶段是人生的‘拔节孕穗期’，这一时期心智逐渐健全，思维进入最活跃状态，最需要精心引导和栽培”。党的十八大以来，习近平总书记高度重视青少年成长，多次发表重要讲话。今天，党建网微平台与您一起回顾习近平总书记关于青少年成长的部分重要论述。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 身体是人生一切奋斗成功的本钱，少年儿童要注意加强体育锻炼，家庭、学校、社会都要为少年儿童增强体魄创造条件，让他们像小树那样健康成长，长大后成为建设祖国的栋梁之材。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2013年4月2日，习近平在参加首都义务植树活动时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青年有着大好机遇，关键是要迈稳步子、夯实根基、久久为功。心浮气躁，朝三暮四，学一门丢一门，干一行弃一行，无论为学还是创业，都是最忌讳的。“天下难事，必作于易；天下大事，必作于细。”成功的背后，永远是艰辛努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2014年5月4日，习近平在北京大学师生座谈会上的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中小学生是青少年的主体，是国家的未来和希望。中小学生要立志成才，必须勤奋学习、提高综合素质，努力做到修身立德、志存高远，勤学上进、追求卓越，强健体魄、健康身心，锤炼意志、砥砺坚韧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2016年9月9日，习近平在北京市八一学校考察时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广大青年抓学习，既要惜时如金、孜孜不倦，下一番心无旁骛、静谧自怡的功夫，又要突出主干、择其精要，努力做到又博又专、愈博愈专。特别是要克服浮躁之气，静下来多读经典，多知其所以然。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2017年5月3日，习近平在中国政法大学考察时强调</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全党全社会要重视少先队工作。各级党委和政府要加强领导和保障，为少先队员健康成长和少先队事业发展创造条件。共青团要履行好全团带队职责，团结带领少先队牢记初心使命，始终听党的话、跟党走，让红领巾更加鲜艳！</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2019年10月13日，习近平致信祝贺中国少年先锋队建队70周年时强调</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当代中国少年儿童既是实现第一个百年奋斗目标的经历者、见证者，更是实现第二个百年奋斗目标、建设社会主义现代化强国的生力军。希望广大少年儿童刻苦学习知识，坚定理想信念，磨练坚强意志，锻炼强健体魄，为实现中华民族伟大复兴的中国梦时刻准备着。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2020年5月31日，习近平寄语广大少年儿童强调</p> <p style="text-indent: 2em;"> 广大青年要爱国爱民，从党史学习中激发信仰、获得启发、汲取力量，不断坚定“四个自信”，不断增强做中国人的志气、骨气、底气，树立为祖国为人民永久奋斗、赤诚奉献的坚定理想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年4月19日，习近平在清华大学考察时指出</p> <p style="text-indent: 2em;"> 希望你们结合自身成长实际学好党史，以英雄模范人物为榜样，从小坚定听党话、跟党走的决心，刻苦学习，树立理想，砥砺品格，增长本领，努力实现德智体美劳全面发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年5月30日，习近平给江苏省淮安市新安小学少先队员的回信</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来源：党建网微平台微信公众号</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从调研考察足迹读懂总书记的“幸福观”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32386102.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“世界上最大的幸福莫过于为人民幸福而奋斗。”</p> <p> 　　访民情、察民意、问民生。党的十八大以来，习近平总书记每次赴地方调研考察，都要深入到人民群众中，从黄土高原到太行深处，从南国海岛到西部边陲，从校园乡村到社区军营，都留下了他的深情足迹。</p> <p> 　　总书记说：“心中装着百姓，手中握有真理，脚踏人间正道，我们信心十足、力量十足。”央视网《联播+》特梳理总书记与人民在一起的温暖瞬间、“为人民幸福而奋斗”的箴言与心声，邀您一起感悟人民领袖的人民情怀。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/10/3416147928443068330.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/98/5732441754880107286.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/96/2347951222850119920.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/18/11352632906670491514.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/94/2093644610713733706.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/85/5249395167602261165.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/52/10234624572237606948.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/40/15507299400677883240.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/73/45273706346634949.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/67/4322091162853551899.png" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/33/3624461775044810365.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　（中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【每日一习话】在任何困难和风险面前都不放弃、不退缩、不止步]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385553.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/28/d8b3b9d9-a2bd-4602-871a-a470cbc1b2b8.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>习近平：“天行健，君子以自强不息。”一个民族之所以伟大，根本就在于在任何困难和风险面前都从来不放弃、不退缩、不止步，百折不挠为自己的前途命运而奋斗。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这段话出自2020年9月8日习近平总书记在全国抗击新冠肺炎疫情表彰大会上的讲话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天行健，君子以自强不息”一语出自《周易》，意思是天的运行刚强劲健，君子也应像天一样，顽强拼搏，积极进取，攻坚克难，奋斗不止。习近平总书记引用这句话，意在勉励全国人民在任何困难和挑战面前都要百折不挠、勇于拼搏奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华民族自强不息的精神是战胜前进道路上一切艰难险阻的力量源泉。面对疫情给人民群众健康带来的风险，我们始终坚持人民至上、生命至上，坚持科学精准、动态清零，尽快遏制疫情扩散蔓延势头。面对疫情给经济社会发展造成的困难，我们要坚定信心、加强统筹、尽锐出战，努力用最小的代价实现最大的防控效果，最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，我国多地聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，奥密克戎毒株严重威胁着人民群众的生命健康。每一个生命都应得到全力护佑，人的生命、人的价值、人的尊严都应得到悉心呵护。面对复杂严峻的防控形势，一方面，各地区各部门各方面要把思想和行动统一到党中央的决策部署上来，做到守土有责、守土尽责，从严从实开展防控工作，全力做好患者的医疗救治工作，全力阻断疫情的扩散蔓延；另一方面要提高科学精准防控水平，不断优化疫情防控举措，统筹推进疫情防控和经济社会发展，决不能让来之不易的疫情防控成果前功尽弃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对新一轮本土疫情的挑战，对于一个拥有14亿人口的大国来说，在短时间内动态清零仍是最经济有效的防控策略。我们坚信，只要万众一心、同甘共苦、锐意进取、自强不息，必将取得这场抗击新冠肺炎疫情阻击战的胜利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期特约专家：田志鹏 中国社会科学院社会学研究所</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“典”亮新时代｜纵有良法美意，非其人而行之，反成弊政]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385520.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/9/739821741613244721.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/73/4680287862538195933.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/78/3395766962427872250.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>【释义】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 胡居仁，明代著名理学家，曾两次主持白鹿洞书院，其所著《居业录》被称为道学正宗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在治理国家的过程中，起决定作用的究竟是人还是法律制度？胡居仁引用《周易·系辞下》中的话说：“苟非其人，道不虚行”，认为道的推行，非贤明之人不可。他认为：“纵有良法美意，非其人而行之，反成弊政。”意思是：纵然有了好的法令和美好的意图，如果没有合适的人去执行它，反而会成为有害的法令。“虽非良法，得贤才行之，亦救得一半。”这句话的意思是：即使法令不完善，但得到贤明之人去执行，也能纠正一半错误。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【解读】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 政治路线确定之后，干部就是决定的因素。再好的制度，如果得不到严格有效的执行也只能是一纸空文。只有把制度执行到位、将政策贯彻到底，才能最大限度激发制度的效能，在各个领域取得实实在在的成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制度具有根本性、全局性、稳定性和长期性的特点，是党和国家各项事业发展的重要保障。党的十九届四中全会通过的《中共中央关于坚持和完善中国特色社会主义制度、推进国家治理体系和治理能力现代化若干重大问题的决定》指出：“制度的生命力在于执行。各级党委和政府以及各级领导干部要切实强化制度意识，带头维护制度权威，做制度执行的表率，带动全党全社会自觉尊崇制度、严格执行制度、坚决维护制度。”习近平总书记强调：“要用严明的纪律维护制度，增强纪律约束力和制度执行力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把制度建设摆到更加突出的位置，制度执行力和约束力得到显著增强。党的十八届三中全会作出全面深化改革的重大决策部署，推出336项重点改革举措，一大批改革举措落地见效，国家治理体系和治理能力现代化水平明显提高；党的十九届三中全会审议通过《深化党和国家机构改革方案》，在不到3个月时间里，25个应挂牌的新组建或重新组建部门全部完成挂牌。实践证明，正是我们党把国家制度和治理体系执行到位，将决策部署贯彻到底，才充分激发了中国特色社会主义制度的效能优势，推动中国经济社会发展取得了历史性成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新时代要有新气象，更要有新作为。2022年是进入全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军新征程的重要一年，广大党员干部要发挥示范引领作用，自觉遵守制度、执行好制度、维护好制度，扎扎实实做好各项工作，以实际行动迎接党的二十大胜利召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者 杨立新）</p> <p style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[时政微周刊丨总书记的一周（2022年3月21日—3月27日）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385508.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/28/34f86734-2c81-44b8-a6b7-3cbc34c8c56b.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220328/12/11469050709853104680.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[办好群众身边事 织密为民服务网（基层治理新实践）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385329.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>本报记者 贺 勇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为办好群众身边事，北京市房山区燕山地区在深化“吹哨报到”机制、做好“接诉即办”工作中，积极探索党建引领“三呼三应”工作思路，通过“有呼必应”“一呼百应”“未呼先应”，推进地区治理体系构建和治理能力水平提升，第一时间解决好群众急难愁盼问题。根据2021年度北京市“接诉即办”工作成绩单，燕山地区综合成绩85.28分，所辖星城、向阳、迎风、东风4个街道共计14次获得全市第一名。</p> <p> 　　“只有坚持民有所呼、我有所应的要求，把群众的诉求往快里办、往实里办、往深里办，才能织密为民服务网，让群众满意。”星城街道第七社区党总支书记李立英说。</p> <p> <strong>　　“有呼必应”，群众诉求第一时间办理</strong></p> <p> 　　燕山地区是上世纪六七十年代为大型国企配套建设的生活区，如今房屋老旧破损、市政配套落后，而且人口老龄化趋势明显，给社会治理带来很多困难。去年冬天，东风街道办事处工作人员刘畅接到居民诉求：“眼看采暖季来临，家里存煤却所剩无几。”原来，东风街道东流水社区主体部分已经纳入燕山地区“厂中村”腾退计划，社区居民大多喜气洋洋搬进新房，不在腾退范围内的丁东路10号院26户居民面临着采暖难题。</p> <p> 　　东风街道工作人员走访发现，丁东路10号院属于企业自管房。该企业称自身经营不善，无力为厂内职工提供生活保障。“企业管不了，政府必须想办法兜底。”东风街道负责人态度十分明确。原有采暖方式难以为继，刘畅便带着东风街道诉求处置中心工作人员与燕山供热、房山燃气集团、热电厂等单位联系。如接入热力管线，距离远、投资大；如自建锅炉采暖，需要接入天然气管道，投资超预算……</p> <p> 　　“‘呼’是群众对美好生活的现实需求，党员干部必须‘有呼必应’。”刘畅等一班人不断想法子、找出路，最终确定采用电采暖的方式，筹集13万元资金对供电设施进行改造。“电暖气装上后，家里很暖和，生活很方便。”居民张女士说。</p> <p> 　　“把群众的事当自家事”，燕山地区在推进接诉即办工作中，坚决执行首问负责制，避免含糊不清的答复，更不能使用“不知道”“不清楚”“不归我管”等语言予以拒绝。为确保市民诉求得到快速有效处置，燕山地区各街道成立“接诉即办”工作专班，全天候接收热线案件，第一时间派单，各街道、社区、物业单位接单后立即安排力量进行处置；第一时间无法处置完毕的，必须与来电人取得联系，说明办理情况、工作安排、完成时限，力求保证“接单即处，高效办理”。</p> <p> <strong>　　“一呼百应”，多方联动提供精细服务</strong></p> <p> 　　“终于装上了电梯，以后再也不用为上下楼发愁了。”家住星城街道健德二里41号楼5单元6楼的杨启云老人，看着已投运的电梯激动地说。杨启云的老伴患病，每周都要去医院做好几次治疗。原来老楼没有电梯，上下楼很不方便。</p> <p> 　　尽管面临着筹资难、实施难、居民意见协调难三道坎，星城街道还是立刻行动起来。住建委委托第三方开展实地调研，针对辖区135栋多层住宅501个单元楼逐楼逐单元分别设计制定2至3套方案；街道负责牵头筹措资金；社区负责做好入户宣传工作，减少居民疑虑，确保前期工作落实到位……</p> <p> 　　“各部门密切配合，群众的急难愁盼问题有人办、马上办、办得好。”燕山地区工委副书记、组织部部长晏利平介绍，燕山地区按照“党建引领、区域联动、共治共享”思路，最大程度凝聚起基层社会治理合力。</p> <p> 　　按照相关规定，老旧小区加装电梯工作需2/3业主同意且其他业主不反对。街道和社区工作人员挨家挨户走访、耐心劝说。“我们充分发挥老党员、老工友志愿者、文明引导员、社会治理监督员等群体的作用，耐心细致做好群众思想工作。”星城街道党工委书记吴雅静说。</p> <p> 　　在健德二里加装电梯过程中，老党员干启荣主动参与，耐心细致地做好低层住户的工作。最终，18张签了“同意”的表格交到了干启荣手中。“从过去苦不堪言，到如今各方满意，&nbsp;‘一呼百应’把办不成的事办成了！”杨启云很感慨。</p> <p> <strong>　　“未呼先应”，未雨绸缪做好源头治理</strong></p> <p> 　　近年来，越来越多的居民用起了电动自行车，然而因不规范充电引发的问题时有发生，12345热线关于电动自行车充电的投诉量居高不下。</p> <p> 　　燕山地区将小区充电设施建设纳入“我为群众办实事”实践活动重点民生项目清单，同时召集辖区4个街道相关负责人、物业公司等部门召开联席会，探讨充电桩建设实施方案。一场为居住区配套建设集中充电设施的行动在燕山地区全面展开。</p> <p> 　　摸排结果显示，社区绝大多数居民都支持建设电动自行车充电桩，同时也提出了自己的疑虑：充电价格贵不贵？安全性如何？物业公司也有畏难情绪，建设充电桩既需要对原有车棚进行翻新改造，又要重新规划、铺设内部线路，仅靠物业难以负担。</p> <p> 　　为了打消居民顾虑，解决物业资金难题，燕山地区工委决定，先期改造资金由政府经费承担，物业公司负责引入充电桩运维企业，并做好维护和管理工作。去年年底，燕和园社区2个充电桩20个接口如期投入使用，另外24个充电桩、220个充电口正在建设中。“现在我下班直接把电动自行车停到充电桩那充电，基本上2块钱就能充满电，方便不说，家里也宽敞了。”燕和园社区的老刘对自家楼下的充电桩十分满意。</p> <p> 　　截至今年2月底，燕山地区工委已为四个街道16个社区安装充电桩40个，预计今年内完成336个充电桩，可满足2538辆电动自行车的充电需求，将彻底解决电动自行车上楼充电这一安全隐患。</p> <p> 　　从“被动”解决问题到“主动”发现问题，再到提前预防问题，燕山地区在“接诉即办”的基础上不断推陈出新，提出了“未呼先应”的工作思路，早想一步、早做一步。</p> <p> 　　“真正做到及时预判民之所想，及时发现民之所急，及时满足民之所需，将问题和困难解决在居民反映和投诉之前，让百姓感受到党和政府做好社会治理工作的诚心和决心，就能得到群众的支持，从而有效推动社会共治共享。”中国社科院法学所副研究员董文勇说。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[基层党组织更加坚强有力（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385304.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2022/0328/MAIN202203280603000409353263394.jpg" style="width: 400px; height: 565px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 《 人民日报 》（ 2022年03月28日 06 版）</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>基层党建创新不断取得新进展新成效（谱写新篇章）</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 本报记者 赵 成</p> <p style="text-indent: 2em;"> 求木之长者，必固其根本。对于一个拥有480多万个基层党组织和9500多万名党员的世界第一大执政党而言，强基固本至关重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记指出：“我们党的基层党组织和党员队伍，这是世界上任何其他政党都不可能具有的强大组织资源。把基层党建工作抓好了，我们的基层党组织牢不可破，我们的党员队伍坚不可摧，党的执政地位就坚如磐石，党和人民的事业就无往而不胜。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，各级党组织和广大党员、干部全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，坚定不移贯彻落实新时代党的组织路线，把抓基层强基础工作摆在更加突出的位置，努力使党的组织更加强起来、党员队伍更加强起来、党的工作更加强起来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>把党的政治建设摆在首位，增强党组织政治功能和组织力凝聚力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 政治属性是基层党组织的“魂”。党的十八大以来，广大基层党组织和党员切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，牢记“国之大者”，把加强党的政治建设要求落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——坚持党的领导，把握正确政治方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 快板、诗歌、朗诵、情景剧……走进位于江苏南京市栖霞区的仙林街道，生动活泼的形式让党的声音“飞入寻常百姓家”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈起基层治理经验，仙林街道党工委书记孙金娣说：“基层党组织是‘连心桥’，有责任把党中央精神用接地气的方式传达给群众。基层工作千条万条，第一条是把党的旗帜高高举起来。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “党政军民学，东西南北中，党是领导一切的。”广大基层党组织和党员把“两个维护”体现在坚决贯彻党中央决策部署的行动上，体现在履职尽责做好本职工作的实效上，体现在党员干部的日常言行上，政治判断力、政治领悟力、政治执行力不断提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——完善制度机制，严肃党内政治生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “自从有了智慧党建云平台，走到哪里都能实时参加党组织活动。”余志兰是安徽广德市新杭镇金鸡笼村村民，29岁的她虽在南京工作，可村党支部“三会一课”一次都没落下。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年，为解决不少年轻人在外务工以及老党员行动不便等参会难题，新杭镇搭建智慧党建云平台，保障了党内政治生活的高效展开，快速推进党建工作及时落实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，广大基层党组织创新方式方法，严格落实“三会一课”制度，每月固定一天过主题党日，严肃认真开展批评和自我批评，开展经常性的谈心谈话，党内政治生活的政治性、时代性、原则性、战斗性不断增强，党内组织生活的“炉火”旺起来了，党员党性锤炼的“熔炉”热起来了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——树立大抓基层的导向，促进基层党组织建设全面进步、全面过硬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “桥头村最大的变化是人心齐了，干事创业的劲头更足了。”谈起县里开展的“乡村振兴模范党组织”创评活动，江西上栗县东源乡桥头村老党员何文潮深有感触。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年县乡换届以来，针对农村基层党建与经济社会发展融合度不高、部分基层组织活力不足、动力不强等问题，上栗县深入开展“乡村振兴模范党组织”创评活动，激活农村基层党建“一池春水”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个支部一个支部提升，一个阵地一个阵地巩固。近年来，各地全面推进党支部标准化规范化建设，结合村（社区）“两委”换届常态化整顿软弱涣散村（社区）党组织，健全党建引领城市基层治理的体制机制，推动国企、机关、高校、公立医院等各领域基层党建提质增效，促进基层党组织全面进步、全面过硬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>把重大任务落实作为试金石和磨刀石，确保党中央决策部署在基层落地见效</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 基层党组织能力强不强，抓重大任务落实是试金石，也是磨刀石。只有基层党组织坚强有力，党的根基才能牢固，党才有战斗力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，党中央着力提升基层党组织创造力、凝聚力、战斗力，引导基层党组织围绕大局工作、聚焦发展难题，奋力攻坚克难、推动改革发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——脱贫攻坚主战场，基层党组织和广大党员成为带领农民群众脱贫致富的主力军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “村党支部领办合作社，党员带头做示范，我们跟着干。”贵州织金县龙场镇青山村，在外打工多年的村民李学昌最近决定返乡，跟着村里的合作社种菜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，织金县全面建强基层党组织，探索建立“党组织领办合作社”“党建+积分”等机制，推动巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，乡村面貌焕然一新、乡村发展生机勃勃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一声令下，尽锐出战。决战在脱贫攻坚战场，遍布全国各地的基层党组织和驻村第一书记、驻村干部以及广大乡村干部带领群众攻克了一个又一个贫中之贫、 坚中之坚。全国累计选派25.5万个驻村工作队、300多万名第一书记和驻村干部，同近200万名乡镇干部和数百万村干部一道奋战在扶贫一线，为脱贫攻坚、乡村振兴汇聚起磅礴力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——大战大考面前，基层党组织和广大党员冲锋在第一线、战斗在最前沿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “社区有多少采样点、需要多少人，我们全力满足。”2021年8月，湖北武汉市出现外地输入性新冠肺炎关联病例。市委组织部第一时间组织下沉党员干部参与全市全员核酸检测。许多单位负责人刚挂下社区党组织书记的电话，就马上拨通下沉服务队队长的电话，一分钟都不耽搁地把党员干部派下去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新冠肺炎疫情防控中，701万名机关和企事业单位党员奔赴一线，846万名在职党员到社区参与疫情防控，构筑起疫情防控的坚固防线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对重大突发事件和地震、洪涝等自然灾害，基层党组织通过组建“党员突击队”、设立“党员责任岗”、开展“党员联系户”等方式，组织党员冲锋战斗，筑起一道道牢不可破的铜墙铁壁，是广大人民群众的主心骨和贴心人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——改革发展一线，基层党组织和广大党员勇挑最重的担子、敢啃最硬的骨头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “社区是党和政府服务群众的‘最后一公里’。作为社区党总支书记，我要求自己像钉钉子一样把自己‘钉’在本职岗位上。”一大早，河北雄安新区容东管理委员会南文营社区党总支书记王伟肖就忙着入户走访、协调帮扶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 容东片区是雄安新区第一批搬迁群众回迁的安置房项目，肩负着安置搬迁人口、改善群众生活环境的重要使命。为确保回迁验房各环节平稳顺利，王伟肖和同事们着眼于服务雄安新区发展大局，不断夯实基层治理，认真做好群众工作，逐步引导回迁群众由“村民”向“市民”转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从“支部建在连上”到“支部建在村上”“支部建在楼上”“支部建在项目上”……广大基层党组织把组织活力转化为发展活力，把党建优势转化为发展优势，为党中央各项决策部署在基层落地见效提供坚强组织保证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>把服务群众、造福群众作为工作出发点和落脚点，切实发挥党密切联系群众的桥梁纽带作用</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的基层组织扎根群众之中，承担着组织群众、宣传群众、凝聚群众、服务群众的职责，是党密切联系群众的桥梁和纽带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，广大基层党组织坚持以人民为中心的发展思想，坚持在联系服务群众上多用情，在宣传教育群众上多用心，在组织凝聚群众上多用力，着力解决老百姓的操心事、烦心事、揪心事，赢得人民群众的衷心拥护。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——用心用情用力，解决群众的急难愁盼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕解决老旧小区“悬空老人”出行难题，提升宜居安居品质，上海长宁区江苏路街道、徐汇区徐家汇街道等把为多层住宅加装电梯作为“民心工程”，充分发挥党员先锋模范作用，带动社区居民自愿加装电梯，赢得了社区居民的广泛认可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在全国各地，这样的暖心服务处处可见。在民生保障最基层，基层党组织和广大党员扑下身子，踏实苦干，把群众冷暖放在心上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——群众的需求在哪里，基层党建创新实践就推进到哪里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红帆驿站真是很方便，让我们有了遮阳避雨的地方，有水喝，能聊聊天，手机还能充电。”在红帆驿站里，正在给手机充电的快递小哥小李说道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对外卖骑手、快递小哥反映城区缺少休息场所等诉求，今年以来，山东济宁市兖州区在全区网格、居民小区建设了188个红帆驿站，让小哥们渴了有水喝、累了能休息、伤了可急救。社区党委鼓励自管党员、“双报到”党员、离退休党员积极参与，充分发挥民情书记、网格员、志愿者、社会组织作用，凝聚合力参与驿站服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着快递物流、外卖送餐、网络货运和网约车等新业态经济迅猛发展，各地坚持党建引领，织密服务阵地体系，帮助新就业群体排忧解难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——提高基层工作能力，建立健全为民服务长效机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京深化党建引领“街乡吹哨、部门报到”改革，建立“接诉即办”机制，做到快速响应、快速办理、快速反馈；辽宁组织网格员对群众诉求、市容环境等定期巡查，做到小事网格办、大事站所办、事事有人管；广西搭建区、街道、社区三级贯通的网格智慧平台，上下联动、快捷高效办理群众事项……近年来，各地配强网格资源力量，以更实更优的网格化管理提供更精准的服务，通过靶向发力、精准施策，加快补齐民生领域短板，在更高水平上更好满足人民日益增长的美好生活需要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 征程万里风正劲，重任千钧再出发。新时代新征程，基层党组织和广大党员在磨砺中坚守初心，在奋斗中勇担使命，筑牢党执政大厦的深厚地基，为实现第二个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供坚强组织保证。</p> <hr /> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>把党的组织优势巩固好、发展好、发挥好（潮头观澜）</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 赵 兵</p> <p style="text-indent: 2em;"> 严密的组织体系，是马克思主义政党的优势所在、力量所在，也是我们党的光荣传统和独特优势。我们党建立了包括党的中央组织、地方组织、基层组织在内的严密组织体系，这是世界上任何其他政党都不具有的强大优势。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视党的组织体系建设，突出增强各级党组织政治功能和组织力，构建上下贯通、执行有力的严密组织体系，充分发挥党的政治优势、组织优势、密切联系群众优势，汇聚人民群众的磅礴伟力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为加强党的组织体系建设，党中央作出一系列重大制度性安排。实行述职制度，严格重大事项请示报告制度，严格执行中央八项规定及其实施细则，完善坚定维护党中央权威和集中统一领导的制度机制，保证党中央的集中统一领导更加坚强有力；《中国共产党中央委员会工作条例》《中国共产党地方委员会工作条例》《中国共产党农村基层组织工作条例》等一系列党内法规，深刻总结党的十八大以来的管党治党经验，为确保党的组织体系的优势和威力充分体现提供制度保障……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的力量来自组织。党的全面领导、党的全部工作要靠党的坚强组织体系去实现。严密的组织体系和强大的组织优势，有力确保了党中央决策部署不折不扣地落到实处。无论是打赢脱贫攻坚战、全面建成小康社会，贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，还是统筹抓好疫情防控和经济社会发展，各级党组织始终同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，增强“四个意识”，坚定“四个自信”，做到“两个维护”，坚决贯彻落实党中央决策部署，切实做到有令即行、有禁即止。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “欲筑室者，先治其基。”基层党组织是党全部工作和战斗力的基础。每个党员特别是领导干部都要强化党的意识和组织观念，充分调动广大党员干部群众积极性，向着共同目标奋进，必须持续用力做好抓基层、打基础、固基本工作，必须充分发挥基层党组织的战斗堡垒作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，党中央树立了大抓基层的鲜明导向。乡村基层党组织成为带领群众打赢脱贫攻坚接续乡村振兴的坚强战斗堡垒；为打通服务群众“最后一公里”，城市基层党组织建设成为联系服务群众、提升基层治理能力的重要抓手；筑牢国有企业的“根”和“魂”，国企党建为推进国企改革发展、做强做优做大国企提供了有力保证；坚持和完善高校党委领导下的校长负责制，强化院（系）党组织的政治功能，发挥师生党支部作用，引领推动高等教育事业发展，担负为党育人、为国育才时代重任；突出强化政治机关意识，机关党建有力推动机关治理和各项事业发展；持续推进党的组织和工作覆盖非公有制企业和社会组织党建，将经济社会发展中最活跃的组织和人群团结凝聚在党的周围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奋进新征程，建功新时代。各级党组织和广大党员干部要贯彻落实好新时代党的组织路线，坚持组织建党和思想建党有机结合，把党的组织优势巩固好、发展好、发挥好，团结带领群众真抓实干、埋头苦干，走好新时代的赶考路。</p> <hr /> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>党员带头干 村子换新颜（新时代新作为）</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 本报记者 王锦涛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进甘肃天水市秦州区杨家寺镇石马村，水泥路覆盖村巷，砖瓦房前后成排，文化广场彩砖铺地、整洁美观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去的石马村则是另一个模样。“就拿这文化广场来说，原来垃圾成堆，浊气冲天。”石马村党支部书记马景刚说，“村里党员干部思想跟不上，干劲也不足，村里发展起色不大，被上级部门定为软弱涣散党组织。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 马景刚上任，便组织力量改善人居环境。他动员党员带头干，一举清除了存在多年的垃圾场，建成了亮堂的小广场，还将闲置的老房子改建成了村史馆。“如今农民过上了好日子，劳作和生活方式都有了很大改变。村史馆可以让老人们留住念想、记住乡愁，还能让孩子们了解过去，让大家更加直观地感受到新时代的新变化、好生活。”马景刚说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年以来，秦州区开展软弱涣散村党组织集中排查整顿，从420个行政村党组织中确定了16个软弱涣散村党组织。结合村“两委”换届，组织部门对所有村班子运转情况和1400多名村干部履职情况综合分析研判，突出“双好双强”，选优配强村级带头人队伍。“村党组织书记平均年龄由换届前的46岁下降至40岁，高中及以上学历占比由56％提高至98％，实现了年龄、学历‘一降一升’。”秦州区委组织部有关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，秦州区出台各类扶持政策，整合相关部门力量给予多方扶持，壮大村集体经济。石马村地理位置优越，毗邻年产值近1亿元的农业科技示范园。“我们正加强与农业科技示范园的合作。截至目前，石马村已经引进6家农民种植专业合作社，共流转1300余亩土地，用于发展蔬菜种植产业。”马景刚说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 石马村换了新颜。村党组织不但摘掉了软弱涣散党组织的帽子，还被评为了市级乡村振兴示范点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 村干部带头干，群众齐上阵，变化看得见摸得着。马景刚召开村民大会，和大伙一起商量石马村乡村振兴多规合一图、乡村建设规划图和乡村振兴工作方案，大伙儿一心干事，日子越来越有奔头。</p> <hr /> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>商圈抓党建 联动促发展（新时代新作为）</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 本报记者 姚雪青</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏南京市新街口商圈核心区，不足1平方公里，却拥有近2000户商家、10万多从业人员。经济活跃、人员密集，各类“两新”组织规模差距较大、党员流动性强、基层党组织管理困难，加之新街口分属玄武、秦淮、鼓楼3个行政区，这曾是新街口商务街区党组织管理绕不开的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为统筹抓好商圈内“两新”组织党建，从2011年起，在南京市委组织部的推动下，秦淮区新街口商务街区党委、玄武区中山路国际名品街区党委、鼓楼区金陵汇红色街区党委先后成立，组织覆盖、阵地建设、党员管理等方面逐一破题。以此为带动，商圈先后成立“两新”组织党组织210多个，服务管理党员3600多名。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为解决客观上存在的党建活动互动少、基层党组织带动力不强等问题，2019年以来，南京市委组织部牵头，三区联动共建“新街口商圈党建联席会”，商圈内88家单位经组织部门推荐成为成员单位，在“寸土寸金”的新街口，市级党建阵地——新街口商圈党群服务中心建成并投入使用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “强化党建引领、打破区划限制、推动区域融合，商圈真正成了一家人。鼓楼区主办的初心论坛、秦淮区组织的过‘政治生日’活动、玄武区牵头的传承雨花精神报告会等，分属三区的党员共同参与。”鼓楼区金陵汇红色街区党委副书记王晓宇介绍，企业参加党建活动的频次提高了30％左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中山路国际名品街区党委书记吴敏看来，联建联办整合了更多资源和力量，提高了党组织服务质效。在“新街口商圈党建联席会”成立仪式上，18个囊括金融支持、公益救援、创业体验等服务的党建共建项目现场签约，充分整合资源，服务商圈发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “新街口商圈探索出一条党委统筹、区域联动、部门协同、多元共筑的城市商圈党建之路，把基层党建抓实抓细，用高质量党建引领高质量发展。”南京市委组织部负责人说。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党旗在基层一线高高飘扬（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385279.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>本报记者 赵 成</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“乡村振兴不是坐享其成，等不来、也送不来，要靠广大农民奋斗。村党支部要成为帮助农民致富、维护农村稳定、推进乡村振兴的坚强战斗堡垒。”2018年4月，习近平总书记在湖北考察时的谆谆叮嘱，被湖北崇阳县白霓镇大市村党支部书记程桔牢记在心。</p> <p> 　　为锻造一个坚强有力的战斗堡垒，程桔带领党员干部走村入户、征求意见，为村里设计发展规划，改善基础设施，发展集体经济，解决了很多过去没有解决的问题。在这个过程中，党员干部的形象得到认可，队伍结构得到优化，村党组织的凝聚力、向心力不断提升。</p> <p> 　　程桔记得，8年前自己刚回村时，村干部年龄普遍偏大，村里已有5年没发展党员，她想找一两个年轻人培养都难。“现在，很多年轻人被吸引回来，积极向党组织靠拢，村里后备干部储备充足，光入党积极分子就有20多名。去年换届后，村两委班子里有一名60后，其他都是80后、90后。”程桔介绍。</p> <p> 　　治国安邦，重在基础；管党治党，重在基层。基层党组织和党员队伍是党的执政之基、力量之源。</p> <p> 　　习近平总书记指出，“做好基层基础工作十分重要，只要每个基层党组织和每个共产党员都有强烈的宗旨意识和责任意识，都能发挥战斗堡垒作用、先锋模范作用，我们党就会很有力量，我们国家就会很有力量，我们人民就会很有力量，党的执政基础就能坚如磐石。”</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高瞻远瞩、深谋远虑，以坚定决心、顽强意志推进全面从严治党向基层延伸，以提升组织力为重点，突出政治功能，夯实党的组织体系的基本单元，织密联系服务群众的重要纽带，畅通贯彻落实党中央决策部署的“最后一公里”，基层党组织在革命性锻造中更加坚强，党旗始终在基层一线高高飘扬。</p> <p> 　　——把党的政治建设摆在首位，基层党组织政治功能不断增强。以学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想为主线，我们党先后开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育、党史学习教育等，引导广大党员干部筑牢信仰之基、补足精神之钙、把稳思想之舵，推动全党保持统一的思想、坚定的意志、协调的行动、强大的战斗力。</p> <p> 　　——优化组织设置、强化组织功能，推进党的组织和党的工作全覆盖，提高基层党组织的创造力、凝聚力、战斗力。在城市，城市基层治理初步构建起区域统筹、条块协同、上下联动、共建共享的严密组织体系和工作运行机制。在农村，选优配强村党组织带头人，持续整顿软弱涣散村党组织，通过“党支部+合作社+农户”等形式推动发展壮大村级集体经济，党建引领乡村治理成效显著。同时，国有企业党的建设持续加强，推动党建工作与生产经营深度融合，推动党的政治优势、组织优势和群众工作优势转化为企业的创新优势和发展优势。各级机关党组织坚持围绕中心、建设队伍、服务群众，突出加强政治建设，努力践行“三个表率”，建设让党中央放心、让人民群众满意的模范机关。各高校坚持和完善高校党委领导下的校长负责制，把党的领导贯穿办学治校全过程各方面。各地各有关部门还积极推动建立健全符合“两新”组织特点的党建工作领导体制和工作机制，党在新兴领域的号召力凝聚力不断扩大。</p> <p> 　　——加强制度建设，基层党建科学化、规范化、制度化水平不断提高。印发《关于加强和改进中央和国家机关党的建设的意见》《关于加强公立医院党的建设工作的意见》《关于建立中小学校党组织领导的校长负责制的意见（试行）》《关于加强民办学校党的建设工作的意见（试行）》《中国共产党国有企业基层党组织工作条例（试行）》《关于加强社会组织党的建设工作的意见（试行）》，修订《中国共产党农村基层组织工作条例》《中国共产党党和国家机关基层组织工作条例》《中国共产党普通高等学校基层组织工作条例》……覆盖全面、运行规范、执行有力的制度体系逐步形成，党的基层组织建设制度“四梁八柱”日趋完善。同时，全面落实基层党建工作责任制，一级抓一级、一级带一级，坚持严的标准、严的要求、严的措施，抓好党的基层组织建设。</p> <p> 　　百舸争流，奋楫者先。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，从机关单位到城市乡村，从学校企业到车间厂矿，480多万个基层党组织构筑起坚如磐石的战斗堡垒，9500多万名党员正成为干事创业的先锋模范，党的创造力、凝聚力、战斗力必将不断增强，我们党必将始终保持旺盛的生机和活力。</p> <p> 　　（相关报道见第六、七版）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 01 版）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>相关报道：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385304.html" target="_blank">基层党组织更加坚强有力（奋进新征程 建功新时代·伟大变革）</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2月全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385284.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月27日电　（记者张洋）中央纪委国家监委网站27日公布全国查处违反中央八项规定精神问题情况月报数据。通报显示，今年2月，全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起，批评教育帮助和处理9100人（包括2名省部级干部、62名地厅级干部、616名县处级干部），给予党纪政务处分6046人。</P><P>　　根据通报，今年2月全国共查处形式主义、官僚主义问题2909起，批评教育帮助和处理4931人。其中，查处“在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展”方面问题最多，查处2529起，批评教育帮助和处理4277人。</P><P>　　根据通报，今年2月全国共查处享乐主义、奢靡之风问题2925起，批评教育帮助和处理4169人。其中，查处违规收送名贵特产和礼品礼金问题1134起，违规发放津补贴或福利问题534起，违规吃喝问题584起。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巩固拓展脱贫攻坚成果 加快全面推进乡村振兴]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385287.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社昆明3月27日电　全国巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接暨乡村振兴重点帮扶县工作推进会27日在云南曲靖召开。中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华出席会议并讲话。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的一系列重要讲话精神，以更加扎实的工作确保巩固拓展好脱贫攻坚成果，以更加积极的作为确保全面推进乡村振兴落地见效。</P><P>　　胡春华指出，要把增加脱贫群众收入作为根本措施，不断缩小收入差距。要切实巩固务工增收势头，发挥产业增收带动作用，着力稳定转移性收入和公益性岗位收入。要健全社会保障常态化帮扶机制，确保兜底保障水平稳步提高。</P><P>　　胡春华强调，要把促进脱贫县加快发展作为主攻方向，不断缩小发展差距，确保“三保障”和饮水安全保障水平持续巩固提升。要大力发展乡村产业，加快发展壮大县域经济，加强脱贫县与发达地区的联系。要强化对重点帮扶县的集中支持，确保在发展上不掉队。</P><P>　　胡春华指出，要全面推进乡村振兴，把工作对象转向所有农民，把工作任务转向推进乡村“五大振兴”，把工作举措转向促进发展。要聚焦产业促进乡村发展，扎实稳妥推进乡村建设，加强和改进乡村治理。乡村振兴系统要全面履行好职责任务，加强统筹协调和分类指导。</P><P>　　各省（区、市）和新疆生产建设兵团党委或政府分管负责同志、中央有关部门负责同志和国家乡村振兴重点帮扶县党委或政府主要负责同志在现场或以视频方式出席会议。会前，胡春华到国家乡村振兴重点帮扶县中的曲靖市会泽县和宣威市进行了实地督导。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[增强履责主动性 抓实问题促整改]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385324.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>本报记者 崔 佳</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“近期我分管的领域有没有需要告知的事项？”前不久，重庆市万州区几名区级领导干部向万州区委办公室了解分管领域相关情况。自该区试行全面从严治党主体责任告知制度以来，区领导主动问询告知事项越来越多，履行主体责任的主动性明显增强。</P><P>　　2020年7月，万州区委研究制定《落实全面从严治党主体责任告知制度》，从告知对象、告知内容、告知流程、履职方式和工作要求等5个方面作出明确规定。当区内某领域出现问题时，由区纪委监委会同有关部门及时分析问题症结，经区委书记同意后，由区委办公室以书面通知形式将具体问题、建议措施等内容告知该领域区级分管领导，推动全面从严治党主体责任落地落细。</P><P>　　“收到告知书后，相关区领导须牵头督办问题整改工作，并在3个月内向区委书面报告整改落实情况。”万州区纪委监委主要负责人介绍，为了使发现问题更加贴近区情实际，万州区从巡视巡察反馈问题、日常监督掌握问题和典型案件查办发现问题三方面拓宽问题发现渠道。</P><P>　　与此同时，万州区注重以案促改、举一反三，打好“查处震慑、整改规范、完善制度、堵塞漏洞”的组合拳。收到中央脱贫攻坚专项巡视组反馈“210个应开工未开工和延期未完成项目”问题后，区委及时将暴露出的扶贫项目、民生资金监管力度不够等深层次问题告知分管区级领导，推动建立“数智政务一体化平台”，将全区625个扶贫项目、9.07亿元民生资金纳入平台，实现监督精准高效。</P><P>　　“告知制度实现了全面从严治党主体责任从‘抓哪里’‘怎么抓’到‘看得清’‘摸得着’‘抓得牢’的转变。”万州区委办公室负责人介绍，自告知制度实施以来，已针对10个领域发现的48个具体问题，告知相关区级领导26人次，有效抓实了问题整改，推动了主体责任落实。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 12 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保证一线比例 优化代表结构（党的二十大代表选举）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385276.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>本报记者 孙海天</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“村里召开全体党员大会，102名党员全部参与了推荐提名，我们推荐的都是群众口碑好、真心实意为大家服务，并且有影响力的先进模范党员。”海南省海口市秀英区石山镇施茶村党委书记洪义乾说。</P><P>　　海南把党的二十大代表选举工作作为一项重要政治任务，注重优化代表结构，紧扣自贸港建设实际，保证一线比例。</P><P>　　“我们确保推荐人选都是各行各业的先进典型，使推荐过程成为学习先进、弘扬先进、争当先进的过程。”海南省陵水黎族自治县委组织部部长周刚说。</P><P>　　在推荐提名环节，海南统筹考虑代表构成，合理确定各类代表人选数量，综合考虑代表的行业、领域分布，尽可能做到各个领域、各个层级、各个方面都有代表，确保能够代表和反映各行各业、各个方面的党员意愿。</P><P>　　海南省委组织部副部长、省委两新组织工委书记吴慕君表示，海南注重发扬党内民主，充分考虑代表人选的先进性和广泛代表性，生产和工作第一线代表人选要充分体现海南自贸港特色，注重推选那些在加快推进海南自贸港建设、实施国家重大发展战略、打好三大攻坚战、新冠肺炎疫情防控等急难险重任务和艰苦环境中表现突出的优秀共产党员，以及近年来党内表彰和各类综合表彰活动中被表彰或授予荣誉称号的先进模范党员，做到好中选优。</P><P>　　优化代表结构，是为了突出先进性和广泛代表性。海南以参加推荐提名时所从事的职业为准，对具有多重身份的人选，从职业类型、工作地点、户籍性质等方面进行分析，按工作性质主次和代表性认定，避免出现身份失真失实，防止挤占工人、农民、专业技术人员等生产和工作第一线代表名额。</P><P>　　截至目前，海南已顺利完成党的二十大代表人选推荐提名工作，全省各推荐单位推荐提名的150名人选中，生产和工作第一线党员有89名。“代表人选结构合理、分布广泛，符合中央提出的要求，95%以上推荐人选获得过省部级以上表彰奖励，这为下一步选举产生党的二十大代表奠定了坚实基础。”吴慕君说。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月28日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保证一线比例 优化代表结构（党的二十大代表选举）]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0328/c1001-32385259.html</link>
            <pubDate>2022-03-28</pubDate>
            <author>本报记者 孙海天</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“村里召开全体党员大会，102名党员全部参与了推荐提名，我们推荐的都是群众口碑好、真心实意为大家服务，并且有影响力的先进模范党员。”海南省海口市秀英区石山镇施茶村党委书记洪义乾说。</P><P>　　海南把党的二十大代表选举工作作为一项重要政治任务，注重优化代表结构，紧扣自贸港建设实际，保证一线比例。</P><P>　　“我们确保推荐人选都是各行各业的先进典型，使推荐过程成为学习先进、弘扬先进、争当先进的过程。”海南省陵水黎族自治县委组织部部长周刚说。</P><P>　　在推荐提名环节，海南统筹考虑代表构成，合理确定各类代表人选数量，综合考虑代表的行业、领域分布，尽可能做到各个领域、各个层级、各个方面都有代表，确保能够代表和反映各行各业、各个方面的党员意愿。</P><P>　　海南省委组织部副部长、省委两新组织工委书记吴慕君表示，海南注重发扬党内民主，充分考虑代表人选的先进性和广泛代表性，生产和工作第一线代表人选要充分体现海南自贸港特色，注重推选那些在加快推进海南自贸港建设、实施国家重大发展战略、打好三大攻坚战、新冠肺炎疫情防控等急难险重任务和艰苦环境中表现突出的优秀共产党员，以及近年来党内表彰和各类综合表彰活动中被表彰或授予荣誉称号的先进模范党员，做到好中选优。</P><P>　　优化代表结构，是为了突出先进性和广泛代表性。海南以参加推荐提名时所从事的职业为准，对具有多重身份的人选，从职业类型、工作地点、户籍性质等方面进行分析，按工作性质主次和代表性认定，避免出现身份失真失实，防止挤占工人、农民、专业技术人员等生产和工作第一线代表名额。</P><P>　　截至目前，海南已顺利完成党的二十大代表人选推荐提名工作，全省各推荐单位推荐提名的150名人选中，生产和工作第一线党员有89名。“代表人选结构合理、分布广泛，符合中央提出的要求，95%以上推荐人选获得过省部级以上表彰奖励，这为下一步选举产生党的二十大代表奠定了坚实基础。”吴慕君说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2022年2月全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385250.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/54/16695486114315144142.png" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京3月27日电（记者孙少龙）中央纪委国家监委网站27日公布全国查处违反中央八项规定精神问题情况月报数据。通报显示，今年2月，全国共查处违反中央八项规定精神问题5834起，批评教育帮助和处理9100人（包括2名省部级干部、62名地厅级干部、616名县处级干部），给予党纪政务处分6046人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据通报，今年2月全国共查处形式主义、官僚主义问题2909起，批评教育帮助和处理4931人。其中，查处“在履职尽责、服务经济社会发展和生态环境保护方面不担当、不作为、乱作为、假作为，严重影响高质量发展”方面问题最多，查处2529起，批评教育帮助和处理4277人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据通报，今年2月全国共查处享乐主义、奢靡之风问题2925起，批评教育帮助和处理4169人。其中，查处违规收送名贵特产和礼品礼金问题1134起，违规发放津补贴或福利问题534起，违规吃喝问题584起。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雪域高原沧桑巨变 高质量发展前程似锦——西藏百万农奴解放63周年发展成就综述]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385246.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社拉萨3月27日电　<strong>题：雪域高原沧桑巨变 高质量发展前程似锦——西藏百万农奴解放63周年发展成就综述</strong></p> <p> 　　新华社记者</p> <p> 　　3月的雪域高原，杨柳吐绿，又一个春天如约而至。西藏各族群众穿上节日的盛装，跳起欢快的锅庄舞，迎接西藏百万农奴解放纪念日。</p> <p> 　　63年前的春天，在中国共产党领导下，一场以废除政教合一的封建农奴制为核心的民主改革在西藏全面展开，由此开辟了西藏从黑暗走向光明、从落后走向进步、从贫穷走向富裕、从专制走向民主、从封闭走向开放的历史新纪元。</p> <p> 　　63载风雨兼程，在中华民族大家庭里，喜获新生的西藏各族儿女矢志团结奋斗，创造了社会制度伟大变革、历史性消除绝对贫困的人间奇迹。在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，西藏深入贯彻新时代党的治藏方略，正向着全力推进雪域高原长治久安和高质量发展的新征程阔步前行。</p> <p> 　　<strong>新纪元：雪域高原换了人间</strong></p> <p> 　　“从翻身农奴做主人，到脱贫致富奔小康，是我这辈子经历的最美的事！”坐在位于昌都市芒康县索多西乡安麦西村的家中，77岁的村民向秋拉姆享受着四世同堂的天伦之乐。她家的3层小楼坐落在一片花田旁，环境宜人。</p> <p> 　　春到雅砻河谷，清新的泥土在犁耙下翻滚，春耕再次唤醒山南市乃东区扎西曲登社区沉睡的土地。这个旧西藏贵族的庄园领地，如今已是129户普通居民的家园。</p> <p> 　　“旧社会，我们租种3亩地，绝大部分收成要上交，一家5口人时常挨饿。”今年80岁的居民次仁旺姆说。</p> <p> 　　历史的脚步行至20世纪中叶时，奴隶制已彻底为现代文明社会所抛弃。而在西藏，还有百万农奴在封建农奴制度下戴着沉重枷锁。</p> <p> 　　改革西藏社会制度是西藏人民的根本愿望。1959年3月10日，以达赖为首的西藏反动上层集团为保住政教合一的农奴制永远不改变，悍然发动了旨在分裂祖国的全面武装叛乱。1959年3月28日，中央政府宣布解散西藏地方政府，由西藏自治区筹备委员会行使西藏地方政府职权，领导西藏各族人民一边平叛，一边进行民主改革，使百万农奴翻身获得了解放。</p> <p> 　　人的解放，汇聚成时代之变。民主改革后，国家在不同时期布局一大批事关西藏长远发展和人民生活改善的重大项目。2021年西藏自治区地区生产总值突破2000亿元，经济增速连续多年位居全国前列。</p> <p> 　　2020年10月，脱贫攻坚决战决胜之际，西藏自治区召开新闻发布会宣布：截至2019年底，西藏74个贫困县全部摘帽，62.8万建档立卡贫困人口全部脱贫，历史性消除绝对贫困。</p> <p> 　　“历代封建王朝都没做成的事，新时代的共产党人干成了！西藏告别贫困的历史性成就，是中国共产党带领西藏各族人民创造辉煌的有力见证。”西藏社会科学院原党委书记车明怀说，“西藏60多年的发展成就，是中国共产党领导下中国少数民族边疆地区取得跨越式发展成就的样本。”</p> <p> 　　63载跨越发展，雪域高原早已换了人间。</p> <p> 　　<strong>新篇章：民族团结之花绽放高原</strong></p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记把民族团结工作放在了西藏全局工作的特殊位置，强调：“西藏工作必须坚持以维护祖国统一、加强民族团结为着眼点和着力点”；“推动西藏高质量发展，要坚持所有发展都要赋予民族团结进步的意义”。</p> <p> 　　新冠肺炎疫情发生后，为救治西藏唯一的新冠肺炎患者，多民族儿女组成的西藏自治区第三人民医院医护队，留下一段“一座医院、一个病人”的医者仁心佳话。而西藏群众也从未忘记，在当年西藏那曲遭遇特大雪灾等自然灾害时，全国人民伸出援手，与雪域高原人民共渡难关。</p> <p> 　　今天的西藏，各族群众亲如一家的情景比比皆是。河坝林社区位于西藏拉萨市老城区。走进社区，甜茶馆、理发店、鲜肉店、医药店等比邻而居，各族群众在此定居做生意，互帮互学。</p> <p> 　　“20多年间，我在这里租用过4处门面，带出来3个藏族学徒，大院里的藏族居民都很热情，比较照顾我们一家。”50岁的社区居民房田渊介绍，2001年应亲戚朋友邀请，他们一家来到这里开设了理发店，儿子房杰也在西藏参加工作。</p> <p> 　　在西藏，人们像爱护自己的眼睛一样爱护民族团结。2020年5月1日，《西藏自治区民族团结进步模范区创建条例》正式实施，西藏成为全国首个以地方立法形式提出模范区创建的省份；2021年11月，西藏自治区第十次党代会提出，西藏将多措并举确保所有地市成为全国民族团结进步示范地市，所有县（区）建成自治区级民族团结进步模范县（区），区地县创建本级民族团结进步模范单位占比达到80%以上。</p> <p> 　　一系列维护和保障民族团结工作的政策措施，不断构筑民族团结工作创新和保障体系，让新时代各民族交往交流交融的故事在西藏持续上演。</p> <p> 　　今年46岁的山进祥祖籍甘肃临夏，2004年随工程队到林芝市工布江达县江达镇太昭村修桥，结识了美丽善良的藏族姑娘其美，喜结连理，成为太昭村的一员。“当地从不欺负我这个外地人，给我上了户口，欣然接纳了我。”在山进祥看来，太昭村的人都很善良，村民们也很喜欢这个勤俭持家的外来女婿。</p> <p> 　　“你中有我，我中有你，谁也离不开谁，在此基础上，实现各民族共同繁荣，共享成果。”西藏自治区党校教授万金鹏说，多年来的实践反复证明，民族团结是西藏繁荣发展的坚实基础。</p> <p> 　　<strong>新布局：优化结构推动高质量发展</strong></p> <p> 　　绿水青山就是金山银山，冰天雪地也是金山银山。</p> <p> 　　清洁能源是西藏优化产业结构、推动高质量发展的集中缩影。近年来，西藏借助建设国家清洁能源接续基地的契机，打造清洁能源产业。截至2020年，清洁能源已占全区发电装机容量的89.09%，绿色发展格局正在形成。</p> <p> 　　党的十八大以来，在党中央的关心和支持下，一批惠及民生、支撑国民经济基础的重大工程，雨后春笋般涌现雪域高原。在此基础上，文化旅游、现代服务、高原生物、藏医药、高新数字等产业逐步发展壮大，向着战略性新兴产业方向迈进。</p> <p> 　　高质量发展的成色，取决于群众的满意度。</p> <p> 　　“老了还能享受到集体给我们代缴各种保险，真是赶上了好时代。”谈起现在的新生活，西藏山南市乃东区泽当街道赞堂社区多吉老人竖起大拇指。</p> <p> 　　据了解，赞堂社区整合了11个产业项目组建成股份经济合作社，共77户250人，年人均分红7000多元。社区党总支书记边巴次仁说：“社区还推出居民医疗、养老保险缴纳和学生资助等13项惠民措施，让发展成果为大家共享。”</p> <p> 　　点滴的变化，折射出西藏社会的全面进步。</p> <p> 　　如今的西藏，建起涵盖学前教育、基础教育、职业教育、高等教育、继续教育、特殊教育的现代教育体系，新增劳动力人均受教育年限提高到13.1年；各族群众生活水平不断提高、医疗条件不断改善、社保体系不断完善，人均预期寿命提高至72.19岁……</p> <p> 　　与社会发展相适应的，还有生态文明建设。在绿色发展理念指引下，西藏严格限制高能耗、高污染、高排放行业发展，同时推进国土绿化工程。2021年，全区空气环境质量平均优良天数比例达98.8%，主要江河湖泊水质保持良好，土壤环境质量总体稳定，全区生态环境质量持续保持良好。</p> <p> 　　西藏自治区发展和改革委员会主任斯朗尼玛表示，“十四五”时期，规划投资6015亿元，将重点支持保障和改善民生、基础设施建设、生态环境保护、特色优势产业发展等领域，进一步助力西藏经济社会高质量发展。</p> <p> 　　63年风雨兼程，西藏已走上一条光辉的发展之路。如今，在中华民族伟大复兴的道路上，在推进高质量发展的新征程上，西藏必将创造新的历史，书写新的未来。（记者罗布次仁、陈尚才、王琦、李键、王泽昊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让亿万人民共享互联网发展成果]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385244.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/27/c49429eb-0080-45b9-9f80-194dbc142722.xml",width:600,height:371,autoplay:false});</script></p> <p> 　　央视网消息（新闻联播）：习近平总书记强调，网信事业要发展，必须贯彻以人民为中心的发展思想，要适应人民期待和需求，让亿万人民在共享互联网发展成果上有更多获得感。党的十八大以来，我国网信事业取得了历史性成就，人们的生产与生活方式发生了深刻改变。</p> <p> 　　夜幕降临，江苏连云港东海县兴西村的村民们开始了一天当中最忙碌的时刻，短短4个小时，兴西村村民李忠良通过网络直播就向英国客户卖出了上千美元的水晶产品。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/40/2923446864800596580.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p> 　　数字乡村发展极大地激发了农村的创新活力。如今，像李忠良一样，东海县兴西村村民们通过网络直播售货收入翻了几倍，而就在十年前，东海县的地区生产总值只有277亿元；现在，通过大力发展“水晶+跨境电商直播”等新业态新模式，2021年全县仅电商网络零售额就突破了280亿元。兴西村的变化正是党的十八大以来我国农村互联网建设的缩影。2014年，习近平总书记首次提出“努力把我国建设成为网络强国”的目标，2018年4月，党中央第一次召开全国网络安全和信息化工作会议，习近平总书记对加快推动网络强国建设进行全面部署，系统阐述了关于网络强国的重要思想，为加快推进网络强国建设指明了前进方向。</p> <p> 　　针对我国农村互联网基础设施薄弱的短板，习近平总书记专门强调要加大投入力度，加快农村互联网建设步伐。目前，全国51.2万个行政村已经全面实现“村村通宽带”，农村互联网普及率已达57.6%，较十年前提升了33.9个百分点。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/40/3126958824442061100.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p> 　　互联网接入乡村深刻改变了农民的日常生活。如今，远程医疗会诊服务平台逐步覆盖全国农村地区，让老百姓足不出户就能看上病、看好病；“互联网+教育”的深度融合，让更多的山里娃通过网上同步课堂也能享受到城里的优质教育资源。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/86/6512444715772657210.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p> 　　畅享数字生活的快捷便利，互联网现在更是深度融入了中国人的城市生活，从线上办公、视频会议、网上购物到“网上云游”博物馆、“健康码”赋能全民防疫……“数字红利”在城市生活与城市治理中不断释放。2020年3月，习近平总书记在杭州考察时指出，从数字化到智能化再到智慧化，让城市更聪明一些、更智慧一些是推动城市治理体系和治理能力现代化的必由之路，前景广阔。</p> <p> 　　近年来，全国各地坚持以人民为中心的发展思想，积极推动新型智慧城市建设，让信息多跑路，让市民少跑腿。在杭州上城区景昙社区，居民俞建国正在办理低保救助，通过“民生直达”平台，现在不到五分钟就可以完成在线受理。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/88/7300689811472229060.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p> 　　党的十八大以来，在网络强国战略指引下，我国网信事业取得了跨越式发展，已建成全球最大规模的光纤宽带和5G网络，建成开通5G基站142.5万个，占全球60%以上；我国网民规模从5.64亿增加到10.32亿，互联网普及率从42.1%提升到73%，连续数年居世界第一。我国数字经济规模从9.48万亿元增长到39.2万亿元，连续数年位居世界第二。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[胡春华强调 巩固拓展脱贫攻坚成果 加快全面推进乡村振兴]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385222.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社昆明3月27日电 全国巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接暨乡村振兴重点帮扶县工作推进会27日在云南曲靖召开。中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华出席会议并讲话。他强调，要深入学习贯彻习近平总书记关于巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的一系列重要讲话精神，以更加扎实的工作确保巩固拓展好脱贫攻坚成果，以更加积极的作为确保全面推进乡村振兴落地见效。</p> <p> 　　胡春华指出，要把增加脱贫群众收入作为根本措施，不断缩小收入差距。要切实巩固务工增收势头，发挥产业增收带动作用，着力稳定转移性收入和公益性岗位收入。要健全社会保障常态化帮扶机制，确保兜底保障水平稳步提高。</p> <p> 　　胡春华强调，要把促进脱贫县加快发展作为主攻方向，不断缩小发展差距，确保“三保障”和饮水安全保障水平持续巩固提升。要大力发展乡村产业，加快发展壮大县域经济，加强脱贫县与发达地区的联系。要强化对重点帮扶县的集中支持，确保在发展上不掉队。</p> <p> 　　胡春华指出，要全面推进乡村振兴，把工作对象转向所有农民，把工作任务转向推进乡村“五大振兴”，把工作举措转向促进发展。要聚焦产业促进乡村发展，扎实稳妥推进乡村建设，加强和改进乡村治理。乡村振兴系统要全面履行好职责任务，加强统筹协调和分类指导。</p> <p> 　　各省（区、市）和新疆生产建设兵团党委或政府分管负责同志、中央有关部门负责同志和国家乡村振兴重点帮扶县党委或政府主要负责同志在现场或以视频方式出席会议。会前，胡春华到国家乡村振兴重点帮扶县中的曲靖市会泽县和宣威市进行了实地督导。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【每日一习话】在应对疫情挑战方面相互助力]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385190.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/27/b5c6b2f4-b0b6-4b44-99a3-e5563a4de530.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>习近平：我们要在应对疫情挑战方面相互助力，加强疫苗研发、生产合作，为国际社会提供更多公共产品，坚决反对将疫苗和病毒溯源问题政治化，致力于推动构建人类卫生健康共同体。</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这段话出自2021年9月3日习近平主席在第六届东方经济论坛全会开幕式上的致辞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 携手克时艰，勠力谋新篇。新冠肺炎疫情是全人类面对的共同挑战，需要国际社会通力合作、共同应对。中国不仅从严从实抓好疫情防控工作，还始终站在国际抗疫合作“第一方阵”，秉持疫苗公共产品“第一属性”，担当疫苗公平分配“第一梯队”。到目前为止，已向120多个国家和国际组织提供超过21亿剂疫苗，中国秉持真正的多边主义，积极履行国际责任，用切实行动为推动国际抗疫合作作出了表率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孤举者难起，众行者易趋。病毒溯源政治化严重破坏国际抗疫合作，是不尊重科学的表现。任何国家和机构都必须坚决摒弃冷战思维，把重点放在加强合作和完善全球治理上，只有摆脱政治操弄，超越意识形态分歧，以人类共同利益为重，携手应对新冠肺炎疫情在全球蔓延，才能让世界早日重回正轨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人民”二字重千钧，生命至上为大道。常态化疫情防控以来，中国最大限度保护了人民生命安全和身体健康，经济发展和疫情防控保持全球领先地位。近期，全国本土聚集性疫情呈现点多、面广、频发的特点，要压实属地、部门、单位、个人四方责任，必须始终坚持以人民为中心的发展思想，只有将人民生命安全和身体健康放在第一位，以时不我待的精神抓实抓细疫情防控各项工作，积极帮助群众排忧解难，坚持科学精准、动态清零，才能有效阻断疫情蔓延，打赢这场抗疫阻击战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期特约专家：张楠楠 中共中央党校（国家行政学院）马克思主义学院</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[瞭望·治国理政纪事丨文明古国迈向文化强国]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385189.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/31/5314607889781984331.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视文化强国建设，从党的十八届三中全会提出要“紧紧围绕建设社会主义核心价值体系、社会主义文化强国深化文化体制改革”，到党的十九大报告强调“要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国”，再到党的十九届五中全会明确提出到2035年建成文化强国，“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出“促进满足人民文化需求和增强人民精神力量相统一，推进社会主义文化强国建设”，社会主义文化强国建设不断深入向前</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 始终坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，为文化强国建设指引方向</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 新的文化自觉，助推收藏在博物馆里的文物、陈列在广阔大地上的遗产、书写在古籍里的文字活起来，丰富全社会历史文化滋养</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 长城、大运河、长征、黄河、长江国家文化公园建设打造传承中华文明的历史文化标识，贯通中华文脉、诠释生态文明、彰显文化自信</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 中华文明根植于农耕文明。激发乡土文化的创新活力，农耕文明在新时代展现魅力和风采</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 2020年疫情期间，各地博物馆推出2000余个线上展览，吸引超50亿人次浏览</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 北京国家图书馆，中华传统文化典籍保护传承大展吸引无数目光。330余种珍贵藏品，通过数字虚拟、全息视屏等现代科技手段，将中华民族跨越时空、超越国度的永恒魅力展现给每一位观众</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 目前，我国已建立国家、省、市、县四级非遗名录体系，认定非遗代表性项目10万余项。随着太极拳、送王船申遗成功，我国以42项联合国教科文组织非遗名录项目位居世界第一</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ 文化之“强”，绝不意味着文化霸权，而是和而不同、海纳百川，进而形成世界多元文化的合力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>◆ “古老的丝绸之路曾为我们示范了文明对话和合作共赢带来的辉煌，同时更向我们示范了让古老文明的智慧照鉴未来，共同构建人类命运共同体的希望。”</strong></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/75/2371418725172689783.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 文 |《瞭望》新闻周刊记者 周玮 史竞男</p> <p style="text-indent: 2em;"> “文化是一个国家、一个民族的灵魂。文化兴国运兴，文化强民族强。”在党的十九大报告中，习近平总书记强调，没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 壬寅年伊始，立春之时北京2022年冬奥会开幕式上的“诗情画意”惊艳世界，元宵节神舟十三号航天员王亚平在中国空间站用古筝奏响《茉莉花》……时光定格下东方大国的奋进雄姿，更激荡中华文化的自信昂扬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是有了这种文化自信心和自豪感，我们才拥有了坚守正道的定力、砥砺前行的动力、变革创新的活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视文化强国建设，从党的十八届三中全会提出要“紧紧围绕建设社会主义核心价值体系、社会主义文化强国深化文化体制改革”，到党的十九大报告强调“要坚持中国特色社会主义文化发展道路，激发全民族文化创新创造活力，建设社会主义文化强国”，再到党的十九届五中全会明确提出到2035年建成文化强国，“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出“促进满足人民文化需求和增强人民精神力量相统一，推进社会主义文化强国建设”，社会主义文化强国建设不断深入向前。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 踏上新的赶考之路，当代中国共产党人面对世界百年未有之大变局，以文化自信引领文化强国建设，为伟大复兴中国梦提供强大价值引导力、文化凝聚力、精神推动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>立心铸魂 中国精神凝聚中国力量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 伟大的航程，离不开思想的灯塔指引方向，离不开精神的力量鼓舞风帆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央举旗定向、守正创新，坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，为国家立心、为民族立魂，用文化之火照亮复兴之路，用中国精神凝聚中国力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始终坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，为文化强国建设指引方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年7月1日，中国共产党迎来百年华诞。习近平总书记深邃有力的话语，在天安门广场上空激荡：“马克思主义是我们立党立国的根本指导思想，是我们党的灵魂和旗帜。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 指导思想是一个政党的精神旗帜。只有巩固马克思主义在意识形态领域的指导地位，巩固全党全国人民团结奋斗的共同思想基础，我们的党才有战斗力，我们的民族才有凝聚力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从2017年9月29日习近平总书记在十八届中共中央政治局第四十三次集体学习时强调“在坚持以马克思主义为指导这一根本问题上，我们必须坚定不移，任何时候任何情况下都不能动摇”，到2018年8月在全国宣传思想工作会议上指出“要高举马克思主义、中国特色社会主义的旗帜，坚持不懈用新时代中国特色社会主义思想武装全党、教育人民、推动工作”；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从正本清源入手加强宣传思想工作，召开全国宣传思想工作会议，到分别召开文艺工作座谈会、党的新闻舆论工作座谈会、全国网络安全和信息化工作会议、哲学社会科学工作座谈会和全国高校思想政治工作会议；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从出台《中国共产党宣传工作条例》《关于新时代加强和改进思想政治工作的意见》对新时代思想政治工作进行顶层设计、统筹谋划，到引导宣传思想文化战线敢于亮剑、善于斗争……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 立破并举，激浊扬清！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一系列重要讲话、一个个重大部署、一项项有力举措，廓清了理论是非，校正了工作导向，推动意识形态领域各条战线以党的旗帜为旗帜，以党的方向为方向，以党的意志为意志，守土有责、守土负责、守土尽责，确保“城池”万无一失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 始终坚持以社会主义核心价值观引领文化建设，从百年党史传承优良传统，为文化强国凝心聚力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年“七一”前夕，习近平总书记带领中央政治局同志参观北大红楼、丰泽园毛泽东同志故居，带头开展党史学习教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “国家强盛、民族复兴需要物质文明的积累，更需要精神文明的升华”，习近平总书记语重心长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是触及灵魂的思想洗礼——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行的要求，推动学习党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史，建成中国共产党历史展览馆，党的创造力、凝聚力、战斗力大大提升……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是中国精神的时代升华——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 用社会主义先进文化、革命文化、中华优秀传统文化培根铸魂，大力培育弘扬社会主义核心价值观，用“最大公约数”激发同心圆梦的豪情壮志；《新时代爱国主义教育实施纲要》《新时代公民道德建设实施纲要》《关于新时代加强和改进思想政治工作的意见》等规范性文件相继印发，对思想道德建设和思想政治工作作出全方位规划、制度化安排……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是党心民心的交融凝聚——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建立健全党和国家功勋荣誉表彰制度，设立烈士纪念日，建设新时代文明实践中心，推动学习大国建设……理想信念的根基愈牢固，精神文明的花朵愈灿烂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，嘹亮的主旋律、强劲的正能量，不仅涌动在诵读的章句、传唱的旋律中，更融入日常的交谈、网络的留言里，潜移默化地提振全社会精气神。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 守正创新担使命，奋楫笃行续新篇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，中国特色社会主义伟大旗帜高高举起，马克思主义在意识形态领域的指导地位、全党全国人民团结奋斗的共同思想基础更加巩固，社会主义意识形态建设深入推进，社会主义核心价值观广泛弘扬，文化自信日益彰显，中华文化软实力大幅提升。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" desc="2020年12月22日，观众在南京市博物馆参观“1420 :从南京到北京”特展 苏阳摄 / 本刊" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/35/75415366571515703.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 2020年12月22日，观众在南京市博物馆参观“1420 :从南京到北京”特展 苏阳摄 / 本刊</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人民至上 满足新时代美好生活新需求</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为人民大众服务，始终是中国共产党人发展文化的价值取向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，在习近平新时代中国特色社会主义思想指引下，广大文艺工作者牢牢把握以人民为中心的创作导向，心怀“国之大者”，将目光投向祖国的山川大地，在火热的生活中汲取营养、积累经验，以充沛的激情、细腻的笔触、优美的旋律、动人的形象，展现时代变迁、反映多彩生活，把优质的精神食粮奉献给人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 聚焦火热现实，报告文学《乡村国是》《十八洞村的十八个故事》等生动讲述脱贫攻坚故事；《我和我的祖国》系列三部曲以及《山海情》《大江大河》《鸡毛飞上天》等现实题材优秀影视剧“圈粉”无数……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新冠肺炎疫情汹涌，中国摄影家协会迅速组建小分队奔赴武汉，用“为天使造像”重大摄影工程保存下国家和民族的特殊记忆；歌曲《坚信爱会赢》、电视剧《在一起》、纪录片《武汉日记》、话剧《护士日记》等，记录讴歌抗疫一线各行各业凡人英雄的事迹，凝聚众志成城的精神力量……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 铭刻历史记忆，战争史诗电影《长津湖》弘扬伟大抗美援朝精神，夺得中国影史票房冠军；复排民族歌剧《党的女儿》，将革命精神表现得淋漓尽致；舞剧《永不消逝的电波》以创新形式再现为革命事业而壮烈牺牲的英雄形象，被观众称为“又美又燃又好哭”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为时代画像、为时代立传、为时代明德，成为新时代文艺鲜明品格，我国文艺事业格局一新、境界一新、气象一新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文以化人，日新其德。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在东莞图书馆，有一支志愿者服务队让人印象深刻，他们默默地在读者身边提供服务，其中大部分都是外来打工者：电工、保安、厨师……职业身份五花八门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “想起这些年的生活，最好的地方就是图书馆了。”疫情期间，一位农民工手写留言深情告白东莞图书馆，感动亿万网友。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民有所呼，必有所应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，截至2020年末，我国共有公共图书馆3212个，全国所有公共图书馆、文化馆（站）、美术馆和5214家博物馆免费开放，实现“无障碍、零门槛”进入；“到人民中去”“送欢乐下基层”等志愿服务活动，深入400多个地市、区、县，累计培训基层文艺骨干20余万人；全国电影银幕数五年来增长4万多块，持续向农村基层下沉，更好服务观众观影；公共文化服务不断创新，2020年疫情期间，各地博物馆推出2000余个线上展览，吸引超50亿人次浏览。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，文化产业数字化战略深入实施，更多创意产品凝聚精神力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数字文旅融合表现抢眼，人们可以打开微信小程序“云游敦煌”近距离欣赏精美敦煌石窟壁画，跟随云直播走进红军长征景区重温革命精神……人工智能、5G等数字技术的应用演绎文化生活新精彩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年，第28届北京国际图书博览会成为全球首个线上线下同步举办的国际书展。图博会上，5G、人工智能、增强现实、虚拟现实、云计算等新技术纷纷亮相，宣告“一屏万卷”的数字阅读时代已经到来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 向着人类最先进的方面注目，向着人类精神世界的最深处探寻，向着中国人民创造美好生活的最生动处开掘，文化强国建设步履矫健。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" desc="2022年3月23日，话剧《八廓街北院》在西藏自治区藏戏演艺中心上演。该剧展现了一座多民族聚居院落的美好亲情和邻里深情，描绘了当代西藏的新生活、新发展、新变化 姜帆摄 / 本刊" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/15/16564380503147009719.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 2022年3月23日，话剧《八廓街北院》在西藏自治区藏戏演艺中心上演。该剧展现了一座多民族聚居院落的美好亲情和邻里深情，描绘了当代西藏的新生活、新发展、新变化 姜帆摄 / 本刊</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>激发活力 再创中华文化新辉煌</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “如果没有中华五千年文明，哪里有什么中国特色？”习近平总书记2021年3月福建考察时的话语，启示我们要牢牢守护中华民族的精神命脉，深入挖掘中华文明的精华，激活优秀传统文化，坚定不移走中国特色社会主义道路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从考察朱熹园到敦煌研究院座谈，从察看福州三坊七巷历史文化街区到点赞非遗项目苗绣、藏毯、沙县小吃……以现代视野接续中华文脉，习近平总书记身体力行开拓传统文化保护传承守正创新之道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年2月在北京考察时提出“要像爱惜自己的生命一样保护好城市历史文化遗产”；2020年8月在扎实推进长三角一体化发展座谈会上强调避免“千城一面、万楼一貌”；2021年12月在中央经济工作会议上强调要“敬畏历史、敬畏文化、敬畏生态”……习近平总书记不断强调的科学理念，让登得上城楼、望得见古塔、记得住乡愁的文化长卷徐徐展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正定古城重现北方雄镇风貌，鼓浪屿演绎万国建筑博物馆风情，北京胡同镌刻古都记忆与浓浓乡情，“世遗之城”泉州讲述包容与开放的动人故事……当历史文脉融入现代生活，山水人文交汇成现代宜居之地，文化自信构筑起共有精神家园。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从时隔37年再次召开中央城市工作会议明确“延续城市历史文脉”，到颁布《关于实施中华优秀传统文化传承发展工程的意见》首次以中央文件形式推动延续中华文脉、传承中华文化基因，再到中央政治局2020年9月就我国考古最新发现及其意义为题举行集体学习强调“努力建设中国特色、中国风格、中国气派的考古学”……新的文化自觉，助推收藏在博物馆里的文物、陈列在广阔大地上的遗产、书写在古籍里的文字活起来，丰富全社会历史文化滋养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——文物活起来、火起来。如今，在各种声光电营造的逼真大场面中穿越历史与前人对话，已是稍具规模的博物馆、展览馆的标配。博物馆文创频上热搜，《如果国宝会说话》等节目受追捧，三星堆考古引发世界关注，马首铜像归藏圆明园广泛激发爱国热情……国宝、文物走进国人生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——中华古籍保护成效显著。“中华古籍保护计划”实施14年来，全国古籍普查登记工作基本完成，登记古籍普查数据270余万条；通过设立古籍修复项目，修复了370万叶珍贵古籍；通过影印出版，使一大批古籍得到再生性保护；为全国2000多家古籍存藏单位培养古籍保护人员超过1万人次。仅修复专业人员，就从不足100人发展到目前的超过1000人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——国家文化公园建设稳步推进。长城、大运河、长征、黄河、长江国家文化公园建设打造传承中华文明的历史文化标识，贯通中华文脉、诠释生态文明、彰显文化自信。人们徜徉于国家文化公园，感受国家伟大、历史震撼，体会静水深流、海纳百川。这将是又一幅盛世文化图景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华文明根植于农耕文明。激发乡土文化的创新活力，农耕文明在新时代展现魅力和风采。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贵州毕节化屋村土生土长的苗家子弟彭艺，研究生毕业后毅然回乡创业。忆起2021年2月习近平总书记来到她所在的化屋村扶贫车间的场景，仍难抑激动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “苗绣既是传统的也是时尚的，你们一针一线绣出来，何其精彩！”习近平总书记勉励大家，一定要把苗绣发扬光大，这既是产业也是文化，发展好了既能弘扬民族文化、传统文化，同时也能为产业扶贫、为乡村振兴作出贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记的鼓励与期许，让更多年轻人愿意留在家乡传承这门手艺。背靠丰厚的民族文化资源，彭艺和乡亲们正自信地走在致富路上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在习近平总书记的关心和部署下，各地各有关部门聚焦铸牢中华民族共同体意识，发展特色优势产业、推进乡村振兴，在切实加强保护的基础上盘活用好乡村独特的文化资源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年6月，第五批国家级非遗代表性项目名录公布，沙县小吃、柳州螺蛳粉制作技艺等上榜。关注少数民族项目，服务民生、惠及百姓、助力振兴，96个原国家级贫困县的103个项目列入名录。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图什业图刺绣、海伦剪纸、奉节木雕、佤族织锦技艺、喀什维吾尔族铜器制作技艺等非遗项目，在脱贫攻坚中得到更好传承和发展。数据显示，各地依托当地资源在原国家级贫困县建设了近1000家非遗扶贫就业工坊，脱贫攻坚任务完成后更名为非遗工坊，在加强非遗保护、促进就业增收、巩固脱贫成果、助力乡村振兴方面持续发挥作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 非遗活态传承、生产性保护，融入现代生活、滋养当代心灵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，我国已建立国家、省、市、县四级非遗名录体系，认定非遗代表性项目10万余项。随着太极拳、送王船申遗成功，我国以42项联合国教科文组织非遗名录项目位居世界第一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赓续五千余年不断的中华文脉开枝散叶绵延勃发，成为文化强国建设的坚实底气和深厚滋养。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" desc="返乡大学生施林娇(右一)在湖南湘西十八洞村学习苗绣(2020年4月25日摄) 薛宇舸摄 / 本刊" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/67/6086542925842649539.jpg" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 返乡大学生施林娇(右一)在湖南湘西十八洞村学习苗绣(2020年4月25日摄) 薛宇舸摄 / 本刊</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>和而不同 推动文明交流互鉴</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京2022年冬奥会开、闭幕式演绎“中国式浪漫”，人民大会堂呈献精华版新春“庙会”，八方来客领略数千年文化积淀的中国味道；各国运动员写“福”字、贴春联、看“春晚”、吃饺子，在“中国红”与“冰雪白”的交织中感受中华文化的东方神韵；吉祥物“冰墩墩”成为赛场之外最令人瞩目的焦点，化身海内外人士争相抢购的全球“顶流”产品……连接东西方文明的这场新春“冬奥之约”，架起中华文明与世界文明交流互鉴的桥梁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以文明互鉴，推动构建人类命运共同体——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们要树立平等、互鉴、对话、包容的文明观，以文明交流超越文明隔阂，以文明互鉴超越文明冲突，以文明共存超越文明优越。”2018年6月，国家主席习近平在上海合作组织成员国元首理事会第十八次会议上发表重要讲话时这样指出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化之“强”，绝不意味着文化霸权，而是和而不同、海纳百川，进而形成世界多元文化的合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年，访问哈萨克斯坦、印度尼西亚的习近平主席，先后提出建设丝绸之路经济带和21世纪海上丝绸之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，这一植根于历史沃土的中国智慧，让“使者相望于道，商旅不绝于途”的丝路盛景再现于世，也为沿线各国开拓出一条通向共同繁荣的机遇之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环顾全球，百年变局与世纪疫情交织激荡，文明冲突论、文明优越论沉渣泛起。冲突还是对话、对抗还是合作，成为关乎人类前途命运的重大课题。构建人类命运共同体的重要理念，为举世携手应对风险挑战注入了强大精神动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以文化之魂，凝聚人类价值共识——</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月15日，浩瀚夜空下，国家体育场“鸟巢”灯光璀璨。各国艺术家欢歌曼舞、激情飞扬，献上精彩的亚洲文化嘉年华，为亚洲文明对话大会增添浓墨重彩的一笔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 秉持平等和尊重，摒弃傲慢和偏见，这次大会带来的新理念、新主张，凝结出思想之花，人们开始展望一个相互尊重、平等相待，美人之美、美美与共，开放包容、互学互鉴，与时俱进、创新发展的亚洲大花园，并为之努力奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今天的对话不仅限于亚洲，而是开放的。”一位外国政要表示，“西方人民也在向东看。我们要通过文明对话进行合作。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 弘扬全人类共同价值，起而行之。博鳌亚洲论坛、中非合作论坛、上海进博会……党的十八大以来，我们用一场场主场外交，彰显开放自信的大国胸怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 亚洲、欧洲、非洲、拉美……面对突如其来的新冠肺炎疫情，我们用一次次紧急驰援，展现兼济天下的大国担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以文化之声，唱响中国故事——</p> <p style="text-indent: 2em;"> “欢乐春节”全球活动，向世界展示中国春节文化之美、艺术之美、生活之美；海外中国文化中心举办的书法、太极、武术、中医等活动广受欢迎；大量文艺精品走出国门，让外国观众感知中华文化的底蕴；中国网络文学向海外输出网文作品1万余部、网站订阅和阅读APP用户1亿多，覆盖世界大部分国家和地区……中华文化所蕴含的理念与智慧，正跨越时空、超越国度，为世界文明的发展带来深刻启迪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年9月，雕塑家吴为山青铜组雕作品《神遇——孔子与苏格拉底的对话》在希腊雅典揭幕，落成于其文化核心之地古市集遗址。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “古老的丝绸之路曾为我们示范了文明对话和合作共赢带来的辉煌，同时更向我们示范了让古老文明的智慧照鉴未来，共同构建人类命运共同体的希望。”吴为山说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在以文化自信引领文化强国建设的鲜活实践中，中华文明对“天下大同”的追求和理念，不断为世界发展注入动力，为世界和平贡献力量。（刊于《瞭望》2022年第13期）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[防控疫情保春耕 总书记念兹在兹]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385177.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春分已过，天气转暖，全国由南向北进入春耕大忙时节。放眼望去，广袤田野上，纵横阡陌间，随处可见农人忙碌的身影，万物在春色中次第“耕”新，一幅春和景明的春耕图景在充满希望的土地上徐徐绘就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，亿万农民严守防控疫情底线，扎实推进春季农业生产，确保农业根基更稳、发展底气更足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 央视网《联播+》特梳理习近平总书记关于疫情防控和春耕生产的讲话要点及今年全国春耕备耕数据，与您一同学习。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/12/3087619021003149816.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习言道 | “时与势在我们一边”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385176.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　当前，我国进入了一个新发展阶段。如何准确把握新发展阶段？习近平多次在重要会议和活动中阐释了新发展阶段的基本内涵和时代价值。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/72/17647853148239311744.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/57/16270512973759577125.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/71/14123574174192132711.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/44/1003524113425055584.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/41/9710286872086081673.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/81/5853156533163877669.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家网信办指导网站平台加强涉东航客机坠毁网络谣言溯源及处置]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385168.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月27日电 记者从国家网信办获悉，东方航空公司MU5735航班坠毁事故发生后，个别网民借此散播网络谣言，造成恶劣影响。对此，国家网信办指导多家网站平台，对网上传播的关于MU5735的谣言进行溯源及处置。</p> <p> 　　据悉，腾讯、新浪微博、字节跳动、快手、百度、哔哩哔哩、小红书、知乎等网站平台，对借东航客机坠毁事故造谣传谣、散布阴谋论、调侃灾难等违法违规信息和账号从快从严处置。截至目前，共计清理违法违规信息27.9万余条，其中谣言类信息16.7万余条，处置账号2713个，解散话题1295个。</p> <p> 　　下一步，国家网信办将继续督导网站平台，切实履行信息内容管理主体责任，及时处置相关违法违规信息和账号，引导网民客观理性发声，共同营造清朗网络空间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋进新征程 建功新时代·伟大变革】中国制造业迈向高质量发展]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385015.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/27/cd8f21e7-e3b1-40a7-8cdf-d3cc86abc50b.xml",width:800,height:495});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：习近平总书记指出，供给侧结构性改革的根本目的是提高供给质量满足需要，使供给能力更好满足人民日益增长的物质文化需要。党的十八大以来，供给侧结构性改革深入推进，多个重点产业跻身世界前列，一大批高端品牌走向世界，中国制造业竞争力明显增强。来看记者的一线调研。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广东佛山，当记者走进一家企业的厂区，看到的是一派繁忙景象。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" desc="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/28/3842747308209887212.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年前两个月，佛山家用电器出口111亿元，保持稳定，其中，中高端产品占比在进一步扩大。而在8年前，佛山白色家电出口却以中低端为主，中国游客在日本抢购电饭煲、马桶盖的新闻曾深深地刺痛他们。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何缩短差距？在位于佛山顺德的广东工业设计城，前来考察的习近平总书记给大家指出了方向。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年11月，在中央财经领导小组第十一次会议上，习近平总书记首次提出“供给侧结构性改革”。他强调，减少无效和低端供给，扩大有效和中高端供给，增强供给结构对需求变化的适应性和灵活性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记始终牵挂制造业的转型升级，他多次强调，一定要把我国制造业搞上去，要通过技术创新、产业创新，在产业链上不断由中低端迈向中高端。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牢记总书记的嘱托，我国制造业发展聚焦科技自立自强，构建高效联动的制造业创新网络；实施关键核心技术攻关工程，着力突破“卡脖子”技术瓶颈；通过实施传统产业技术改造升级工程、质量提升行动等，把产业整体素质提高上去，着力提升品种、品质、品牌；推动数字技术在制造业全流程、全领域深度应用。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/89/13612622637528367729.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着供给侧结构性改革的深入推进，中国制造业正发生着历史性的变化。在世界500种主要工业产品中，中国有40%以上产品的产量世界第一，在多个行业形成规模庞大、技术较领先的生产实力。高技术制造业占规模以上工业增加值比重从2012年的9.4%提高到去年的15.1%；新技术、新材料、新装备、新工艺广泛应用。光伏、新能源汽车、家电、智能手机、消费级无人机等重点产业跻身世界前列，通信设备、工程机械、高铁等一大批高端品牌走向世界，制造业不断向高端跃升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在广东佛山，先进制造业增加值占规模以上工业增加值的比重由2012年的33.3%升至2021年的49.4%，智能家电、智能装备、智能穿戴等产业占比不断攀升。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/92/4684184615943972816.jpg" style="height: 450px; width: 800px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 广东工业设计城的设计师人数也由2012年的800多名发展到如今的超过8000名，孵化原创品牌50多个，先后荣获国内外设计大奖超380多项。从传统玩具到工业机器人，再到纷繁复杂的生产线建设，工业设计已经融入佛山制造业的方方面面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在广东佛山，我们看到了从中央到地方推进供给侧结构性改革的上下一心，看到了中国制造正在发生的由内而外的气质变化。几年前如果说“中国制造”还在“微笑曲线”的底端，现在，随着供给侧结构性改革的深入推进，中国制造向着“微笑曲线”的两端奋力攀升，供给结构对需求变化的适应性和灵活性不断增强，随着中国制造竞争力的明显提升，中国正从制造业大国向着制造业强国大踏步迈进。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[好邻居金不换！习近平这样推动澜湄六国一家亲]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385016.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"pvservice/xml/2022/3/27/456105f4-6d69-45c4-a89a-c1c00a5b9c44.xml",width:640,height:360,skin:2});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 起源于中国青藏高原的澜沧江，在流经西藏云南、从西双版纳出境后被称为湄公河，先后流经缅甸、老挝、泰国、柬埔寨、越南五国。澜湄六国同饮一江水，命运紧相连。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 澜湄合作机制2016年启动以来，习近平总书记积极推动澜湄沿线国家交流与合作，构建周边国家命运共同体。他跨越山海，步履不停，多次出访湄公河沿线国家，与各国领导人密切互动。他肯定澜湄合作取得的丰硕成果，为 “澜湄速度”、 “澜湄效率”和平等相待、真诚互助、亲如一家的“澜湄文化”点赞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出品人：陈陆军</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总策划：俞岚</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制片人：张红 齐彬</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹：王玉平</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编导：朱沛 张昂</p> <p style="text-indent: 2em;"> 摄像：张晨</p> <p style="text-indent: 2em;"> 包装：曹艳培</p> <p style="text-indent: 2em;"> 翻译：莫红娥</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“典”亮新时代｜邦畿千里，维民所止]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32385017.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/83/9844458572513846383.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/48/4885196233166479316.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220327/99/1150504798608244811.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>【释义】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “邦畿千里，维民所止”，语出《诗经·商颂·玄鸟》。邦畿：指古代直属于天子的疆域。维：助词。止：古同“趾”，表示到达，亦有居住意。其意为，天子统治的千里疆土，都是民众所到达、居住的地方。也就是说，只有民众所到达、居住的地方才能成为天子统治的区域，因此民乃国之根本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《诗经·商颂·玄鸟》是商族后裔祭祀自己祖先的乐歌。诗歌开篇以“玄鸟生商”作为商人后裔关于自身民族起源的神话叙事，接着讲述了殷商先祖的赫赫武功（如：商汤“正域彼四方”，“奄有九有”；武丁继承商汤大业，开拓疆土，以至“邦畿千里，维民所止，肇域彼四海”），最后以“殷受命咸宜，百禄是何”收尾。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 商代已形成了比较完备的“天下观”。一方面，他们把黄河中下游的商民所居之地称作“邦畿”，作为王朝统治中心；另一方面，周边林立的方国也是其疆域的组成部分，所谓“肇域彼四海”。这种“邦畿”与“四海”中华一体的分层次的疆域观，奠定了以后中国人“天下观”的基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【解读】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 五十六个民族五十六朵花，朵朵开在阳光下。我们伟大的祖国，幅员辽阔，文明悠久，中华民族多元一体是先人们留给我们的丰厚遗产，也是我国发展的巨大优势。在全国民族团结进步表彰大会上，习近平总书记深情回顾了中华民族的发展史，指出我们辽阔的疆域是各民族共同开拓的，我们悠久的历史是各民族共同书写的，我们灿烂的文化是各民族共同创造的，我们伟大的精神是各民族共同培育的。一部中国史，就是一部各民族交融汇聚成多元一体的中华民族历史，就是各民族共同缔造、发展、巩固统一的伟大祖国的历史。他发出号召：“实现中华民族伟大复兴，需要各民族手挽着手、肩并着肩，共同努力奋斗。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央着眼新时代民族工作面临的新形势新特点，深刻把握党和国家事业发展对民族工作提出的新任务新要求，谋长远之策、行固本之举，创造性提出一系列民族工作新理念新思想新战略，为民族工作创新发展注入强大动力，推动我国民族团结进步事业取得了新的历史性成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国特色社会主义进入新时代，中华民族迎来了历史上最好的发展时期。同时，面对复杂的国内外形势，我们更要团结一致、凝聚力量，铸牢中华民族共同体意识，确保“中国号”巨轮继续破浪前进、扬帆远航。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华民族一家亲、同心共筑中国梦，这是新时代我国民族团结进步事业的生动写照，也是新时代民族工作创新推进的鲜明特征。我们要全面贯彻党的民族理论和民族政策，坚持共同团结奋斗、共同繁荣发展，促进各民族像石榴籽一样紧紧拥抱在一起，推动中华民族走向包容性更强、凝聚力更大的命运共同体，为实现第二个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦而不懈奋斗！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者 杨立新）</p> <p style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州高质量发展迈出坚实步伐]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32384970.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>本报记者 黄 娴 苏 滨 陈隽逸</author>
            <description><![CDATA[<P>　　经济增速连续10年位居全国前列，923万贫困人口全部脱贫，森林覆盖率突破62%……</P><P>　　《国务院关于进一步促进贵州经济社会又好又快发展的若干意见》出台10年来，贵州正确处理“赶”与“转”、“好”与“快”的关系，经济社会发展赶超进位，彻底撕掉绝对贫困标签，与全国同步全面建成小康社会，高质量发展迈出新步伐，成功走出一条发展新路。</P><P>　　2022年1月，《国务院关于支持贵州在新时代西部大开发上闯新路的意见》（以下简称《意见》）出台。《意见》明确，深入贯彻落实习近平总书记重要讲话和指示批示精神，支持贵州在新时代西部大开发上闯新路，在乡村振兴上开新局，在实施数字经济战略上抢新机，在生态文明建设上出新绩，努力开创百姓富、生态美的多彩贵州新未来，在全面建设社会主义现代化国家新征程中贡献更大力量。</P><P>　　《意见》涉及指导思想、战略定位、发展目标、主要任务和保障措施等方面，着眼贵州发展面临的突出困难和问题，提出到2025年，贵州在西部大开发综合改革中取得明显进展；到2035年，与全国同步基本实现社会主义现代化。这为贵州在新时代西部大开发上闯新路明确了时间表、路线图、任务书。</P><P>　　《意见》对贵州进行科学清晰的战略定位，要求把贵州建成西部大开发综合改革示范区、巩固拓展脱贫攻坚成果样板区、内陆开放型经济新高地、数字经济发展创新区和生态文明建设先行区。“四区一高地”，既精准总结贵州发展优势，又为贵州发展擘画崭新蓝图。</P><P>　　为破解发展瓶颈，推动贵州高质量发展，《意见》部署7项主要任务。明确贵州要建设西部大开发综合改革示范区、全面推进乡村振兴和新型城镇化、推动内陆开放型经济试验区建设提档升级、加快构建以数字经济为引领的现代产业体系，同时要持之以恒推进生态文明建设、提高保障和改善民生水平、强化重点领域安全保障和风险防范。</P><P>　　从要素市场化配置改革到优化营商环境，从脱贫地区发展到新型城镇化，从传统产业提质升级到数字产业蓬勃发展，从改善提升自然生态到推进低碳循环发展……《意见》提出的诸多重大支持举措，含金量高、操作性强，让贵州在未来发展中少走弯路、多闯新路。</P><P>　　2021年，贵州以高质量发展统揽全局，将新型工业化、新型城镇化、农业现代化、旅游产业化作为主抓手，围绕“四新”主攻“四化”，实现地区生产总值1.96万亿元，增长8.1%，顺利实现“十四五”良好开局。</P><P>　　目前，贵州省委、省政府正深入细致地制定贯彻落实《意见》的实施方案，全省上下铆足干劲，力争干出一番新气象。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月27日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年脱贫地区农民人均可支配收入同比增长11.6%]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32384973.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京3月26日电&nbsp;&nbsp;（记者李晓晴）记者日前从国家乡村振兴局获悉：2021年，全国脱贫人口人均纯收入达到12550元，同比增加1810元、增长16.9%；脱贫地区农民人均可支配收入14051元，同比增加1463元、增长11.6%；脱贫人口收入、脱贫地区农民收入的增速分别比全国农民平均水平高出6.4和1.1个百分点。</P><P>　　各地健全防止返贫动态监测和帮扶机制，对易返贫致贫户和突发严重困难户努力做到早发现、早干预、早帮扶。国家乡村振兴局数据显示，目前近70%的监测对象已消除风险，其余人员均已落实帮扶措施，经过一段时间努力可消除风险。</P><P>　　2021年，西部10省（区、市）确定160个国家乡村振兴重点帮扶县，国家层面出台14个方面倾斜支持政策。总的看，2021年脱贫攻坚成果得到巩固和拓展，守住了不发生规模性返贫的底线。截至目前，160个重点帮扶县人均GDP、人均一般公共预算收入分别约为全国平均水平的40%和20%。</P><P>　　下一步，乡村振兴各级单位将把160个重点县作为工作重点，在制定规划、出台政策、调度资源、部署工作时予以倾斜支持，重点支持160个重点县发展特色产业。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月27日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《习近平经济思想研究文集》等出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1001-32384975.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京3月26日电&nbsp;&nbsp;由经济日报出版社出版的“学思践悟习近平经济思想丛书”——《习近平经济思想研究文集（2021）》《践行习近平经济思想调研文集（2021）》近日在全国发行。</P><P>　　时代课题是理论创新的驱动力，理论创新又为回答时代课题开辟更加宽阔的视野和有效路径。2021年，经济日报启动了习近平经济思想研究征文活动，开展了践行习近平经济思想调研行，从学理研究和实践探索两个层面，立体展现习近平经济思想的理论价值和实践伟力。理论成果和调研报道在经济日报上接续推出，受到社会各界广泛关注。</P><P>　　《习近平经济思想研究文集（2021）》梳理了经济日报2021年发表的国内外专家学者宣传阐释习近平经济思想的理论文章；《践行习近平经济思想调研文集（2021）》梳理了经济日报2021年刊发的践行习近平经济思想深度调研报道，生动展示各地学习贯彻习近平经济思想的实践探索。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月27日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同瓦努阿图总统摩西就中瓦建交40周年互致贺电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0327/c1024-32384967.html</link>
            <pubDate>2022-03-27</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京3月26日电&nbsp;&nbsp;3月26日，国家主席习近平同瓦努阿图共和国总统摩西互致贺电，庆祝两国建交40周年。</P><P>　　习近平指出，中瓦建交40年来，两国关系历经国际风云变幻考验，双方政治互信日益深化，各领域交流合作成果丰硕，为两国人民带来了实实在在利益。中瓦守望相助，并肩抗击新冠肺炎疫情，加深了两国友谊。中瓦关系已成为发展中国家相互尊重、团结协作的典范。</P><P>　　习近平强调，我高度重视中瓦关系发展，愿同你一道努力，以建交40周年为新起点，深化拓展两国各领域对话、交流、合作，推动中瓦全面战略伙伴关系迈上新台阶，造福两国和两国人民。</P><P>　　摩西表示，过去40年来，中国一直是瓦努阿图的重要发展伙伴、永远可靠的朋友。瓦努阿图坚定奉行一个中国政策，期待以瓦中建交40周年为契机，推动两国关系不断向前发展。借此机会祝贺中国共产党成立一百多年来取得的伟大成就，预祝中国共产党第二十次全国代表大会圆满成功。</P><P>　　同日，国务院总理李克强同瓦努阿图总理拉夫曼互致贺电。李克强表示，中方高度重视发展中瓦关系，愿同瓦方共同努力，以建交40周年为契机，加强发展战略对接，深挖务实合作潜力，推动中瓦关系取得新的更大发展。</P><P>　　拉夫曼表示，瓦方高度重视瓦中全面战略伙伴关系，珍视双方卓有成效的合作，诚挚感谢中方持续支持瓦国家发展。期待同中方一道，拓展“一带一路”框架下的合作，加强在多边领域的协调，不断深化两国关系。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2022年03月27日 01 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习近平同瓦努阿图总统摩西就中瓦建交40周年互致贺电]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1024-32384910.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/26/179602a2-9e44-4c08-8253-3e1838857bb1.xml",width:800,height:495});</script></p> <p style="text-align: center;"> <strong>习近平同瓦努阿图总统摩西就中瓦建交40周年互致贺电</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong>李克强同瓦努阿图总理拉夫曼互致贺电</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京3月26日电 3月26日，国家主席习近平同瓦努阿图共和国总统摩西互致贺电，庆祝两国建交40周年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出，中瓦建交40年来，两国关系历经国际风云变幻考验，双方政治互信日益深化，各领域交流合作成果丰硕，为两国人民带来了实实在在利益。中瓦守望相助，并肩抗击新冠肺炎疫情，加深了两国友谊。中瓦关系已成为发展中国家相互尊重、团结协作的典范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平强调，我高度重视中瓦关系发展，愿同你一道努力，以建交40周年为新起点，深化拓展两国各领域对话、交流、合作，推动中瓦全面战略伙伴关系迈上新台阶，造福两国和两国人民。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 摩西表示，过去40年来，中国一直是瓦努阿图的重要发展伙伴、永远可靠的朋友。瓦努阿图坚定奉行一个中国政策，期待以瓦中建交40周年为契机，推动两国关系不断向前发展。借此机会祝贺中国共产党成立一百多年来取得的伟大成就，预祝中国共产党第二十次全国代表大会圆满成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同日，国务院总理李克强同瓦努阿图总理拉夫曼互致贺电。李克强表示，中方高度重视发展中瓦关系，愿同瓦方共同努力，以建交40周年为契机，加强发展战略对接，深挖务实合作潜力，推动中瓦关系取得新的更大发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 拉夫曼表示，瓦方高度重视瓦中全面战略伙伴关系，珍视双方卓有成效的合作，诚挚感谢中方持续支持瓦国家发展。期待同中方一道，拓展“一带一路”框架下的合作，加强在多边领域的协调，不断深化两国关系。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《习近平经济思想研究文集》等出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384951.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月26日电 由经济日报出版社出版的“学思践悟习近平经济思想丛书”——《习近平经济思想研究文集（2021）》《践行习近平经济思想调研文集（2021）》近日在全国发行。</p> <p> 　　时代课题是理论创新的驱动力，理论创新又为回答时代课题开辟更加宽阔的视野和有效路径。2021年，经济日报启动了习近平经济思想研究征文活动，开展了践行习近平经济思想调研行，从学理研究和实践探索两个层面，立体展现习近平经济思想的理论价值和实践伟力。理论成果和调研报道在经济日报上接续推出，受到社会各界广泛关注。</p> <p> 　　《习近平经济思想研究文集（2021）》梳理了经济日报2021年发表的国内外专家学者宣传阐释习近平经济思想的理论文章；《践行习近平经济思想调研文集（2021）》梳理了经济日报2021年刊发的践行习近平经济思想深度调研报道，生动展示各地学习贯彻习近平经济思想的实践探索。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[创意海报丨“节”尽所“能” 跟着总书记一起呵护地球]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384952.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2022年3月26日是“地球一小时”活动日。今年的主题是“行动！共创未来”，呼吁世界各国在2030年之前，就自然保护、气候变化和可持续发展等达成全球合作，让自然向好，让人类受益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天不言而四时行，地不语而百物生。”地球是人类共同的、唯一的家园。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “积极应对气候变化，促进绿色低碳转型”“大力推进煤炭清洁高效利用”“我们要倡导绿色、低碳、循环、可持续的生产生活方式”……党的十八大以来，习近平总书记在多个场合强调走生态优先、绿色低碳发展道路，以高度负责的态度深入推动开展节能减排全民行动。绿色生活理念深入人心，悄然间改变着人们的生活方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保护地球不止一小时。央视网《联播+》梳理总书记相关论述，邀您一起“节”尽所“能”，争当地球家园呵护者、绿色生活理念传播者、低碳生活方式践行者，为建设绿色新家园多作贡献。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/64/11254473249223591464.gif" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/31/1239215285908229063.gif" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/94/2789945955958034346.gif" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/48/16168723305272322332.gif" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/9/9811166466515119197.gif" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/62/847357231056474046.gif" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋进新征程 建功新时代·伟大变革丨“饮茶议事”：全过程人民民主的基层实践]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384937.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社合肥3月26日电 <strong>题：“饮茶议事”：全过程人民民主的基层实践</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者陈尚营</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在安徽省淮北市濉溪县临涣镇，林立的茶馆天蒙蒙亮便开门迎客。600多年来，临涣人饮茶的习俗代代沿袭，“饮茶议事”成为小镇居民的传统，也促成了“人大代表谈心室”在茶馆里诞生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年，临涣镇人大主席团在传承数百年茶文化的茶馆，同时也是群众协商议事最集中的地方，挂牌成立“人大代表谈心室”，为群众交心谈心、提出建议、化解矛盾提供场所。每月的人大代表接待日，县和镇人大代表都会在这里接待选民群众。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古朴的茶馆里，60岁的临涣村村民刘进华是常客，他常常与乡亲们一边喝茶，一边议论镇里、村里的大小事。这些茶客在今年3月的人大代表接待日提出了在镇上合适的位置修建公厕的建议，这样既方便游客，也利于提升小镇形象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在茶馆里有啥话想说就说，也敢说。”年逾古稀的张云孝“泡”在茶馆里10多年，只要有空，人大代表接待日他就不会缺席。他说，自己提出的建议，很快就会有回应，这让他觉得说话“管用”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5年来，通过“饮茶议事”，修路筑渠、路灯维修等诸多百姓关切事得以解决。以茶为媒、化解民忧。临涣镇利用茶馆这一有效载体，大胆探索自治、德治、法治有机融合的基层治理新模式，深入推进基层民主实践。茶馆里设有调解室，在“调解达人”的斡旋下，一壶茶的工夫可避免一场官司，几块钱的成本就能化解邻里纠纷。近年来，临涣镇各类茶馆调解组织共调解纠纷1500余件，调解成功率达95%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “依靠群众自己解决自己的事。”王士宏是临涣镇茶馆调解中心主任，有着30多年人民调解经验，“通过茶馆说事人民调解，增强了基层群众的民主意识和民主能力，培养了基层群众的民主习惯。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅是在茶馆里，基层议事也常常在这样的场景中开始：众人围坐一桌，每人面前一杯茶。距离临涣镇600公里之外，黄山市歙县杞梓里镇民主村，村里的大事小情也常常是在会议室的茶香里、在村民们七嘴八舌的讨论和协商中作出决策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 村民方乐群参加过很多次这样的“茶话会”。“去年村里要修一座桥，这是大好事。但住在沿河两岸的村民比较多，又比较分散，都想把桥建在离自己家近的地方。”方乐群说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 村里召集大家一起协商。民主村党总支书记汪金禄说明了选择建桥地点的原则，首先要尽可能方便更多的村民，其次这个地点还要符合建桥的条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前期意见征求工作做得充分，后面建设就很顺利。去年年底，这座便民桥建成，取名“振兴桥”。“村里的事情，涉及每个人的利益，有不同意见很正常，大家一起商量，总能找到那个‘最大公约数’。”汪金禄说，“民主是我们的村名，也是我们每个人的习惯。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 商以求同、协以成事。“茶馆接待日的做法就是全过程人民民主的基层实践。”临涣镇原人大主席何维军说。在临涣镇镇长董杨看来，民主不仅体现在选举，还要丰富参与渠道，让人民参与到社会治理当中，让民主得到最有效的表达。目前，当地政府人员已常态化走进茶馆倾听民意。董杨说：“只有发扬人民民主，才能把人民的智慧和力量凝聚到推动工作中来。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一起重温习近平总书记关于安全生产重要论述]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384912.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 安全生产事关人民福祉，事关经济社会发展大局。党的十八大以来，习近平总书记高度重视安全生产工作，作出一系列关于安全生产的重要论述，一再强调要统筹发展和安全。一起重温习近平总书记这些重要论述，让安全发展理念入脑入心。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/40/3963881030859087856.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/93/3440258968930822353.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/94/640557110598337998.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/62/10929140857734807762.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/69/12750233386884558285.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/32/12127389177044966124.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/51/10308970657752758259.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/92/15840077868449403092.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/83/18198682052417404363.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/35/18168858474399372983.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/48/15814731521094466472.jpg" /></a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党员干部如何发扬历史主动精神，习近平这样强调]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384913.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记在2022年春季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上强调，党员干部特别是领导干部要发扬历史主动精神，在机遇面前主动出击，不犹豫、不观望；在困难面前迎难而上，不推诿、不逃避；在风险面前积极应对，不畏缩、不躲闪。围绕这一主题，<strong>党建网微平台</strong>梳理了习近平总书记的部分重要论述，一起学习领会。</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>在机遇面前主动出击，不犹豫、不观望</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们要辩证认识和把握国内外大势，统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，深刻认识我国社会主要矛盾发展变化带来的新特征新要求，深刻认识错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，增强机遇意识和风险意识，准确识变、科学应变、主动求变，勇于开顶风船，善于转危为机，努力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2020年8月24日，习近平在经济社会领域专家座谈会上的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数字经济事关国家发展大局。我们要结合我国发展需要和可能，做好我国数字经济发展顶层设计和体制机制建设。要加强形势研判，抓住机遇，赢得主动。各级领导干部要提高数字经济思维能力和专业素质，增强发展数字经济本领，强化安全意识，推动数字经济更好服务和融入新发展格局。要提高全民全社会数字素养和技能，夯实我国数字经济发展社会基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年10月18日，习近平在十九届中央政治局第三十四次集体学习时的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总体上看，和平与发展的时代主题没有改变，经济全球化大方向没有变，国际格局发展战略态势对我有利，共建“一带一路”仍面临重要机遇。同时，世界百年未有之大变局正加速演变，新一轮科技革命和产业变革带来的激烈竞争前所未有，气候变化、疫情防控等全球性问题对人类社会带来的影响前所未有，共建“一带一路”国际环境日趋复杂。我们要保持战略定力，抓住战略机遇，统筹发展和安全、统筹国内和国际、统筹合作和斗争、统筹存量和增量、统筹整体和重点，积极应对挑战，趋利避害，奋勇前进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年11月19日，习近平在第三次“一带一路”建设座谈会上强调</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>在困难面前迎难而上，不推诿、不逃避</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去一年，是新中国历史上极不平凡的一年。面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情的严重冲击，中共中央团结带领全党全国各族人民齐心协力、迎难而上，经过艰苦努力，疫情防控取得重大战略成果，在全球主要经济体中率先实现经济正增长，脱贫攻坚战取得全面胜利，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，改革开放深入推进，“十三五”圆满收官，“十四五”全面擘画。这些成绩来之不易，是全党全国各族人民团结奋斗、顽强拼搏的结果，也是包括各民主党派、全国工商联和无党派人士艰辛付出、砥砺奋进的结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届四次会议的医药卫生界、教育界委员时强调</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们要继续发扬历史主动精神，乘势而上，砥砺前行，走好全面建设社会主义现代化国家新的赶考之路，并准备为之付出更为艰巨、更为艰苦的努力，着力保持平稳健康的经济环境、风清气正的政治环境、国泰民安的社会环境，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年12月31日，习近平在全国政协新年茶话会上的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们要既正视困难又坚定信心，发扬历史主动精神，迎难而上，敢于斗争，砥砺前行，奋发有为，以实际行动迎接中共二十大胜利召开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2022年3月6日，习近平在看望参加全国政协十三届五次会议的农业界、社会福利和社会保障界委员时强调</p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> <strong>在风险面前积极应对，不畏缩、不躲闪</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 做事总是有风险的，天底下哪有那么多四平八稳、顺风顺水的事。正因为有风险，才需要担当。如果工作都那么好干，谁上去都能干，那还要什么担当呢？事物往往就是这样，越怕事越容易出事，越想绕道走矛盾就越堵着道。相反，只有豁得出去、敢闯敢干，下定“明知山有虎，偏向虎山行”的决心，真刀真枪干，矛盾和困难才可能得到解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年9月1日，习近平在2021年秋季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在重大风险、强大对手面前，总想过太平日子、不想斗争是不切实际的，得“软骨病”、患“恐惧症”是无济于事的。“善战者，立于不败之地，而不失敌之败也。”唯有主动迎战、坚决斗争才有生路出路，才能赢得尊严、求得发展，逃避退缩、妥协退让只会招致失败和屈辱，只能是死路一条。我们必须把握新的伟大斗争的历史特点，发扬斗争精神，把握斗争方向，把握斗争主动权，坚定斗争意志，掌握斗争规律，增强斗争本领，有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，战胜前进道路上的一切艰难险阻，不断夺取新时代伟大斗争的新胜利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2021年11月11日，习近平在党的十九届六中全会第二次全体会议上的讲话</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些年，我们强调必须准备进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，正是有了这样的思想准备，我们才能从容应对一系列风险考验。无数事实告诉我们，唯有以狭路相逢勇者胜的气概，敢于斗争、善于斗争，我们才能赢得尊严、赢得主动，切实维护国家主权、安全、发展利益。年轻干部一定要挺起脊梁、冲锋在前，在斗争中经风雨、见世面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——2022年3月1日，习近平在2022年春季学期中央党校（国家行政学院）中青年干部培训班开班式上发表重要讲话强调</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【每日一习话】地球是全人类赖以生存的唯一家园]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384870.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/26/f723163b-1f32-45a2-844b-bfa6d0f023df.xml",width:600,height:371,autoplay:false});</script></p> <p style="text-align: center;"> 　　（欢迎点击视频，观看本期《每日一习话》）</p> <p> 　　<strong>习近平：仰望夜空，繁星闪烁。地球是全人类赖以生存的唯一家园。我们要像保护自己的眼睛一样保护生态环境，像对待生命一样对待生态环境，同筑生态文明之基，同走绿色发展之路！</strong></p> <p> 　　这段话出自2019年4月28日习近平主席在2019年中国北京世界园艺博览会开幕式上的讲话。</p> <p> 　　地球是全人类乃至所有地球生物物种的共同家园，是已知的唯一有生命存在的星球。地球生态环境是全体生命赖以生存的基础，保护生态环境就是保护生命。</p> <p> 　　近年来，随着气候变化、生物多样性丧失、荒漠化加剧、极端气候事件频发，人类生存和发展面临着严峻挑战。积极应对生态环境变化带来的挑战，推动全球环境治理，探索人与自然和谐共生之路，需要全人类的共同努力。</p> <p> 　　在2021年的《生物多样性公约》第十五次缔约方大会领导人峰会上，习近平主席强调，要构建人与自然和谐共生、经济与环境协同共进、世界各国共同发展的地球家园。在第七十五届联合国大会一般性辩论上，习近平主席代表中国作出了二氧化碳排放力争于2030年前达到峰值、努力争取2060年前实现碳中和的庄严承诺。</p> <p> 　　在应对气候变化过程中，中国全面推进“双碳”进程，深入贯彻新发展理念，践行绿色低碳生活方式，着力促进经济社会发展全面绿色转型，将生态文明建设融入经济社会发展建设全过程，充分体现了中国不仅是构建人类命运共同体理念的倡导者，更是实践者。</p> <p> 　　建设美丽地球家园，是全人类的共同梦想。面对生态环境的变化和挑战，没有一个国家可以独善其身，人类是一荣俱荣、一损俱损的命运共同体。只有各国人民共同行动，像爱护自己的眼睛一样关爱生态环境，将绿色发展理念落实到日常行动中，并肩同行，才能为自己、为社会、为国家、为世界创造更加美好的未来。</p> <p> 　　本期特约专家：毛显强 北京师范大学环境学院</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【奋进新征程 建功新时代·伟大变革】福建木兰溪的绿色之变]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384869.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2022/3/26/daab589d-4754-415d-bc8b-734bce2f737b.xml",width:600,height:371,autoplay:false});</script></p> <p> 　　<strong>央视网消息</strong>（新闻联播）：位于福建省莆田市的木兰溪曾经水患严重，20多年前，习近平总书记在福建工作期间，指挥推动木兰溪流域治理，木兰溪也成为了全国第一条全流域系统治理的河流。党的十八大以来，福建广大干部群众牢记总书记嘱托，坚持不懈、久久为功，木兰溪再次迎来绿色之变，昔日水患之河如今已成为造福人民的生态之河、发展之河。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/21/5906930960677085373.png" /></p> <p> 　　总长105公里的木兰溪流域面积超过1700多平方公里，河流两岸的滨溪公园风光旖旎，每天都有大量市民在此运动休闲。</p> <p> 　　就在20多年前，说起木兰溪，人们还是谈“溪”色变。由于木兰溪上下游落差大，下游河道排洪慢等因素，每到汛期极易爆发洪灾。1999年10月，强台风导致木兰溪洪水泛滥，莆田将近6万间房屋倒塌，45万亩农田被淹。时任福建省委副书记、代省长的习近平在视察灾情后，提出“是考虑彻底根治木兰溪水患的时候了”。</p> <p> 　　水患治理，科学为先。在福建工作期间，习近平就曾先后10次关心、调研木兰溪治理工作，并特地请来国内权威水利专家，终于找到“软体排”技术，为木兰溪治理设计了全国首个物理模型，进行试验。</p> <p> 　　1999年12月，习近平实地调研考察了试验结果，认为已具备开工条件。12月27日，木兰溪一期试验段工程建设开工，习近平和6000多名干部群众、驻军官兵一起参加了义务劳动。</p> <p> 　　习近平同志在现场说：“今天是木兰溪下游防洪工程开工的一天，我们来这里参加劳动，目的是推动整个冬春修水利掀起一个高潮，再有也就是我们支持木兰溪的改造、这个工程的建设，使木兰溪今后变害为利、造福人民。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/29/8595496118016523357.png" /></p> <p> 　　2011年，木兰溪下游防洪工程全面竣工，下游20多万亩平原、70个行政村和近百万人口从此不再受水患困扰。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记先后两次赴福建考察，对生态文明建设始终念兹在兹。总书记指出，要坚持生态保护第一，统筹保护和发展，而木兰溪也沿着总书记指引的方向，再次开启绿色变革。</p> <p> 　　几年来，木兰溪流域关停取缔污染企业3000多家，拆除畜禽养殖场超过3500户。同时，不断完善乡村污水处理设施建设，在全流域设置水质自动监测站。2021年，木兰溪流域18个国省控断面水质优良比例超过了94%，以生态旅游、电子信息、新材料等为代表的产业集群加快形成。2021年，莆田地区生产总值达到近2900亿元，是2012年的2倍多，年均增长达8.5%。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/61/1095181541291100669.png" /></p> <p> 　　木兰溪的绿色之变，正是福建坚持生态优先、绿色发展的时代写照。2021年，福建城市空气优良天数比例99.2%，主要流域优良水质比例97.3%，森林覆盖率连续43年保持全国首位。</p> <p> 　　“十三五”以来，福建清洁能源装机比重超过50%，战略性新兴产业增加值超过6000亿元。《国家生态文明试验区（福建）实施方案》26项重点任务全面完成，按期取得了38项重大改革成果，39项改革举措和经验做法向全国复制推广。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重温这些古语，体悟总书记对青年的殷殷嘱托]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384868.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “青年兴则国家兴，青年强则国家强。青年一代有理想、有本领、有担当，国家就有前途，民族就有希望。”习近平总书记对新时代中国青年寄予厚望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，习近平总书记经常引用古语勉励青年，与他们谈人生理想、谈求知求学、谈使命担当。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一起重温这些古语，体悟总书记对青年的殷殷嘱托。</p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/60/10744591243566392280.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/49/10205364884698748153.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/90/12321086930755221990.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/26/3869409776130735354.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/45/1364328672434819557.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/52/744176094975977156.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/15/3246583188269091803.jpg" /></a></p> <p style="text-align: center;"> <a><img src="/mediafile/pic/BIG/20220326/68/8776881124048366844.jpg" /></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> 出品人：陈凯星、邹声文</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制：常爱玲、齐慧杰</p> <p style="text-indent: 2em;"> 终审：宋君毅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划：张书旗</p> <p style="text-indent: 2em;"> 设计：殷哲伦</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编辑：路滨琪</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社新媒体中心 出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《零容忍：将全面从严治党进行到底》出版发行]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384861.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京3月26日电 学习宣传贯彻十九届中央纪委六次全会精神的通俗理论读物《零容忍：将全面从严治党进行到底》，近日由新华出版社出版，面向全国发行。</p> <p> 　　《零容忍：将全面从严治党进行到底》内容包括“正风反腐，必须‘零容忍’”“勇于自我革命 赢得历史主动”“坚定不移把反腐败斗争推向纵深”“锻造忠诚干净担当的纪检监察铁军”等四个章节，系统总结新时代党的自我革命的成功实践，深刻阐述全面从严治党取得的历史性、开创性成就。</p> <p> 　　该书集纳新华社公开播发的新闻报道，图文并茂、案例丰富，并配有形式新颖、内容生动的视频资源，对基层党组织和广大党员干部贯彻落实全面从严治党精神，强化把党的政治建设摆在首位的认识，深刻领悟伟大建党精神和自我革命精神以及全面从严治党是党永葆生机活力、走好新的赶考之路的必由之路有重要参考价值。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[同韩国当选总统尹锡悦通话，习主席谈到这些]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384798.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国家主席习近平3月25日下午同韩国当选总统尹锡悦通电话。</p> <p> 　　习近平再次祝贺尹锡悦当选韩国总统。</p> <p> 　　习近平指出——</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/57/10390134957456202921.png" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/19/14426533614058250791.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　习近平强调——</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/30/12307313644935557902.png" /></p> <p class="pictext"> 　　更多内容，请读通稿</p> <p> 　　<strong>习近平同韩国当选总统尹锡悦通电话</strong></p> <p> 　　新华社北京3月25日电 国家主席习近平3月25日下午同韩国当选总统尹锡悦通电话。</p> <p> 　　习近平再次祝贺尹锡悦当选韩国总统。</p> <p> 　　习近平指出，中韩是搬不走的永久近邻，也是分不开的合作伙伴。中方一贯重视中韩关系。在双方共同努力下，中韩关系全面快速发展，两国业已成为战略合作伙伴。事实证明，中韩关系发展符合两国和两国人民根本利益，促进了地区和平与发展。今年是中韩建交30周年。双方应该以此为契机，坚持相互尊重，加强政治互信，增进民间友好，推动中韩关系行稳致远。</p> <p> 　　习近平强调，当前，国际社会面临多重挑战，中韩在维护地区和平、促进世界繁荣方面负有责任。中方愿同韩方一道，加强国际和地区合作，为保障全球产业链供应链稳定畅通作出积极努力，维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，推动构建更加公平合理的全球治理体系。</p> <p> 　　尹锡悦祝贺中国全国两会顺利召开，祝贺中国在习近平主席领导下取得重大发展成就。尹锡悦表示，韩中友好交往历史悠久，建交30年来两国各领域合作取得巨大成就，给两国人民带来了实实在在的好处。韩中加强合作，有利于两国实现各自发展、造福两国人民，也将为东北亚地区和平稳定作出贡献。韩方愿同中方密切高层交往，增进互信，促进民间友好，推动韩中关系向更高水平发展。</p> <p> 　　</p> <p> 　　出品人：周宗敏</p> <p> 　　策划：袁炳忠</p> <p> 　　监制：冯俊扬</p> <p> 　　统筹：谢鹏、齐紫剑、闫珺岩</p> <p> 　　记者：涂一帆</p> <p> 　　编辑：杨威、杨天沐、刁泽、陈与唐得</p> <p> 　　视觉：涂一帆</p> <p> 　　新华社国际部制作</p> <p> 　　新华社国际传播平台出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[习主席同英国首相约翰逊通电话，谈到这几点]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384806.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 国家主席习近平3月25日下午同英国首相约翰逊通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平指出——</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/54/2471233893806879942.png" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/7/13240910366292480075.png" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/95/5451010495256178267.png" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 约翰逊表示——</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/7/4661961516354676207.png" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 两国领导人还就乌克兰局势交换了意见。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平阐述了中方原则立场，强调——</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/46/9126308483884700934.png" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 出品人：周宗敏</p> <p style="text-indent: 2em;"> 策划：袁炳忠</p> <p style="text-indent: 2em;"> 监制：冯俊扬</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹：谢鹏、杨骏、闫珺岩</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者：刘佑民</p> <p style="text-indent: 2em;"> 编辑：杨骏、蔡施浩、刁泽</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视觉：刘佑民</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国际部制作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社国际传播平台出品</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联播+｜诗以咏志 习近平这样寄语你我他]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384794.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春已至，万物始，拼搏奋进正当时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，在实现中华民族伟大复兴中国梦的征途中，习近平总书记就“奋斗”作出一系列重要论述。以“长风破浪会有时”展望中华民族的明天，用“不畏浮云遮望眼”号召中华儿女撸起袖子加油干……总书记多次精妙运用经典诗词，凝聚新时代奋斗力量。央视网《联播+》特进行梳理，与您一起领悟总书记的“奋斗观”，让我们在新征程中共同奋斗。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/96/1560152621072708044.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/71/13702968437476790127.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/31/15516899748221848011.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/9/1432595545314495241.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/66/4511625979094214746.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/61/9429925058207741681.gif" /></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/BIG/20220326/47/5630929755403093951.gif" /></p> <p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> （中央广播电视总台央视网）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央部门晒出“明白账”]]></title>
            <link>http://politics.people.com.cn/n1/2022/0326/c1001-32384654.html</link>
            <pubDate>2022-03-26</pubDate>
            <author>本报记者 曲哲涵</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今年的《政府工作报告》提出，各级政府必须艰苦奋斗、勤俭节约，中央政府和省级政府要带头。2022年财政预算报告要求，中央部门带头过紧日子，重点保障刚性支出、急需支出，从严控制一般性支出，强化“三公”经费预算管理，努力降低行政运行成本，2022年中央部门支出下降2.1%。3月24日，102个中央部门（单位）公开了2022年部门预算。各部门“账本”有哪些新变化？记者采访了有关部门和专家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>公开信息更全面</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>102个部门、9张表格</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2022年，共有102个中央部门（单位）公开了部门预算，公开内容包括部门收支总表、部门收入总表、部门支出总表、财政拨款收支总表、一般公共预算支出表、一般公共预算基本支出表、政府性基金预算支出表、国有资本经营预算支出表、财政拨款预算“三公”经费支出表等9张表格。除涉密信息外，一般公共预算支出公开到支出功能分类项级科目，其中的基本支出公开到部门预算支出经济分类款级科目。有82个部门公开了131个项目的项目文本，比上年增加27个项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各部门在公开上述预算报表的同时，还对预算收支增减变化、机关运行经费安排、“三公”经费、政府采购、国有资产占用、预算绩效管理、提交全国人大审议的项目等情况予以说明，并对专业性较强的名词进行解释。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为使公众找得到、看得懂、能监督，各部门的部门预算除在本部门网站公开外，继续在财政部门户网站设立的“中央预决算公开平台”集中展示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京大学教授刘怡表示，中央部门预算公开的数量增加到102个，公开的内容从最初的2张表格到现在的9张表格，公开的范围从一般公共预算扩大到了政府性基金预算和国有资本经营预算项目支出，全面、真实反映了部门收支总体情况和财政拨款收支情况。“此外，公开的时间统一，公开的形式也有了很大改进。如此全面深入的预算公开，有助于督促各部门重视预算编制、优化支出结构、提高资金使用效益。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>继续压减非刚性非重点项目支出</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>教育、科技不纳入压减范围</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据预算安排，在连续多年严控中央部门支出基础上，今年继续压减非刚性非重点项目支出。同时，全力保障部门履职需要，教育、科技不纳入压减范围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次各部门的预算公开信息体现了上述要求。比如，国家体育总局一般公共服务支出2022年预算数比2021年执行数减少了40%，体育训练、体育竞赛等非刚性支出均有大幅压减。中国银保监会一般公共服务支出压减500万元，减幅33.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年102个中央部门全部以文字形式说明了贯彻落实过紧日子压减支出等情况。“加大项目支出预算公开力度，有利于督促各部门改进预算编制、优化支出结构、提高资金使用效益，也有助于集中财政资金办大事，更好服务党和国家大局，更好保障基本民生。”中央财经大学财政税务学院院长白彦锋说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>资金用途可见、可量、可评</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>公开绩效目标项目增加599个</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “花钱必问效”。近年来，按照党中央、国务院决策部署，财政部大力推动中央部门预算绩效管理改革。在实现项目支出绩效目标基本全覆盖的同时，推动解决绩效目标和指标不够科学合理等问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年的中央部门预算公开，大幅增加了一般公共预算、政府性基金预算和国有资本经营预算项目支出绩效目标公开数量，共有100个部门公开了727个项目的绩效目标，比上年增加599个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘怡认为，绩效目标公开范围大幅扩大，有助于全方位反映部门预算支出情况。比如，国家卫生健康委公开了“2022年公共卫生服务能力提升项目”的绩效目标表，从表中可见，有“承担突发公共卫生事件应急处理”“加强公共卫生人才队伍建设”等七大年度目标，并将绩效指标分为三级，对“实验室安全运行”“公共卫生相关服务适用人群满意度”等18个产出或效益、满意度指标进行量化，每一笔钱用到了什么地方、效益如何，让公众充分知晓。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 白彦锋认为，今年绩效目标公开项目大幅增加，再配合上预算公开中对专业性较强名词的解释，使公众“看得见”“看得懂”，从而能够实现对中央部门预算支出质量和效益的全面监督。“今年是中央部门公开预算的第十三个年头，经过多年努力，通过预算公开，助力打造阳光政府。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2022年03月26日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
