<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[上海频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[上海频道]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[上海频道]]></description>
        <link>http://sh.people.com.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:36:59</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[A股市场万亿级“解禁潮”来袭 业内称影响有限]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c139965-34732159.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　A股一场大规模解禁潮即将来临。5月17日，A股市场迎来超270亿元市值限售股解禁，包括三六零、深信服、泉阳泉等14家公司限售股解禁，合计解禁量为19.13亿股。其中，三六零当天有17.25亿股限售股解禁，解禁市值超200亿元。而根据同花顺数据，自5月17日至7月17日的未来两个月，沪深两市将迎来万亿级别的“解禁潮”，限售股解禁市值超1.2万亿元。</p> <p> 　　从具体月份看，3、4月份分别有190家和176家公司限售股解禁，解禁市值分别为2193亿元和2264亿元。今年5月份，有220家公司面临限售股解禁，解禁市值跃升至3980亿元，6月份则有233家上市公司面临限售股解禁，解禁市值达8047亿元，这也是自2013年以来再度出现单月解禁市值超过7000亿元大关（以5月17日收盘价计算，下同）。随后的7、8、9月，上市公司限售股解禁市值又再度回落至每月4000亿元左右。</p> <p> 　　从单个公司看，未来两月解禁市值超100亿元的有16家，其中宁德时代将于6月10日迎来9.52亿股的首发原股东限售股份解禁，解禁市值高达3554亿元，而中信建投将在6月21日迎来50.70亿股的首发原股东限售股份解禁，解禁市值达1534亿元，科沃斯和芒果超媒解禁市值则分别为620亿元和600亿元。</p> <p> 　　川财证券首席经济学家、研究所所长陈雳表示，全年来看，3月、4月是今年解禁的低谷，两市解禁额处于低位，而从五月开始，两市将面对较大规模的解禁潮，届时A股市场整体承压，但当前A股市场整体估值合理、流动性良好，预计影响有限。</p> <p> 　　陈雳表示，作为投资者，当个股面临天量解禁时，不必过度恐慌和悲观，更重要的是冷静判断企业当前的估值和公司成长性。对于持有公司限售股同时近期解禁流通的股东而言，“解禁”不等于“减持”，而判断解禁后股东是否会减持主要依据有两点：一是解禁股股东的持有成本，算上时间价值，若解禁股股东持有的股份取得了较高的超额收益，无论此时股价是否低估，往往都会引起部分股东的减持，股价受到影响；二是当前股价严重偏离了基本面，尤其是题材炒作股，股价与基本面脱钩，此时解禁后重视价值投资的股东会进行减持，股价进而下跌。总体来看，面对解禁时，高价高估值个股往往面临更高风险。</p> <p> 　　申万宏源首席市场专家桂浩明认为，对减持不用太担心，减持本身是正常的市场行为，也是资金流动的一种重要手段。公司股东减持是否对股价形成影响，要看具体公司情况。投资者要仔细区别，客观理性对待，根据公司质地及价位情况调整投资思路。不反对减持，但要提防过度减持或清仓式的减持。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[央行报告：我国货币政策稳字当头 把服务实体放到更突出位置]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c139965-34732156.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京5月18日电 （记者杜燕飞）中国人民银行日前发布的《2021年第一季度中国货币政策执行报告》（以下简称《报告》）显示，总体来看，今年以来稳健的货币政策坚持稳字当头，体现了前瞻性、主动性、精准性和有效性，对实体经济支持力度稳固。下一阶段，稳健的货币政策要灵活精准、合理适度，把服务实体放到更加突出的位置，珍惜正常的货币政策空间，处理好恢复经济和防范风险的关系。</p> <p> 　　《报告》显示，3月末广义货币（M2）同比增长9.4%，社会融资规模存量同比增长12.3%。货币信贷合理增长，3月末，人民币贷款余额为180.4万亿元，同比增长12.6%，比年初增加7.7万亿元，同比多增5741亿元。信贷结构持续优化，3月末普惠小微贷款和制造业中长期贷款余额同比增速分别达到34.3%和40.9%。贷款利率持续处于较低水平，3月企业贷款加权平均利率为4.63%，较上年同期下降0.19个百分点，小微企业综合融资成本稳中有降。</p> <p> 　　招联金融首席研究员、复旦大学金融研究院兼职研究员董希淼接受人民网记者采访时表示，今年以来，在内外部挑战仍然较大、不确定因素仍然较多的情境下，我国货币政策保持了连续性、稳定性和可持续性，较好地引导了市场预期，有效地应对各种冲击，助推经济恢复态势不断稳固。</p> <p> 　　“在总量上，货币政策更加突出‘正常’，在支持经济增长与防范风险之间寻求平衡，利率水平适中，流动性保持在合理水平；在结构上，更加突出‘精准’，运用结构性货币政策工具，加大对科技创新、小微企业、绿色发展、乡村振兴等支持。”董希淼说。</p> <p> 　　谈及下一阶段思路，《报告》明确，稳健的货币政策要灵活精准、合理适度，把服务实体放到更加突出的位置，珍惜正常的货币政策空间，处理好恢复经济和防范风险的关系。进一步发挥好再贷款、再贴现和直达实体经济货币政策工具的牵引带动作用，构建金融有效支持实体经济的体制机制，强化对实体经济、重点领域和薄弱环节的支持。</p> <p> 　　董希淼表示，上述表述符合市场预期，与宏观经济走势十分契合。未来我国货币金融政策既要“咬定青山不放松”，坚持“以我为主”，不搞“大水漫灌”，努力保持正常的货币政策，保持宏观杠杆率基本稳定；又要密切观察，相机抉择，做好政策储备，对外要严防输入性金融风险，对内要突出对重点领域和薄弱环节的支持。“货币政策调控要以服务实体经济为中心，更好地助力‘十四五’规划良好开局，更好地推动构建新发展格局。”董希淼说。</p> <p> 　　川财证券发布的报告认为，去年以来，为应对新冠肺炎疫情的冲击，海外各央行开启“扩表”周期，海外流动性环境波动较强。相对而言，我国以积极的财政政策为主，维持正常化的货币政策，为我国货币政策保留了较大的调控空间。</p> <p> 　　东方金诚首席宏观分析师王青认为，今年货币政策将持续加大对国民经济薄弱环节的支持力度，推动宏观经济更多依靠深化供给侧结构性改革，打通国内大循环、国内国际双循环堵点，实现经济增速向潜在增长水平靠拢。</p> <p> 　　值得注意的是，《报告》强调，下一步要健全金融风险预防、预警、处置、问责制度体系，构建防范化解金融风险长效机制，维护和塑造金融安全，进一步压实各方责任，分类施策补充中小银行资本，牢牢守住不发生系统性金融风险的底线。</p> <p> 　　“在经济下行周期，叠加疫情冲击，我国金融业难以避免的周期性问题、长期积累的结构性问题逐步显现。一些中小金融机构，其发展的稳健性更是受到挑战。”董希淼表示，下一步，应多方发力，协同施策，健全金融风险预防、预警、处置、问责制度体系，以新的举措推动金融机构健康可持续发展，守住不发生系统性金融风险的底线。</p> <p> 　　董希淼认为，作为金融机构，要发挥好主体作用，应进一步完善公司治理，形成并完善全面风险管理体系；应进一步优化资产负债结构，提高稳定资金来源，加大对优质小微企业和乡村振兴服务；应完善风险监测体系，提高资本充足率，防患于未然。作为金融管理部门，在加强监管的同时，也要加大对中小银行的政策支持，应重点支持金融机构引进合格股东进行增资扩股，支持发行新型资本工具补充资本。同时，地方政府要创造良好金融生态环境，严厉打击各类金融违法行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“市值管理”引发小盘股巨震 A股优胜劣汰提速]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c139965-34732150.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/40/9371300479897358552.jpg" /></p> <p> 　　5月17日，三大指数悉数收涨，反映中小市值企业的中证1000指数、国证2000指数却悉数收跌。个股表现也呈两级态势，截至当日收盘，两市逾2800只个股下跌，锂电、医疗、汽车整车、航运等板块大市值白马大涨，而此前与某微博大V爆料“市值管理”的相关上市公司，以及ST板块则掀起“跌停潮”。</p> <p> 　　业内人士指出，由于担忧部分中小盘个股存在道德风险，短期来看，资金或进一步流向业绩确定性更高的大盘股。与此同时，A股市场分化也在不断加深，业绩优良的白马股以及具有核心竞争力、“小而精”的中小市值公司将逐渐获得其合理的价值判断。</p> <p> 　　小盘股迎市场“巨震”</p> <p> 　　5月17日，此前被某微博大V爆料与盘方合谋进行市值管理、“坐庄赖账”的相关上市公司均出现不同程度下跌，中源家居当日下跌6.59%，昊志机电跌超13%，隆基机械、法兰泰克跌停。此前的5月16日，证监会宣布，依法对相关账户涉嫌操纵中源家居等股票行为立案调查。证监会表示，针对近期媒体报道有相关方涉嫌合谋实施不法行为等问题，根据交易所核查情况，证监会决定对相关账户涉嫌操纵利通电子、中源家居等股票价格立案调查。而自事件发生以来，中源家居、东方时尚等相关上市公司，以及民生证券、恒泰证券等中介机构均发布公告否认了爆料内容。</p> <p> 　　在此背景下，小盘股、ST板块当日也迎来“巨震”。截至当日收盘，三大指数悉数收涨，沪指报3517.62点，涨0.78%；深成指报14456.54点，涨1.74%；创业板指报3112.74点，涨2.60%。与此同时，中证1000指数却微跌0.08%，国证2000指数下跌0.82%，两市共2891只个股下跌，占比近七成。值得注意的是，ST板块相继掀起“跌停潮”，板块内超九成个股下跌，14只个股跌幅超过10%。</p> <p> 　　“过去有一些小盘股，俗称‘庄股’，虽然业绩表现常年不佳，但股价却没有理由的一路飙涨。很多投资者以为这当中能够赚钱，结果在高位追涨之后却遭遇了‘杀猪盘’。”申银万国证券研究所首席市场专家桂浩明对《经济参考报》记者表示。他指出，这背后实际上也是一种内外勾结操控市场的行为。目前有一个爆料被提到水面上来，能够令更多投资者认识到这个问题，也确实会引发投资者对于一些小市值股票的重新认识，有一些投资者担心其中存在道德风险，从而对部分小盘股的市场表现产生影响。</p> <p> 　　与之相对，部分蓝筹股当日则迎来一波上涨行情。《经济参考报》记者根据同花顺数据统计，截至17日收盘，在总市值超200亿元的上市公司中，超六成当日收涨；在总市值超过1000亿元的上市公司中，近七成当日收涨，其中不乏自春节以来回调较大的抱团资产。例如，贝泰妮涨超12%，汇川技术、中远海控、华友钴业涨停，五粮液、宁德时代均涨超3%，贵州茅台也涨超2%。</p> <p> 　　桂浩明表示，在此背景下，市场或进一步加大对蓝筹股大盘股的投资，因为其业绩确定性更高，且存在道德风险的可能性较小，而投资者会更加理性地对待蓝筹股的走势，对于“小盘股炒作”现象则会更加保持距离。</p> <p> 　　质优中小盘企业价值有待发掘</p> <p> 　　业内人士表示，随着“杀猪盘”等操纵市场、侵害投资者合法权益的行为越来越受到监管严厉打击，资金或进一步加速流向业绩确定性更高的大盘股，与此同时，A股市场分化也将不断加深，业绩优良的白马股以及具有核心竞争力、“小而精”的中小市值公司将逐渐获得其合理的价值判断。</p> <p> 　　经济学者、允泰资本创始合伙人付立春表示，从美股、港股发展经历来看，市场分化是成熟资本市场的重要现象。随着A股市场逐渐发展，分化态势也会逐渐加深，目前A股市场的分化态势也与机构化有关，机构更为青睐业绩优秀的白马股，市场则会通过不断正反馈与负反馈去加强这个结果。</p> <p> 　　开源证券总裁助理兼研究所所长孙金钜也表示，随着资本市场改革不断深化，注册制的推出和退市机制的不断完善，市值分化会愈发显著，通过注册制和退市机制，可以降低个股筛选的成本。与此同时，A股注册制和退市机制的完善将加速不同质地公司间市场表现的分化，大量质次公司的高效出清也有利于更好地挖掘优秀的中小市值企业。</p> <p> 　　付立春进一步指出，对于部分“小而精”的中小市值公司而言，其仍然具有自己的核心竞争力，但内在价值尚未获得充分挖掘，随着市场逐渐成熟，这类中小市值企业也会慢慢“杀出重围”，获得合理的价值判断，而这类企业也会成为未来的投资方向之一。桂浩明也表示，小盘股是否具有投资价值，最关键的点还是需要判断其业绩是否真实、主营业务是否有充分经营潜力，而不是借助资本手段，利用股价诱骗中小投资者介入后再进行高位出货。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[揭秘火星着陆“生死九分钟”的保命手段]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176739-34732148.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月15日，天问一号探测器成功着陆火星乌托邦平原。任务中，中国航天科工二院25所自主研发的相控阵敏感器起到“千里眼”的关键作用，这是国内首次将相控阵体制雷达应用于地外天体着陆测量，被称为火星着陆末段“生死九分钟”的保命手段。</p> <p> 　　据相控阵敏感器总工程师孙武介绍，相控阵敏感器安装在天问一号着陆巡视器进入舱着陆平台的下方，作用范围达十几公里，可谓火星探测器的太空“千里眼”，和其他不同原理的测量敏感器密切配合，“接力”引导探测器平安落地。</p> <p> 　　“相控阵敏感器在天问一号进入火星大气后，距火星表面约7公里高度时开始工作，持续提供相对于火星表面多个方向的距离、速度数据，用于探测器的减速、悬停和软着陆控制，直至着陆巡视器降落至火星表面约5米处。”孙武说。</p> <p> 　　天问一号探测器从约125公里处高空进入火星大气，时速高达每秒5.9公里，要在短短9分钟的时间内，让探测器的速度降至零，是火星探测任务中技术难度最大、失败概率最高的关键时刻。</p> <p> 　　孙武告诉记者，与此前的载人航天工程任务不同，火星和地球之间距离漫长，通信存在较长时延，在地球上无法控制着陆过程，必须让天问一号着陆巡视器自主完成这“生死九分钟”的旅程，对敏感器的要求极为苛刻。</p> <p> 　　据他介绍，相比于国内外已有的着陆测量雷达，相控阵体制的雷达天线由多个辐射单元组成，就像生物学中蜻蜓的“复眼”，具有波束扫描快、指向灵活、目标容量大、抗干扰能力强等特点。</p> <p> 　　相控阵敏感器主任设计师刘佳透露，天问一号着陆巡视器在下降过程中，会经历多种工作环境。与之前落月任务相比，由于火星重力比月球大，着陆下降加速度会更快，需要利用火星大气进行降落伞减速。在高速下落过程中打开降落伞，探测器会因减速冲击发生剧烈摆动，是影响着陆成败的关键时刻。</p> <p> 　　“这一瞬间，在相控阵敏感器的测量方向上，距离会有很大的变化，同时部分测量信号会打到地平线以上，出现检测不到目标的情况。”刘佳说，“对相控阵敏感器来说，就像在快速荡秋千，眼睛要看清地面一页纸上写的字。”</p> <p> 　　火星上时常会发生剧烈的尘暴天气，在天问一号着陆巡视器靠近火星表面时，其发动机喷射也会激起地面的粉尘和沙砾，对探测传感器造成影响。</p> <p> 　　孙武说，相控阵敏感器在信号频段选择上做了充分的对比和论证，采用多种算法进行了综合优化，并在沙漠戈壁通过直升机气流模拟试验了在沙尘暴天气中的工作状态，确保测量的可靠性。</p> <p> 　　相控阵敏感器设计师贾学振说，相控阵敏感器采用了瓦片式收发模块高密度集成，“相当于用1套设备完成9套传统设备的功能”。这意味着，探测器可以携带更多科学载荷和燃料，完成更多的探测任务。</p> <p> 　　相控阵敏感器是90后设计师陈枭煜工作以来参加的第一个项目，临近执行任务的那段日子，他忙碌又兴奋。</p> <p> 　　“我们采用了全新的相控阵体制，每项试验它都表现得非常出色，如今又在着陆任务中表现给力，让人欣慰！”陈枭煜说。</p> <p> 　　在研制初期，相控阵敏感器团队就瞄准国际领先的目标，制定距离和速度的测量精度要求。这是一次新体制在新环境下的新应用，孙武带领研究团队“从零”开始技术攻坚。</p> <p> 　　2016年项目成立，相控阵敏感器团队当即组建了总体、调度、组合、工艺、结构、可靠性、物资、质量等突击分队，聚焦关键技术突破，协同集智攻关，从纵向和横向覆盖产品的各个研制环节，通过了直升机挂飞试验、外场扬尘试验、悬停点火试验等10余项试验的验证。</p> <p> 　　相控阵敏感器研制团队平均年龄35岁，这支年轻团队在短短几年的时间内打造出了高科技、硬质量的“航天精品”，相比于国外同类产品，实现了体积更小、重量更轻、功能更全、精度更高的既定目标。</p> <p> 　　“科技创新这条路，一定会有坎坷，但必须要坚持走。”孙武说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[楼市“小阳春”降温 地产调控全面升级]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34732147.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月17日，国家统计局发布了4月70城房价涨跌情况。据统计，在全国70个大中城市中，房价涨幅仍保持历史高位，但从数据变化来看，楼市“小阳春”效应已有所减弱。当月新房、二手房价格上涨城市数量分别为62城和54城。其中，一线城市受打新潮等因素影响，新房价格仍保持领涨，但其二手房价格涨幅已开始出现收窄。进入4月，面对全面升级的楼市调控，业内预计“小阳春”将短时持续，但房价涨幅将继续放缓。</p> <p> 　　<strong>一线城市新房仍领涨</strong></p> <p> 　　4月房地产市场热度仍处于历史较高水平，一线城市新房价格继续领涨。据统计，当月4个一线城市新建商品住宅销售价格环比上涨0.6%，涨幅比上月扩大0.2个百分点。其中，北京、上海、广州和深圳分别上涨0.6%、0.3%、1.1%和0.5%。</p> <p> 　　“从涨幅的变动情况看，一线城市变动是最大的。” 易居研究院智库中心研究总监严跃进表示，近期前述城市房价上涨存在各类炒房团投机操作问题，后期仍需严管类似“深房理”等机构，真正促进房价稳定。</p> <p> 　　中原地产首席分析师张大伟表示，调控政策持续收紧，但部分城市出现了明显的打新潮，刺激了市场需求也增加了购房需求。虽然一二线城市逐渐开始收紧调控，但楼市依然属于高位运行状态。诸葛找房数据研究中心分析师陈霄认为，随着年初以来北上广深陆续加码调控，后期市场热度或将有所回落。</p> <p> 　　虽然涨幅不及一线城市，但二三线城市新房价格涨幅也在此次打新潮中有所扩大。其中，31个二线城市和35个三线城市新建商品住宅价格环比涨幅分别达0.6%和0.4%，涨幅均较3月扩大0.1个百分点。</p> <p> 　　<strong>“小阳春”效应减弱</strong></p> <p> 　　虽然从环比涨幅看，各级城市新房价格稳中有升，但作为楼市风向标的二手房价，却在4月表现出涨幅趋缓的迹象。陈霄指出，进入4月，“小阳春”效应减弱，市场热度有所回落，但仍处于历史较高水平。</p> <p> 　　从二手房价上涨城市数量来看，4月当月二手房价格上涨的城市共54个，较3月减少4城。从各等级城市来看，除二线城市二手房价以0.5%的环比涨幅，较3月扩大0.1个百分点外，一、三线城市二手房价环比涨幅分别为0.8%和0.3%，涨幅分别较3月回落和持平。</p> <p> 　　“整体来看，一线城市二手住宅销售价格涨幅仍然领先，但是涨幅呈现持续放缓趋势，随着北上广深纷纷加码调控，楼市热度有所回调，市场逐渐转稳。同时，二三线城市二手房市场热度保持稳中有升的态势。”陈霄表示。</p> <p> 　　从同日国家统计局发布的开发投资数据同样可看出，房地产投资信心虽仍维持在历史高位，但“小阳春”效应有所减弱。据统计，前4月，全国房地产开发投资40240亿元，同比增长21.6%，这一增速较一季度回落了4个百分点。房地产开发企业到位资金也以35.2%的同比增速较一季度下降6.2个百分点。</p> <p> 　　诸葛找房数据研究中心分析师王小嫱评论指出，进入4月，“小阳春”效应减弱，房企投资信心随之趋缓，开发投资增速持续放缓，但仍然维持在较高水平。由于定金及预收款、个人按揭贷款是到位资金的重要组成部分，4月市场销售增速高位回落带动了行业资金增速趋缓，预计5月行业资金增速将保持小幅下滑。</p> <p> 　　<strong>楼市调控频次创年内新高</strong></p> <p> 　　虽然房价仍保持历史高位，但在“房住不炒”的政策定调下，业内关于短期内楼市的评估仍是涨势趋缓。而进入4月以来，全国房地产调控已进入全面升级阶段。</p> <p> 　　据中原地产统计，4月单月房地产调控刷新年内新高，达51次。在此前的1-3月，这一数据分别为48次、45次和42次。截至目前，年内房地产累计调控次数达到186次。</p> <p> 　　期间，住建部约谈、中介整顿和经营贷相关治理措施成为本轮调控重点。例如，截至今年4月底，住建部已于年内累计约谈、督导和调研广州、合肥、宁波、东莞、南通、成都、西安、深圳、上海、北京、杭州、无锡、南昌13个城市楼市调控，约谈频度较往期实属罕见。</p> <p> 　　随后，各地相继下达相应房地产调控举措，房价连月领跑的一线城市打起“头阵”。例如，4月21日，广州市发布《关于完善我市房地产市场平稳健康发展政策的通知》，相继收紧了人才购房、增值税缴纳等方面的措施；次日，北京市住建委下达《关于进一步加强房地产市场秩序整治工作的通知》，明确对新房市场开展检查，整顿二手房市场哄抬价格、违规撮合业务等行为。</p> <p> 　　展望后市，张大伟指出，从整体趋势看，预计2021年上半年房价继续上涨的趋势将持续，但收紧加码的调控政策有望平稳市场。“房价增速会继续放缓。一线城市虽已成为一季度房价上涨龙头，但包括深圳、上海在内的城市已开始强监管二手房价格、经营贷，后续市场有望逐渐平稳。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4月份我国货运指数延续较快增长 运输生产持续恢复]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34732145.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京5月18日电 （许维娜）交通运输部科学研究院17日发布的中国运输生产指数（CTSI）显示，4月CTSI指数总体呈现“货运延续较快增长、客运持续恢复”的发展态势。</p> <p> 　　数据显示，2021年4月，中国运输生产指数（CTSI）为172.4点，同比增长31.1%，较2019年4月增长2.4%。分结构看，CTSI货运指数为196.3点，同比增长16.0%，较2019年4月增长14.5%；CTSI客运指数为127.1点，同比增长101.3%，较2019年4月下降22.0%。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/12/13002059509181851276.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　CTSI货运指数与两年前同期比较走势图。（来源：交通运输部科学研究院）</p> <p> 　　交通运输部科学研究院信息中心副主任周健向人民网财经表示，为剔除疫情影响，以两年为周期分析看，随着常态化疫情防控逐步回归正常，CTSI指数总体呈现“货运延续较快增长、客运持续恢复” 的发展态势。</p> <p> 　　4月，CTSI货运指数比两年前同期（即2019年4月）增长14.5%，两年增长幅度连续6个月保持在15%左右增长区间。周健指出，从货运与经济发展之间的长期关系看，表明我国经济有望保持良好发展态势；CTSI客运指数比两年前同期下降22.0%，两年降幅较3月收窄2.7个百分点，呈现持续恢复态势。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/57/8238593808683102661.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　CTSI客运指数与两年前同期比较走势图。（来源：交通运输部科学研究院）</p> <p> 　　据悉，中国运输生产指数（CTSI）以铁路、公路、水路、民航客货运量为基础指标加权合成，综合反映交通运输行业总体运行情况。指数由综合指数以及客运、货运两个分项指数构成。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杨浦滨江有座“木盒子”，这里能看书、能运动，还能品咖啡？]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731273.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 来到杨浦滨江，<span style="text-indent: 2em;">有一处神奇的“木盒子”展馆，</span><span style="text-indent: 2em;">很多老杨浦人来这追寻过往的儿时记忆，</span><span style="text-indent: 2em;">也有很多人到这展望未来的浦江风貌。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从1902年的“祥泰木行”旧址，<span style="text-indent: 2em;">到今天的党史学习网红打卡地，</span><span style="text-indent: 2em;">它讲述着杨浦滨江从</span><span style="text-indent: 2em;">“工业锈带”到“生活秀带”的华丽蜕变。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这里就是<span style="text-indent: 2em;">“杨浦滨江人民城市建设规划展示馆”。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181016000335272518892.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>展望未来&nbsp;</strong><strong style="text-indent: 2em;">共建人民城市</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为践行“人民城市人民建，人民城市为人民”的重要理念，杨浦滨江人民城市建设规划展示馆（人人馆）就此诞生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今的展馆每日接待近千人流量，是一个集历史记忆、理论学习、宣传教育、交流互动等功能于一体的高品质公共开放空间。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181017000506493893319.jpg" style="width: 550px; height: 353px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进一楼展厅，四排触控电子书架依次展开，书架上除了各个阶段党的理论著作，还额外配备了多媒体屏幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各色人民城市的理论概述、电子书梳理，都可以通过扫描二维码的方式一次带走；实体书也可以直接现场取阅。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181018000097857372454.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 沿着书架向里走，还有一整面电子互动屏集中展示了“人民城市理念上海实践”的各项理论举措，其中的内容两周更新一次，供大家检索学习。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181018000235855291471.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，还有动感单车，踩着单车，就能漫游杨浦滨江；人民意见征集平台，扫码就能为城市建设提出宝贵建议；1:300的3Dmapping建筑模型，让每一位参观者都不禁感叹滨江变化之大、城市变化之快。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181018000361270799472.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><span style="text-indent: 2em;">追忆历史&nbsp;</span><span style="text-indent: 2em;">讲好杨浦故事</span></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 来到地下一层，仿佛穿越了时光隧道，一面“城市乡愁”的展示墙，成了无数老杨浦人难以割舍的弄堂回忆， 红色木门、灰色砖墙、锈迹斑斑的铁网，这些都是从杨浦旧改基地征集到的原件。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181019000202191436998.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，展馆内还有一面“杨浦故事”展示墙，改革开放以来，于漪、黄宝妹在内的23位先进人物都分别被编有一个意义深刻的数字，每个数字背后都是一段奋斗与奉献的经历，每一段故事，意义都各不相同。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181019000361815344830.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><span style="text-indent: 2em;">初心咖啡&nbsp;</span><span style="text-indent: 2em;">把使命“戴”在身上</span></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果说展馆内的展陈为人民提供了精神食粮，初心咖啡茶室则可谓是物质、精神两者兼顾了。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181019000567202443920.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 展馆的侧门口，有一家特殊的咖啡馆，它的咖啡豆产自杨浦区对口帮扶的云南，做好的每一杯咖啡上则包装有一枚别致的“初心”徽章。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181020000072509212189.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 来这里的访客都喜欢买上一杯，再把咖啡杯的初心徽章佩戴在身上，正式又充满仪式感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 咖啡馆旁的党旗格外引人注目，人们在这里宣读入党誓词，从此将责任担在身上。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181021000420123921636.jpg" style="width: 550px; height: 339px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 展馆的无线镜墙上、落地玻璃上，到处可以看到习近平总书记的金句，品着“初心”咖啡，感受馆内浓郁的红色氛围，就好像把践行初心的使命扛在肩上。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181020000266934618142.jpg" style="width: 550px; height: 251px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 入馆须知</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1、地址：杨浦区安浦路德纱路路口</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2、开放时间：9:00-17:00（16:30停止入馆）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3、普通游客可通过“游上海”微信小程序进行预约或现场登记，团队请至少提前3日致电13002169879或至服务台进行参观预约登记，须按约定时间到馆参观；观众入馆前应出示本人有效证件和“随申码”绿码，并登记个人信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4、观众须全程佩戴口罩，排队和观展时请保持1.5米以上距离，避免聚集；入馆前须接受体温测量，如有体温异常（≥37.3℃），或有咳嗽、气促等异常现象的观众谢绝入馆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5、为确保展示馆安全，营造文明环境，请观众自觉遵守展馆规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海杨浦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这就是家！“三爱”引领杨浦家庭新风尚]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731232.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月15日是第28个国际家庭日。当天，杨浦区妇联在妇女儿童活动中心举办了一场以“性别教育全家总动员”为主题的活动。15组家庭通过沙龙座谈 、趣味绘本阅读等形式，共同参与性别教育。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181010000476784091728.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海财经大学人文学院性别研究中心副主任徐仲佳教授为参加活动的家长带来讲座：《爱，也需要学习——家庭中的性与性别教育漫谈》。家长们学习专业知识的同时，老师带领孩子们通过绘本阅读、制作手工衣物等方式，提升自我保护的安全意识。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181010000593195691487.jpg" style="width: 550px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，<span style="text-indent: 2em;">像这样以家庭为单位的公益活动，</span><span style="text-indent: 2em;">在杨浦还有很多，</span><span style="text-indent: 2em;">“三爱”品牌引领了杨浦家庭新风尚。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，杨浦区妇联通过培育“爱·风尚”“爱·陪伴”“爱·守护”的“三爱”品牌，不断延伸妇联组织工作手臂，有效参与到基层社会治理中，推进家庭工作项目化、实事化、社会化发展，为形成“家家幸福安康”生动局面不懈努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“爱·风尚”，推动社会主义核心价值观在家庭落地生根</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 区妇联每年以“家风传文明，让爱住杨浦”为主题开展系列大型家庭文明宣传活动，在国际家庭日、母亲节、家庭文化节等节点，开展“传·家”优秀家庭展播、最美家庭故事会、“家训·故事口袋书”宣传、廉政文化进家庭等活动，把对家庭的思想政治引领融入到家庭文明创建行动中去。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181011000210329796389.jpg" style="text-align: center; width: 550px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，区妇联充分发挥优秀家庭的引领作用。一大批以全国五好家庭刘悦来为代表的优秀家庭，积极发挥特长，提供心理咨询、自然科普、家庭教育等服务，并带动一大批热心公益服务、弘扬家庭美德的家庭代表。区妇联还联合区民政局婚姻登记中心，以各级“最美家庭”为主体成立结婚登记特邀颁证员队伍，每周常态化开展新人颁证服务，传授美好婚姻家庭的经营诀窍。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181011000350584529261.jpg" style="text-align: center; width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年，区妇联创新成立“公益妈妈大联盟”队伍，至今已组建了以全职妈妈、年轻创业女性、女性意见领袖为主体的“精致妈妈”、“美食妈妈”、“故事妈妈”、“创业妈妈”等15个团队，并以滚雪球的方式不断向外延伸。“公益妈妈大联盟”通过“凝聚—挖掘—赋能—参与—服务”，引导妈妈们走出小家，为身边的社区家庭和居民提供了“美丽楼道改造家”、“小故事大道理”、“Jean的会客厅”、“亲子趣味数学”等公益服务，传递美好生活理念。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181012000258013175248.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“爱·陪伴”，帮助孩子扣好人生第一粒扣子</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 陪伴是最好的家庭教育。围绕“全国家庭教育创新实践基地”和“全国家庭亲子阅读体验基地”建设，区妇联重点针对阅读、运动、自然、艺术、参与、安全几大板块开展互动式家庭教育工作，不断强化家长家庭教育的主体责任，提高家长家庭教育水平，帮助孩子扣好人生第一粒扣子。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181012000414372021214.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在今年的第三届亲子阅读大赛上，共收到634个视频上传作品，活动总访问次数近50万次。近年来，区妇联通过强化顶层设计，积极打造亲子阅读生态系统。从建立30家社区绘本馆、培育故事妈妈公益服务队伍、专业人员筛选绘本书单、与专业机构合作设计推广亲子阅读指导课程、开展绘本漂流募集、开设线上亲子阅读专栏、汇聚公益力量成立杨浦区亲子阅读联盟，到每年举办亲子阅读大赛、亲子嘉年华等一系列项目，打造群众身边的绘本服务平台，让孩子们从小爱上阅读。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 区妇联还针对杨浦滨江推出“亲子阅读+”新概念，打造以亲子阅读为切入点，结合创新、艺术、健康、公益、自然五个板块，并有机融入“颂百年风华，传红色基因”特色系列阅读活动。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181012000540499749616.jpg" style="text-align: center; width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 良好的服务需要优质的资源，区妇联联动校区、园区、营区、社区、商区以及社会组织力量，打造新时代妇联家庭工作“升级版”：与宝宝树共同打造宝宝树绘本馆；与壹家家庭服务合作研发亲子阅读课程；与爱绿教育集团一起打造创意美术家长学堂；联手上海蓁爱公益基金会开展母婴课堂计划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“爱·守护”，整合资源赋能家庭服务</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，区妇联紧扣维权、帮困、健康需求等工作重点，实施家庭服务提升行动，让妇女和家庭感受到温暖就在身边、美好生活就在身边。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181013000289493825467.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过落实“健康中国，母亲行动”，区妇联推进“社区健康师，健康家庭行”示范基地建设，从预防、运动、心理、饮食、温度、孕产六大板块入手，与上海市儿童基金会、上海体育学院、杨浦区中心医院等公益单位合作，线上线下推广小儿健康推拿、女性身心疗愈、骨健康、亲子运动、家庭营养和膳食指导、温度与健康等10个公益课程项目，并通过“社区健康师”赋能“妈妈健康师”公益团队，服务、指导女性及家庭健康素养提升，近一年来已为社区输送近200场健康讲座和活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为关注困境儿童成长，区妇联开展“心律·家”服务项目，以“玉兰苗圃”儿童成长关爱辅导和“玉兰润土”维权队伍建设为主题开展法律援助和心理疏导服务；联手辛灵中学实施特殊青少年心理关护项目；联手上海财经大学数学学院连续三年实施“向日葵计划”爱心助学志愿服务；联手德国汉高开展“爱·守护” 之启明星计划，通过创意美术培训，为困境儿童种下创意和梦想的种子，让困境家庭的孩子们感受到来自社会的关爱与温暖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 传承良好家风，<span style="text-indent: 2em;">让家成为孩子爱与温暖的港湾。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">（来源：上海杨浦）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去文博场馆“串门” 徐汇推出一大波文博活动]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34732072.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“5·18国际博物馆日”，徐汇区推出一大波文博活动。</p> <p> 　　今年国际博物馆日的主题是“博物馆的未来：恢复与重塑”。早在5月10日，一场由上海宋庆龄故居纪念馆与上影演员剧团联合推出的《声影——致敬国之瑰宝》名家诵读会，就开启了国际博物馆日的预热。来自上影演员剧团的达式常、梁波罗、奚美娟、朱曼芳、鲍芝芳、王诗槐、佟瑞欣、龚雪等艺术家倾情演绎《自述》《向中国共产党致敬》《人民的意志是不可战胜的》《青花颂》《愿小树苗健康成长》等12篇诵读篇目。今天，“上海宋庆龄故居”官方微博、“上海宋庆龄故居纪念馆”官方微视播放诵读活动的精彩内容。</p> <p> 　　据徐汇文旅局相关人士介绍，今年博物馆日活动不局限于5月18日、19日这两天，而是以“家门口的博物馆”项目为引领，让文博生活成为市民日常的一部分，走进文博场馆如同去邻家串门般亲切。博物馆日期间，市民游客还有诸多有趣有料的活动可参与，比如上海宋庆龄故居纪念馆的手工互动、张乐平故居的探索游戏和捏泥塑“小三毛”、土山湾博物馆的“我是小小雕塑家”活动等等。</p> <p> 　　土山湾博物馆推出“中西文化交流的使者——张充仁的艺术人生”纪念特展，精选张充仁的雕塑、绘画等艺术精品20余件。上海音乐学院东方乐器博物馆与徐汇中学馆校合作所举办的“东方乐器博物馆里的宝贝”特展则结合地理、历史相关课本内容讲述少数民族乐器的由来，并选取了藏族、壮族、彝族、满族等十几个少数民族乐器作为主要展品。上海电影博物馆的《图说申城晚清——从&lt;点石斋画报&gt;看早期上海新闻画报》、黄道婆纪念馆的“木版水印和传统笺纸讲座及体验活动”、上海工艺美术博物馆的“非遗手工艺体验·面塑”等活动也充满艺术气息。</p> <p> 　　此外，《见证国歌的诞生》《起来！民众觉醒之路》《徐家汇的故事》等特色旅游线路将优质文博项目串珠成线，让广大市民游客在行走中收获乐趣。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[助力新片区发展 南汇新城医疗建设融入长三角]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134819-34732070.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“看得到吗？”“图像很清晰！”昨天，上海市卫生健康委开展的“强基层、提能力、促发展”现场推进会南汇新城站，大屏幕上来自市六医院的医生正在演示远程超声。通过5G网络传输，远程超声设备可清晰、流畅地展现超声探头移动，力度反馈精准无误。这也是市六医院与浙江省舟山市嵊泗县人民医院牵手，共同创建超声数字医疗及分级诊疗的开端。</p> <p> 　　作为五个新城之一，南汇新城医疗建设填补区域空白之时，积极融入长三角服务。扎根南汇新城九年的市六医院，牵手当地社区卫生服务中心，夯实基层卫生健康服务体系之时，牵手小洋山盛东公司、上海海洋大学实现共建合作，打通医疗服务的“最后一公里”。</p> <p> 　　<strong>品牌资源引入临港</strong></p> <p> 　　张先生在南汇新城一家工厂工作，3月9日，他工作时被从天而降的机械零件意外砸断前臂，初步处理伤情后，张先生和他离断的左前臂被送到了市六医院临港院区。</p> <p> 　　急诊医生李岩峰第一时间查看了创面和断臂，并以最快速度安排了急诊手术前的准备工作和检查项目。短短一个多小时，完成所有术前准备后，临港院区骨科科室负责人于晓巍带领医护团队立即开始了断肢再植手术。</p> <p> 　　缝合肌肉、肌腱，修补左前臂重要神经，手术有条不紊地进行着，直到医生们用比头发丝还细的显微外科缝线将张先生左前臂断裂的动静脉一一吻合，张先生离断的左前臂很快变得红润起来后，所有医护人员才长长地舒了一口气。原来，吻合血管这一关键步骤直接关系着断肢能否顺利成活。历时6个多小时，张先生的断肢再植手术顺利完成，目前已基本康复。</p> <p> 　　<strong>医联体夯实基础</strong></p> <p> 　　南汇新城医疗资源布局并非一蹴而就。早在2012年，市六医院临港院区就在滴水湖畔建成，由此持续提升浦东新区东南片区医疗服务能力。9年来，市六医院临港院区发挥优势学科辐射作用，迅速成长为区域医疗中心。市六医院党委书记陈方介绍，2018年起，医院知名教授陆续在临港院区开设教授团队工作室，让老百姓在家门口就能“看名医”。</p> <p> 　　而为解决小洋山岛万余名职工15载缺医少药问题，市六医院仅用4天即建成“上海市第六人民医院小洋山门诊部”。</p> <p> 　　泥城社区卫生服务中心是临港医联体成员单位，中心全科总团队长浦立琼告诉记者，医联体内，临床检验中心、影像中心的联通，实验室检查、DR诊断都由市六医院专家实时把关，定期开展业务培训，提供精准转诊服务。</p> <p> 　　值得一提的是，助力临港新片区开发建设，泥城社区卫生服务中心家庭医生主动进入企业，在泥城临港重装备产业区、物流园区、工业园区内，超过20家企业员工与泥城家庭医生进行“1+1+1”签约。</p> <p> 　　健康服务不再局限于门诊、病房，社区卫生服务中心还为广大企事业单位职工提供包括健康教育、体格检查、绿色转诊在内的各类服务。为做好新冠肺炎疫情防控，全科团队组建“志愿者团队”进入企业，开展预防知识讲座，无缝对接新冠疫苗接种，保障建设者们的健康需求。</p> <p> 　　<strong>医企医教新合作</strong></p> <p> 　　昨天的活动现场，市六医院—社区一体化糖尿病综合管理模式发布，市六医院长三角一体化跨区域医联体同时签约。国家基层糖尿病防治办公室主任、上海市政府参事贾伟平说，“糖尿病社区筛查方案”便是在泥城镇探索社区无缝化管理模式“医防融合”基础上完善发展而来。</p> <p> 　　接下来，市六医院将牵头深化糖尿病及其并发症的筛查、规范管理和双向转诊，及时发现、及早干预，延缓糖尿病慢性并发症的进展，提高社区糖尿病慢病管理能力。同时还将与企业、高校合作，走进港区、校区，定期为港区职工、高校学生提供健康科普培训和沉浸式体验活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[花博会组织综合应急演练 演练场景遍布崇明各重要点位]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34732069.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天，距第十届中国花卉博览会开幕还有4天，上海组织“沪应-2021”花博会运营保障综合应急演练。</p> <p> 　　5月和6月是上海气候比较特殊的时节，强对流天气时常光顾。本次演练模拟花博园在大客流的情况下遭遇恶劣天气，在园内园外、岛内岛外、陆路隧桥、空中水面、线上线下设置了10余项演练科目，演练场景遍布崇明各重要点位。</p> <p> 　　演练指挥部设在崇明区城运中心，依托“一网统管”“智慧花博”和上海市应急指挥平台实施统一调度指挥。100余台（套）车辆装备、10艘直升机和海事船舶、30余支应急救援队共800余人参加了演练。</p> <p> 　　副市长张为出席演练。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[信息消费节开幕 无人配送创新项目将探索在上海五个新城试点]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34732064.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月17日，以“数字交响·城市焕新”为主题的2021上海信息消费节在上海国际时尚中心隆重举行，重点聚焦信息消费领域，推广和培育数字产品和服务，希望打造全国模式“上海造”的示范效应。</p> <p> 　　据悉，现场不少无人配送产品悉数亮相。美团现场展示了新一代自研无人车、无人机，而新款无人配送车是在上海的首次亮相。上海市经信委主任吴金城表示，将支持无人配送等创新项目在上海五个新城等地区的探索试点。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文艺赋能商业 例外方所新形态集成首店启幕]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34732059.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/44/14100038262233315808.jpg" /></p> <p> 　　第二届“五五购物节”全面打响，上海首发经济发展势头强劲。作为接驳长三角地区入沪首站的高端精品商业体，上海尚嘉中心迎来了例外方所新形态集成首店的盛大开幕。</p> <p> 　　过去的“五一”小长假，尚嘉中心销售额同比增长55.19%，取得了亮眼成绩。多业态品牌相继进驻，与尚嘉中心已有高端品牌完美互补，打造出丰富多元又不失典雅奢华的购物场景。浪漫“520”袭来，尚嘉中心还将奉上多品类消费礼券及精美礼品，为顾客带来更多元的选择和节日礼遇。</p> <p> 　　<strong>例外方所首店开业，多业态品牌进驻</strong></p> <p> 　　五五购物节期间，尚嘉中心加速场内品牌升级优化的步伐，例外方所新形态集成首店迎来开幕，以“书店+”的多业态模式构建出极致美学空间，涵盖了图书、咖啡、时尚展览与多元艺文活动，将商业公共空间与文化艺术有机相融，以设计的力量诠释优雅生活方式。</p> <p> 　　在空间构建元素的选用上，例外方所大量运用柔和流动的线条结构，塑造包罗万象的山水之势内嵌一方迷你艺术展区，试图构建中国独一无二的新生活美学体系，提供城市文化公共空间新可能。正值开业之际，尚嘉中心联合例外方所为消费者奉上免费咖啡礼券及书籍礼券，赋予阅读仪式感，吸引了不少时尚达人前来打卡。</p> <p> 　　持续打造多元餐饮组合，4月29日，尚嘉中心迎来日式风情的平成屋（Heiseiya），别具一格的花园露台、标志性的灯笼道具、日式居酒屋的装修与广告字报、充满年代感的日式复古风格……秉承着以匠心造就独特的店之味、人之味、料理之味，营造出顾客心目中的夜食酒场。</p> <p> 　　除了已经亮相的品牌商户以外，5月中旬，尚嘉中心还将迎来椒点川粤精品开业，传承经典返璞归真的经典川味，融合创意十足的中西方现代元素，椒点以品质匠心，呈现东学西鉴的摩登新式川粤融合料理。位于尚嘉中心LG2层久光Freshm art鲜品馆也即将迎来更多新晋餐饮品牌。此外，致力于打造潮流之家的DEV IL HANDS即将在开业之际带来新品首发，汇聚BARBER SHOP集成品牌店和潮流艺术商店，为长三角地区顾客带来潮流艺术的视觉与精神享受。</p> <p> 　　<strong>甄选“520”好礼，共赴浪漫之约</strong></p> <p> 　　在充满爱意的季节里，尚嘉中心续写浪漫篇章，一众高端奢侈品牌推出丰富的“520”限定产品，邀您与心仪之人甑选浪漫好礼。5月14日至20日，尚嘉中心联合品牌商户诚意献礼满额赠活动，会员兑享心意好礼及购物礼券，开启幸福的无限可能。</p> <p> 　　伴随新晋品牌的入驻，5月17日至6月30日，尚嘉中心还将以“EAT DRINK LOVE”为主题奉上美食礼券及精美礼品，通过丰富活动、超值礼遇为爱加冕，并联合大众点评推出75元团100元通用美食礼券，餐饮消费满300元赠100元、满500元赠200元美食礼券，为饕客带来全球各地美食飨宴。（以官方线下海报为准）。</p> <p> 　　尚嘉中心积极响应政府关于“全球首发季”和“全城打折季”两大主题的号召，带来全场购物多重礼遇。作为本次五五购物节活动的主要亮点之一——数字人民币，商场内部分品牌已经开始投入使用收款服务，让消费者体验了一把数字人民币的优惠与便捷。此外，尚嘉中心积极投入上海团市委推出的“2021上海互联网青春生活节”线上活动，为年轻消费者甄选网红产品及大牌礼券。</p> <p> 　　周末及节假日期间，尚嘉中心还联合上海长宁文化艺术中心带来精彩的音乐演奏和传承手作工坊，通过商旅文联动提供消费者卓越购物体验，助力第二届五五购物节，再造实体商业新繁荣。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海首辆“中共二大主题专车”亮相，还将打造红色站台]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731933.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （葛俊俊）近日，上海中运量71路推出了“中共二大主题专车”，这也是上海开行的首辆“专题”红色巴士。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181548000210908688992.JPG" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 上海中运量71路推出“中共二大主题专车”。陆安怡摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全新的专题列车以红色为主色调，融入了中国共产党成立100周年、中共二大召开地辅德里等元素。车身上有“奋斗百年路，起航新征程”“热烈庆祝中国共产党成立100周年”“红色申城，联通你我”等宣传标语。主题专列也引起了市民乘客的关注，不少乘客拿起手机，纷纷与这辆红色巴士合影留念。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181549000136817014328.JPG" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 专题列车以红色为主色调。陆安怡摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 步入车厢，中共二大的图文资料映入眼帘，包括中共二大会址纪念馆的内外景等。中共二大诞生了多个第一，其中就包括历史性地担负起了创制首部党章的时代重任。从党的二大制定第一部党章起，到党的十九大，专车中简明扼要的布展，串起了党章的发展脉络，带领乘客重温党的百年奋斗史。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181549000567240135566.JPG" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 车厢内印有中共二大会址纪念馆的内外景。陆安怡摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181550000485455579340.JPG" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 车厢内景。陆安怡摄</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181551000348081520598.JPG" style="width: 500px; height: 375px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 车厢内景。陆安怡摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海是党的诞生地，也是中国红色文化的源头。71路途经的红色地标有：毛泽东旧居陈列馆、中共一大会址、中共二大会址、中共中央上海局机关旧址等。从去年开始，巴士三公司先后在中运量71路上推出了红色之旅讲解、红色导乘图等特色服务，获得乘客的广泛好评。此次“二大主题专车”开行后，随车的配套讲解服务也随之升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 71路乘务员崔文雯是专车的讲解员之一。“在我们的二大专车上，除了对沿线红色景点做讲解之外，将重点突出对二大历史故事的讲解。”崔文雯表示，自己已经通过培训，获得了中共二大会址纪念馆的讲解员志愿者聘书，“学习的过程不仅是对自身理论知识的提升，也是对我们服务的不断升级，要用好红色资源、讲好红色故事，更好地服务市民乘客。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，除了“二大主题专车”及讲解之外，中运量71路成都北路站将打造上海首个以“中共二大”为主题的红色站台。中共二大会址纪念馆是71路沿线最近的红色景点，距离成都北路站台的步行直线距离仅140米，市民上下车时遥望可及。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[仁济医院采用腔内技术成功救治一例危重腹主动脉瘤破裂患者]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731624.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网上海5月18日电 （董志雯）近日，张女士（化名）突发剧烈腹痛，当地医院检查显示疑似腹主动脉瘤破裂，转入医院时血压持续下降，只有60/30mmHg，血红蛋白只有正常人的1/4，患者严重休克，情况危急，随时有生命危险。在上海交通大学医学院附属仁济医院血管外科主任医师薛冠华团队的努力下，张女士转危为安，目前术后恢复良好，已康复出院。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 腹主动脉瘤是最为常见的动脉瘤之一，多数患者无症状，但它却是埋伏在患者体内一颗极其危险的“定时炸弹”，一旦破裂，将迅速置人于死地，抢救成功率不到十分之一，被称为“无声杀手”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 凌晨3点，64岁的张女士转至仁济医院急诊时，四肢冰凉、意识不清，心率130次/分，血压仅70/30mmHg，处于严重休克状态。当日值班的医师李一男和张根润第一时间赶到急诊，立即开放静脉通路，补液、输血抗休克治疗，同时完善术前检查和准备工作。检查结果显示，患者的实际情况比想象中的还要严重，血红蛋白已经下降到了3g/L，仅是正常人的1/4，也就是说患者腹主动脉瘤破裂出血的量已经超过了全身血量的一半以上，如不尽快手术封堵破口，患者随时会有死亡风险，可谓是命悬一线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛冠华在得知患者情况后，立刻从家中赶往医院，开始了这场与死神的赛跑。患者在急诊抗休克治疗的同时，半小时内完成所有检查，随即被送入复合手术室。此时患者的血压继续下降，最低时只有60/30mmHg！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在来不及全麻的情况下，薛冠华当机立断，局麻手术。手术由薛冠华主刀、倪其泓和王预立医师共同协助，在麻醉医师黄丹、手术室护士夏悦和放射科技师马鋆的配合下紧张进行。薛冠华通过精准定位，在避免影响内脏血管的同时，采用腔内技术在短短30分钟内就将腹主动脉瘤的破口通过覆膜支架封堵，有效阻止了进一步出血。患者的血压开始回升，情况逐渐平稳，手术顺利完成。患者转入重症监护室后意识慢慢恢复，术后10天复查CT显示破裂的腹主动脉瘤隔绝良好，已于近期康复出院。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专家提醒，主动脉瘤是一种极具隐蔽性的疾病，在未破裂之前，往往无任何症状，很多患者因为健康体检或者在诊治其它疾病时无意发觉。主动脉瘤一旦发生破裂，高压力的动脉血会瞬间大量涌出，造成失血性休克，严重威胁生命，死亡率高达70-80%。建议中老年人每年定期体检，一旦发现此类疾患，应密切随访，积极干预。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[两百余人参赛！“青草杯”乒乓球团体赛开赛]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731899.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181536000456384359013.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 谁收春色将归去，慢绿妖红半不存。为了丰富广大乒友的业余文体生活，弘扬青浦区草根乒乓球运动员拼搏精神，由上海市青浦区实验集团主办，上海市青浦区乒乓球协会承办的青浦区实验教育集团第二届“青草杯”乒乓球团体赛5月15日上午开赛，来自青浦的28支参赛队伍共计两百余人参赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181537000282867217050.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181537000365912778588.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181537000517758659879.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181538000007881700436.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次比赛分男、女双打，男、女单打，采用五场三胜。赛场上，乒乓球高手精神饱满，疾如闪电的快攻、变化莫测的击球技巧纷纷亮相，将乒乓球运动的魅力展现得淋漓尽致，一场场扣人心弦、引人入胜的对决轮番上演。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181538000407586411692.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “青草杯”乒乓球团体赛旨在普及乒乓球运动发展，提高乒乓球运动竞技水平，推动全民健身运动发展，为广大乒乓球运动爱好者搭建了球技交流、切磋的平台。此项赛事参赛人数多，覆盖范围之广，已成为青浦业余乒乓球界一年一度的传统活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：绿色青浦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全流程医疗服务！这家医院成立神经脊柱中心]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731877.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181525000536904431358.jpg" style="width: 550px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 脊柱是人身体的“顶梁柱”，担负着承重的作用，参与着人体的运动和平衡，更保护着心、肺、肝、脾等内脏器官。因其重要性，脊柱也被称为人体的“第二生命线”。为了让更多神经脊柱患者得到精细化的治疗，5月16日上午，上海冬雷脑科医院神经脊柱中心正式成立。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181526000101505731626.jpg" style="width: 550px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，基于对神经解剖和神经生理更为熟悉，神经外科医生更加重视对脊髓、神经的保护，同时，神经内镜、显微镜等先进技术的应用使得治疗更为微创、精准、恢复快。除了以上优势，新中心采取多学科融合诊疗模式，汇聚神经外科、神经内科、骨科、ICU、麻醉科、影像科、检验科等多团队共同协作，全面评估患者的病情，为其提供从诊断、治疗、手术到康复的全流程医疗服务。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181526000247508757098.jpg" style="width: 550px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021长三角神经脊柱创新技术研讨会也同时举行，脊髓脊柱领域的大咖们借由精彩的病例展示，分别就椎间盘突出、脊柱侧弯、椎管狭窄、脊椎肿瘤等神经脊柱领域内的难点、热点问题进行了深入探讨与交流，现场更有我国著名骨科与脊柱外科专家——贾连顺教授坐镇点评，无论是线上还是线下参会的医生们都表示受益匪浅。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181526000389340575510.jpg" style="width: 550px; height: 365px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，贾连顺教授团队工作室也在上海冬雷脑科医院正式设立，5月起，每周六将会有贾连顺教授团队的专家在冬雷脑科坐诊、查房、手术，让更多居民在家门口就能享受到一流的医疗服务。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181526000493138596138.jpg" style="width: 550px; height: 366px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会后，多位神经脊柱、神经外科、神经内科、康复科、中医科领域的专家、教授还为预约患者、市民进行了义诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> (来源：绿色青浦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年街区再出发，“瑞金·人文会客厅”正式揭幕]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731628.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181404000343950351025.jpg" style="width: 550px; height: 371px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网上海5月18日电 （董志雯）彩艺天窗的屋顶、充满艺术感的彩虹墙，文化元素与历史内涵相得益彰……今日，“瑞金·人文会客厅”揭开神秘面纱。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 黄浦区瑞金二路街道办事处米文蕾主任表示，作为黄浦区文旅咨询服务二级点位和瑞金社区人文驿站，瑞金·人文会客厅将聚焦“文旅咨询服务、社区探寻导览、人文艺术展陈、公益文化沙龙”四大功能，为社区居民、楼宇白领和往来游客提供多元化、立体化的服务与活动。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181404000455674891219.jpg" style="width: 550px; height: 698px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 现场，还为“走读瑞金”的志愿者代表颁发了聘书，未来社区志愿者们会为大家提供贴心丰富的主题游线导览服务。黄浦区旅游公共服务中心副主任卜毅伟和瑞金二路街道社区党建办公室主任赵露璐，分别代表区旅游公共服务中心和街道党群服务中心签署合作协议，自此南昌路152号将纳入区旅游公共服务三级网络的二级直属体系，街道与区旅游局将整合人力、资源和内容等优势，通过创新营销、I游黄浦、城市微旅行、沉浸式体验等渠道和途径，合力打造活力瑞金的人文驿站，探索文旅咨询服务聚焦社区建设和后街经济，将南昌路打造成为主客共享、文化底蕴丰富、文化特色鲜明的全域旅游休闲街区。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181404000566569464936.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在随后的主题沙龙上，上海当代艺术馆馆长孙文倩、b站网红复旦大学文学系梁永安教授和上海八号桥投资管理有限公司CEO鲍颖从各自专业领域出发探讨南昌路的“前世今生”，并为南昌路这一海派文化的“名片”如何在新时代焕发出新的生机分享了自己独到的见解。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181405000071429829258.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 152号瑞金·人文会客厅立足于“荟萃人文蕴脉，分享文化精彩”，这一空间的正式开幕，将为瑞金社区再添一枚重要文化标识，为居民游客提供多维度全方位的文化服务，跃升为瑞金社区的人文驿站，让百年街区在人文艺术的滋养中重焕生机，同时成为助推旅游进社区的重要空间载体。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杨浦这条道路即将大变样，一起期待吧！]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731163.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 道路平整、干净，<span style="text-indent: 2em;">不仅关乎城市的整体形象，，</span><span style="text-indent: 2em;">更为市民的出行安全保驾护航。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年，控江路（大连路-黄兴路）<span style="text-indent: 2em;">道路综合整治工程</span><span style="text-indent: 2em;">被列入杨浦区环境品质提升重点项目，</span><span style="text-indent: 2em;">为群众修复路面“病害”，改造道路设施。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180959000525073955637.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，杨浦区市政和水务管理事务中心牵头建设、施工、监理以及工地沿线的13家居民区的党组织，开展党建联建活动，汇报工程相关推进情况，听取居委会干部和群众代表对工程建设的意见、建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 控江路（大连路—黄兴路）道路综合整治工程西起大连路，东至黄兴路，整治范围全长为2018米，主体工程预计6月底完成。控江路是杨浦四纵六横骨干路网中重要的东西向道路，近年来因实施架空线入地、管线综合配套以及部分设施老化等原因，道路病害趋势不断扩大。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181000000043805849985.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>施工面临诸多挑战</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，工程施工环境极为复杂，面临诸多挑战。施工需要经过江浦路、许昌路等多个重要路口。此外，工地沿线分布了多个大型综合商业广场、新华医院、银行等，还兼有大小住宅区的出入口和诸多门面商铺等。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181000000242762063029.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 控江路（大连路—黄兴路）道路综合整治工程有以下几个重点：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 车行道改造：对控江路（大连路-江浦路）段车行道交叉口、控江路（江浦路-黄兴路）段车行道沥青路面进行铣刨加罩，局部损坏严重部位进行补强加固。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181000000373866763592.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 非机动车道改造：对控江路（大连路-江浦路）段非机动车道沟槽修复后路面整体铣刨加罩；控江路（江浦路-黄兴路）段非机动车道白色路面改建为沥青路面。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181000000539912372477.jpg" style="width: 550px; height: 410px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 改造前</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181001000059266382245.jpg" style="width: 550px; height: 414px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 改造后（效果图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人行道改造：按照海绵城市的建设理念对工程范围内两侧人行道翻建为透水人行道结构，原有人行道板砖替换为钢渣透水砖。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181001000230510776339.jpg" style="width: 550px; height: 411px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 改造后（效果图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 附属设施：沿线电力箱尽量迁移至绿化带或设施带处，并按照上海市架空线合箱样式统一更换；窨井盖结合人行道翻排改造成不锈钢隐形井盖；沿线树穴盖板缺失或不统一，统一改造为弹石树穴盖板 。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181001000368626540591.jpg" style="width: 550px; height: 412px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 改造前</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181001000540438649476.jpg" style="width: 550px; height: 413px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 改造后（效果图）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦区市政水务中心表示，<span style="text-indent: 2em;">将在施工协调配合、文明施工、</span><span style="text-indent: 2em;">便民利民等方面</span><span style="text-indent: 2em;">发挥优势，形成合力，</span><span style="text-indent: 2em;">保障控江路道路建设安全优质高效完成。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 让我们一起期待，<span style="text-indent: 2em;">改造后的样子吧！&nbsp;</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">（来源：上海杨浦）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[老厂房持续“发声”，装置艺术等你来“噪”！]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731133.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">当在川流不息的十字路口遇见艺术与装置，钢筋水泥的老厂房遇见植被与自然，究竟会碰撞出怎样的火花？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日，创智汇“发声”装置艺术节如期而至。为期一个月的时间里，老厂房园区将迎来一大批来自国内外艺术家，以老厂房元素为载体，根据创智汇园区内的空间特点，打造各具特色的室内外艺术空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全新的艺术体验，为杨浦潮流艺术文化领域带来一股新浪潮！</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180952000420434964162.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 艺术节上，涂鸦、雕塑、陶瓷、影像......各色艺术作品，表达了对“后疫情”时代生态环保、当代城市生活中的个人价值表达等议题的关注。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180952000577066594758.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180953000096677175847.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> “当我第一次站上连廊，看见这个十字路口往来奔忙的人们，我首先想到的是如何给他们快节奏的生活送去一点慢下来的安慰。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受此启发，艺术家段革新最后将作品的主题定为“让那里有光，让世界有光”。用孩子的视角创作涂鸦，连廊内留下的愿望球是她送给偶然经过者的祝福。整部作品缓缓讲述对于世界、人生、未来的哲理，治愈又奇幻。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180953000243724416007.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180953000344123523404.jpg" style="width: 550px; height: 313px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，创智汇在老厂房与潮流文化融合发展的命题上不断涌现出新的探索，举办涂鸦艺术节、开进“太阳花”巴士......相较于之前的“跨界”，“场地+材料+情感”的装置艺术节则更像是一次“共同创作”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “艺术家通过艺术行为和创造表达自己的观点，创智汇也试图营造一个自由没有负担的交换意见场域，让年轻人的观点能在这里实现自由碰撞。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据大创智园区运营人员马平川介绍，创智汇正努力将城市生活、新潮文化有机结合，打造杨浦潮流文化中心，为周边受众提供更加高质量的社交活力，高密度的鲜活文化，高品质的消费场域，让曾经的老厂房收获精彩无限。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180953000523913046853.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180954000048899473466.jpg" style="width: 550px; height: 403px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 位置信息：<span style="text-indent: 2em;">安波路998号（</span><span style="text-indent: 2em;">地铁10号线五角场地铁站5号口</span><span style="text-indent: 2em;">步行1.1公里，</span><span style="text-indent: 2em;">国定东路翔殷路路口（合生汇）</span><span style="text-indent: 2em;">东侧 ）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">（来源：上海杨浦）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海首个氢能测试基地将在嘉定开建，明年年底建成]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731114.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，备受关注的嘉定氢能港项目——上海氢能与燃料电池检测中心传来新动态，项目已进入公开招标的准备阶段，计划今年7月底开工建设，2022年底建成。建成后，该基地将成为上海首个覆盖燃料电池电堆、发动机及关键零部件等系统技术的氢能第三方检测研发公共服务平台。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180949000157857137604.jpg" style="width: 550px; height: 355px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 效果图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 项目拟选址在安亭镇陇南路南侧18-01地块，占地面积约49.6亩，将打造十余类实验室，可提供整车性能测试，燃料电池发动机性能试验，燃料电池电堆性能试验，氢气供应、空气供应、冷却系统测试等测试环境，并配套建设一座35MPa/70MPa双功能加氢设施，为实验室内部供应氢气以及为待检测车辆加注氢气。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105180949000363673065983.jpg" style="width: 550px; height: 306px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 建成后，上海氢能与燃料电池检测中心将为燃料电池汽车整车商、汽车零部件研发制造企业及科研机构、氢能基础设施（含加氢站）建设及运营单位以及其他氢能燃料电池相关产品的供应商提供服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> (来源：上海嘉定）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“数字交响·城市焕新”丨2021上海信息消费节开幕式暨2021上海在线新经济峰会召开]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731306.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日下午，2021上海信息消费节开幕式暨2021上海在线新经济峰会在上海国际时尚中心举行。作为上海打造在线新经济发展高地的重要举措，以国家信息消费示范城市行（上海站）为背景，此次上海信息消费节以“数字交响·城市焕新”为主题，重点聚焦信息消费领域，推广和培育数字产品和服务，力推信息消费进商圈、进社区、进校园、进企业，希望借此进一步优化首发经济环境，打造全国信息消费“首发首秀”主阵地，全国模式“上海造”的特色传播及示范效应。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181028000227473072825.jpg" style="width: 550px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市委常委、副市长吴清，中国新闻社社长陈陆军，上海市政府副秘书长陈鸣波，工业和信息化部信息技术发展司副司长江明涛，中国信息消费推进联盟理事长、中国信息通信研究院总工程师胡坚波，上海市经济信息化委主任吴金城、副主任张英，区领导薛侃、赵亮出席。来自全国信息消费示范城市的代表，市相关委办局及各区领导，以及多位代表全国在线新经济产业名片的领军人物代表参加会议。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181028000404175760192.jpg" style="width: 550px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴清在致辞中指出，当前，上海正在深入贯彻落实习近平总书记重要指示精神，发挥国家信息消费示范城市优势，全面推进城市数字化转型，加快建设具有世界影响力的国际数字之都和国际消费中心城市。面对信息消费的新趋势，要加快发展在线新经济，提升“技术+产品+场景+服务+消费”等创新链能级，聚焦重点领域，培育更多标杆性、创新型新生代互联网企业，扩大信息消费的覆盖范围。要推动商业领域数字化转型，支持电商平台在流量和数据方面更好赋能实体商业，促进线上线下融合发展，不断拓展数字生活的新空间。要打造信息消费新范式，以本次活动为契机，启动信息消费“百千万”工程，全力打造全国信息消费“首发首秀”的主阵地。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181028000576819903363.jpg" style="width: 550px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 江明涛在致辞中表示，信息消费是创新最活跃、增长最迅猛、辐射最广泛的消费领域之一，对扩内需、保就业、惠民生发挥着极其重要的作用。近年来，我国信息消费保持了快速增长的态势，已广泛渗透到人民群众衣、食、住、行的各个层面，持续拓展数字生活新空间。据统计，2020年我国信息消费规模达到5.8万亿元，在最终消费中占比超过10%。上海拥有广阔的消费市场、强劲的消费活力、优良的消费环境，在推动信息消费产品服务创新上取得了良好成效。希望更广泛的公众了解和关注、体验和参与、扩大和升级信息消费，为制造强国、网络强国、数字中国、智慧社会建设做出更大的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181029000154558507098.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，颁发首批全国信息消费体验中心。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181029000338425542765.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 为上海在线新经济年度人物颁奖。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181029000474774532723.jpg" style="width: 550px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布信息消费“上海宣言”，预览上海信息消费精彩看点。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181030000047600916951.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴清启动国家信息消费示范城市行（上海站）与2021上海信息消费节联合开幕仪式。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181030000170621176683.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布信息消费发展态势报告。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181030000296867187413.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 薛侃介绍“长阳秀带”在线新经济生态园规划并发布相关特色政策。他指出，步入新时代，杨浦滨江踏上了建设数字经济新高地的征程。杨浦将认真贯彻市委、市政府关于促进在线新经济发展的各项决策部署，围绕规划引领、空间保障、政策供给、要素支撑等方面，全面落实让“好产业不缺空间”“好项目不缺土地”“好应用不缺场景”“好创意不缺人才”“好团队不缺资源”的要求，以杨浦“长阳秀带”在线新经济生态园为引领，全力打造城市数字化转型产业首选地、人才蓄水池、业态创新炉、集成应用场、制度先行区，努力成为全国领先的在线新经济发展高地、代表上海参与国际竞争和合作的创新地标。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181030000432883171020.jpg" style="width: 550px; height: 310px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴金城、薛侃等共同见证成立浦江星河联谊会。上海社科院经济研究所副所长唐艺文发布《2021上海在线新经济发展白皮书》。中国发展研究中心主任陆铭、威马汽车创始人沈晖、快手科技高级副总裁马宏彬作主题演讲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场还分别举行了以“科技赋能激活‘内循环’引擎”“场景洞察与创新链再造”为主题的圆桌论坛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海杨浦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“长阳秀带”专项政策发布！未来这里是全国领先在线新经济发展高地]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731293.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日，2021上海在线新经济峰会在杨浦召开。会上发布《“长阳秀带”杨浦在线新经济生态园专项政策》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来三年，杨浦将举全区之力，以杨浦“长阳秀带”在线新经济生态园为引领，全力打造城市数字化转型产业首选地、人才蓄水池、业态创新炉、集成应用场、制度先行区，努力成为全国领先的在线新经济发展高地、代表上海参与国际竞争和合作的创新地标。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181023000299015701306.jpg" style="width: 550px; height: 310px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年1月4日，上海市重大项目集中开工，“长阳秀带”上海在线新经济生态园正式揭牌；4月7日，在上海全球投资促进大会上，“长阳秀带”作为特色产业园区向全球推介。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从会上了解到，新发布的专项政策从包容审慎监管、加强土地供应、落实人才政策等十个方面着手，聚焦培育新业态、新模式，全面落实“五好五不缺”要求，积极为在线新经济发展营造最优的环境、提供最好的服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>好产业不缺空间</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181023000430630375208.jpg" style="width: 550px; height: 388px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 正在编制的“长阳秀带”在线新经济生态园区域控制性详细规划，高起点衔接产业规划和空间规划，按照“一带两园”的空间布局，在杨浦滨江规划总面积7.46平方公里的在线新经济产业秀带，重点打造建筑体量近800万平方米的“总部秀园”和“研发创园”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦将引进和支持一批在线新经济头部企业和领军企业，加快建设产业链完整、产业生态完善、资源要素完备的全国在线新经济标杆示范区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>好项目不缺土</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 生态园区将采用市区联合储备、区企合作开发、支持企业就地转型等三种开发模式，在加强政府引导的同时，充分利用市场机制，积极引入多元资本，共同推进园区土地开发建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦将强化产业用地出让全生命周期管理，加强土地使用和项目发展的有机联动，实行土地供应“带产业项目”挂牌，实现地价和项目绩效挂钩，优先保障生态园重点项目土地供应，切实降低优质企业用地成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>好应用不缺场景</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 不久前，杨浦以揭榜挂帅的形式，发布了10大类数字化应用场景开发清单。下一步杨浦将继续支持新技术新产品新业态新模式的示范应用，鼓励园内企业创设更多应用场景产业化项目，对具有重大示范带动作用的项目，按投资总额的30％、最高200万元予以资助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，园区内将优先布局人工智能、区块链、云计算、物联网、5G网络等新型信息基础设施，加快打通政企双向数据，鼓励建设国际化的开源项目和开源社区，构建开放、融合、具有引领发展能力的创新生态。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181024000097174112675.jpg" style="text-align: center; width: 550px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>好创意不缺人才</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦区内有复旦大学、同济大学等10所知名高校，为新经济发展提供了“最强大脑”；每年占全市四分之一的大学毕业生，为新经济企业注入不竭的人才资源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦将助力畅通校企人才“直行道”，精准对接校企资源，支持本区高校扩大对相关领域人才的培养供给；全力构建有温度的人才服务体系，为重点用人单位引进留用紧缺急需人才，提供“一对一”个性化的人才解决方案，“一企一策”开展市场化人才公寓筹集供应，保姆式做好人才安居、子女教育、家庭健康服务保障。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181024000403800515444.jpg" style="width: 550px; height: 270px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>好团队不缺资源</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨浦将加大财政资金统筹力度，出台专项政策，支持在线新经济企业培育、应用场景开发和生态园区建设。对园内在线新经济领军企业、高质量高能级项目给予每年最高2亿元、3年总额6个亿的资金支持；发起设立总规模10亿元的“长阳秀带”在线新经济母基金，力争撬动引导100亿元社会资本；支持成立“浦江星河”新生代互联网企业家俱乐部，搭建行业交流合作平台，畅通政企沟通渠道，吸引集聚更多投资机构、行业协会和服务平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到2025年，杨浦区力争通过“长阳秀带”在线新经济生态园引进、培育、发展30家以上在线新经济头部企业、3000家以上在线新经济创新型企业，产业规模超过3000亿元，建设成为全国领先的在线新经济创业基地和发展高地。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181024000577526821596.jpg" style="width: 550px; height: 310px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海杨浦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[好消息！浦东开发开放30周年主题展又双叒增加参观时段啦]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731863.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">2020年11月12日，习近平总书记参观了“在国家战略的引领下——浦东开发开放30周年主题展”。如今，浦东开发开放30周年主题展已成为党史学习教育的重要阵地。浦东开发开放30周年主题展成为“党史学习教育开放课堂”，浦东新闻发布厅变身为“党史学习教育主题班课共享教室”。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据小布了解，展览持续将近半年，后台预约情况依旧十分火爆。今天，小布将给大家带来两个好消息↓</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">主题展对单位参观【预约时段】再做调整，5月18日开始每天新增12个场次，每天可预约场次共计21场。没有预约成功的参观者可抓紧时间进行预约哦！</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 单位预约【预约时段】具体为：9:15、9:30、9:45、10:00、10:15、10:30、10:45、11:00、13:00、13:15、13:30、13:45、14:00、14:15、14:30、14:45、15:00、15:15、15:30、15:45、16:00（国定假日及周一闭馆）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主题展周末“党史主题班课”的预约时段，5月18日开始进行调整，每天开放4个主题班课场次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “党史主题班课”【预约时段】具体为每周六、日：9:00、10:30、13:00、15:00</p> <p style="text-indent: 2em;"> 预约方式</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下载浦东观察APP</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181523000247660453623.jpg" style="width: 240px; height: 232px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">选择“服务”栏</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181523000332642898083.jpg" style="width: 348px; height: 746px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">在“浦东开发开放30周年主题展”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 模块下进行预约</p> <p style="text-indent: 2em;"> 预约方式选择“单位预约”或“党史主题班课预约”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181523000512082007602.jpg" style="width: 550px; height: 364px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“在国家战略的引领下——浦东开发开放30周年主题展”位于浦东展览馆，为庆祝浦东开发开放30周年，去年专门进行了重新布展，分为“序厅”“肩负国家战略 承载时代使命”“深化自贸试验区建设 打造改革开放新高地”“提升科技创新策源能力 向具有全球影响力的科创中心进军”“聚焦六大硬核产业 引领高质量发展”“建设高品质城区 共享美好生活”“不忘初心 牢记使命 一流党建促一流发展”“新时代改革开放再出发”8个展厅。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 主题展运用1000余幅图片、33个视频、5部主题演绎片、1部4D影片、5套大型装置、4组实境还原置景和近百款实物，充分展示了浦东开发开放30年的重要历程和辉煌成就，充分展示了浦东作为上海国际经济、金融、贸易、航运、科创中心核心承载区建设情况和中国（上海）自由贸易试验区制度创新重大成果以及日益加快的国际文化大都市建设步伐，充分展示了人民生活美好向往逐步化为现实的生动画卷，充分展示了浦东敢闯敢试、先行先试，推动高水平改革开放的勃勃生机和活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">主题展内有不少实景演示，包括C919第三代模拟舱、智能汽车模型、在滨江东岸的4号望江驿等，甚至还有远在洋山港四期码头的智能AGV小车，也被搬到了展览现场。伴随着影片介绍，它配合着周围集装箱以及放在集装箱里的水果、红酒等展品，展现了浦东在对外开放各个领域的改革成果。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在主题展的一个角落，有一条模拟实景的“老弄堂”，几辆锈迹斑斑的自行车歪斜着依靠在墙上，黑漆漆的蜂窝煤、斑驳破旧的藤椅，还有挂在绳子上晾晒的咸鱼，生动地还原了30年前在烂泥渡路的居民生活情景，也充分反映了浦东开发开放所取得的重大成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：浦东发布）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[76岁及以上人群可以打新冠疫苗啦！小布现场直击→]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731860.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">为做好新冠疫情常态化防控，更好保护人民群众身体健康，根据国家部署，按照“知情同意，自愿免费”的原则，5月17日起，76岁及以上人群新冠疫苗登记预约接种工作正式启动！</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181521000479779523710.jpg" style="width: 550px; height: 733px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天早上不到8点，川沙华夏社区卫生服务中心就迎来第一位76岁以上的接种居民，来自申华居委的蒋爷爷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “还有一个月我就78周岁了。”当听到医务人员询问有没有家属陪同时，蒋爷爷笑着说，“我身体很好的，不用他们陪，前两年还在工作呢！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小布了解到，为了服务高龄老人，这家社区卫生服务中心做了特别的4件事情：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1. 为76岁及以上老人专门开辟了“绿色通道”，缩短排队等待时间；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2. 现场安排专门工作人员协助指导老年人签署“新冠疫苗接种知情同意书”；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3. 预检护士耐心细致询问禁忌症，并设立一系列急救措施，确保老年人接种疫苗安全；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4. 留观区内，加强巡视，对老年群体主动关心和重点关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒋爷爷就享受了全套服务：健康询问、知情告知、登记……，逐一排除接种禁忌症。完成疫苗接种后，小护士还细心嘱咐蒋爷爷注意事项，确保老年人接种安心、放心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为这里第一位76岁以上的接种居民，蒋爷爷还得到了一份特殊的“大礼包”。每天清晨都会来现场关心居民接种情况的川沙新镇副镇长贺红忠，今天也早早守在门口，仔细询问蒋爷爷的感受。蒋爷爷说，他和周围的老年朋友们其实都很想打上新冠疫苗，“盼这天已经盼了很久了，听到76岁及以上的人可以过来打疫苗，我今天马上就过来了！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">8点34分，蒋爷爷在留观满30分钟且并无任何不适后，离开了接种点。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 小布了解到，为了方便工作人群接种，川沙华夏社区卫生服务中心在周三、周六两天延长了接种时间，接种时间是：8:00~17:00，周日、一、二、四、五的接种时间是8:00~15:30。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据上海市疫情防控工作领导小组办公室消息，自5月17日起，本市76岁及以上身体健康、无禁忌症的社区居民，可通过社区整建制登记预约接种，至指定社区接种点接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各区以居村委为单位，在“健康云”新冠疫苗预约管理平台上注册单位账户，生成社区二维码，符合条件的辖区居民通过扫码填报个人信息和接种意愿等。居民完成预约后，可获得预约详情单和预约成功短信。如不方便使用智能手机，还可通过健康驿站自助终端刷身份证、社保卡后登记预约，或由社区志愿者协助进行登记预约。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市卫生健康委提醒广大市民，76岁及以上身体健康、无禁忌症的社区居民要根据预约时间，前往指定社区接种点进行接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：浦东发布）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第二届上海创新创业青年50人论坛在浦东召开]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731852.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">5月15日，第二届上海创新创业青年50人论坛在上海中心召开。本次论坛以"闯上海 创巅峰——聚创新力量 创数字城市"为主题，聚焦城市数字化转型和产业发展，激励广大创新创业青年抓住机遇、只争朝夕，不断推动上海 “城市数字化转型”、"3+6"重点产业体系等深入发展。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181520000017333143490.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛开幕式上，市委常委、统战部部长郑钢淼向“上海市青年五十人创新创业研究院”第一届理事长颁发证书。市委常委、副市长吴清致辞。市委常委、浦东新区区委书记翁祖亮作题为《全力打造社会主义现代化建设引领区 全面激发数字时代创新创业新活力》主旨演讲。市政协副主席、市工商联主席寿子琪，市政府副秘书长陈鸣波，市政府副秘书长、浦东新区区委副书记、区长杭迎伟等领导出席。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴清在致辞中指出，“城市数字化转型”是今年上海的一号课题，这项改革是构筑未来发展战略新优势，打造中心节点、战略链接的重大机遇和必然选择。上海将着力优化创新创业生态，着力提升全要素保障，着力激发市场主体积极性，做到“好项目不缺土地”“好产业不缺空间”“好应用不缺场景”“好创意不缺人才”“好团队不缺资源”，让城市变成新技术的试验场，发动更多社会力量参与城市发展，参与”城市数字化转型”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吴清表示，上海是一座永怀创新激情、创业精神的城市，会提供最好的土壤、最好的空气、最好的阳光雨露，让大家都能从小草小苗长成参天大树。期待本次论坛激荡智慧、共通才智，深入探索“城市数字化转型”之路，携手共创数字中国建设的上海实践、上海经验，共同推进高质量的经济数字化转型、高品质的生活数字化转型、高效能的治理数字化转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">翁祖亮在作主旨演讲时表示，数字化是当今时代发展的大趋势，是引领经济社会发展变革的核心驱动力量。浦东将充分用好中央赋予的重大政策支持，从技术突破、产业培育、制度供给、应用场景等多维度发力，为数字创新构建更优环境、提供更强助力。要全力做强创新引擎，推动数字科技加快发展；要全力打造世界级数字产业集群，强化数字经济辐射赋能；要全力深化改革系统集成和制度型开放，促进数据要素高效有序配置；要全力推进现代化治理，创造更多更优数字应用场景。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">翁祖亮说，年轻的浦东是一个见证奇迹、创造奇迹并将不断创造新奇迹的地方，是广大青年创新创业的“最佳合伙人”，诚挚邀请大家来浦东，一起打造社会主义现代化建设引领区，共同领跑数字时代新征程。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">据介绍，2020年4月，首届上海创新创业青年50人论坛引发社会各界尤其是创新创业青年群体热议，营造了双创的火热氛围，鼓舞了全民恢复经济发展的信心和决心。一年以来，上海500万创新创业青年才俊迎难而上，积极探索在线新经济等发展模式和上海经验。在首届论坛成功举办基础上，第二届50人论坛在中共上海市委统战部、中共上海市委组织部、上海市工商业联合会和共青团上海市委员会的指导下顺利召开。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛公布，为给创新创业青年搭好平台、建好舞台，积极打造面向世界的“会客厅”，成立以青年五十人为品牌、以创新创业为主题的“上海市青年五十人创新创业研究院”，将通过社会化的方式更好地推进创新创业青年论坛规范化、机制化运行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 论坛还透露，两次举办论坛的上海中心大厦将正式成为上海创新创业青年50人论坛的永久会址。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：浦东发布）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[官宣！前滩太古里将于9月30日开业！]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731849.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">备受关注的前滩太古里</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 又有新进展啦！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">5月14日，</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 前滩太古里官宣</p> <p style="text-indent: 2em;"> 将于9月30日开业！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">前滩太古里</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 总建筑面积：约12万平方米</p> <p style="text-indent: 2em;"> 零售楼层：地下一层至四层（北端局部为六层）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 停车位：约1600个</p> <p style="text-indent: 2em;"> 交通：近地铁6/8/11号线东方体育中心站</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181518000120218033320.jpg" style="width: 550px; height: 307px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">前滩太古里悦目桥</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 前滩太古里由太古地产与陆家嘴集团在浦东合作打造，总建筑面积约12万平方米。项目延续了“太古里”开放式、里巷交错的建筑布局，由分布于南区、北区的建筑及中央公园组成，将带来多元化的业态组合，汇聚高端零售、时尚潮流、餐饮娱乐、生活健康、文化艺术等逾200家商铺，以及体现Wellness主题的体验式店铺空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，前滩太古里公布了首批进驻租户，来看看都有谁↓</p> <p style="text-indent: 2em;"> MOViE MOViE</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是百老汇院线旗下文化生活概念影院品牌，继香港太古广场及太古城中心亮相后，将首次进驻中国内地。配合前滩太古里项目的Wellness概念，MOViE MOViE除了搜罗全球人气电影和影展得奖作品，还将打造艺文生活空间，并举办电影节、艺文展览、不同类型的交流活动等文化盛事，持续创造多彩多姿的光影生活体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 茑屋书店</p> <p style="text-indent: 2em;"> 茑屋书店将进驻前滩太古里南区4楼屋顶的通透玻璃屋，面积达3000平方米。秉承 “提供生活提案”的核心理念，茑屋书店将带来高频次的多元文化活动，为消费者打造兴趣相投的聚集地，成为沪上文化艺术生活全新策源地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ASICS RUNNING STATION</p> <p style="text-indent: 2em;"> 跑步型动社</p> <p style="text-indent: 2em;"> ASICS RUNNING STATION跑步型动社致力于“以智能运动科技创造品质生活”的日本高端专业运动品牌ASICS，将在前滩太古里4楼Sky Loop天空环道旁，开设中国内地首家ASICS RUNNING STATION跑步型动社。店铺不但提供全系列跑步类别产品，还配备专业跑姿分析设备、步态分析仪等，为消费者提供专业服务。前滩太古里ASICS RUNNING STATION跑步型动社，还将定期组织不同规模、能力阶段的跑步活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> The Cheesecake Factory</p> <p style="text-indent: 2em;"> 芝乐坊餐厅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国知名休闲连锁餐厅The Cheesecake Factory芝乐坊餐厅，以丰富有创意的餐单及独特的装修风格而闻名，餐厅提供200多款美味餐品及20多款“传奇”芝士蛋糕，致力于提供令人念念不忘的用餐体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 楼上火锅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 掀起港式火锅潮流的“港式锅界祖师爷”楼上火锅也将进驻前滩太古里，秉持“回归食材纯粹与自然本质”的初心，为顾客呈献用料讲究的粤式火锅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 烧肉正好</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日式烧烤名店“烧肉达人”将于前滩太古里推出最新力作YOLO YAKINIKU烧肉正好，于当下年轻群体生活方式中融入日本传统文化精髓，打造匠心好味与前卫理念为一体的新型餐饮品牌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 半山腰云南餐厅</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而初创于北京的半山腰云南餐厅，首次进军上海即落户前滩太古里。基于人们对食物的情感与灵感，这家餐厅不断探寻现代饮食观念和在地料理传统的奇妙碰撞，为城市生活创造更多美好选项。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181518000265283530708.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">屋顶上的开放社交空间</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了入驻品牌，前滩太古里在建筑方面也极具特色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">前滩太古里的建筑是以“Double Parks双层开放空间”概念打造，除地面街区和中央公园外，首次在屋顶打造街区形态，这里也将是众多环球时尚生活品牌的落户点。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 特色的屋顶将与能够俯瞰浦江景致的Scenic Bridge悦目桥、全长450米的Sky Loop天空环道及丰富的绿化景观相得益彰，为顾客带来愉悅的休闲购物体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，备受瞩目的Sky Loop天空环道全长450米，环绕4楼屋顶一周，横跨前滩太古里南北两区，串联起景观丰富的零售、休闲和绿化空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">Sky Loop天空环道由专业的跑步道和散步道组成，部分路段位于Scenic Bridge悦目桥顶层，是俯瞰黄浦江景致的绝佳位置，另有部分缓坡升至茑屋书店的屋顶，为跑者提供富有趣味和挑战的运动环境。而同样位于4楼的跑步供给站，可提供7个淋浴间和齐备设施的智能空间，将成为跑者享受运动乐趣后重整装束的贴心服务。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">(来源：浦东发布）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海每10万人高中文化程度人数居全国首位]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731826.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （龚莎）上海市第七次全国人口普查领导小组办公室主任、市统计局副局长施方在今天上午召开的上海市政府新闻发布会上表示，第七次人口普查数据显示，上海常住人口素质相比十年前有了很大的提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 她介绍，十年来上海人口素质发生了以下三点变化。一是上海具有大学文化程度的数量达到了842万人，相比十年前增加338万人，增幅达到67.1%，增量和增幅都是非常高的；二是上海15岁及以上人口平均受教育年限达到11.81年，比2010年提高1.08年，全国是提高了0.83年，提高的年数在全国排名第三。三是劳动年龄段人口大学以上比例显著提升。16-59岁人口中具有大学文化程度人口占比达到了46.4%，这要比2010年提高20.2个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，上海每10万人高中文化程度的人数是全国最高的。可以讲，上海具备依靠人才红利实现经济社会高质量发展的优势和潜力。施方认为，这十年来上海常住人口素质提高是多种因素共同影响的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先和上海高度重视发展各级教育事业，特别是大力发展高等教育，建设高质量的教育体系息息相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这10年里，上海大力提升基础教育优质均衡发展，同时增强高等教育、职业教育服务创新发展能力，推动高水平地方高校、高峰高原学科等的建设计划，启动产教融合型城市建设试点，完善终身学习体系，提升学习型城市建设水平，整个常住人口中接受高等教育的机会明显增加了，受更高教育的渠道更加多元，整个人口的平均教育水平得到了显著提高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次是与这十年来上海产业结构的调整和经济方式的转变密切相关。这10年来，上海产业结构发生了很大的变化，制造业比重明显下降，第三产业比重显著提高，尤其是这十年来，随着科学技术的发展和全社会科技创新能力的提升，使得上海产业经济发展对劳动密集型行业的依赖在显著下降的，人口流动的结构也随着产业结构和布局的变化在发生着改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，上海具有城市区位的优势、城市功能的优势、城市治理的优势及城市公共服务的优势四大特点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”期间，上海将加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，将围绕国家战略和城市能级提升，进一步推进上海人口素质与产业发展、城市功能布局协调发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海市人口空间分布总体呈现“内减外增” 常住人口受教育程度显著提升]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731823.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （龚莎）上海市第七次全国人口普查领导小组副组长、市统计局局长朱民在今天上午召开的上海市政府新闻发布会上表示，第七次全国人口普查上海地区的数据，不仅客观反映了上海人口的基本现状以及十年来的发展变化，也从一个侧面反映了过去十年上海在推动经济社会高质量发展、全面提升人的素质，统筹城乡发展的发展进程。总体来看，有以下三个比较明显的变化特征：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是常住人口规模稳定增长，但总量增长的规模有所放缓。在过去三次人口普查周期里，常住人口规模持续增长，但是每个普查周期常住人口净增量还是有所变化的。在第五次全国人口普查期间（1990年-2000年），上海常住人口增加307万人，第六次全国人口普查期间（2000年-2010年）增加了661万人，而这次人口普查的周期内，上海常住人口增加了185万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相比前两个普查周期而言，近10年上海常住人口总量规模的增长是相对平稳的，这与上海落实国家控制超大城市人口规模要求，统筹人口与产业发展、城市布局、公共服务和社会管理的政策措施目标一致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海作为我国最大的经济中心城市和全球城市体系中的重要枢纽，经济和人口承载力不断增强，对于人口迁徙、流动和集聚的吸引力依然很大，这也是上海常住人口规模持续增加的主要因素。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是中心城区人口密度有所下降，常住人口的空间分布由中心城区向郊区扩散的趋势愈发明显。十年来，随着城市公共交通体系日益完善，区域公共服务资源分布更趋均衡以及经济产业布局的调整，上海常住人口空间分布由中心城区向郊区疏解的趋势变得愈发明显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次普查分区常住人口的数据显示，全市人口的空间分布总体呈现“内减外增”的变化格局，中心城区常住人口比2010年减少了30.25万人，浦东新区和郊区比2010年增加了251.43万人，中心城区的人口密度由2010年每平方公里24137人下降到2020年每平方公里23092人；浦东新区和郊区的人口密度由每平方公里2650人提高到每平方公里3006人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是常住人口受教育程度快速提升，人力资本水平显著提高，从这次普查各项数据结构比较来看，最明显的一个变化就是过去十年间，上海常住人口的受教育程度有了非常明显的提升。刚才公布的数据显示，每10万人中具有大学文化程度的人口由2010年21893人提升到33872人，提高了55%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，16-59岁劳动年龄段人口中具有大学文化程度的人口占比为46.4%，比2010年提高20.2个百分点。这个变化是非常明显的，这与上海高度重视和大力发展高等教育、以及国民受教育程度普遍提高是密切相关的。同时近十年来上海着力推进经济转型升级，提升城市能级和核心竞争力，大力集聚海内外优秀人才，这对流入人口的结构也产生了比较大的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这次普查数据也反映了上海在人口和经济发展方面一些值得关注的情况，如上海人口老龄化程度不断加深，需要主动应对人口老龄化对经济社会发展的影响；上海人口整体素质指标提高显著，各类人才对更加灵活有效的人才评价和激励机制将有新的需求；上海中心城区人口密度依然较高，市域空间发展格局需要进一步优化。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海市第七次全国人口普查首次实现扫描二维码自主填报]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731816.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （龚莎）上海市政府新闻办今天举行市政府新闻发布会，上海市第七次全国人口普查领导小组副组长、市统计局局长朱民介绍了上海市第七次全国人口普查主要数据情况。上海市第七次全国人口普查领导小组办公室主任、市统计局副局长施方，上海市第七次全国人口普查领导小组办公室副主任、市统计局二级巡视员丁俊出席发布会，共同回答记者提问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱民介绍，按照“全国统一领导、部门分工协作、地方分级负责、各方共同参与”的原则，领导小组各成员单位、各区、乡镇（街道）、居（村）委会认真组织实施普查工作，全市共组建6548个普查机构，选聘13余万名普查人员。各级人口普查机构和广大普查人员克服新冠肺炎疫情影响，对全市所有家庭和人口进行了全面普查，高质量完成普查入户登记任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次人口普查以2020年11月1日零时为标准时点展开，全面采用电子化数据采集方式，普查对象数据实时直接上传至国家数据库，有效提高了数据采集效能。首次实现普查对象通过扫描二维码进行自主填报，首次在普查信息中增加了身份证号码信息栏，加强对普查对象的隐私保护，确保普查数据不重不漏。普查数据采集、处理、传输全程按照国家网络安全三级等保标准执行，确保公民个人信息安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海结合超大城市人口普查工作特点，加强工作责任落实，全市建立了工作协同和同步响应的工作机制，制定了《上海市第七次全国人口普查电子数据管理工作规定》《上海市第七次全国人口普查普查指导员和普查员疫情常态化防控工作指引》等，加强部门行政记录和大数据应用，辅助普查登记和精准校核，提高普查各阶段数据质量和数据安全性。同时，为普查工作顺利实施加强普查宣传引导，开展多层面、广覆盖、接地气的普查宣传动员。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何定义“常住人口”？有趣的知识又增加了！]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731795.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网上海5月18日电 （龚莎）户籍在上海，但是不在上海工作学习，这类人算不算“常住人口”？在今天上午召开的上海市政府新闻发布会上，上海市第七次全国人口普查领导小组办公室副主任、市统计局二级巡视员丁俊进行了现场答疑解惑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有的人认为上海常住人口就是上海的户籍人口，有的人认为除了户籍人口，还要有上海居住证的人口，有的人理解为在上海居住满半年或者满一年的人口，丁俊表示，以上这些理解都是不完整和不全面的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他介绍，“常住人口”是整个人口统计，包括人口普查当中最重要的一个定义，在进行人口数据处理的时候，第一步就是要确定每一个人的常住地在哪里。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 丁俊表示：“我们在国家第七次全国人口普查主要数据公报和发的上海公报里，下面有一个指标注释，注释里有一段非常完整规范的表述，这是国家统计局制定的，这是全国统一的，而且和十年前六人普完全一致。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了方便大家理解，丁俊概括，有四类人口是算作上海常住人口：一是在普查时点具有上海户籍且实际居住在上海的人口；二是在普查时点具有上海户籍且离开上海不足半年的人口；三是在普查时点具有上海户籍且在境外工作学习但未定居的人口；四是在普查时点实际居住在上海的、离开户籍登记地满半年及以上外省市户籍人口。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市教委深夜通报 点名新东方、学而思等违规校外培训机构]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731258.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">5月17日，市教委印发《北京市教育委员会关于检查校外培训机构发现问题的通报》。通报指出，近期，市级有关部门组织检查组对本市校外培训机构进行检查，发现部分机构存在违规问题。经相关区教委复查，现将发现的问题通报如下。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、一次性收取或变相收取超过3个月或60课时费用的培训机构</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.北京市东城区私立新东方学校广渠门教学点</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.北京市东城区学而思培训学校东四第二教学点</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.上海英之界教育科技有限公司北京第三分公司</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.北京市东城区全球学培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5.北京市西城区阳光语言培训学校（阜成门校区）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6.北京市朝阳区森淼培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7.北京市朝阳区环球雅思培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 8.北京市朝阳区狮王教育培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、擅自恢复线下课程的培训机构</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.北京市东城区环球教育培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.北京市东城区环球教育培训学校东花市教学点</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.北京市西城区高尚培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.北京市朝阳区狮王教育培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5.北京市朝阳区东方金子塔儿童潜能培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 6.北京二外海外教育培训中心</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7.北京市朝阳区寰宇少年培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、培训结束时间晚于晚八点半的培训机构</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.北京市东城区学而思培训学校东四第二教学点</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.北京龙举培训学校有限公司</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.北京文胜培训学校有限公司</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四、开展低价营销、贩卖焦虑等不当广告宣传的培训机构</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.北京市西城区巨人文化艺术培训学校（白纸坊校区）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.北京市朝阳区启德学府出国培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.北京市朝阳区学大教育培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.北京龙举培训学校有限公司</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5.北京鼎墨培训学校有限公司</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五、教学内容超出国家相应课程标准的培训机构</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.北京市海淀区私立新东方学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.北京市朝阳区私立新东方学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.北京市朝阳区寰宇少年培训学校</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市教委要求，对检查中发现的上述问题，各区要高度重视、督促整改，并将整改情况报市教委。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[激情30载 携手新未来]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731808.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">【导语】</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1986年8月，上海闵行经济技术开发区（简称“闵行开发区”）和上海虹桥经济技术开发区（简称“虹桥开发区”）成为首批国务院批准设立的国家级经济技术开发区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从第一家外商独资企业落户到全国第一块土地批租国际招标项目落实，从1992年邓小平视察闵行开发区时的1:2.8的投入产出比到2015年底闵行开发区1:60的投入产出比，从闵行、虹桥两个开发区仅4.15平方公里的占地面积到闵行开发区扩区临港之后的17.45平方公里的占地面积，从外商投资工业项目为主到零号湾全球创新创业集聚区的自我培育……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三十年，闵行、虹桥开发区经历了由粗到精，由小到大，由“外向型”到“外向内生”并举的历次创新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年5月，按照上海市委、市政府和上海地产（集团）有限公司（简称“地产集团”）的整体部署，闵行开发区和虹桥开发区的管理公司国资股权整合重组成立上海地产闵虹（集团）有限公司（简称“闵虹集团”），并被定位为地产集团开发区板块的投资开发管理主体。在国内经济进入经济“新常态”的当下，国内外的经济形势相较于改革开放之初更加风云变化，为了适应“新常态”，期待在更深层次的创新发展中“凤凰涅槃”，闵行、虹桥两个开发区将走上携手创业创新之路，再出发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【第一部分：创新发展引领者】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三十年来，闵行开发区和虹桥开发区，一南一北，地缘相近，虽然都采用区别于开发区管委会的企业化运营模式，但在开发区具体业务运营的创新发展上各具特色。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海闵行联合发展有限公司（简称“闵联公司”）负责闵行开发区的运营，长期致力于开发区开发建设和经营管理，目前已逐步形成以工业地块一级开发、工业厂房定制和物业租赁为主，以股权投资、房地产开发等为辅的多元化、综合型发展格局。其中，高技术含量、高附加值的“定制厂房”业务已占主营业务收入的40%以上，积累了如ABB、苏尔寿、亨斯迈、艾仕得等一大批跨国企业客户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区创业初期，就在招商项目上坚持“三为主”的标准，即坚持以工业项目为主、外商投资项目为主、产品出口型技术先进性两类企业为主。在这一标准下进区企业呈现出层次高、投资额高、技术含量高的特征。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从1986年到2015年的30年间，闵行开发区累计引进项目179个，累计投资总额超过39.5亿美元，平均单项投资超过2207万美元，累计实现销售收入7054.4亿元，企业利润728.4亿元，实缴税金605.6亿元。在全国所有工业开发区中，闵行开发区单位土地面积的企业利润、上缴税收、工业增加值持续名列前茅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区作为一个专业的工业开发区，通过坚守先进制造业的开发区特色，引进世界级的研发设计中心、地区总部和高端制造项目，不断提升先进制造业能级，逐步奠定了向智能制造转型升级，夯实开发区的基础。据统计，在2010年之前，闵行开发区100％完成土地开发，100％为外资企业、100％为制造业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在各项资源有限，发展曾遇到瓶颈的情况下，闵行开发区是如何实现这三个“百分之一百”？首先，积极延伸产业链，做长价值链。闵联公司积极引导企业向微笑曲线两端集中，大力吸引研发、设计、销售、企业总部等机构落户园区，延伸产业链。在优化投资环境后，“十一五”和“十二五”期间先后引进强生、亨斯迈、圣戈班、艾仕得、米其林、ABB等多家世界级研发和技术服务中心入驻，促进了产业结构的转型升级，为开发区可持续发展打下基础。此外，在英格索兰等区内企业将生产基地向长三角地区转移时，引导其把结算、销售、研发等留在开发区，形成“两头在沪，中间在外”格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，闵联公司还积极帮助企业做长价值链。很长一段时间以来，三菱电梯年产值始终徘徊在80-100亿元，为了打破发展瓶颈，开发区与三菱电梯主动对接，为其腾出7万平方米厂房和3万平方米土地，供其做电梯的新品种及后续维修、保养等增值服务。之后，三菱电梯终于突破发展瓶颈，2015年产值迅速达到185亿元新的量级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次是主动调结构，使产业结构不断向优势企业集群和新兴产业转型升级。闵行开发区自成立以来就注重企业质量和效益，坚持不懈对产业结构进行持续调整，精益求精，提高企业集中度，开发区企业数量从最多时候的100多家调整到目前70家左右，其中开发区企业的40%是全球500强的投资项目，包括著名跨国集团的企业集群和核心企业，其销售收入、企业利润已占开发区总量的75%以上，税收更是占到开发区总税收的85%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而负责虹桥开发区建设运营的上海虹桥经济技术开发区联合发展有限公司（简称“虹联公司”）业务领域涉及土地开发、房地产开发销售和股权投资、物业租赁、物业管理等领域，三十年来一直都能获得良好的经济效益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虹桥开发区的发展可分为一次创业、二次创业两个阶段。从建区至2000年，是虹桥开发区的“一次创业”时期，在此期间，虹桥开发区完成了“七通一平”的基础设施建设，并在此基础上面向市场，主动作为，引进外资，建设楼宇项目，开发区的甲级写字楼、展览馆、五星级酒店、商场、高档公寓等楼宇大部分在这一时期建成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进入二十一世纪，虹桥开发区提出了“立足虹桥、完善虹桥，走出虹桥、发展虹桥”的“二次创业”战略方针。“二次创业”落实到开发区内，就是积极实施区域深度开发战略，推动一批项目的改建、新建步伐，加快开发区全面建成，不断完善开发区的区域形态与商贸功能。在这一方针的指引下，虹桥开发区对一批项目实施了升级改建、城市更新，已完成的项目包括：由原开发区加油站改建的新虹桥商厦项目，由原锦明大厦项目改建的交通银行大厦写字楼项目，以及补建的扬子中心写字楼项目、改建的新虹桥俱乐部项目等；开发区还推动实施了一批新建项目，包括正在进行前期工作的上海国际展览中心改建项目以及31号地块商办综合项目等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年5月，在闵虹集团成立之后，又开创了虹桥开发区发展的新局面。依据地产集团打造生态、生产、生活高度融合的城市更新平台的顶层战略设计，围绕闵虹集团打造产业地产引领者的定位，虹桥开发区积极推进“重彩虹桥”发展战略，发挥核心商务区的独特优势，积极服务、参与开发区的结构调整和转型升级；围绕“畅享虹桥”理念，坚持招商选资工作原则，为入驻客户提供一条龙配套服务的便捷与优惠；贯彻“无界虹桥”理念，实现闵虹集团所属各开发区资源共享，建立信息共享合作机制；落实“绿色虹桥”理念，通过建设绿色低碳引领的开发区，助力开发区转型发展与品牌形象提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，由闵联和虹联两家公司国资股权整合重组后成立的闵虹集团持有各类物业已超过55万平方米，主要分布于闵行、虹桥两大开发区和临港园区，以及上海百事可乐、上海国际展览中心、上海国际贸易中心等40余个投资项目，逐步形成以标准厂房、定制厂房、研发中心、商务总部、楼宇办公租赁和项目投资为主的开发区经营模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【第二部分：集约节约示范者】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 与国内其他国家级经济技术开发区相比，闵行开发区和虹桥开发区具有占地面积小的特点。经过三十年的发展，闵行开发区和虹桥开发区范围内的可用土地已被开发殆尽，因此，若要对原有产业进行转型升级，提质降耗，唯有“腾笼换鸟”才是出路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵虹集团在“腾笼换鸟”时始终坚持功能性平台与市场机制的统一，既把经济运行质量作为基本评价标准，同时也坚持功能性平台的定位，坚持对土地资源的严格管理，始终掌握产业结构调整、土地二次开发的主动权。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，闵行开发区尤其注重土地集约节约利用，其抓住产业、企业具有生命周期，而土地资源可以重复利用、永续利用的规律，坚持以工业项目为主、外商投资企业为主、产品出口型和技术先进型为主的“三为主”招商方向，并积极贯彻土地利用须精耕细作、招商选资须精心策划、提升服务须精益求精、资金使用须精打细算和开发区建设须出精品工程的“五个精”工作标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区根据国家和上海市的有关土地政策，通过调整功能回购、动迁回购、拍卖回购、协议回购、违约回购、到期回购这6种回购方式进行开发区项目的优胜劣汰，推进产业集群发展。例如，在2002年，闵行开发区企业富士施乐公司提出需要在原址扩大，同时增资10亿日元建设第二工厂的需求。闵联公司为了满足富士施乐的扩建要求，动迁了周边5家企业，为富士施乐公司产能扩大创造空间。富士施乐的新车间投产后产能骤增，生产能力从原来的9万台跃升至30万台，而占用土地资源却只增加了30%。截止2016年5月底，开发区在总面积不变的情况下，一共回购厂房37.6万平方米，回购土地104.2万平方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2004年初，闵联公司认真研究了上海市规划部门新发布的《关于上海市对郊区工业用地规划指标核定的若干意见》，认识到从提高地块的建筑密度和建筑容积率的角度，可以在不增加土地面积的情况下扩大生产规模。闵联公司结合定期走访开发区企业的做法，向各企业宣传了新政策，鼓励开发区企业用足规划指标，低成本扩大产能，从而达到对开发区土地精耕细作的目的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十几年的“腾笼换鸟”，让闵行开发区提升了投资环境，实现了“零增量土地”发展，优化了产业结构并发展了企业集群。同时，闵行开发区在盘活土地资源的基础上，还尽力提高单位面积土地的利用效益，最大可能地放大集约利用土地带来的综合效应，增强闵行开发区经济持续增长动力，走出了一条工业开发区集约化经营和管理土地的创新之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，2015年，闵行开发区每平方公里工业用地的企业销售额、税收、利润分别达245亿元、25亿元和19.5亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，闵行开发区94%的土地由闵联公司持有，为招商引资、产业结构调整奠定了坚实基础。例如近期投入4亿元建设的10万平方米定制厂房，使ABB等重点企业或项目实现拎包入“驻”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【第三部分：绿色低碳践行者】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 社会发展包含生产与生活，因此闵行开发区和虹桥开发区在摸索前进的过程中始终注重生产与生态的协调发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在闵行开发区，闵联公司始终坚持可持续发展、绿色发展，坚决调整“三高一低”产业。“十二五”以来，闵行开发区发展呈现“两个持续”的特点——在经济持续增长同时生态环境持续改善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，2011-2013年，闵行开发区经济年均增长7%以上，产值能耗、水耗则分别下降7%和6.6%；按“十一五”口径，产值能耗相当于全市平均水平的40%。据统计，到2014年，闵行开发区的单位产值能耗、水耗仅相当于上海市平均水平的1/3左右。因此，2014年3月，闵行开发区被命名为国家生态工业示范园区，并在当年经国家环保部推荐，被联合国环境规划署作为“南南合作”经济与环境协调发展的案例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2008年开始，闵行开发区每年都向社会公布《国家级上海闵行经济技术开发区环境公报》。截止2012年底，开发区内通过ISO14001环境管理体系认证的企业占开发区企业总数的50%以上，其中，80%的世界500强投资企业对节能降耗、环境友好措施、环保投入、污染物排放状况、履行环保法律法规等情况进行信息公开，并编制环境年报公开发布。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区的碳排放总量从改造前的2008年78.81万吨下降到2012年改造后的65.19万吨，减少碳排放量13.62万吨，降低了22.98%，这相当于约50000辆1.6升家用小汽车一整年的碳排放量，效果十分显著。2015年产值能耗和水耗又同比下降11.7%和13.8%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，开发区企业还成立了“共同环境行动宣言”组织，强化了“自下而上”的环境自我需求，使保护生态环境成为开发区企业的自觉行为。目前，闵行开发区内60%以上的生产性企业建立了清洁生产机制，并按政府要求企业清洁生产审核实施率达到了100%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“十三五”期间，闵行开发区还将紧紧围绕“清洁生产”，大力发展绿色经济：一是低碳制造引领，优化产业结构，促进高新技术、高附加值和低能耗、低排放项目增长替代；二是清洁利用土地，在集约节约利用土地的基础上，率先试行土壤检测与修复，包括使用前的本底检测、使用后和重新使用前的检测与修复；三是控制污染总量，推进节能减排，坚持严格执行以环境容量为基础的污染物排放总量控制制度；四是环境责任共建，以企业作为主体，组织开发区企业共同履行环境社会责任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因开发建设较早，虹桥开发区内各大厦楼宇的配套锅炉基本采用柴油作为能源，供能方式单一，随着油价不断上涨，燃油锅炉的运行成本越来越高，且燃油锅炉本身的燃油排放也与政府所倡导的节能减排、低碳环保的政策不相适应。&nbsp;因此，从2009年开始，虹桥开发区先后推行商务楼宇‘油改气’4个项目，从节能效果看，共完成总建筑面积约50万平方米的节能改造，每年共计可节约的能源费支出200多万元，减少碳排放共计1300多吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了生产生态协调发展，开发区还“舍小为大”，拿出企业用地，为开发区员工及周边居民创造更美好的生活环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2000年前后，闵行开发区斥资7000余万元，虹桥开发区斥资1亿多元，分别在两个开发区各自兴建了一座集观光、科普、休闲、生态为一体的大型生态公园，总面积达53万平方米，占开发区总面积的12.8%。这两座公园的建设既开创了企业修建大型绿地的先例，改善了开发区的生态环境，为构建绿色低碳可持续发展的开发区提供了良好条件，还多次为市区大型文化活动及社区公益活动提供了场地，也为周边居民提供了健身和休闲活动场所，体现了国家级开发区履行和承担社会责任的理念。在改善生态环境的同时，2015年11月30日，闵行开发区和虹桥开发区携手上海国际汽车城集团正式开通EVCARD电动汽车分时租赁热点，创新了国家级开发区之间绿色低碳出行的方式。2016年闵行开发区还与天津开发区等共同发起成立国家级经济技术开发区绿色发展联盟，倡导和推进绿色制造理念。闵虹集团积极建设绿色低碳、协同创新发展的开发区，继续发挥国家级经济技术开发区的引领、示范、带动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【第四部分：面向未来“二次创业”】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，世界经济环境持续低迷，中国经济进入“新常态”，传统制造业高速发展的时代已一去不复返。在复杂的国内外环境下，闵虹集团坚持以“二次创业”和“凤凰涅槃”的决心，利用重组整合的有利时机，融合工业开发区和商贸办公开发区各自优势，推进“跨界合作发展”，发挥“1+1&gt;2”效应，向未来迈出了拓展创新的坚定步伐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是资源整合、资产梳理，强强联合，融合创新，为拓展创新夯实基础。闵虹集团以整合为契机，积极改革，开拓创新。在资产层面，对各开发区资产进行全面梳理，充分发挥协同集成效应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在产业层面，闵行开发区与虹桥开发区融合互动，将总部型企业逐步向虹桥开发区集中，而生产型企业向闵行开发区聚集，例如，闵行开发区的不凡帝范梅勒等企业已经或计划将地区总部向虹桥开发区集中，而生产向闵行开发区聚集，为企业提供全产业链和价值链服务，有效降低了企业内部运营成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在招商层面，通过资源整合，有效拉长和丰富了开发区产品链，可以为招商企业提供从研发、设计、厂房定制到商务办公、企业总部等一体化解决方案，还可以以地产集团土地资源作为依托，大大扩展了招商空间。闵行集团成立以来，已引进意大利不凡帝集团地区总部和销售中心、美国艾仕得研发中心、中科院物联网中心等一批重点项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是实施“区区合作，品牌联动”，不断拓展发展空间，实施走出去战略。首先要招商走出去，改变以往相对封闭、自我循环的招商局面，注重以市场化、专业化方式加强与国际知名中介咨询机构建立战略合作关系，并重点跟踪创新中心、高端制造、移动互联等项目。其次要品牌走出去，利用品牌、招商、管理、资金等优势资源，通过提供品牌使用权、输出管理经验、资本运作和人力资源等，与其他地区开发主体进行整体开发，比如近期将重点推进与闵行马桥地区合作开发的闵行开发区西区，与金山朱泾工业园区的区区合作。再次要开发走出去，与新加坡腾飞集团合作，采取“资源和产业社区招商管理”优势互补模式，创新“基金+产业+基地”的产业社区开发模式，通过打造集创业创新、科技研发、商住配套于一体的"智慧产业社区"，融合工业智能化的发展规律，以“政、产、学、研、资”五位一体为产业发展理念，引进产业功能，促进产城融合，整体推进城市更新，努力建设成为上海市新一代工业综合发展示范区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是积极对接上海科创中心建设，响应国家“大众创业、万众创新”的号召，联合上海交通大学、闵行区人民政府创建“零号湾—全球创新创业集聚区"（简称“零号湾”），充分发挥各自在智力、科技、信息等资源资本的集聚优势，以市场化方式对原沧源科技园进行整合，通过园区链接、资本嫁接、运营管理，并由闵行、虹桥开发区承接其中具有高成长性、创新性项目与产业，打造闵行开发区、虹桥开发区、临港园区、零号湾共通共融的众创空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年6月18日“零号湾”正式运营，一年多来，已累计自营在孵项目245个，其中在孵企业196个，在孵项目种类逐渐向智能硬件、医疗健康、电子信息、环保及新材料、大数据等新兴产业靠拢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在三方合作的强大推动力下，2016上半年“零号湾”涌现出了一批拥有亮点的在孵优质项目。其中，有凭借其新颖的设计制作APP平台获得今年“小挑战杯”（大学生创业计划大赛）金奖的上海图淘科技有限公司；有孤军奋战的创业铁娘子发展成为沪深两地全面覆盖线上任务众包平台，账面实际估值超过6000万的上海塔斯猫信息技术有限公司等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，“零号湾”计划集聚5000名创业者，并建设配套创业加速器和接力园，最终建成人才集聚、功能完备、生态体系完善的全球创新创业集聚区，并形成可复制、可推广模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：解放日报 撰文 张煜 写于2016年）</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[接种第一针出现症状，第二针打不打 ？新冠疫苗接种问题集中解答]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731649.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，国内又出现本土确诊病例，提醒我们疫情防控不能松懈。积极接种新冠疫苗，不仅能有效保护个人健康，也有助于早日构建群体免疫屏障。就像上海市重大传染病和生物安全研究院吴凡院长所说，如果把防疫“三件套”“五还要”看作“无形防护服”，那么疫苗接种就是打造“百毒不侵”的本尊。接种疫苗给人提供抵御疾病的内在免疫力，提供更强的保护。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市健康促进中心对近期“12320卫生热线”的市民来电进行了梳理，就市民关心的疫苗接种相关问题再次为大家做以下提示：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一问，碰到这些情况能接种吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 计划备孕人群：可以接种，不影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 接种疫苗后怀孕：不建议因接种新冠疫苗而采取特别的医学措施，包括终止妊娠；如果尚未完成全程接种，建议等妊娠结束后再完成后续剂次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 月经期女性：可以接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 健康状况稳定，药物控制良好的慢性病人群：可以接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 慢性病指标控制不稳，或处于急性发作期：暂缓接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 既往发生过疫苗接种严重过敏反应：暂缓接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 处于过敏性疾病发作期：暂缓接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二问：接种后有哪些注意事项？</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 现场观察30分钟。如发生怀疑由疫苗引起的不良反应，报告接种单位，必要时及时就医。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 可能出现接种部位轻微的红肿、硬结、疼痛等，也可能会有发热、乏力、恶心、头疼、肌肉酸痛等，一般不需要特殊处理，必要时可联系接种点，由后者给予处置指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 接种后当天可以洗澡，但要避免接种部位的揉搓、搔抓，洗澡后保持局部清洁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 正常活动、饮食不影响疫苗效果，但如果有发热、乏力、恶心、腹泻等，应适当调整饮食，注意休息，更不要酗酒或者暴饮暴食。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三问：与其他疫苗的接种间隔多久？</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 通常情况下，新冠疫苗和其他疫苗接种要间隔至少两周以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 如遇动物致伤或出现外伤等原因需要接种狂犬病疫苗或者破伤风疫苗，可不考虑与新冠疫苗的接种间隔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四问：打完第一针出现症状，第二针打不打？</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 其间是慢性病急性发作或者患上了感冒、疱疹等急性疾病，先对疾病加以控制、治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 接种第一剂次后出现发热、轻微皮疹等不良反应，无需特殊处理，第二针也可以照常接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五问：无法用同一个疫苗产品完成接种怎么办？</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 对2剂次程序的疫苗，未按程序完成接种者，建议尽早补种。免疫程序无需重新开始，补种完成相应剂次即可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ■ 现阶段建议用同一个疫苗产品完成接种。无法用同一个疫苗产品完成接种时，可采用相同种类的其他生产企业的疫苗产品完成接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 居安思危、警惕风险，继续坚持“防疫三件套”，始终牢记“防护五还要”。防控绝不松懈，共筑健康长城！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沪1.3万个物业小区如何精细化管理？这三笔钱不得不提]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731620.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">物业管理是传统的劳动力密集型行业。尤其上海全市1.3万个物业小区，涉及七、八百万户居民。如何适应城市精细化管理的要求，如何满足市民不断提升的宜居服务需求？在今天上午举行的“2021上海民生访谈”上，市房管局局长王桢表示，物业服务涉及千家万户，我们也不断思考和推进物业服务管理水平和服务水平的提升。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 王桢表示，在全市“一网通办”、“一网统管”的大格局下，小区综合治理、物业管理服务要主动、深度融入“两张网”，加快行业发展转型。如推进小区健康度画像。通过智慧赋能，推进行业管理数字化转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，小区画像指标包括小区安全、服务质量、业主自治、社区共治等几个大类、300多项指标。如某个小区安全方面分数特别低，将向相关街镇、居委会、业委会、物业企业发出安全预警。找到了问题，还要紧盯不放。将各项指标较差、问题多发的小区，纳入重点监管范围，市局、区局、街镇开展专项检查，增加日常监督检查频次，督促做好整改。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外是推进管理服务进小区。针对小区高频发生的问题，从投诉量大、社会关注度高、涉及公共安全三个方面出发，梳理出包括损坏房屋承重结构、群租、违规占用消防车通道等18个住宅小区综合治理事项，逐步纳入城市网格化管理体系，建立联动平台，做到第一时间发现、劝阻、报告和处置，不断提升管理服务工作效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尤其要推进小区管好维修资金、公共收益、物业费三笔钱。增强小区运维的支付和支撑能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 众所周知，小区就像一个大家庭，一样有“日常开销”。业主们最关心的就是三笔费用，住宅专项维修资金、公共收益和物业费。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王桢作起了比喻，住宅专项维修资金是小区这个“大家庭”的“养老钱”，随着房屋设备老化程度加深，开支越来越多，维修资金续筹难问题日益凸显。公共收益是“大家庭”的“零用钱”，作为补充维修资金的重要来源，使用管理也是业主关注的焦点问题。物业费则是维持“大家庭”的“生活费”，全市相当程度存在质价不相符的情况，导致物业服务水平低、业主居民满意度低的困局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王桢表示，我们正在制订新时代“美丽家园”建设三年行动计划，努力破解难题：一是有序推进维修资金续筹。完善小区维修资金管理制度，修订《专项维修资金管理规约》示范文本，引导业主依法依规依约进行续筹。依托二手房交易转让环节，在房屋产权信息查询时一并提供该房屋维修资金结余情况，告知补足方式和途径，给交易双方提示，在办理房屋产权转让手续前补足维修资金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是规范公共收益使用管理。制定管理制度，加强前期物业服务期间的公共收益管理。开展公共收益入账情况专项检查，每半年梳理统计没有入账的小区清单，督促整改，对违规物业服务企业予以记分处理。引导有条件的街镇通过政府购买服务形式，聘请专业社会服务组织，为业主大会、业委会提供公共收益记账管理等服务，帮助业主管好用好公共收益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是推进物业服务费质价相符。将继续在全市各区推进物业服务费价格调整试点，并抓紧完善长效机制。让物业服务价格形成更加透明，在物业服务费评估时，根据业主需要，保安、保洁、保绿、保修的服务标准都可以调整；如保洁的频次，公共区域可以每日清扫一次，也可以每周清扫一次，只要业主同意，可以选择成本较低的服务标准。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海:合规商办用房改租赁住房，水电等将享受民用价格]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731617.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">上海将完善住房租赁体系。在今天上午举行的“2021上海民生访谈”上，市房管局局长王桢表示，“我们觉得主要分两大类，保障性租赁住房要精准供应，市场化租赁住房则重在管理规范。”</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，今年是“十四五”规划的开局之年，计划形成供应租赁住房约5.3万套，床位4万张。对于今年租赁住房工作重点，王桢表示，一是在供应上，体现政策支持。单列租赁住房用地计划，确保租赁住房用地供应。推进集体建设用地建设租赁住房试点。结合五个新城规划建设，促进集中选址的新建租赁住房项目建设，加快形成有效供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是在运营上，强化规范管理。租赁住房项目前期投入大、回报周期长。探索通过银行信贷、保险资金等，降低融资成本，延长融资期限。对合规的商业办公用房改建为租赁住房的项目，落实水、电、气、网等公用事业享受民用价格的政策。鼓励市、区两级国企要带头。同时，进一步整顿规范本市住房租赁市场秩序，加强、租赁房源核验、规范房源发布、优化网签备案、强化租金押金监管等，落实一系列政策举措，全力维护住房租赁市场平稳健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是在服务上，依托数字化转型。对接城市“一网统管”、“一网通办”，不断提升本市住房租赁公共服务平台功能，将租赁住房、出租人、承租人、租赁机构、中介服务等，纳入管理范围，逐步实现住房租赁行为“人、房共管”。这个服务平台2018年上线运行至今，租赁合同网签数量已近100万件。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从教38年、和近2万名幼儿打过交道，这位上海市特级园长最想跟幼儿家长说……]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731375.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“每个儿童天生都是有力量的学习者。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> Ta不是别人的孩子，就是你的孩子！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，这种力量，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会被一些不恰当的教养方式削弱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们成人要看到并始终信任儿童的力量，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学做温暖而有力量的支持者，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 才能保护好孩子的这种学习力，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让它可持续、可生长。”</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181047000333634560031.jpg" style="width: 550px; height: 363px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日晚，浦东新区冰厂田幼儿园园长、冰厂田教育集团理事长姚健一袭白衣，走上上海图书馆“特级教师开课啦”的讲台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对数百名来自全市的幼儿家长和幼教老师，这位上海市特级园长用一个个真实生动的故事，呈现了一个被很多人“看到”了却并没有被真正“看见”的儿童世界。姚健期待家长：“发现和相信你的孩子所具有的学习的力量，去更好地支撑和激发这些力量，让这种力量，真正促进孩子的终身发展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 儿童的学习力量从哪里来？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有38年一线工作经验、和近2万名幼儿打过交道，姚健眼里的儿童，人人都是有力量的学习者。她认为，只要成人走进真实生活中的儿童，就能发现他们有最广泛和强烈的好奇心，是最优秀的观察学习者，他们不仅有充满哲理和勇气的提问，也拥有天真却强大的逻辑，儿童用整个身心来学习，对所有的事物投入最淳朴真挚的情感。这一切，都让儿童成为了天生有力量的学习者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，现实中有越来越多的孩子在后续学习中产生“无力感”，孩子曾经拥有的如此强大的学习力，都去哪里了呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这种力量会被一些不恰当的教养方式削弱。”姚健强调，想要让这种力量可持续、可生长，关键在于成人是否能够始终信任儿童学习的力量，并为儿童的学习提供适宜的支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让儿童的学习力量可持续生长</p> <p style="text-indent: 2em;"> 家长能做什么？</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181047000578779420054.jpg" style="width: 550px; height: 316px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 1</p> <p style="text-indent: 2em;"> 试着理解和走近孩子的视角</p> <p style="text-indent: 2em;"> 珍惜孩子的每一个“为什么”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “你怎么上课废话这么多，一直说废话，改也改不掉。”这是一位爸爸对儿子的批评。在姚健看来，这样的批评大概率是“无用的”。因为儿子根本不知道，上课时哪些话是废话，哪些话又是有用的话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 姚健认为，很多时候家长之所以不能看到孩子的力量，在教育过程中感到无力，是因为家长没有和孩子站在同一个视角去看待事物。成人常常会从自己的视角来说话和做事，并默认幼儿就能听懂。其实，这只是大人的一厢情愿。她建议家长少说“准时上学”“好好吃饭”“专心做事”这样的抽象规则，而是倾听孩子的想法，理解孩子的逻辑，试试看从孩子的立场去看待问题，将命令式的沟通转化为儿童能够准确把握的话语：“我们七点四十分一定要离开家了，否则会迟到！”“吃饭时双手放在桌上，不要把米粒掉在桌上”……亲子的沟通也许就能更有效，孩子也能感到自己被尊重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 讲座PPT展示了一间间看起来杂乱的教室，引得台下不少家长“会心一笑”，“这不是我家中常见的景象么！”然而，下一张PPT却让大家震撼：一个个城堡在教室里拔地而起，原来刚才的凌乱，是为了构建“孩子们心中的城市”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “请允许孩子在安全的范围内倒腾或者捣乱，千万不要为了一个整洁的房子去限制孩子。”姚健说，每个儿童都有强烈的好奇心，这是学习能力重要的组成。而且儿童和成人不同，他们一旦对一个事物产生了兴趣，绝不会仅仅满足于眼睛看一看，而是会想办法用自己的各种方式把它研究个彻底，往往会令家长抓狂。其实，家长要理解孩子，他们并不是刻意破坏和捣乱，而是被旺盛的好奇心和求知欲所驱动。她建议家长可以做两件事：第一，和孩子们一起商量一个“混乱”的边界，比如列出危险物品、贵重物品以及不适宜的区域，并讨论混乱之后如何收拾整理。第二，家长在“抓狂”或者“发火”之前去观察和了解一下孩子们究竟在“倒腾”什么，很可能会有惊喜的发现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 呵护孩子的好奇心，要从珍惜孩子的每一个“为什么”开始。姚健说，大部分家长都曾被儿童“打破砂锅问到底”的执着打败，但随着年龄的增长，孩子的提问越来越少了，部分初中生的父母会发现：孩子已经没有了“不懂就问”的勇气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因此，学前阶段一定要珍惜孩子的提问。冰厂田幼儿园就曾发起过一个主题活动，全园老师和家长一起记录、讨论、回答孩子提出的问题。这样的活动让每个孩子都感到：勇于提问是一件骄傲的事，也让家长都能真正意识到，欣赏、重视、理解和保护孩子的求知欲和好奇心，有多么重要。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2</p> <p style="text-indent: 2em;"> 身教重于“言传”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 和孩子一起进行深层次学习</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多家长会发现，孩子说话的口吻和妈妈一模一样，葛优躺的姿势和爸爸一模一样，给爷爷奶奶上课的话语都跟幼儿园老师一模一样……著名的儿童心理学家艾莉森·高普尼克对这一现象的总结是：“你的孩子可能比你自己更了解你自己。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “学龄前儿童不是靠听道理来学习，而是通过观察来学习。”姚健告诉家长，孩子从婴儿期开始，就是十分优秀的观察学习者，他们的观察学习并不是直接或者全部模仿成人所做的事情，他们会试图弄清楚你为什么会这样做，以及这样做的好处，然后再选择性地学。因此，在家庭教育中，“身教”的作用远远大于“言传”，凡是想让孩子做到的，家长说一百遍都不如自己做一遍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，研究性学习也是幼儿家庭教育的重要一课。姚健希望父母们能匀出一些网课、培训班的时间，带儿童走进自然、走进各种环境，一同眼看耳听、身体感知、手动操作，体验各种事物。面对学习中遇到的困境或难题，家长不要急于告诉儿童所谓正确的答案，不要急于去纠正孩子看似天真的逻辑，而是可以提供一些建议、支持，甚至就干脆默默等待，让儿童有更多的时间和空间自己去积累经验、解决问题，并在这个过程中掌握有效的学习和思维方法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当然，这样做家长需要投入大量时间和经历去陪伴，但你一定要相信，这是值得的。”姚健说，事实证明孩子经过深层的研究性学习，未来更能够自主地应对小学甚至中学的学习，因为他们在学前阶段已经打下了思维品质的良好基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3</p> <p style="text-indent: 2em;"> 夸奖也有学问</p> <p style="text-indent: 2em;"> 帮助孩子让经历变成经验</p> <p style="text-indent: 2em;"> 都说“好孩子是夸出来的”，但怎么夸却是很有学问的。在姚健看来，“宝宝，你真棒啊！”“你做的太好了！”这样的泛泛而夸是无效的，因为孩子能够感受到家长的不关注和敷衍。想让夸奖产生更好的效果，家长需要更用心，要陪伴、关注孩子在干什么、怎么干的，夸奖过程中的亮点，而不是“好”这个结果。比如夸奖孩子的画，可以夸奖在表现内容上有新创意，很专注地完成了作品，用色造型都很漂亮…</p> <p style="text-indent: 2em;"> “家长每一次用心的鼓励，不光是为了让孩子高兴，更是对他们品质、能力的强化。”姚健说，长此以往，家长会发现你所看重的这些品质，在孩子身上表现得越来越明显。这就是心理学上不断“正强化”的结果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陪伴幼儿的学习成长，父母既不能喧宾夺主，要让儿童有权利参与和决策和他有关的各种事务；又不能无为而治，要通过点拨，引导孩子将经历变成有意义的经验。姚健建议，家长可以不定期将手机里拍摄的孩子的视频和照片，和孩子一起回看。回看过程中，一方面帮助孩子们回忆那段经历，一方面很自然地引发孩子对这件事情的讨论。随着年龄的增长，孩子们反思的深度会逐渐增加，两三岁的孩子可能只说得出心情、描述看到听到的事物，五六岁的孩子就可能会发表一些观点，提出一些问题。经年累月坚持下去，孩子的经验会越来越丰富，渐渐养成反思品质，这是他未来持续发展非常宝贵的推动力。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：浦东发布）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开门红！浦东产业经济一季度“成绩单”出炉，各项指标保持两位数高速增长]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731300.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">今年一季度，浦东新区以“开门红”描绘了“十四五”发展的起步画卷，各项指标保持两位数高速增长，为完成全年目标任务赢得良好开端。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据2021年一季度新区产业经济运行情况报告显示：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1~3月：</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 规模以上工业总产值完成2667.39亿元，增长29.2%；</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 区属工业产值实现1363.02亿元，增长20.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在抓好疫情防控的前提下，浦东企业积极复工复产。百强企业中14家增幅超100%，33家增幅超50%，已基本回归到疫情前的订单和生产情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 浦东各重点区域，也紧抓经济复苏的成果，推进产业升级，做强做大实体经济。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去年，面对去年严峻复杂的国际疫情和世界经济形势，保税区域不断主动求新求变：</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 推出“全球营运商计划（GOP）”，新增跨国公司地区总部12家，累计118家，全球资源配置功能持续强化；</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 引进百济神州、驯鹿医疗等行业领军型生物医药企业，高端产业引领功能持续强化……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在大力促进传统动能加速转型、新业态新模式加速培育下，今年一季度，保税区完成规上工业产值117.56亿元，增长31.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 聚焦前沿科技产业和现代高端服务业，建设高能级产业高地，临港地区完成产值293.68亿元，增长2.1倍；金桥在汽车制造、电子信息等重点企业强势增长带动下，完成产值644.24亿元，增长74.8%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 值得关注的是，浦东新区一季度相关服务业保持快速增长。如信息传输、软件和信息技术服务业1~2月，实现营收444.15亿元，增长29.7%，超六成企业保持正增长趋势，不少企业增长率还超过了50%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新兴产业动能强劲，重点行业发展迅猛。今年，浦东企业步步升级其产业、创新规模。截至目前，已有超过50款搭载展锐5G芯片的终端品类上市，为物流、电力、采矿、交通、制造等行业的智慧化转型赋能。今年，紫光展锐宣布全面开启“技术提升年”，成立先进技术研究院，并加强布局智能汽车领域等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据近期重点企业排摸情况，预测上半年可完成在地工业总产值5300亿元，增长约19%，区属工业总产值可完成2880亿元，预计增长14%。围绕提升企业服务能级，提高产业投资效率等，浦东将筑牢经济稳增长基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：浦东发布）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[花博会期间临时交通管制 市民如确有特殊需求可申请“临时通行证”]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731734.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/94/4186749870896953526.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　花博会即将拉开帷幕，各项准备工作已就绪。 /晨报首席记者 任国强</p> <p> 　　昨日，上海警方对花博会期间临时交通管理措施的相关问题进行了解答。</p> <p> 　　问 五洲大道-G40-陈海公路-蟠龙公路划设了花博专用</p> <p> 　　道，具体管控要求是什么？</p> <p> 　　答：为在花博会期间优先保障集约车辆通行，警方在五洲大道-G40-陈海公路-蟠龙公路共72公里路段双向设置了花博会专用道，已于5月15日启用。</p> <p> 　　花博专用道与一般公交专用道有所不同：一是时间和时段上，启用时间从5月15日持续至7月2日花博会闭幕，并且包含周六、周日和节假日，上海市区往崇明方向启用时段为每日7时至13时，崇明往上海市区方向启用时段为每日13时至20时；二是通行车种上，启用时段内，专用道供悬挂大型汽车号牌的客车通行。</p> <p> 　　问 实施花博会临时交通管理措施后，受限行影响的黄牌载货汽车和小客车有何绕行路径？</p> <p> 　　答：黄牌载货汽车和外牌小客车在管控时段，可绕行至苏通大桥或沪苏通大桥通行。同时，此次并非全天候管控，可选择错峰出行，在非限行时段通行G40。</p> <p> 　　问 此次交通管控期间，对江苏方向过来的车辆有何限制？</p> <p> 　　答：江苏方向由G40进入上海的黄牌载货汽车在双休日、端午假期（共13天），每日6时至20时禁止通行，其他车辆无限制。此外，前往崇明岛的江苏方向车辆均由G40向化收费站进入。前期，上海警方加强与江苏警方的沟通衔接，将加大宣传告知。</p> <p> 　　同时，花博会期间沪苏警方将共同加强现场执勤管理，确保相关路段车辆按相关规定通行。</p> <p> 　　问 为保障岛内花博交通，崇明警方采取了哪些措施？</p> <p> 　　答：崇明警方结合前期压力测试情况，对花博会岛内交通组织方案进行了优化完善，总的原则是通过精准的管控、科学的组织，确保群众出行“安全、便捷、有序”。</p> <p> 　　措施主要有四项：一是临时开通崇明大道作为花博会机动车专用通道，分流花博会主要交通道路陈海公路的车辆，减轻陈海公路交通压力。二是在入花博园区的主要通道——蟠龙公路设置潮汐式车道，根据入园区、出园区车流的潮汐式变化，分时段调整该车道的通行方向（上午入园区高峰有2根车道、下午出园区高峰也有2根车道），这样来提升蟠龙公路的通行效能。</p> <p> 　　三是对花博园区周边北沿公路、风瀛路、东瑞路、林风公路等低等级道路采取单向通行措施，有效降低拥堵情况。</p> <p> 　　四是通过“智慧交通”赋能，根据道路流量情况，及时对交通信号灯绿信比进行调整，提升通行效率。</p> <p> 　　问 对市民自驾前往花博管控区内酒店、民宿或者其他景点的，崇明警方如何进行交通保障？</p> <p> 　　答：市民群众自驾前往花博园区周边酒店、民宿或者其他景点的，应当取得公安机关核发的管控区通行证或预约取得“花博园区停车证”。前期，警方对管控区内酒店、民宿、景点进行了一次全面排摸，根据其停车位数量核发了每日通行证的额度，市民群众要提前一日联系预约预订的酒店、民宿或景点的前台，由前台对自驾车辆进行备案登记，市民群众在出行前自行打印临时通行证就可以了。</p> <p> 　　问 崇明岛和长兴岛之间车辆通行是否在本次管控范围内？</p> <p> 　　答：本次管控措施主要是上海市区和崇明区之间的管控，崇明岛与长兴岛之间车辆往返不受管控，包括外地号牌车辆。但进入花博园管控区，仍需持证通行。</p> <p> 　　问 市民在管控时间段内确有特殊需求需驾车出行的，如何向警方申请通行证？</p> <p> 　　答：在出入岛交通管控时间段内，市民群众如确有特殊需求需驾车出行的，可通过“花博交通”微信小程序或者“随申办”搜索“上海花博”进入“交通”模块申请办理“出入岛临时通行证”（相关模块将在花博会开幕前推出）；岛内居民也可提前一日至属地乡镇社区事务受理中心或崇明交警支队预约办理“出入岛临时通行证”；对急、难、险等紧急需求且来不及办理临时通行证的，车辆驾驶人可以在出入岛各收费站向执勤交警口头提出申请，民警现场查验属实的会当场放行。</p> <p> 　　市民自驾前往花博园区参观的，需在购票时同步预约花博园区停车位取得“花博园区停车证”，未预约成功停车位的需转乘公共交通前往。对已进入崇明区域但未取得“花博园区停车证”的可以就近停车后通过岛内公共交通或搭乘出租车到花博园区购票参观。市民可关注上海崇明微信公众号，该公众号会推送花博公共交通线路、班次等信息。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[花博会世纪馆西馆 两大镇馆之宝将惊艳亮相]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731746.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/1/16652402005823794493.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　世纪馆西馆是植物主题馆，以植物的生命历程为线索，通过“孕育、成长、变化、重生”四个阶段，展现生命永续的主题，体现可持续发展理念。 晨报首席记者/任国强</p> <p> 　　“大蝴蝶”世纪馆是本届花博会的标志性场馆，分成东、西两个馆。西馆是一个真实的植物世界，主要由辰山植物园和上海植物园共同布展完成，而东馆则用数字技术打造了一个虚拟的花卉世界。</p> <p> 　　西馆的镇馆之宝是一棵上海最大的见血封喉，以及一棵同样为上海最大的大腹木棉，它们和热带雨林植物、热带干旱植物、食虫植物以及植物种子和果实一起，带领游客开启一场生命之旅。</p> <p> 　　<strong>以植物生命历程为主线</strong></p> <p> 　　世纪馆西馆总展示面积为2153.78平方米，包括四个内展厅以及两个外展厅。四个内展厅分别为种子奇迹、空中兰园、食虫芊影和缤纷果实。两个外展厅为丛林秘境和沙谷绿洲。</p> <p> 　　在种子奇迹展厅，各种奇异的种子或是悬挂于头顶，或是展陈于玻璃之中。馆长黄姝博介绍，这里展示的植物种子有铁力木、檀香、象鼻棕、东京龙脑香、胡桃等，品种多达220个以上，“西馆是以植物的生命历程为主线，展现‘孕育、成长、变化、重生’这一植物生长进化过程，表达生命永续的主题，体现可持续发展的生态理念，所以，是从种子开始展示。”</p> <p> 　　离开种子奇迹，步入的是空中兰园。走入这个展厅，你一定会被惊艳到，头顶，一束束兰花垂吊而下，组成一个花廊，当喷雾打开，灯光点亮，这里将变身一个奇幻的空中花园。据介绍，这里展示的主要兰花品种有石斛兰、文心兰、兜兰、卡特兰、树兰、莫氏兰等。</p> <p> 　　离开美丽的空中兰园，进入丛林秘境，体验的是另一种惊艳。从狭小的入口“钻”进去，顿时豁然开朗，一派热带雨林风光呈现在眼前。瀑布倾泻，流水潺潺，烟雾缭绕，一下子感觉湿度好大，这正是热带雨林的典型环境。如果不是科普指示牌，你可能叫不出眼前这些神奇植物的名字，它们有见血封喉、鸡蛋花、独木成林、露兜、狐尾椰子、海南椰子、酒瓶椰、棍棒椰、荔枝、龙眼、旅人蕉、龙血树、鹤望兰等，总共300多个品种的热带雨林植物。</p> <p> 　　沙谷绿洲呈现的是和热带雨林完全不同的沙漠风光。这里主要展现热带干旱植物叶的变化，让游客感受生命力的顽强。“这不是仙人掌、仙人球嘛？”面对眼前众多的“仙人掌”，普通游客可能会这么说，其实，它们的名字包括沙漠玫瑰、武轮柱、金琥、马达加斯加龙等，那些高大的树则包括大腹木棉、油橄榄、猴面包树、酒瓶兰、霸王鞭、非洲霸王树、昆士兰瓶树、象腿树等。据悉，这里总共展示了400多个品种的热带沙生植物。</p> <p> 　　茅膏菜、猪笼草，你一定听过。食虫芊影展区主要展示的就是这类食虫植物。走进展厅，结合灯光效果仿佛有一条荧光河流，三个“岛屿”漂浮在河流之上。仔细看，每个“小岛”上生活着各种食虫植物，有猪笼草、茅膏菜、捕蝇草、瓶子草、捕虫堇、狸藻等。黄姝博介绍，荧光河流模拟的是食虫植物生活的湿地沼泽，其实，食虫植物吃虫子的本领是它们在沼泽湿地环境中演化出来的奇特生存技能。</p> <p> 　　最后一个展厅是缤纷果实，通过果实来展现植物的重生，寓意生命轮回永续。在这里，游客可以看到露兜、铁西瓜、风铃木、芭蕉、木棉、猴面包、凤凰木等的果实，可能大部分你都没有见过，一定会觉得惊喜连连。</p> <p> 　　整个西馆之旅从一粒植物的种子开始，萌芽、生长、开花、结果，永续轮回。人类亦是如此，生生不息。</p> <p> 　　<strong>两大镇馆之宝惊艳亮相</strong></p> <p> 　　世纪馆西馆有两大镇馆之宝：上海最大的见血封喉和大腹木棉，它们一个位于丛林秘境展厅，一个位于沙谷绿洲展厅。</p> <p> 　　见血封喉来自广东，胸径达60厘米，高度达12米，是上海所有见血封喉中最大的一棵。除了花博会的这棵见血封喉，在上海植物园以及辰山植物园的温室里，各有1棵见血封喉，它们已经在那里生活了多年，不过，这2棵见血封喉的高度都是5米左右，所以，花博会的这棵见血封喉成为了上海目前最高的一棵见血封喉。据悉，在野外，见血封喉可以长得更高，它们通常生长在海拔1500米以下的热带雨林中，高度可以达到25-40米。</p> <p> 　　大腹木棉来自福建，是上海最大一棵大腹木棉，上海植物园和辰山植物园温室里的都没有它高大。根据测量数据，它的胸径达到了1.6米，高5-5.5米，因为不能随意触碰，记者目测2-3个人合围才能抱住它。</p> <p> 　　花博会开幕之后，一定要去世纪馆西馆打卡哦。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[暑期将至订单猛增 房车露营成乡村游新增长点]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34731751.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/52/2025003683003742812.jpg" /></p> <p> 　　东方网记者刘辉5月17日报道:“在过去的五一假期有着直接的体现，即将到来的暑假租赁市场预定率也是非常之高。”记者从近日举办的AIC SCHOOL第四期课程上获悉，随着旅游市场持续的升温，近年兴起的房车露营也为乡村旅游培育了新增长点。</p> <p> 　　“平时工作日的话，小孩子基本上还是以学习为主，周末节假日就希望有一些户外的这样的活动，让小朋友出来晒晒太阳。”索菲亚小朋友和妈妈是AIC SCHOOL第四期课程的学员，出于对野营的吸引力，她们也参加到了2021上海（国际）花展奉贤会场上海之鱼的露营课堂活动。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/38/2766522555182292130.jpg" /></p> <p> 　　据悉，本期参与AIC SCHOOL培训课程的学员们来自14组家庭。特邀讲师也为学员们讲述了露营生活的美好和绿色环保对于地球的重要性，并通过房车露营为范例，为各位学员们讲解了房车的基本知识，让学员们切身感受到“移动之家”魅力。</p> <p> 　　“其实房车旅游进入国内时间也不是很长，但由于疫情反而变成了一个发展契机，一下子变成了快速增长的产业。”上汽大通房车公司生态圈开发项目总监凌云介绍到，“从目前国内市场来看，可能购买人群的话以中老年偏多，但是租赁市场是以亲子家庭为主。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/94/15661992783839956654.jpg" /></p> <p> 　　记者了解到，随着我国房车旅游基础设施建设的进一步完善，房车旅游这一原本相对小众的旅游市场，近年来成为新的业务增长点。据不完全统计，2020年，全国房车营地数量已经达到3500个，包括淋浴设备、充电桩、烧烤设备、厕所等在内的营地设施越来越齐全，从而为国内房车旅游市场的良好发展打下了扎实的基础。</p> <p> 　　“上海地区的特点就是周边游蓬勃发展。由于可以停留房车的露营地场所，从去年开始越来越多的在增加，甚至很多农家乐也增添了充电桩可以供房车过夜。”凌云还告诉记者，“五一假期是直接的体现，订单全满。另外在即将到来的六一儿童节亲子市场，房车预订量也已经达到80%以上。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/38/841959735712365730.jpg" /></p> <p> 　　为何如此火热？据有关数据显示，最受欢迎的房车为核载6人车型，均价为1000元/晚，主要客群年龄范围为30至45岁，其中亲子家庭占到8成以上。因此，房车露营是国内近年兴起的旅游新业态，房车露营也为乡村旅游培育了新增长点。</p> <p> 　　近年来，房车元素愈加融入到了日常生活场景中。因此，半天的AIC SCHOOL活动可谓丰富多彩，课程兼具了趣味性与知识性，对于参与活动的家庭来说，这同时也是一次愉快的户外之旅。AIC SCHOOL的相关负责人缪先生表示，环境对年轻一代来说无比重要，关注环境也对未来生活的至关重要。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/54/7221335285423597386.jpg" /></p> <p> 　　据悉，AIC SCHOOL由杜塞尔多夫展览（上海）有限公司所属的AIC中国国际房车展创办，是针对想要了解及学习房车露营知识、向往高品质生活方式的大众所成立的房车露营“学校”。本次活动也得到了上海奉贤新城建设发展有限公司、绿文（上海）文化创意有限公司及上汽大通房车有限公司的大力支持。另悉，以“房车，探索更自在的旅行生活”为主题第十届中国国际房车展览会（AIC 2021）也将于6月18-20日在北京亦创国际会展中心举办。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沪五座新公交站“样貌”好不好将由市民定夺 设计方案通过网上投票选出最佳]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731729.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/50/13417969553643496602.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　入围的20路中山公园万航渡路起讫站设计图之一 /久事公交</p> <p> 　　两个月前，久事公交首次公开征集公交起讫站设计方案，有了入围作品后，将由市民投票选出最佳，还有奖品呢。记者获悉，此事已有进展，久事公交从众多投稿中，选取出来了部分入围作品，并进行网上投票，市民可以选出自己心中最佳的设计方案。</p> <p> 　　久事公交说，举办此次活动是为了打造与上海国际化大都市相匹配、具有时代特征、上海特色、公交特点的久事公交站点形象，展示上海公交改革发展成果，更好地服务市民乘客。</p> <p> 　　此次需要设计的车站有五座，它们是：49路汉口路江西中路起讫站、926路老西门起讫站、76路凯旋路宜山路起讫站、20路中山公园（万航渡路）起讫站、南浦大桥浦西枢纽站。</p> <p> 　　设计方案好不好，可从6个角度去看，即：可落地性、环境匹配、公交元素、设施设备、美观性、创新创意。市民可以到“久事公交”网络进行投票，截止日期是5月21日。</p> <p> 　　据记者了解，此次设计类作品经入围初审后，通过网上投票和专家评审相结合的方式形成排名，评审结果向社会公布；创意金点子经入围初审后将通过抽奖方式形成中奖创意，中奖结果向社会公布。</p> <p> 　　此次征集活动设一、二、三等奖，以及入围奖若干名：站点设计类一等奖，1名，奖金5000元；二等奖，2名，奖金4000元；三等奖，3名，奖金3000元。</p> <p> 　　创意金点子一等奖，1名，白金刚公交车模一部；二等奖，2名，中运量车模一部；三等奖，3名，纪念品一份。</p> <p> 　　<strong>五座公交车站简介</strong></p> <p> 　　●49路汉口路江西中路起讫站</p> <p> 　　位于外滩辐射区域，属于沿街式起讫站，周边近代、欧式经典建筑林立，同时，作为全国工人先锋号的49路，全线途经多家医院，以出色、贴心的服务闻名，开线以来受到乘客的一致好评。</p> <p> 　　●926路老西门起讫站</p> <p> 　　926路自老西门出发至上海体育馆，途经淮海路、徐家汇等著名商圈，是穿梭于城市中心区域的一条经典线路。926路老西门站点位于豫园辐射区域，属于沿街式起讫站。</p> <p> 　　●76路凯旋路宜山路起讫站</p> <p> 　　该站位于轨道交通3/4/9号线宜山路站，设置在3号线高架轨道下方，属于轨交换乘公交站点，附近有大华光启城等多处商业，办公区域。76路作为上海公交品牌线路，自凯旋路宜山路出发至中山北路中潭路，跨越徐汇、长宁、静安、普陀四个行政区，途经淮海西路、延安路高架、静安寺、长寿路等多处商区、居民区，客流交替系数较高。</p> <p> 　　●20路中山公园万航渡路起讫站</p> <p> 　　20路公交线是一条具有百年历史的公交线路，1908年3月5日，英商电车在上海开通了首条有轨电车线路1路公交，线路从静安寺至外滩；1928年，又开通了20路无轨电车，从中山公园到静安寺。1963年，南京东路上的有轨电车轨道被拆除，两条线路合并，自此，20路开始改走1路公交线路。</p> <p> 　　中山公园公交站点位于万航渡路，紧邻同样具有百年历史的中山公园，公园以自然造园风格为主，中西合壁，风格独特，是上海原有景观风格保持最为完整的老公园。</p> <p> 　　●南浦大桥浦西枢纽站</p> <p> 　　南浦大桥浦西枢纽站位于南浦大桥浦西主引桥下方，始建于上世纪90年代，是老南市地区重要的公交枢纽，站内现有公交线路6条，站外2条。枢纽站周边有轨交4号线、南陆线过江轮渡和上海黄浦旅游集散站。该站点因种植樱花闻名，每年春季，是不少市民相继前来的“网红打卡点”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电子证照已在上海近二十家社会服务主体单位中使用]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731731.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　身份证、驾驶证、出生医学证明，还有各类批文、鉴定报告、证明材料……出门办个事，就怕证照、材料没带齐。</p> <p> 　　在上海，“出门带个手机就行了”正在逐渐成为现实：不仅打开手机就可以出示身份证、驾驶证等政务类电子证照，各种职业资格证、证明材料等社会化电子证照也将越来越多地应用开来。</p> <p> 　　记者从上海市社会化电子证照平台了解到，电子证照社会化应用场景已在上海多个金融机构、电信运营商等近二十家社会服务主体单位中使用，下一步还将打造智慧医院、数字校园、社区生活服务等一批数字化示范场景。</p> <p> 　　<strong>免提交实体证件</strong></p> <p> 　　<strong>10分钟搞定几天的流程</strong></p> <p> 　　30类业务场景电子证照代替实体证照，28项交易扫码刷脸办理，数百种常用证照的查询打印……今年4月25日起，建设银行上海市分行全辖353家网点全面开启电子证照银行业务办理，为不少前来办理业务的市民解了“燃眉之急”。</p> <p> 　　前不久，市民吴女士前往建设银行一网点取现，但在操作过程中出现失误，导致银行卡被吞。在大堂经理引导下，吴女士在手机上打开了“随申办市民云”APP，通过“亮证” 功能顺利下载身份证电子证照，经过手机号码实名制验证后，短短几秒钟时间内，完成了电子证照的下载及认证，并以此代替实体身份证，成功领回了被吞的银行卡。</p> <p> 　　据建设银行上海市分行介绍，此次推出的电子亮证办理银行业务功能，可通过读取和核查上海市大数据中心提供的电子证照数据，进行客户识别和业务办理。市民可以通过“随申办市民云”APP、微信与支付宝小程序等搭载“亮证”功能的各类渠道，获取“电子证照”，并经实名验证手机号码后下载以替代实物证照。</p> <p> 　　办理企业宽带业务如何更便捷？近日，一家企业想查看其名下电信宽带当前速率及上\下行流量情况，同时检测IP资产是否存在威胁漏洞。该服务涉及信息安全，仅面向实名认证用户开放，以往前来办理该业务的企业需要通过人工审核的认证方式，包括填写企业信息、上传企业证件、授权书、经办人身份证正面+反面+手持证件照片，提交后进入人工审核环节，审核通过时间需要1-3个工作日。上传材料后续还需通过线下渠道收回纸质材料。</p> <p> 　　而现在，通过中国电信上海公司政企客户专属网站翼企购在线即可完成企业实名认证和相关业务办理。企业可以选择法人一证通认证方式，自主选择插入Ukey或法人直接扫码两种方式识别企业信息，获取电子证照后完成企业认证步骤。经办人也可以通过扫码进行手机端个人信息校验。在确认企业和经办人都无误后，企业与经办人一对一绑定，全部流程在10分钟左右即可完成。</p> <p> 　　认证成功后，企业就可以查看名下业务套餐使用情况，在线阅览安全态势报告或下载打印，还可以在线查账单、付账单、预约增值税发票等。</p> <p> 　　<strong>已接入近20个应用电子证照调用2.3万次</strong></p> <p> 　　免提交实体证件、线上和线下快捷办理业务的背后，离不开上海市社会化电子证照平台为具有社会服务的应用主体提供的电子证照数据与安全支撑。</p> <p> 　　该平台于2019年在市政府办公厅、市经信委、市大数据中心的业务指导下建设完成，按照上海市数据开放相关办法要求，通过对接数据开放平台，积极探索并大力推广电子证照的社会化应用，面向社会开放架起了“数据桥梁”。</p> <p> 　　在线上服务方面，可免去原本需要市民拍照上传的步骤，并保证数据完整性与安全性；在线下服务方面，市民去服务窗口办事无需携带对应实体证件，在让市民办事更便捷的同时，也免去了柜面服务人员核验实体证照的工作，提高了业务办理效率。</p> <p> 　　记者从上海市社会化电子证照平台了解到，在城市数字化转型方面，电子证照社会化应用场景已在上海多个金融机构、电信运营商，如工、农、中、建、交、浦发、兴业、农商、广发、中国电信、中国联通等近二十家社会服务主体单位中使用。</p> <p> 　　通过服务流程体系再造，创新设计柜面与线上多类电子证照使用场景的服务模式，柜面可通过“随申办”亮证或亮“随申码”获取用户各类证照，优化了金融业账户管理、电信业开户等诸多服务场景。截止2021年4月10日，上海市社会化电子证照平台共接入近20个应用，提供电子证照调用23000次。</p> <p> 　　<strong>探索各类电子证照</strong></p> <p> 　　<strong>在更多应用场景中运用</strong></p> <p> 　　平台相关负责人表示，除了目前已经成熟的电子身份证等证照的社会化应用场景，接下来还将积极探索各类电子证照在更多应用场景中运用。在用户授权的前提下，结合新技术和新制度的供给，以电子证照数字化推动公共卫生、健康、教育、养老、就业、社保等基本民生保障更均衡、更精准、更充分，打造智慧医院、数字校园、社区生活服务等一批数字化示范场景。</p> <p> 　　同时发挥社会和市场活力，推进商业、文娱、体育、出行、旅游等质量民生服务数字化新模式、新业态健康发展。并紧跟上海大数据中心与长三角地区互认共享的指导方针，进一步设计长三角证照开放场景。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“曙光”展迎来特别观众 中共一大、二大、四大会址纪念馆联组学习会在现场举行]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731708.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我们和创作这些反映建党主题艺术作品的艺术家一样，都是百年党史的讲述者。”昨天下午，杨浦滨江的毛麻仓库，“曙光——红色上海·庆祝中国共产党成立100周年主题艺术作品展”迎来了一群特别的观众。中共一大、二大、四大会址纪念馆联组学习会在“曙光”展现场举行。</p> <p> 　　上海是中国共产党的诞生地。在建党初期，中共一大、二大、四大都选择上海为会址。在展厅二层的“东方破晓”板块，囊括绘画、书法、麦秸画、微雕、剪纸、摄影等艺术表现形式的22幅作品浓墨重彩地描绘了中共一大、二大、四大会址及其中的革命故事，是本次展览中最重要的组成部分之一。</p> <p> 　　1921年7月23日，中国共产党第一次全国代表大会在望志路106号（今兴业路76号）召开。微雕工艺大师黄根宝用微缩工艺呈现的中共一大会址以小见大、惟妙惟肖，仿佛还原了一百年前那场重要会议现场，技法之精湛令观者无不折服。版画家金祥龙融合了石库门、南湖红船、梧桐树等元素来表现中共一大会址，作品耗时四个月，小稿画了四、五次，大稿画了三张，最终呈现的这张12色的版画进行了反复印刷。</p> <p> 　　1922年7月16日至23日召开的中共二大，制定了中国共产党第一部党章。青年美术家陈迪用油画的形式展现了在辅德里625号举行的会议场景。说起党章，不得不提起中国共产党第一部党章的保护者张人亚。展厅内一幅由美术家范亦彬创作的国画人物像，将张人亚带着党的重要文件回到宁波老家的场景描绘了出来，颇具现场感。</p> <p> 　　1925年1月，中共四大在广吉里召开。会议第一次明确提出了无产阶级在民主革命中的领导权问题和工农联盟问题。展厅内，艺术家用国画和剪纸等传统艺术手法再现了一个个珍贵的历史画面，为百年党史留下“红色”剪影。上海美协副主席李磊的巨幅油画作品融合了新青年、马克思、学生运动、工人运动等多种意象，描绘了从中国共产党发起组在老渔阳里成立到中共一大、二大、四大的召开，一代代共产党人在这座城市战斗并迎来解放与和平的“红色印迹”。</p> <p> 　　展览现场，由中共一大、二大、四大会址纪念馆主要负责人及讲解团队组成的联组学习团队，参观了展览并做深入交流。参与联组学习的年轻讲解员们表示，从现场学史活动中收获了满满的精神力量。“我们会努力讲好党的故事，彰显党的初心，守护中国共产党人的精神家园。”一位讲解员说道。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[申城各项就业数据均处较良好状态 继续实施降低失业保险和工伤保险费率政策]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176739-34731705.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天，市人社局局长赵永峰做客“2021上海民生访谈”时表示，本市就业形势总体而言已回到相对稳定的轨道，并持续稳中向好。今年本市还将继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策。</p> <p> 　　<strong>就业形势总体稳定</strong></p> <p> 　　就业是民生之本。赵永峰介绍，今年以来，全市各项就业数据都处于比较良好的状态。截至4月末，全市正规就业人数已大大超过去年同期，达到1050.78万人，同比增长36.91万人；新增就业岗位29.8万个，已完成全年目标的59.6%；城乡登记失业人数14.58万人，控制在18.5万人的目标之内；帮扶引领成功创业3784人，已完成全年目标的37.8%；帮助长期失业青年就业创业3683人，已完成全年目标的46%。</p> <p> 　　他表示，目前就业形势仍存在不确定性，面临着疫情不确定性以及社保支持政策到期带来的压力。对此人社部门将攻坚克难，落实好中央关于“六稳”“六保”的相关要求，保持就业形势总体稳定。</p> <p> 　　公共就业服务是实现更高质量充分就业的重要抓手。赵永峰透露，本市起草制订的公共就业服务的指导性文件《关于进一步完善本市公共就业服务体系的意见》将于近期实施，《意见》将在各方面积极寻求进一步突破创新，如延伸拓展服务对象、梳理整合服务内容、完善优化服务手段、合理布局服务网点、提升服务队伍素质等，力争通过文件实施进一步把公共就业服务做细做实。</p> <p> 　　<strong>阶段性降低“两保”费率</strong></p> <p> 　　过去一年，本市通过各项政策措施为企业全面减负约1285亿元，包括顶格实施阶段性减免企业社保费政策，2020年度社保缴费基数下限继续执行2019年下限标准，还先后实施了包括继续阶段性降低失业保险和工伤保险费率、推迟调整社保缴费基数3个月、可延长社会保险缴费期、实施失业保险稳岗返还政策等一系列减轻企业社保负担的措施，得到企业和社会广泛好评和充分肯定。</p> <p> 　　赵永峰表示，今年，按照国家政策部署，社保“免、减、缓”政策已到期停止执行。为尽可能减轻企业负担，在基金收支平衡面临较大压力的情况下，人社部门经过认真测算和总体研判，决定继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策。具体而言，失业保险继续执行1%的缴费费率；工伤保险行业基准费率继续阶段性下调20%，实施期限均延长到2022年4月30日，这也是本市连续第5年阶段性降低失业保险费率、连续第4年阶段性降低工伤保险费率。“这样今年可以降低企业负担66亿元以上。”赵永峰说。</p> <p> 　　<strong>鼓励留学人员来沪工作</strong></p> <p> 　　目前，本市非上海户籍的留学归国人员已超过20万人，他们学历高、年纪轻、结构优，拥有国际视野，更有利于创新创造，发挥作用非常明显。</p> <p> 　　赵永峰介绍，“十三五”期间，本市通过落户方式引进留学人才超过6.7万人，去年就引进了2.2万人，今年，本市出台了《鼓励留学人员来上海工作和创新的若干规定》。“上海非常重视海外留学人才，要更多吸纳海外留学人才、青年才俊、创新团队来上海工作。”赵永峰表示，该文件对这方面工作提供了一系列政策支持，为留学人员安居乐业提供保障，文件还在调研基础上围绕留学人员的“心头事”进行创新，如放宽社保缴费基数与缴费时限限制等。</p> <p> 　　同时，本市还实施“网上办、马上办、上门办、一口办”服务举措，留学人员落户申办材料大幅精简，减少一半以上，理论上的申办时间也缩短到15个工作日。</p> <p> 　　<strong>下放技能人才评价权</strong></p> <p> 　　近年来，本市不断加大技能人才队伍建设力度，开展了一系列制度创新。</p> <p> 　　赵永峰介绍，本市构建了以行业企业为主体、职业院校为基础、培训机构为补充的终身职业技能培训组织实施体系。今年，“支持培养万名企业新型学徒”被列为市政府实事项目，各行各业全面推行“招工即招生，入企即入校，企校双师联合培养”的企业新型学徒制，为学徒制赋予了新的生命力，也为企业提供了行之有效的技能人才培养新模式。</p> <p> 　　为不断拓展技能劳动者成长通道，本市自2019年起启动了技能人才评价制度改革，建立并推行职业技能等级认定制度，构建以市场需求为导向、用人单位自主评价为主体、政府部门指导监管的技能人才评价新模式。“这个评价过去都是由政府进行的，这次改革将评价权下放给企业、行业协会和第三方，证书的‘含金量’和过去国家颁发的证书是同样的效力。”赵永峰介绍，截至今年4月底全市已累计开展职业等级认定13.1万人次，核发证书2.6万本，下一步将继续大力推动这项工作，促进技能人才培养，推动上海制造业、服务业等各产业进一步发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[14校加入长三角江南丝竹联盟 培育新生代非遗传承人]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731699.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“非遗传承 献礼百年——长三角中小学江南丝竹联盟展演颁奖典礼暨第二批联盟校授牌仪式”昨天在徐汇中学举办，江苏省常州市实验初中天宁分校、江苏省常州市朝阳新村第二小学、上海市建平中学、上海市育人中学等14家第二批长三角江南丝竹联盟校授牌入盟。</p> <p> 　　2006年，江南丝竹列入第一批国家级非物质文化遗产名录。为培育新生代非遗传承人群，2019年上海市群众艺术馆与徐汇区教育局委托徐汇中学牵头，组建起了长三角中小学江南丝竹联盟，首批入盟学校有来自苏浙沪的26家学校。在校园联盟的指导下，徐汇中学、青浦区崧文小学等学校分别开设了中阮班、扬琴班、二胡班等兴趣班，培养零基础的孩子学习演奏。浦东陆行南校开发了近20门民族艺术教育拓展课程，做到全校每个孩子都会一样民乐。</p> <p> 　　市群艺馆江南丝竹项目保护责任人介绍，能加入校园联盟的学校必须拥有能胜任江南丝竹教学的师资，同时要有一定的民乐基础和参与意愿，能在学校开展江南丝竹活动。新一批14所学校加入联盟后，各盟校将在已组建的江南丝竹乐队基础上增强师资，提供有效的人、财、物保障，切实提高学生的非遗传承自觉性和乐器演奏能力。联盟将继续举办江南丝竹专家直播课、展演评优活动等，进一步扩大教学受众面和成果影响力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国内首座新闻出版专业博物馆落成 计划年内开馆]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731706.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨晚，华灯初上，位于杨浦区定海社区138地块（周家嘴路沙岭路）的中国近现代新闻出版博物馆大楼点亮璀璨灯火，标志着这栋全新的博物馆建筑正式落成启用。文物迁移、内部装饰、展陈施工即将有序展开，计划年内开馆。</p> <p> 　　记者在现场看到，这栋六层建筑的玻璃外墙上，由书籍设计师赵清设计的四幅巨幅海报由上至下悬挂。海报由汉字“新闻出版”四字组成，设计师将汉字笔画解构组成具有抽象意味的几何图形，采用红蓝色系的中国近现代新闻出版博物馆馆标形象专用色，以此向中国红蓝传统印本致敬。</p> <p> 　　作为上海市十二五、十三五文化改革发展规划的重大项目，中国近现代新闻出版博物馆由市委宣传部和杨浦区政府合作共同建设，其建成将填补国内没有新闻出版专业博物馆的空白。杨浦区高校和产业资源底蕴深厚，拥有“百年大学、百年工业、百年市政”的独特历史资源。中国近现代新闻出版博物馆毗邻上海出版印刷高等专科学校、上海理工大学、上海电力学院、复旦软件园、城市概念园、互联宝地电竞主题产业园和阿里体育总部等，周边文化、体育、教育和商业等业态集聚效应显著。</p> <p> 　　中国近现代新闻出版博物馆总面积约1万平方米，共6层，分1个主题馆和5个分馆，涵盖出版机构、少儿读物、声像、艺术设计、印刷技术等。该馆将以国家一级博物馆为目标，坚持“深耕传统、面向世界、拥抱未来”，以新颖的立意、厚重的实物、多元的手段，展示新闻出版的历史文化和事业成果，集“征集保护、陈列展示、学术研究、公共教育、文化交流、产业创新”等于一体，打造新闻出版业文献档案中心、文物修复中心、创新发布中心和文创展示中心；同时，积极探索产学研协同创新，集中展示新闻出版业等数字传媒最新应用成果，联动区域资源建设国家级传媒基地，影响和吸引年轻人群，成为有热度、可活化的创新创业产业集聚区。</p> <p> 　　今年是中国共产党建党100周年，在党的诞生地上海，一座与上海新闻出版光辉历史和地位相称的博物馆，将为市民文化生活增添浓墨重彩的一笔。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[幸福的缘分]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731291.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 缘分是一杯清水，表面上我是不经意地端起喝下去了，其实，生命中我必须有这样的一杯水，或许有人会说没有这杯水我的命运也是如此，可是幸运的是，说完这句话时，那杯水我已经喝过，而且还把杯子一直捧在手心。如今当我回想起我喝过的这杯水和看着我手中的水杯，我的内心还是那么温暖和幸福。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一九八一年夏，我入学上海外贸学院，当我第一次到学校报到，感觉古北路的校址也太偏僻了，公交71路车把我放在了天山路古北路口，父母陪着我提着行李，沿着古北路一路前行，好远啊！到了学校发现，学校与农田相邻，于是就常常和同学相约，在晚餐后沿着仙霞路东行，到田野中散步、聊天；一九八四年，在校读三年级，通过报纸知道经常晚餐后散步的地方要建开发区，叫“虹桥开发区”，开发区是干嘛的，不懂，建就建呗，想想应该不影响我们继续散步聊天吧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 转眼到了一九八五年夏，同学们都分配到了工作，各奔前程，临别前，大家互相在各自的留言本上写下了对对方的祝福和联系方式，我的大学闺蜜、同班同学、同寝室室友给我留了一个“上海四川中路49号上海虹桥联合发展有限公司”的通讯地址，我则拿到了一份位于外滩的XX进出口公司的报到联系单；转眼到了该到新公司报到的日子，我兴冲冲地赶去，人事部门回复我：“欢迎你来我公司，但因为你家在郊区，我们会先替你安排好集体户口和宿舍，再通知你上班？”似乎一切都在预料之中，想想时间还早，顺道去看看我的闺蜜。到了四川中路49号，傻眼了，抬头一看，英式五层楼的房子（实际是六层楼），哪跟哪儿啊，不管三七二十一，在楼下扯着嗓门大叫我闺蜜的名字，哈哈，她竟然听到了，从六楼探出脑袋并告诉我：“在五楼顶楼”。于是，闺蜜相见，分外开心，坐在吵吵嚷嚷的办公室，感觉这办公室也太挤了，一间不大的办公室里摆满了办公桌，闺蜜悄悄地告诉我，有些办公桌是两个人合用的，闵虹公司刚分家，母体还在，生了个双胞胎——一个叫闵联，一个叫虹联，今后各自承担着开发建设经营管理闵行开发区和虹桥开发区的重任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 几天后，我接到了学校来的通知，说是原单位因不能为我这个郊区生安排落户和宿舍，把我退回学校，学校让我去四川中路49号的上海闵行联合发展有限公司报到，于是我成了闵联公司的一员，每天还和我的闺蜜一起上班，只是她在虹联、我在闵联，我们像双胞胎，仍像在学校一样形影相随。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此后，我在四川中路49号，认识了我先生，他的大学同班同学兼班长是我的同事，我们成家后，我才发现原来他还与闵联公司、虹联公司同一天生日！世上真有那么多阴差阳错，机缘巧合，那么多的突然、偶然加必然，这就是我该遇见的缘分吗？然而缘分还在继续……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一九九二年，闵行开发区成为邓小平南巡讲话的最后一站，这是闵行开发区和闵联公司的大事；同一年我儿子出生了，这可是我们家的大事。改革的浪潮一波接着一波，上海地产闵虹（集团）有限公司成立了，巧了，那一天是我五十岁的生日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么多的没想到构成了我人生中的那么多缘分。虹桥开发区（闵行开发区）成立前，我就和我的同学们已经在虹桥开发区“丈量土地”，散步聊人生；还没开始工作竟然先去了四川中路49号“探路”；我先生二十岁生日还与闵联公司和虹联公司生日是同一天；儿子出生在邓小平南巡闵行开发区的那一年；自己五十岁的生日竟和新闵虹是同一天……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在那么多连续不断的缘分中，我也曾经经历了多少风风雨雨，经历了多少磕磕绊绊，把自己一生中最美好的热情的夏天和丰收的秋天留给开发区、留给闵联公司，留给自己的只有春天和冬天，大半辈子的人缘、尘缘、善缘、情缘、姻缘等等都与开发区和闵联公司有关，这样的缘分在前世要多少年才能修成？也许很多人会说：“你与开发区、闵联公司好有缘啊！”我会带着一份珍惜而感动地说：“这些缘分带给我的是友爱、温馨和幸福满满。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 感谢老天爷赐予我那么多的缘分，那么多美好的相遇。缘分，让我们习惯了彼此相伴，从陌生慢慢过渡到熟悉，再到无所不知，心心相印，这么多的美好相遇也会永久留在我的心间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 作者：闵联公司职工 吴凡音 作于2016年）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一次当解说]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731295.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">去年秋天的一个上午，主任叫我去他办公室，三言二语中，给了我布置了一项“特殊”任务——三天后，上海七宝中学新疆班的学生来开发区展示中心参观学习，期间，由我陪同并负责讲解。一听罢，既惊喜，又惊讶，惊喜的是，领导的信任；惊讶的是，初来乍到的我，能当好讲解员吗？主任似乎看透了我的心思，鼓励道，“因为你年轻，容易与学生产生亲近感，所以就你啦”。经主任这么一说，我内心虽感到忐忑不安，还是欣然接受了。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 回到自己办公室后，仔细琢磨领导交办的任务，不想没啥，越往深处想，越觉得有些后怕……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忆往昔，在我学生时期，凡外出参观学习，总喜欢一路跟着解说员，边听着讲解，边观赏着幅幅图片或件件的展品，遇到好“口才”的讲解员，我更是紧追不舍，慌恐拉下，凡听到形象生动、活泼有趣的解说，常令我记忆犹新、获益匪浅。……而我，一名入职不满一年的员工，行吗？那个下午，满脑子盘旋的是一连串问题，为啥讲？讲什么？怎么讲？……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二天，不敢怠慢的我，一大早，去了展示中心，围着展品，楼上楼下、前前后后地细细端详、默默思索……整整“呆”了一个上午。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区，是国务院首批命名的国家级开发区之一，党和国家领导人邓小平、江泽民、胡锦涛、习近平等曾先后到访这里……一个有故事的地方——从讲“故事”开始；新疆自治区，是我国西部边陲，占大陆面积六分之一的美丽富饶，正逐步崛起的地方……一个传播故事的地方——由“传播”做起……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 渐渐理清了头绪，似乎找到了感觉，第三天如期到来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上午九点，七宝中学的78名高一新疆班的学生，准时来到开发区展示中心。一下车，学生们便蜂拥而至，将底楼大厅挤的满满的。为了让后排学生听清我的声音，一开场，我便尽量提高嗓门，以环顾四周的眼神，向学生们提出了第一个问题：“同学们，你们知道中国改革开放的总设计师是谁吗？”“邓小平爷爷！”学生们异口同声地回答；“那首《春天的故事》大家都会唱吗？”“会！”。不少同学忍不住哼了起来；“那你们是否知道邓小平爷爷，曾在中国的南海边画了一个‘圈’，而那个‘圈’，还包括哪些地方吗？”学生们鸦雀无声，睁大眼睛看着我，“就在你们的脚下，你们站在的这方土地，正是中国改革开放前沿阵地”。在我的自豪与学生们的惊讶声中，我打开了话匣子……大家饶有兴趣地听着讲解，不时给我以会心的点头与微笑……接着，我陪同学生们一起观看了1992年邓小平视察闵行开发区的影像资料片。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 看完短片，学生们随我上了2楼，从邓小平“开发区大有希望”题词，到新时期历届党和国家领导人的视察图片；从开发区艰苦创业历程，到转型发展持续取得的成果，学生们亦步亦趋，一路专注地听着讲解……。当一行人，步入实物展示区时，学生们的兴趣与兴奋，一下子达到了顶点，啊，你看，ABB、西门子、强生、圣戈班、米其林……个个世界500强企业；啊，你快看：“阿尔卑斯奶糖、百事可乐饮料”“美林退烧药、日夜百服宁”“三菱电梯、斯林百兰床垫”……从吃的到用的，件件耳熟能详的产品与食物，令学生们交头接耳、欣喜不已。意犹未尽下，不少学生纷纷拿出手机，聚在喜欢的展台与展品前，抓紧机会，拍照留念……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 时间很快过去了，当学生们上车离开前，有几位同学特意来到我跟前，依恋不舍的对我说：“谢谢啦，您让我们增长了知识，开阔了眼界，我们相信，新疆的明天，会拥有更多的开发区、更好的产品”！“肯定的，一起加油！”我信心满满的回应到。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国有希望，则孩子有希望；孩子们有希望，则中国有希望……目送学生们远去的身影，一份油然而生的快乐，让我久久难以释怀：充满焦虑、快乐、难忘的第一次讲解过程，不仅让我与学生们分享了开发区的昨天与今天，同时，也让我与学生们领悟到了明天肩负的责任。更实在的是，由我力所能及地完成了一次“援疆”任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 作者：闵联公司丁慧敏 作于2016年）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[期待]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731302.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 离开临港工作有6个年头了，每每提到临港，第一个跳出脑海的不是这个地方现在的美好，不是这个地方的工作经历和那些人，而是伴随着这个地方成长的那种始终充满期待而奋斗不止的心情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 扩区临港是开发区真正意义上的“二次创业”。没有体验到80年代开发区初创时的场景，却在此时感受到了新一代开发区人对“二次创业”的期盼和激情。当时很多人都期待着到临港工作，而谁能去是要经过严格筛选的。记得很清楚，那天召开全体员工大会公布临港人员名单的时候，大家都翘首以盼，场景像是在揭晓榜单。去临港的人都兴高采烈、众志成城，会后，临港团队还集体合影留念。有的未去成的员工还找领导谈心，再争取机会。要知道到临港工作可不是一件轻快事，我想，开发、创业，这可能是我们开发区人的传统和天性吧。值得一提的是，开发区的第一代领头人一定要把自己的下一代送到临港，继续助力开发区的开发事业。带领着这样一批人，我感到信心十足。就这样，在开发区发展20年后，新一代开发区人在市委市政府开发临港的战略决策下满怀期待和抱负挺进尚处于一片空白的临港，开始了开发区的“二次创业”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创业是不断地从零到壹的过程，不管多稀松平常的事，在冠上“第一”后都会变得那么的艰难和期待。路，我们司空见惯，但在这里每一条路的开通都会让我们欣喜甚至若狂。第一条通往市区的高速公路的通车让我们激动了很长时间，而之前我们需要两个多小时的地面路程。刚通车的高速公路，一路上见不到一辆车，而如今已经出现堵车，好在我们还能欣赏到迪士尼城堡的美仑美奂。走在现今的宽敞大路上会不时想起当年带客户沿着还在修建的泥泞道路看园区、新城和大桥的情景，所有的老外都在为上海的力度感到震惊，而那时的心里是多么期待能有一条平整的马路，“港开、桥通、城用”是我们那几年常挂在嘴上的目标。第一批动迁的完成、第一块土地的批租、第一栋厂房的开工、第一个客户的引进、第一家企业的投产…，众多 “第一”的结果让我们期待、催我们奋进，也一笔一笔勾勒出了园区的雏形。当然还有很多“第一”都是创举，第一大人工湖的开放、第一座跨海大桥的通车、第一个深水港的启用、第一家国家保税港的设立、第一个国家级开发区政策平台的落地、第一块国家新型工业化产业示范基地授牌、第一条轨道交通的开通等，都为该地区的发展起到了巨大的推动作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 十年磨一剑，新一代开发区人在期待和被期待中不断成长，如今已成为系统中很多重要岗位的带头人，这里成了培养人才的摇篮；而临港地区也众望所归进入了发展的黄金期，更大的变化依然值得我们期待…</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 作者：薛宏 作于2016年）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“知道”与“做到”]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731304.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“世界上最长的距离，莫过于知道与做到之间的距离”。那“知道”与“做到”之间的路，究竟有多长？</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2013年的1月17日，一个寒风凛冽的午后，我接起来电，从对方急切表述中得知盛名电机公司发生了由群体性劳动争议引发的停工事件……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，随着世界经济下滑,伴随企业发展转型、增长速度换挡、结构调整阵痛、前期政策消化期的进程，一个以制造业为主体的闵行开发区，出现类似事件，自然也是历史发展之必然。然而，我知道，出事那家公司，原系日资企业，从业人员逾2000人，且多为征地女工，自2012年秋天，被一家民企收购后，人心一直不稳。 于是，我赶紧去了现场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事发背景，始于股权便更——引发员工对未来发展的猜测与质疑；导火线，由管理层匆忙推出“员工就业规则”而引起——使员工的猜测与质疑被无限放大。一时间，群情激奋。直至次日晚，当员工面对与管理层沟通无果的状况，亢奋中的近百名员工，情急之下，将10名管理者，包括日本籍人员，围堵在了工厂四楼的办公区域……至此，维权之路，偏离了原有轨道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 瞬间，信息传遍闵行，惊动了上海，震动了世界局部地区……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一时间：闵行区区长莫负春、区委副书记赵祝平、区总工会主席俞莉红……劳动监察、心理咨询、法律援助等等，悉数到场。在多数员工的理解配合下,“围堵”一幕，很快被化解了。然而，比这更纠结、更艰巨的是，如何解开员工的心结，尽快缩短员工与企业、与工会、与政府“心与心”之间的距离。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 将“知道”的意识形态，向实践“做到”的具体转化，坐阵指挥的赵祝平副书记当即表示：企业必须撤销日前公布的《员工就业规则》，并向员工致歉；发挥班组长细胞引领作用，迅速扭转“对峙”局面……。同时，明确，于次日上午，在开发区展示中心，召开班组长与职工代表沟通会,并由我主持会议……一经宣布，所有眼光，齐刷刷地对准了我……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽说，我曾无数次参与调处工作，但面对如此庞大的“面对面”阵容，还数头一回。没有彩排，现场直播。睽睽众目下，能控住场面？开好头、起好步吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蕴藏于员工内心的郁闷、焦虑与不满，乃至部分反映在面上的偏执与急躁，并非被宠坏了，也非矫情，而是员工们自“主人”转为“雇工”以来，被遗忘、被冷淡的太多、太久，从而，积“怨”成疾……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二天上午，准10点，我站在主持人位置上，环顾四周，整个会场被挤的满满的，160名班组长、职工代表，外加各级领导、工作人员及媒体记者等，不下200人。部分人坐着，大部分呈扇面状围站其后，将主席台裹的严严的。那丛中，我一眼望见香港凤凰电视台、日本读买电视台及本市媒体记者们所架设的“长枪短炮”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “各位，大家好！本人站不改姓，坐不更名，叫王利建，开发区工会主席……”，我面带微笑，尽量以平和语气拉开会议帷幕。见大家眼光朝我聚来，便接着说道：“对公司发生的停工事件，我深表遗憾……；在这个场合，以这种方式与各位沟通，我很抱歉……”。正待进一步展开时，忽然，门口处，一急吼吼年轻人，无视保安劝阻，执意闯入会场，霎时，冲到我的面前。他一面欲夺我手持的话筒，一面大声嚷嚷：“别听他们的，让老板出来，我们要……”。一时间，令无数人为之捏了把汗。说来幸运，情急中，似有“神”助的我，一边护着话筒，一边从容淡定地告诫来者：“若想参会，就请坐下；若想发言，待我说完；若想‘砸场子’，就立即离开”——末尾那句，我加重了语气。在义正言辞回应下，稍一会，那年轻人见自己孤掌难鸣，便无趣地退出了会场。没想到，这插曲，不但没改变会议走向，反而提升了我的气场……最后，我郑重呈述：“我将和我的团队坚定不移地维护员工的合法权益”，场内，响起了久违的掌声……。更令人愉悦的，在当晚黄金时段，香港凤凰新闻台客观、公正地报道了这一“事件”，那画面中的我，也第一次在国际舞台上露了个“小脸”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……不久，在各方耐心细致的解惑释疑中，员工们陆续返回了各自岗位，企业与园区又恢复了往日的平静。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回到眼前。恰逢闵行开发区步入“而立之年”，回眸以往每一幕，追思跨过的每一坎，欣喜与感慨之余，不禁问自己：假如，把曾有过的每次“危机”，看似一场战役，也许，“做”了，或“做到”了；若把以往或潜在的“危机”，看似一场“战争”，那么，面对下一场“战役”，我能“做到”吗？能阻止它出现吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 路漫漫其修远兮，我将上下而求索。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 闵联公司职工 王利建 作于2016年）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[绿草有情 清风送爽]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731311.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 我是盛恩善，我们一家四口。我有一个默默奉献全力支持我工作的好太太，还有一个21岁的儿子和一个17岁的女儿。我为亨斯迈公司工作已满二十一个年头了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 亨斯迈公司(Huntsman , NYSE: HUN)是一家著名的跨国化工公司，其2015年的营业收入约为100亿美元。1998年为了工作需要我被从新加坡的亨斯迈公司调到上海的闵行开发区的亨斯迈公司工作。这一干就干了十八年。期间，我的儿子从一个少不更事的小男孩变成了清华大学建筑系的大学生；我的女儿从一个初出襁褓的女婴变成了七宝中学的高中生；我自己也从一个技术研发人员转变成了公司的管理层人员。在这期间，我目睹了亨斯迈公司在闵行开发区日新月异的变化。亨斯迈从上世纪九十年代的一个聚醚混拌工厂，到2008年建成聚氨酯事业部亚太区研发中心，又到2013年将其扩建成与欧洲、美国研发中心并驾齐驱的横跨亨斯迈各大事业部的亚太区研发中心；最近又在2016年的7月中旬将研发中心的功能进一步大幅扩展。与此同时，公司在闵行开发区工作的员工人数也已大幅提升。实现质和量的双飞跃。这当中每一步的发展，虽然有着亨斯迈人努力工作辛勤耕耘的汗水，但同时也离不开闵行开发区对亨斯迈公司在开发区内发展业务、培养人才的关心、指导与支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记得在2012年，亨斯迈决定将聚氨酯事业部亚太区研发中心升级扩建成涵盖四个事业部规模与欧洲、美国研发中心并驾齐驱的亨斯迈亚太区研发中心。当时我负责这一重要项目，很明显，项目团队面临着时间紧、任务重的严峻局面。感谢闵行开发区所有相关部门的热情专业的关心支持，仅在短短的几个月的时间里就接连解决了土地租赁，项目立项报批及项目开工等一系列问题。鉴于闵行开发区与亨斯迈公司双方长期合作的深厚基础，我们还达成了由闵开发投资，按亨斯迈需求为亨斯迈定制厂房、并租给亨斯迈的合作协议。在经过一系列严格的审批流程后，由双方联合组建，形成了由包括设计、监理、施工及安全人员组成的项目团队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为确保准时竣工，项目在“分段批准、分段开工”的原则下，及时开建。一开始各方面进展顺利：无论是建筑质量，还是施工进度，或者是现场的文明生产等。看着研发大楼的主体结构一天天向空中伸展，我在心中盘算着整个工程竣工的日期和蓝图。突然，我的项目经理和安全经理匆匆跑来见我。原来随着研发大楼主体结构的逐渐升高，在上面工作的施工人员所面临的高处坠落的风险也在与日俱增。尤其是是施工时在有些地方竟然还没有最合适的固定安全带的地方， 一旦出险，后果不堪设想，更有悖于亨斯迈“安全为先”的企业文化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鉴于此项目团队的安全负责人尤其是亨斯迈的安全负责人坚持必须有稳妥的解决方法以预防事故的发生。但施工方坚持认为以他们几十年的施工经验者没有好的解决方法。只能依靠施工人员的小心谨慎的操作来避免事故的发生。这与亨斯迈公司的安全文化发生了无法调和的冲突。一面是亨斯迈的安全文化，一面是施工方的施工经验。而施工方又是由闵行开发区负责遴选，更何况该项目施工进度本来就偏紧。如何解决这个问题确实牵一发而动全身。而且还需要与闵行开发区协商解决。而恰恰就在此时闵开发的冯晓明总经理打来了电话，他也得知了此事。闵开发和亨斯迈的项目团队人员又一次坐在了一起商讨如何解决面临的难题。尽管大家都意识到施工周期紧，项目进度不能拖。但是亨斯迈公司对于施工安全的坚持得到了闵行开发区的全力支持：在确保施工安全的前提下保质量抓进度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕着这一原则项目组成员在短短二，三天时间内，放弃周末休息，查阅资料，请教行家，多次开会研究商议，最终拿出了一套可供实施的方案。方案详细规定了高空中个人防护用品的使用规范。特别说明了在无法固定安全带的情况下，必须提出申请，在其工作区下方放置安全网，经安全人员检查无误后方可投入工作。为确保这一方案的坚决贯彻闵开发与亨斯迈还一起推出了施工安全奖惩措施。这些方案很快得到了实施。研发大楼的主体结构开始以更快的速度向空中伸展了。最后在项目团队的共同努力下，该项目按时、按质、按量竣工了。后来这个施工方案作为先进经验在相关的建筑公司得到了推广。相关的项目人员也因此得到了认可。现在每当我看着蓝天白云绿树簇拥中的亨斯迈研发大楼，就会想起当时并肩工作的闵行开发区，亨斯迈及其他一起工作的同事。我爱这里的人，我爱这里的一草一木。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 祝愿闵行开发区的未来更美好 ！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 作者：闵行开发区亨斯迈亚太区研发中心总监 盛恩善 作于2016年）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“零号湾”创新中学创业]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731333.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 两年前的11月，一次中关村创业大街的调研，让我作为一个长期建设、运营、管理产业园区的人内心升腾起了对创业激情的驿动之心，对创业者的敬畏之心，对创业社区的憧憬之心。那次与我同行的其他几位调研完之后也都是五味杂陈，心潮澎湃。上海交通大学和闵行区人民政府，加上我所代表的两个国家级经开区，这样的三方资源凑在一起，就好比是打“大怪路子”中，摸得一手绝世好牌！冥冥之中就像是刻意安排好的一样，是时候要出牌了！于是当机立断，完成了我职业生涯中最快速的一个决策，要在上海要打造一个创新创业集聚区。数月后“零号湾”诞生了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创新创业园区，对于传统的经济技术开发区来说，绝对是一个不一样的载体。长期的开发区运营经验，让我熟知世界500强企业的“处事之道”，对跨国公司的全体系服务也驾轻就熟，整体开发，大型定制厂房都是强项，但是对于服务承接创新创业的小微企业甚至连企业都不是的团队来说还是头一遭，创业项目的需求是什么？创业项目的创业恒心有多大？创业项目的成功率能有多少？ “零号湾”建成后能不能吸引创业项目？说实话，在当时坚决的决策之后也存在着诸多的疑虑。同时零号湾设立公司时，到底是沿用我们的大园区开发，大户人家的开发模式还是，轻资产的小家碧玉运营团队，我犹豫了。人员配备时，是将完整的经验团队调派去运营，还是新人新模式新团队的组建，我也犹豫了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 直到第一批拟入住创业项目评审时，亲眼目睹了23个真正的创业项目。他们年轻的团队，创业的执着，技术的新颖，似火的激情，深深感染了我。让我真切感受到创业是一种人生态度，一种人生哲学，是一种新的境界，如果年轻10岁，我毅然决然也会投入这个浪潮之中。“应该让零号湾以创业的心态陪着创业团队一起成长”我心里突然出现了一种强烈的声音。于是下定决心零号湾创业投资公司被我刻意塑造成了附有创业属性的轻资产的运营公司，绝大部分人员主要是90后为主的新进毕业生，所有的企业资质、运营管理，政策衔接让他们自己摸索，在没有集团直接干预的情况下，让零号湾的工作人员把自己也看做是一个创业者来投入工作，感知创业者真正需要的是什么？有共鸣才能更好的服务。让服务团队的人以一种创业者的姿态，在集聚区内边创新、边创业、边服务创业者。从“零”开始不只是创业项目，也有零号湾公司，忘记了大公集团公司的定位后的零号湾公司在创业初创期，完全超出了我的想象，在众创空间内与创业团队一起办公，一起高效运转，一起举办活动，一起通宵达旦，一起完成阶段目标。这个周平均工作时间一度超过70小时的团队，让我不得不狠下心来跑去真的去批评了他们，实在是太拼了。但是零号湾保持的这种创业的状态，以创业者身份自居的员工养成了全新的工作作风，逐步影响了我，影响了身边的人，影响了我的其他经营团队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这种老牌国家级开发区学创业的精神始料未及地带给我很多的感触，和意外的惊喜，经历仅短短一年滚动发展之后，学创业的零号湾，项目迅速聚集，在孵项目超过230家个，创业孵化机构纷沓而来，组建起了10个不同的孵化器，资本市场半年项目投资额度就超过了1.4亿元。就在近期，国务院批复了首批国家双创示范基地中，“零号湾”作为上海交通大学最重要的重点项目赫然在目。国家级开发区发展30周年之际， 一个从“产业”高度俯下身子去学习“创业”的年轻园区创造出了不小的奇迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：新民晚报 闵虹集团总经理冯晓明 作于2016年）</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[闵开发、我和强生]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731156.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">一九八八年刚参加工作，听说有个闵行开发区，和小伙伴兴致勃勃从徐家汇骑车几个小时来到园区。站在文井路旁，看着整洁的道路、崭新的整齐划一的厂房，与当时陈旧拥挤的市区相比，仿佛置身另一个世界。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 机缘巧合，一九九六年我加入了强生制药，来到了文井路隔壁的绿春路厂区。那时大多同事刚从国营企业跳槽到外企，人人按捺不住对美好前途的憧憬，同时又有些对往昔岁月的不舍。记得当时园区整天一辆辆集装箱车往来穿梭，家家厂房内机声隆隆，处处一派生机勃勃欣欣向荣的景象，呼应着改革开放滚滚历史车轮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这里，我们亲眼见证了一家又一家公司的入驻：可口可乐、百事可乐、西门子、米其林...... 一个个熟悉又陌生的邻居让园区很快“满员”，各行各业的“翘楚”齐聚闵开发，迅速形成制造业的高地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同样，在这片沃土，我有机会主持了“泰诺”“美林”等强生国际品牌产品的国产化和二次开发，使之成为服务超过一亿人次的明星医药产品。国外产品的选择和引进、实验室研究、临床研究和产品申报注册、设备选型、生产放样、质量控制、新厂房设计建造，在这里二十几年的经历使我从一个懵懂青年成为了一个熟练的企业管理者；在这里我成为园区工会的一分子，和几十位工会主席一起成为了员工们的主心骨；还是在这里，我从一个两耳不闻窗外事的书生成为人大代表，为产业工人发声，为区经济发展献策。闵开发这一平台帮助我实现了职业发展的飞跃，激发了自身潜能，不负韶华！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这里，我见证了强生制药的初创、业务的不断成长、服务范围从几个城市扩大到全国、不断引入新产品、扩建厂房、引进新的机器设备、提升自动化水平、产品升级换代，连年成为闵行区经济突出贡献企业，承担起全国一半以上发烧患儿的药品供应，确确实实成为了“您可信赖的家庭医生”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二十五年，弹指一挥间！园区在继续壮大，强生在继续发展，我也在不断进步。让我们为再造一个闵开发的宏伟蓝图一起努力！</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：闵行开发区 作者：方震）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在外企，党的话儿记心上]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c401011-34731149.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 我叫朱强，来自于闵行经济技术开发区所属的上海米其林轮胎有限公司。是一名专职党委书记，说来惊诧，外国资本家怎么会“养”人。与公司主营业务没有任何关系，很难做出解释，这要从2010年公司由合资转为独资说起。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 原先我的老书记是兼职的，分管公司总务这一摊子。到他即将退休时，米其林总部让我兼做一部分IC（内部交流）。由于闵联股份撤资，公司由合资转为独资，隶属关系由华谊转入闵开发。老外眼里，企业人转为社会人，闵行开发区作为地方政府，园区党工主要领导来公司对接，提出了全面深化合作，合作基础从党工有效履行政党，法律职能入手，确保企业和谐稳定，在园区领导促成下，我做起了全职党工，这在米其林全球工厂没有先例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着企业逐步摆脱困境，这让老外们觉得闵行开发区从机制上，方法上帮助企业由亏转赢，又力推公司总经理Yves Chapot<span style="text-indent: 2em;">（夏逸夫）先生为上海白玉兰提名奖。总经理与我在各个方面建立深度合作伙伴关系，我始终以时代楷模孔繁森为榜样，岗位奉献，任劳任怨，紧紧抓住这一千载难逢当口，在上海外向型企业职工素质教育中，创造性办起职业道德函授学校，大规模分层次对一线工人进行劳动合同法，时事政治，职业素养，公司价值观，全业余，系统化培训。夜以继日编材料，批作业，做培训，几乎全年无休，培养500多名公司生产骨干，这一做就是五年。职工生产积极性连续保持空前高涨，日生产轮胎由过去每天一万余条，提升为一万八千条。劳动争议每年20多起，下降到3起。每次公司开党代会，一些中方主要行政人员认为业余时间为妥，公司总经理Francois Mouysset却亲自发邮件。生产可以由人顶，这种会议非常重要。66名党代表百分百参加。这让我感到非常欣慰。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">平时日常沟通中，少不了谈到党委工作。有一年去孔府路上，在车上，两位新老外方厂长，向我详细了解党的历史，包括每月交多少党费，不时点头称赞，包括后来英国人Kevin Grant（凯文）厂长开玩笑说，他能不能入党。历任老板心中，从对我工作表现，理想信念化为对公司贡献。由衷敬佩对中国共产党高度信任，党风在企业里逐渐形成。2018年公司发生一起重大安全事故，我放弃当天自费出国旅游，在园区党工有力支持下，足足用了四天三夜处理妥善，个人糖尿病发作，但确保了公司正常运转，米其林首席执行官盛纳德当着管理层的面对我说：你很好的体现你的职业、信仰，完美结合在一起。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 园区党委推出三带三引，又极大地提升我工作的内生动力，发起成立了马克思主义中国化学习营，坚持六年之久。23位同志入党，涌现一大批忠诚党的事业，乐于奉献公司的骨干群体。新冠肺炎结束后，创新性地组织党工及职工一千余人次，到上海各个社区垃圾分类点，自费捐献分发洗手液，又给市委领导写信，表达外企党建独领风骚，助推经济发展思想体会，其实我的命运与闵开发命运紧紧联系在一起。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在独资企业做党工难，做得有声有色，传播党的思想更难。有幸的是闵行开发区历任党委，工会主要领导，给予我鼓励，其实党的建设也是生产力，作为这个职业的劳动模范，劳动创造财富，有了信仰的劳动，使财富更好为党和国家服务，日常工作中，时刻把党的话儿记心上，在公司只要有机会，宣传党的思想，发现与引导职工群众跟党走，为公司发展出力，2018年江川街道在交大体育馆举行党建大会，我做通老外工作，组织近500位职工集体乘车参加，这一夜，我兴奋的没睡好。让党的光芒照耀外企一片星空，而公司从中受益，亏损大户转为盈利大户，成为上海工业百强，又开启了前所未有的数字化创新型发展新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> (来源：闵行开发区)</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[优势叠加，跑好科研成果转化的最后一公里]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c401011-34729164.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171119000058418103504.jpg" style="width: 500px; height: 275px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171119000168969272767.jpg" style="width: 500px; height: 332px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年6月18日上午，零号湾全球创新产业集聚区建立五周年暨上海交通大学“大海洋科研创新平台及产业化基地”落户闵行开发区启动仪式在位于闵行开发区文井路217号的基地建筑内成功举行。上海交通大学校长、中国工程院院士林忠钦，闵行区委书记倪耀明，上海地产集团党委书记、董事长冯经明，上海地产集团总裁朱嘉骏等领导出席启动仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 启动仪式上，林忠钦校长、冯经明董事长、倪耀明书记分别代表上海交通大学、地产集团、闵行区致辞。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171119000435083427054.jpg" style="width: 500px; height: 332px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海交通大学校长林忠钦在致辞中表示，2015年4月，闵行区政府、上海地产集团、上海交通大学三方签署合作备忘录，整合区内人才服务及政策优势、国家级开发区运营及管理优势、高校领先科研力量及技术优势，开启“零号湾全球创新创业集聚区”建设。“零号湾”当前阶段建设的成效，得益于三方共同的目标，以及优势互补的投入、携手同心的配合、及时到位的沟通，为下一轮发展积累了宝贵经验，探索了有效机制，奠定了良好基础。此次落户闵行开发区的大海洋科研创新平台及产业化基地，正是“大零号湾”建设产业引导的核心任务之一。相信以此次启动仪式和一系列合作项目签约等为契机，在零号湾全球创新创业集聚区现有优势基础上，三方将进一步整合优势、携手同行、紧密合作，打造海洋装备产业新高地，共同迈向大零号湾建设新征程。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171120000585997529127.jpg" style="width: 500px; height: 336px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 地产集团董事长冯经明在致辞中表示，五年前闵行区、上海交大和地产集团合作，零号湾创新创业集聚区项目正式启动，通过整合市场、大学、国企三方力量，对标上海科创中心建设，实现优势叠加，项目取得很大成绩，为助推科技成果转化、升级区域产业、推动大众创业、万众创新做出了积极贡献。如今上海交通大学“大海洋科研创新平台及产业化基地”落户闵行开发区，是三方在科技成果转化方面深度合作的又一次成功典范，也必将加速闵行区国家科技成果转移转化示范区建设与融入长三角一体化发展战略步伐。地产集团将进一步深化“生态、生产、生活”高度融合的城市更新平台发展战略，充分发挥地产闵虹在空间资源、产业承接、运营管理等方面优势，有效利用上海交大在科技创新策源、科研集成攻关和科技成果转化等方面优势，深度合作推进“大零号湾”建设，持续推动形成科创可持续性发展生态体系，努力把“大零号湾”打造成为首批国家双创示范基地，成为闵行开发区未来转型发展“新引擎”，为上海加快建设具有全球影响力的科技创新中心战略目标作出新的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171121000115165342248.jpg" style="width: 500px; height: 332px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行区委书记倪耀明在致辞中表示，“大海洋科研创新平台及产业化基地”落户闵行开发区，这标志着闵行区在建设上海南部科创中心核心区、国家科技成果转移转化示范区的道路上又迈进了坚实一步。在零号湾创立五周年之际，作为建设“大零号湾”的实际行动之一，交大将大海洋科研平台及产业化基地落户闵开发，并与开发区企业签约，助力企业技术攻关。零号湾“老东家”之一的地产集团，也积极参与其中，闵行区热烈欢迎其他经济主体都积极参与进来，携手共进、共享机遇、共创未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 仪式上，围绕大海洋科研创新平台及产业化基地正式启动，进行了一系列重点项目的集体签约。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是上海交通大学副校长王伟明、闵行区副区长吴斌、地产集团副总裁李钟分别代表上海交通大学、闵行区政府、地产集团进行了三方签约。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171121000257321489090.jpg" style="width: 500px; height: 334px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是上海交通大学副校长毛军发，地产闵虹执行董事、总经理冯晓明分别代表上海交大和地产闵虹签约共建产学研创新合作中心。林忠钦校长，倪耀明书记，冯经明董事长，朱嘉骏总裁等领导见证签约。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171121000407377281429.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是地产闵虹执行董事、总经理冯晓明与交大海洋水下工程科学研究院院长杨启及其他海科院产业项目代表进行集体签约。此外，还进行了上海交大海洋装备研究院与上海交大科技园有限公司、海装院和海装项目团队，上海交大科学技术发展研究院与闵行开发区企业圣戈班研发、米其林（中国）、ABB高压电机、ABB船舶、亨斯迈研发中心、三菱电梯、凯士比泵等集体签约。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171121000550378640936.jpg" style="width: 500px; height: 331px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 启动仪式上还为“上海交通大学海洋装备研究院”“教育部深海重载作业装备集成攻关大平台”“上海交通大学国家大学科技园”“上海交通大学-地产闵虹科技创新与成果产业化基地”以及“上海交通大学-闵行开发区产学研创新合作中心”进行揭牌。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171122000180463420470.jpg" style="width: 500px; height: 330px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，地产闵虹在地产集团的领导下，按照地产集团城市更新平台总体发展战略，主动融入上海科技创新中心建设，坚持科技创新引领，走科技创新园区发展之路。2015年4月，按照地产集团部署，地产闵虹与上海交大、闵行区人民政府共建“零号湾全球创新创业集聚区”。三方各自发挥优势、协作高效推进、合作成效显著，“零号湾”获批成为首批国家级双创示范基地。经过五年发展，已形成较好的创新创业生态体系和行业品牌影响力。截止2019年12月，累计孵化项目超过620个，在孵企业超过460家。“零号湾”已经成为上海南部科创中心的重要组成部分。2018年起，地产闵虹和上海交大以“零号湾”的合作共建为基础，明确将“大海洋科研创新大平台”引入闵行开发区，双方合作共建“上海交大—地产闵虹科技创新与成果产业化基地”，进一步发挥双方在平台、资源、资本以及智力、科技、人才、信息等方面的资源优势，致力于推动打造我国海洋装备领域集应用研究和产业化于一体的高端示范平台。未来，地产闵虹将围绕“科创闵虹”的“十四五”发展新主线，在地产集团的领导下，在闵行区委、区政府的支持下，携手上海交大，从零号湾全球创新创业集聚区的良好合作出发，共同谋划推动“大零号湾”市级科创示范区的建设与发展，对标国际最高标准、最好水平，以培育经济发展新动能为目标，以创新服务能力提升为着力点，以“智造+”与“+智造”双向融合为手段，拓展强化科技成果转化、科技企业孵化等功能，形成以科技创新为特色的闵行开发区转型升级新引擎，以此加快园区创新升级步伐，提升创新策源能力。力争再用5至10年时间，以二次创业的精神实现再造一个闵行开发区的目标，将闵行开发区进一步打造成为高端制造、智能制造名园，努力创造国家级开发区转型发展的新传奇。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105171122000361268260185.jpg" style="width: 500px; height: 278px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海地产闵虹集团）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我和我的祖国（闵行开发区版）]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34729064.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[疫情不结束 守护不停步——战“疫”先锋]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c401011-34729117.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">疫情就是命令，防控就是责任。为有效应对新冠肺炎疫情，闵行开发区园区服务中心根据地产闵虹疫情防控工作部署，按照有关疫情防控的具体要求，迅速牵头成立了由园区服务中心党员群众、闵治所民警、安全员、园区工会和园区党委工作人员等组成的园区疫情防控“守护队”，检查督促复工企业的疫情防控工作落实情况，筹集发放疫情防控物资，帮助企业解决困难，在构筑起园区抵御疫情严密防线的同时，为园区企业复工复产保驾护航。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深入检查 筑牢抗“疫”防线</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2月1日起，“守护队”每天深入园区企业检查。体温监测、口罩发放、人员登记、场所消毒、返沪人员隔离、员工就餐……疫情防控各方面的措施落实情况，“守护队”总是认真检查、仔细询问。发现企业有落实不到位的，督促企业立即整改，要求企业看住门、盯住人，严防死守。同时，在深入企业的过程中，“守护队”发现一些企业好的做法，也向其他企业宣传分享，促进企业取长补短，共同打好防疫阻击战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个月以来，“守护队”的脚步从未停歇，遍及园区所有复工企业。园区服务中心的党员带头，全员上阵，主动放弃休假，每日轮流上岗。无论是工作日，还是休息日，无论是晴空万里，还是寒风细雨，都能看到“守护队”坚守的身影。新冠肺炎疫情发生后，园区服务中心负责人第一时间投身到抗击疫情的战役中，自1月底以来，一直奋战在抗疫一线，不惧疫情，忘我工作，连续一个多月没有休息，始终心系园区企业的疫情防控工作，多次亲自带领“守护队”深入企业检查，确保疫情防控各项工作落地落实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发放物资 助力复工复产</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “防控、复工两手抓，两手都要硬”。企业复工生产，口罩、红外温度计、消毒液等必须防护用品首先要有保障，而这些物资市场紧缺，购买困难。“守护队”看在眼里，急在心里。在及时摸排了园区企业复工对必须防护用品的需求数量后，“守护队”通过向政府反映、积极寻求购买渠道等途径，多措并举，努力为园区企业排忧解难。可喜的是，“守护队”通过各方力量筹集到一批防控物资。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闵行开发区绝大部分企业在2月10日开工，正值新冠肺炎疫情防控关键时刻。2月9日，为维护园区企业与职工安全，结合企业需求，“守护队”将园区工会购买的75%医用酒精及84消毒液免费发放给各家企业，用于复工前对厂区进行消毒，以解燃眉之急。为进一步缓解园区企业防疫物资不足的压力，2月28日，“守护队”又向园区企业发放了第二批75%医用酒精，合计向园区企业发放84消毒液3000公斤，75%医用酒精2005升。此外，“守护队”还为阿尔斯通、第一精工等多家企业送去了总计12把额温枪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>解决困难 主动帮助企业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 企业复工后，帮助企业解决遇到的影响生产的困难，也是“守护队”的主要工作内容之一。“守护队”积极响应各级政府的要求，在防控疫情的同时，为企业复工复产提供安全、消防、环保等各方面的服务保障。“守护队”主动了解企业困难，帮助解决了物资存放、环保投诉等方面的困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 园区企业米其林租赁的存放轮胎仓库于2月底到期，疫情期间企业一时难以寻找到合适的仓库，而企业复工后生产的大量轮胎需要地方存放。正在企业困难之际，地产闵虹党委书记率“守护队”走访米其林得知了情况，“守护队”立即与米其林租赁方闵众公司联系，商议延长仓库租用时间。经过协调，闵众公司负责人同意将合同先延长至3月底，后续视疫情再定，该问题得到妥善解决。“守护队”还为神明电机提供环保专业咨询，指导企业结合环保要求细化完善疫情防控方案，帮助企业稳妥解决环保投诉问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，闵行开发区已经全面复工复产，疫情防控工作也在紧抓不放。园区疫情防控“守护队”将发扬“不辞辛苦、连续作战”的精神，继续投身服务保障防疫一线，每日深入企业检查，直至疫情结束，为地产闵虹打赢园区疫情防控阻击战贡献力量。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：闵行开发区）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[闵行开发区示范园区]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34729065.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十届“上海市慈善之星”评选活动在全市范围内启动]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731299.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　记者昨天从上海市慈善基金会新闻发布会获悉，即日起，第十届“上海市慈善之星”评选活动在全市范围内启动。推荐参评时间从启动之日起持续至2021年6月下旬。“上海市慈善之星”评选旨在挖掘出更多这样的凡人善举。本届活动评选对象为从2019年7月至2021年6月期间为上海慈善事业发展做出突出贡献的集体和个人，包括对上海乃至全国防控新冠肺炎疫情作出突出贡献、影响广泛的集体和个人。其中，评出“上海市慈善之星”40名，当选者也将成为第二届“长三角慈善之星”；“上海市慈善之星”提名奖50名。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今天申城阴有短时小雨，预计最高温度25度]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731286.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今天早晨受弱降水回波影响，上海部分地区出现短时阵雨，雨势不大。上午会雨止转多云到阴。不过，气温回升乏力，预计最高气温在25度附近。今天半夜前后再度转阴有阵雨，晚归记得备好雨具~</p> <p> 　　未来一段时间，由于西南气流比较旺盛，随着雨带南北摆动和强度变化，本周将会出现两次明显的降水过程，一次是明天夜里至后天白天，另一次是周日前后，并可能伴有雷电、短时强降水等强对流天气，好在气温表现稳定，保持在30度以内。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[去年上海互联网信息服务业营收同比增长19.1% 在线新经济已成经济发展新引擎]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176738-34731278.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新民晚报讯（记者 马亚宁）昨天下午举行的2021上海在线新经济峰会上，中国信息通信研究院总工程师、中国信息消费推进联盟理事长胡坚波发布《信息消费发展态势报告》，报告显示在线新经济已成上海经济发展新引擎。去年，上海年软件和信息服务业经营收入增加值占第三产业增加值的11.5%。其中，互联网信息服务业营收3484亿元，同比增长19.1%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年上海的中国互联网百强企业数、企业互联网业务累计收入同比增速，分别为21家和20.9%，居全国各省市第二位和第三位；截至2020年10月，上海拥有跨境电商相关企业约8.4万家，占全国的14.8%，居全国第二位。在构建“双循环”新格局的战略方向下，在线新经济已经成为上海激活数据新要素、培育产业新动能、引领数字新消费的主力军，驱动上海高质量发展的新引擎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 胡坚波说，在国内大循环、局部地区新冠肺炎零星散发病例不断出现的背景下，信息技术与传统消费各领域的深度融合，培育形成诸多新业态、新模式，信息消费成为扩大内需的“助推器”，持续增强经济内生动力。报告研判，在新一代信息技术进步和疫情催化培育下，我国信息消费由“1.0信息的消费”到“2.0信息+消费”单向融合渗透，逐步迈向以“线上与线下、信息与消费” 双向融合渗透的3.0发展阶段，既有“从有到优”深度广度的延展，也有“从无到有”全新业态的诞生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，信息消费方式从单向融合为主到双向融合提速，消费场景从图文向视频转变，新兴直播成为推动消费场景变革的重要因素。信息消费主体消费能力和意愿增强，智能产品及服务成为人民追求品质生活的优先选择，市场空间进一步下沉深挖，带动低线城市及农村地区在线经济蓬勃发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5月17日上海无新增本地新冠肺炎确诊病例，新增4例境外输入病例]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731281.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据上海发布消息，市卫健委今早（18日）通报：2021年5月17日0—24时，通过口岸联防联控机制，报告4例境外输入性新冠肺炎确诊病例。新增治愈出院5例，其中来自卡塔尔1例，来自美国1例，来自刚果金1例，来自几内亚1例，来自韩国1例。</p> <p> 　　病例1-3均为中国籍，在俄罗斯工作，自俄罗斯出发，乘坐同一航班，于2021年5月14日抵达上海浦东国际机场。入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。</p> <p> 　　病例4为中国籍，在香港生活，自香港出发，于2021年5月16日抵达上海浦东国际机场。因有症状，入关后即被送至指定医疗机构隔离留观。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。</p> <p> 　　4例境外输入性确诊病例已转至定点医疗机构救治，已追踪同航班密切接触者69人，均已落实集中隔离观察。</p> <p> 　　2021年5月17日0—24时，无新增本地新冠肺炎确诊病例。截至2021年5月17日24时，累计境外输入性确诊病例1670例，出院1615例，在院治疗55例。现有待排查的疑似病例1例。</p> <p> 　　截至2021年5月17日24时，累计本地确诊病例371例，治愈出院364例，在院治疗0例，死亡7例。现有待排查的疑似病例0例。</p> <p> 　　截至2021年5月17日24时，尚在医学观察中的无症状感染者0例。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/76/9461853287640883912.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南浦大桥两车相撞 一辆轿车侧翻]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731265.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">5月17日中午12时20分，南浦大桥浦西往浦东方向主引桥发生一起两车相撞事故，造成其中一辆轿车侧翻，所幸事故未造成人员伤亡。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">据了解，事发时，两辆轿车在南浦大桥浦西往浦东方向下引桥靠近浦东南路出口处发生碰撞。撞击发生后，其中一辆轿车发生侧翻。事故发生后，引发后方车辆通行缓慢，车辆一度拥堵至浦西中山南路出口附近。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 接到报警后，110、119、120赶赴现场处置。据悉，事故未造成人员伤亡。随后，牵引车到场，施救人员将车辆扶正后牵离现场。昨天下午1时15分左右，后方车辆通行逐步恢复正常。目前，事故确切原因正在进一步调查中。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“沪惠保”在申城上线 受到市民的广泛关注和积极投保]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731253.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">日前，“沪惠保”在申城上线，受到市民的广泛关注和积极投保。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在本市医保个人账户购买商业医疗保险试点工作的基础上，“沪惠保”进一步拓宽了政策覆盖范围和受益面，高龄老人、高危职业、既往病史人群均可参加。此举可谓1900多万上海基本医保参保人的健康新选择，迈出了健康上海的重要一步、坚实一步，彰显了新时代我们党和政府治理能力的新提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，体现了我们党的使命担当意识，检验了政府部门的治理效能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在健康中国、健康上海的建设过程中，正是因为有党的正确领导、政府的高效推行，才能及时呼应群众所需、有力整合市场利益和各方资源，不断健全社会保障体系，进一步释放医保管理体制的治理效能，推动基本公共服务更高质量、更高层次发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，体现了以人民为中心的发展理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “沪惠保”是民生工程、民心工程、民本工程，体现了对人民健康、安全和幸福的高度关注。民生关乎民心，民本关系国运。任何时候，都要把人民放在最高位置，筑牢民生工程，及时解决急难愁盼的民生问题，做到一切为了人民、一切依靠人民、一切接受人民检验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总之，“沪惠保”作为健康上海的新选择，让广大市民有了更多的获得感、幸福感、安全感。这一举措以社会效益与经济效益有机统一为目标，突破了商业保险单纯追求经济效益的窠臼，值得进一步总结经验和完善推广。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[燃！上海青年学史中感悟“青春的共鸣”]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34731212.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/LOCAL202105181009000558247490323.jpg" style="width: 410px; height: 273px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 5月4日，上海青少年红色大寻访接力活动启幕。 本报记者 赖鑫琳 摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> “中国是我的中国，也是你的中国，中国是中国人的中国！革命者只能站着死，绝不下跪。”台上的少年面色坚定，台下数千名学生凝神倾听。“让我们的子孙后代，享受前人披荆斩棘的幸福吧！”现场掌声雷动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是同济大学的一堂党史学习课。讲述人是《觉醒年代》中陈延年的扮演者。铿锵的话语，让人瞬间想起剧中那令人动容的一幕：29岁的陈延年和26岁的陈乔年，决心为了国家的强大和民众的幸福而牺牲一切，他们赤脚踩过血河，大步向前，在英勇就义前回头一笑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这堂党课吸引了上万名大学生报名抢票，现场座无虚席。在上海，类似这样“热气腾腾”的青年学党史场面时常可见。“思南·初心书房”，每天都有不同领域的大咖担任“店长”，与青年们分享党史学习心得。在学校、在机关、在园区、在社区，甚至在网络上，青年们参与或主导的党史阅读活动，正在打破人们对“青年不爱读党史”的刻板印象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海是党的诞生地和初心始发地。在这座红色城市里，青年们正以什么样的方式学党史？又是什么引发了他们学习的热情？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>最好的资源，将青年“领进门”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在同济大学那堂党史学习课上，《觉醒年代》编剧龙平平谈起了创作这部剧的初衷。作为一名党史工作者，他认为自己有责任把100年前的革命青年介绍给今天的青年，“让大家知道他们、记住他们，并以他们为楷模”。如今，中国有数以亿计的青年通过电视剧记住了陈延年、陈乔年，龙平平“感到非常的欣慰”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈家兄弟代表了百年前中国年轻一代的正直、善良、朝气和觉醒，这也是两人的牺牲引起观众们强烈共情的原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有血有肉的故事最能打动人，党史也不例外。600余处革命历史遗址遗迹和300多个市、区级爱国主义教育基地等红色资源，为上海青年学习党史提供了宝贵的资源。记者在采访中注意到，除了一大、二大、四大以及中共中央在沪机关等众所周知的纪念场馆，众多校园也在挖掘属于自己“独一份”的党史，将青年们领进党史学习的大门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “左联五烈士”之一的殷夫，是同济英烈中的代表人物。战火年代，殷夫毅然加入中国共产党，在进行革命活动的过程中，还创作了大量反抗反动势力、宣扬新思想的文学作品。他被秘密杀害时，还不足21岁。去年5月，同济殷夫班实践团35名青年分为6支队伍，奔赴8个地点，通过参观、调研、采访、座谈等方式，寻访了47家单位，深入探访了8位英烈的事迹，形成了事迹汇编、宣讲课件、团课、文创产品等7项实践成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红旗飘，军号响。子弟兵，别故乡……” 1965年，《长征组歌》首演；56年后，上海交大版《长征组歌》经改编，复排演出。全部演员来自全校56个学科，71个专业的交大师生及校友。为了充分理解组歌里的10首歌，大家做足了功课。合唱团排练时，唱到“安顺场边孤舟勇”一句，情感总是不到位。大家一起读了大渡河安顺场十七勇士的事迹，比对石达开在此全军覆没的历史，用心领会歌词的深刻含义。有学生说：“再唱起这段流传了半个世纪的旋律，眼前是风雪刺骨、山水险恶，心中有战马咆哮、歌声嘹亮，就像亲身经历着长征的沉痛、热血、澎湃和感动。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海师范大学整饬一新的东部学生园区里，有一对老旧的高音喇叭，已陪伴了师生们超过一个甲子。自上海师大1954年建校，每天清晨6点，喇叭准时播放广播操、新闻、音乐等。这个喇叭背后，也有光荣传承。1949年5月25日，上海解放前夕，有一个声音一直非常坚定地回响在城市上空，这声音来自播音员徐炜，正是她向上海、全国和世界发出了“上海解放”的“第一声”。后来，她担任了上海师大艺术系声乐教研室主任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 松江二中的校园内，有一座侯绍裘烈士的半身塑像，他是松江第一名共产党员，每当有来访客人时，学校校史文化宣传团的成员必定将塑像作为讲解的最后一站，将他的一生以及他加入中国共产党后所作的努力娓娓道来。长征中学建于1965年，校园里不止有“壮哉长征”浮雕墙，还有沿着学校的环形塑胶跑道建设的“长征路”，每个节点都有二维码音视频介绍，暑期师生“重走长征路”活动也已经连续开展了12年……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些散落在身边的党史学习教育的宝贵资源，正在被开发、传播和整合，感染更多沪上青年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>最深刻的学习，是自己讲出来</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国福路51号，陈望道旧居。推开一扇黑漆大门，序厅里，陈望道1920年翻译的《共产党宣言》中文首译本浮雕静静陈列。在这座修葺一新的《共产党宣言》展示馆里，党员志愿服务队成员陆婷婷为一批批参观者提供讲解服务。她说：“最好的‘学’就是‘讲’，学得深、悟得透，才能讲得好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 陆婷婷的话，显然也是很多青年的感悟。同样是复旦大学学生，在B站拥有千万粉丝的up主“老番茄”，最近录制了一堂团课。在视频里，他走进中共一大会址纪念馆、南湖红船，从西方列强侵略、仁人志士救国说起，叙述中国共产党建党历史。尽管粉丝们看出了他全程的害羞与紧张，但在努力打造青年爱看愿学的党史课程时，他的那股认真劲，隔着屏幕都能感觉到。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在年轻人聚集的B站上，还有不少人在发布党史和军史相关视频，他们从兴趣出发，用自己的方式学习党史，很多年轻人喜闻乐见的作品应运而生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 遵义会议被称为中国共产党和红军的一个生死攸关的转折点，那么这种“生死攸关”到底体现在哪里？平型关大捷在抗日战争中的作用巨大，打破了日军“不可战胜”的神话，但其究竟有多重要？up主“沙盘上的战争”用沙盘推演，在3D地图上还原了长征以及抗日战争、解放战争中很多经典战役。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以四渡赤水为例，画面拉近，就连娄山关两侧90度的山峰也能看得清清楚楚。up主一边变换景别一边讲解，“时间空间的计算和心理层面的算计都考虑到了，面对敌人的重重包围和兵力压制，愣是用谋略跑了出来。”为了做到内容准确，他参阅了许多正规出版的军史战史书籍、参战将领回忆录等，句句都尽可能有据可依。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这群年轻人凭借自己的特长，试着用动态图演示抗日战争的战线变化，前期日占区不断扩大，后期根据地不断扩大；试着用视频，澄清有关党史的谣言，致力于批驳历史虚无主义……他们讲述的历史，内涵依然深刻，但简洁明晰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于上海建工集团的“95后”管培生严鑫和投行青年金挺来说，他们要做的不仅是“讲出来”，还要“演出来”。最近，他们一起参演了电影《望道》。这部作品首次将《共产党宣言》中文版首译者陈望道的生平搬上大银幕，让青春跨越百年“对话”，既是党史教育片，也是青春励志片。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这是上影集团团委创新探索的“我讲—我演—我是”青年讲师团培训模式。他们招募了一批优秀青年参演《望道》，扮演百年前的青年马克思主义者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两个年轻人在《望道》中饰演学生，这次特别的参演是“沉浸式”的，让严鑫对先辈们的精神有了更透彻的感悟。“我们会在日常的党团员交流活动中分享这次经历，通过经典人物故事挖掘背后的历史内涵。”金挺已经将自己融入当时的环境和历史背景里，用心体悟百年前青年学生的志向。“这是一次别样的党史学习，对我们未来的成长有积极作用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>最大的收获，是历史带来的力量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在聊到为什么要学党史时，一位青年学生给记者读了一段话：“为世界进文明，为人类造幸福，以青春之我，创建青春之家庭，青春之国家，青春之民族，青春之人类，青春之地球，青春之宇宙，资以乐其无涯之生。”这段话出自李大钊的万言长文《青春》，作者时年27岁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这段话，看得我热血沸腾。我们在百年前的青年身上，找到了青春共鸣。”用他们的话说，这很“燃”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 参与调研殷夫的同济大学法学院学生侯冰晨说，当时，有两个词语在自己脑海里日渐清晰——“抉择”与“价值”。侯冰晨说：“我想，在他初识共产主义，决心放弃优渥的生活，选择艰苦远方的时候，在他写下《别了，哥哥》，跟信仰不同的哥哥决裂的时候，心中或许有过一丝犹豫。但最终，他毅然决然地投入了共产主义的怀抱，坚定地以笔为刀，以诗为剑，愤然砍向帝国主义和反动派。生命的价值，在一次次的抉择中得到了升华。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海大学《红色传承》团队花了9年时间，走访祖国大地，寻找战斗遗址，完成了100集以《红色传承》为主题的电视纪录片创作。从2012年至今，参与拍摄的学生已有数百人。在和革命前辈面对面的交流中，学生们深受教育。在策划和制作了纪录片《七兄妹从军记》后，学生郑艳君说：“采访了新四军老战士郑国芳等老前辈之后，我真的感到自己一下子长大了，懂得了很多道理，这些道理是书本上学不到的。”参与创作的帅露瑶说：“我一辈子都忘不了老红军讲述的故事，还有他当时的神情，他们是真正的英雄。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “开始是因为比赛，后来是读出了真滋味。”一位参加“阅读马拉松”超级赛的上海机关青年说。这项赛事吸引了市级机关系统60余家单位400多个青年理论学习小组参加，覆盖人数超过7700人。这位在市委机关工作的青年，在《潮涌东方：浦东开发开放30年》中感受浦东沧桑巨变，对所走的道路更加坚定，在《之江新语》中读到许多做人做事的道理，“对自己的工作特别有启发”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在宁夏西吉，一盆热水七个人用，常吃的有‘三宝’：土豆、洋芋、马铃薯……”在浦东软件园里，白领青年不由自主地停下脚步，听得入神：“我印象中上党课是十分严肃的，没想到面对面讲党史这么有意思。”在这个有上万名白领青年的园区，利用午间一小时开展的小规模、面对面、互动式的党史宣讲受到青年们的欢迎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从贫困山区一路升学，最后来到上海打拼的白领青年陆辉对这段“脱贫史”特别有感触。以自己的个人经历，投射到大时代背景下，让他更深切体会到共产党领导人民站起来、富起来、强起来的壮阔历程。“个人的奋斗，融入国家的大战略中，才更有意义。”而一年前的延安之行，让他更加深刻感受到了党史的魅力。“延安之行后，我阅读了很多的文章、书籍、诗词等，感受到了那种实事求是、艰苦奋斗的作风。”他说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 只有明了过去的热血洒在何处，才能知道这个国家未来要去往何方。不少青年说，“我们这一代，也正亲历着党史”。他们中，有的活跃在浦东新一轮开发开放的舞台上，有的跟着长三角一体化战略走出上海、服务长三角广阔区域。“学党史，让我们更明确自己所肩负的使命。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海35个革命场馆及旧址推出51个展览和30个社教活动]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731267.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨天，《初心之地 美好生活——庆祝建党100周年文物史料展》《风尚与变革——近代百年中国女性生活形态掠影》开幕仪式暨“来革命场馆学党史”活动启动仪式在上海市历史博物馆（上海革命历史博物馆）举行。</p> <p> 　　<strong>展示百年社会发展</strong></p> <p> 　　两大展览同时开幕，既是迎接“5·18国际博物馆日”到来，也是回顾和展示百年来的中国社会发展，迎接建党一百周年。</p> <p> 　　上海是中国共产党的诞生地。《初心之地美好生活——庆祝建党100周年文物史料展》分为“红色之城 英雄之城”“众心逐梦人民城市”“伟大时代美丽上海”三个部分，共展出展品139件/组，其中首次展出展品38件/组。不仅有上历博（上革博）多年来的旧藏，如辛亥革命上海起义时的陆军旗、《青年杂志》、五卅运动时期传单、上海民众慰劳团向新四军敬献的锦旗、贺友直《石库门风情》长卷等；也有许多是近年新征集所得物品，如陈一心以地下党员身份参加革命运动的文献、1992年股票认购交款收据、APEC领导人会议签名卷、上海东西部扶贫与援建的物品、抗击新冠疫情的见证物等。通过这些展品体现上海的城市精神，反映人民生活水平的跃升。</p> <p> 　　展览开幕当天，上历博（上革博）邀请两位五年级学生作为小小讲解员进行部分展品的讲解。上历博（上革博）后续将推出《初心之地 美好生活——庆祝建党100周年文物史料展》情景宣讲、“留下你的红色印记”等教育活动，带给观众身临其境的党史学习氛围。</p> <p> 　　由中国妇女儿童博物馆和上历博（上革博）共同主办的《风尚与变革——近代百年中国女性生活形态掠影》展览，以女性生活形态的变迁作为窗口，透视百年间中国社会变化。100余件文物涵盖书画、瓷器、玉器、服饰织绣、文房杂项、文献证章、老照片等。</p> <p> 　　<strong>推出红色“节目单”</strong></p> <p> 　　现场还进行了“来革命场馆学党史”活动启动仪式，拉开了市文旅局向广大党员干部和市民群众推出服务党史学习教育红色“节目单”的序幕。第一期“节目单”涵盖全市35个革命场馆及旧址中的51个红色展览和30个社教活动。</p> <p> 　　列入“节目单”中的革命场馆和旧址，大部分都经过了或正在进行修缮或环境整治，这些焕发新生的革命文物建筑本身就具科学、历史和艺术价值。如即将开放的中共一大纪念馆的门头门楣保留石库门元素，建筑采用庄严的拱形石雕门设计和青红色砖瓦相结合的外墙，与隔街相望的中共一大会址新旧交融、相得益彰；5月4日重新开馆的中共二大会址纪念馆，靠近延安中路一排石库门建筑的8个门洞、16根砖柱及门楣，修复材料取自天然石灰岩料，原汁原味保留了建筑的历史风貌。</p> <p> 　　中共一大会址纪念馆展出的红、蓝两本《共产党宣言》，上海革命历史博物馆展出的上海民众慰劳团向新四军敬献的锦旗，上海鲁迅纪念馆独家收藏的《故事新编》手稿、《毁灭》翻译手稿以及诗歌、杂文、书信等手稿，李白烈士故居展出的抗战期间军用电台接收部分，这些珍贵的实物史料将带给观众视觉冲击。</p> <p> 　　修缮一新的多家场馆均对内部展陈进行了全方位的提升，综合运用“声、光、电”形式，沉浸式体验、场景化演绎等多媒体展陈方式。如李白烈士故居在展厅中设置了发报的声音特效，保留了发报互动体验区；中共中央军委机关旧址纪念馆运用电子触摸屏展示烈士家书与手稿，借助“动态影像窗”再现20世纪20年代石库门里弄场景。</p> <p> 　　本期“节目单”中推出的展览和活动多数可预约场馆讲解。“节目单”中的讲座，既有陈云纪念馆的“红色故事大讲堂”、鲁迅纪念馆的“鲁迅作品经典诵读”等品牌项目，也有如孙中山故居纪念馆为展览而配套推出的主题讲座。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“沪惠保”在申城上线 受到市民的广泛关注和积极投保]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c139965-34731262.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，“沪惠保”在申城上线，受到市民的广泛关注和积极投保。</p> <p> 　　在本市医保个人账户购买商业医疗保险试点工作的基础上，“沪惠保”进一步拓宽了政策覆盖范围和受益面，高龄老人、高危职业、既往病史人群均可参加。此举可谓1900多万上海基本医保参保人的健康新选择，迈出了健康上海的重要一步、坚实一步，彰显了新时代我们党和政府治理能力的新提升。</p> <p> 　　一方面，体现了我们党的使命担当意识，检验了政府部门的治理效能。</p> <p> 　　在健康中国、健康上海的建设过程中，正是因为有党的正确领导、政府的高效推行，才能及时呼应群众所需、有力整合市场利益和各方资源，不断健全社会保障体系，进一步释放医保管理体制的治理效能，推动基本公共服务更高质量、更高层次发展。</p> <p> 　　另一方面，体现了以人民为中心的发展理念。</p> <p> 　　“沪惠保”是民生工程、民心工程、民本工程，体现了对人民健康、安全和幸福的高度关注。民生关乎民心，民本关系国运。任何时候，都要把人民放在最高位置，筑牢民生工程，及时解决急难愁盼的民生问题，做到一切为了人民、一切依靠人民、一切接受人民检验。</p> <p> 　　总之，“沪惠保”作为健康上海的新选择，让广大市民有了更多的获得感、幸福感、安全感。这一举措以社会效益与经济效益有机统一为目标，突破了商业保险单纯追求经济效益的窠臼，值得进一步总结经验和完善推广。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[越来越多高质量论文在本土科技期刊上发表——成果受关注 创新迈大步]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176739-34731173.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 喻思南</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，随着“中国科技期刊卓越行动计划”的深入实施，科技期刊学术影响力持续提升，刊发的一流学术成果越来越多，有力促进了学术交流，提升了科技话语权，增强了科技界自立自强的信心。</p> <p> 　　<strong>首发原创成果，引领研究走向前沿</strong></p> <p> 　　如何开发好新一代新冠病毒基因工程疫苗？今年3月，《国家科学评论（英文）》刊发的一篇研究论文提出了思路。该研究提出了基于抗原、抗体结构的疫苗设计理念。业界专家评价，该研究有望推动疫苗研发提档升级，让我国在新一代自主创新疫苗上走在世界前列。</p> <p> 　　生命科学是国际研究的热点，《细胞研究》是我国在该领域的代表性刊物。近年来，该期刊接连发表多篇重磅论文：去年2月，在全球首发了关于抑制新冠病毒药物筛选的工作，获得国际极大关注，浏览量超过120万次；今年1月，发表了发现新冠病毒进入人体细胞的新受体的研究，为开发新冠肺炎治疗方案提供了新思路。</p> <p> 　　原创成果首发，是科技期刊影响力的重要体现。《细胞研究》编辑部主任程磊介绍，2018年之前，国内科技期刊很难抢发到有如此关注度的论文，科研人员将文章投给《细胞研究》，体现了对本土期刊的认可。去年6月，知名科学数据公司科睿唯安发布的报告显示，《细胞研究》的影响因子达到20.507，这是我国原创学术期刊影响因子首次超越20。</p> <p> 　　在信息技术领域，去年7月，《科学通报（英文版）》发表了中科大团队的一项成果。该成果首次在“神威·太湖之光”上实现了千万核超大规模并行计算。</p> <p> 　　在植物学领域，今年2月，《分子植物》发表的一篇论文，揭示了豆科物种的起源分化、基因组多倍化以及根瘤菌固氮共生演化假说，为了解新生代物种多样性提供了重要视角。</p> <p> 　　在地质学领域，今年3月，《地学前缘》发表论文，总结澄江动物群研究成果，初步破解地球动物树如何起源成型，什么是寒武纪大爆发的本质内涵等科学难题。</p> <p> 　　“本土科技期刊做强后，有助于减少对外投稿时不必要的滞后，让国际同行更好、更早看到我国科研人员的工作，扩大我们在科技界的声量。”程磊说。</p> <p> 　　<strong>聚焦产业难题，服务国家重大需求</strong></p> <p> 　　聚氯乙烯（PVC）是世界最重要的工程塑料之一，我国是全球第一大PVC制造国。限于资源禀赋，我国90%的PVC都基于煤化工的乙炔法进行生产，其中氯化汞催化剂是目前唯一实现产业化应用的催化剂。虽然该催化剂经济高效，但热稳定性差、使用寿命短，存在一定的隐患。</p> <p> 　　“找不到稳定的催化剂，产业根基就不牢固。”浙江工业大学教授李瑛说。她带领团队攻关多年，研发出单层分散的催化剂体系，不仅具有很好的稳定性，而且可用于放大生产。</p> <p> 　　“研究快做出来的时候，我首先想到的就是放在《催化学报》上发表。”李瑛回忆，产业界人士也读得懂《催化学报》，论文发在上面，能加快新技术应用。据了解，目前国内多家氯碱企业已经开始使用团队研究产品。</p> <p> 　　我国煤矿生产普遍采用长壁开采121工法。针对这一工法的不足，今年2月，中科院院士何满潮提出了一种开采新工法。该方法提高了煤炭资源回收率和开放的安全性。相关成果发表在《岩石力学与岩土工程学报（英文版）》上。</p> <p> 　　《中国电机工程学报》是电机工程行业的专业期刊，也是产业界关注的学术标杆。近年来，该期刊紧贴产业需求，策划组织一系列高质量文章。《中国电机工程学报》编辑部主任李泽荣介绍，国家提出“碳达峰、碳中和”目标后，行业急需了解相关研究动态。为此，他们与多个期刊策划了“支撑碳达峰、碳中和的能源电力关键技术”联合专栏，介绍相关创新成果。</p> <p> 　　业界专家表示，在一些优势学科，我国部分研究领先全球，学界和业界渴求相关研究进展。针对行业焦点，本土科技期刊组织文章，及时回应了产业界需求，更好服务国家战略。未来，本土科技期刊还应继续提升品质，努力成为各自领域的旗舰期刊。</p> <p> 　　<strong>利用全球资源，扩大学术话语权</strong></p> <p> 　　前不久，中国工程院院刊《工程》刊出专题，介绍“绿色化工软物质”。这组文章由哈佛大学教授、中国工程院外籍院士戴维担任主编，汇聚了来自美国、荷兰、德国等国科学家的思考。</p> <p> 　　“中国的工程科技水平逐步位居世界前列，工程领域有可能率先取得突破，迫切需要建设世界一流工程类综合学术期刊。”中国工程院院士、《工程》执行主编陈建峰说，通过《工程》向全世界发出声音，能够引领学科方向。</p> <p> 　　国际化理念支撑起国际化视野。《工程》国际编委比例达到51%，刊发文章中一半以上来自国际科研团队，每篇论文至少有1位来自国际学术同行的审稿意见。</p> <p> 　　当前，学科加速融合，新的研究需要新的交流阵地，我国一批新兴刊物应运而生。2018年3月，上海大学主办的《电化学能源评论（英文）》创刊，这是全球首本专注电化学能源领域的英文综述期刊，填补了该领域英文期刊的空白；2018年，我国与英国科学家共同担任主编，创办了《生物设计与制造》，这是国际上3D生物打印和制造领域的首本科技期刊。</p> <p> 　　2020年第四期的《电化学能源评论（英文）》，刊发了2019年诺贝尔化学奖得主斯坦利·惠廷厄姆的文章《高容量锂离子电池锡基负极材料的挑战与发展》，在同行中引起较大反响。上海大学期刊社社长秦钠说，高起点创办本土科技期刊，不仅有助于推动我国在该领域的技术发展，还将提升国际影响力、提高学术话语权。</p> <p> 　　在聚集学术资源基础上，更多本土科技期刊承担起推动学术交流的工作。《纳米研究（英文版）》组建网格化学学术研讨会。2020年12月举行的一次会议，邀请了国内外8名著名科学家做分享，吸引参会人数上万人，观看人数达到15万人次。该刊物还设立了纳米研究“新锐青年科学家奖”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[环球美食文化展在沪开幕 2000余家环球美食餐厅优惠活动到6月下旬]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134819-34731270.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在上海的环球美食餐厅中，以意大利菜、法国菜、西班牙菜为“三朵金花”的西餐，占据了半壁江山。日餐餐厅成为了上海市场上排名第二的国外美食餐厅；长宁区、黄浦区、静安区和徐汇区成为上海环球美食餐厅高密集区；而复兴西路/丁香花园、衡山路/复兴西路、古北/仙霞新村3个商圈的环球美食餐厅比例高达50%以上，成为了上海环球美食餐厅的高密集商圈。</p> <p> 　　近日，2021第二届“寻味魔都·环球美食”——环球美食节暨环球美食文化展在上海新天地正式拉开序幕，沪上知名餐饮烹饪大师、中外餐饮品牌主厨、进口品牌企业高层等出席本次活动，同期2000余家环球美食餐厅优惠活动将持续到6月下旬。</p> <p> 　　本次活动由上海市商务委员会、上海市精神文明建设委员会办公室指导，上海市黄浦区人民政府支持，上海市餐饮烹饪行业协会、上海商情信息中心主办，上海新天地、美团、大众点评联办，共吸引了6大洲2000余家环球美食餐厅共同参与，覆盖了新天地、陆家嘴、南京西路、淮海路、陕西南路、古北等环球美食聚集地，同步推出“五五购物节环球美食”优惠促销系列活动，聚焦“首发”、“品牌”两大经济，拉动上海餐饮消费热度，打造城市活力消费目的地。</p> <p> 　　<strong>上海成为环球美食之都</strong></p> <p> 　　近日，第一财经·新一线城市研究所联合上海商情信息中心共同发布了《上海环球美食指数》报告。报告指出，“餐饮多样性”指数上海常年位居全国首位，在上海正餐餐厅中，环球美食餐厅达16.9%，其中47.7%属于西餐大类，包含意大利菜、法国菜、西班牙菜等细分；33.89%为日本餐厅，可细分为日本料理、日式居酒屋、寿司店、日式火锅等专营业态；13.4%为韩国餐厅；4.7%为东南亚餐厅，专攻泰国菜、新加坡菜、越南菜、印度菜和南洋中菜等不同地域特色。</p> <p> 　　从各区的情况看，长宁区、黄浦区、静安区和徐汇区依次为上海环球美食餐厅比例最高的区，环球美食餐厅在所有正餐餐厅中的占比均超过30%，其中，复兴西路/丁香花园、衡山路/复兴西路、古北/仙霞新村3个商圈的环球美食餐厅比例高达50%以上。而不同的环球美食在上海也形成了各自的聚集地。比如西餐大量集中在中心城区的南京路和淮海路等核心商圈；日本菜的聚集地除了市中心以外，还集中在虹桥、古北区域；韩国料理最核心的聚集区在以韩国街为核心的吴中路商圈，东南亚菜规模较小，相对均衡地渗透到了上海的主要商圈之中。</p> <p> 　　<strong>环球美食图鉴带你拔草</strong></p> <p> 　　据上海商情信息中心主任原立军介绍，环球美食特色餐厅营业状况相较去年均不同程度的涨幅，且有拓店计划。值得一提的是“忠诚度”成为了这些环球美食特色餐厅消费者的重要标签。例如南美洲秘鲁、亚洲阿联酋、大洋洲新西兰以及非洲南部等小众国别餐厅日益受到追捧。</p> <p> 　　在环球美食节现场，由环球美食餐厅与主厨台上台下联合为消费者带来了一场沉浸式环球美食图鉴。</p> <p> 　　法式浪漫——Seu l&amp;SEUL卡蒙贝尔芝士奶泡法式鸭肝酱热情果汁、法国知名甜点首店——LENOTRE雷诺特的法式西点、新西兰小清新——奇异安娜鞑靼鹿肉、意式热情——Italo卡巴乔大明虾薄片、泰式火辣——米泰M i Thai青咖喱鸡、韩式传统——紫霞门韩国传统拌饭、知名美食家蔡澜主理——蔡澜港式点心的芙蓉蛋白春卷等让你垂涎欲滴。而必胜客、肯德基品牌除了展现春季新菜单产品外，还展出了即将上市的必胜高粽、被誉为食物界新能源的植世代黄金鸡块等新品。</p> <p> 　　同期，6大洲2000余家环球美食餐厅共同参与，优惠活动将持续到6月下旬，餐厅覆盖了新天地、陆家嘴、碧云社区、音乐学院、静安寺、南京西路、淮海路、陕西南路、古北等环球美食聚集地。与此同时，线上美团和大众点评平台搭建环球美食节线上专场，并联合sim p ly thai天泰、牛角日本烧肉、蔡澜港式点心等超200多个人气大牌美食，上线4000多个环球美食套餐及代金券，最低2折起。上海地区门店覆盖超过1000家，涵盖西餐、日料、泰国菜、粤菜、川菜等。首次联手金融平台，交通银行信用卡以“上海五五购物节，环球美食放肆吃”为主题，整合上海近2000家餐饮门店，精选大牌美食，通过折扣、满减等多重优惠加码升级福利，每天为消费者推出诚意十足的优惠活动。线上线下联动切实让利消费者，轻松享受环球美食。</p> <p> 　　<strong>线上线下推主厨文化</strong></p> <p> 　　现场活动共持续了3天，通过线上线下联动，从各国特色美食、餐饮文化、餐酒搭配、风尚茶饮、品质咖啡、文明用餐、绿色餐饮、优惠促销、技能交流等多个角度，创造新供给，释放新需求，丰富餐饮消费内涵，推广制止餐饮浪费、分餐制、减塑、绿色餐饮健康理念，推进环球美食原产地文化、餐食茶饮文化、主厨文化融合交流，凸显上海国际消费中心都市多元丰富的餐饮文化内涵。</p> <p> 　　现场主厨代表上台发布了文明用餐倡议,在全社会持续开展制止餐饮浪费，培养节约习惯行动，倡导使用公筷公勺和分餐制，树立文明、健康餐饮习惯。</p> <p> 　　此外，博泰爱摩市·集也将新款车辆开到了现场，基于智能车辆打造的智慧移动商业平台，构建数字化智慧移动商业空间，具有智能的、可移动的属性，独立成店、集合成市的特色，是城市未来移动商业的发展方向。</p> <p> 　　<strong>中国老字号碰撞海外老字号</strong></p> <p> 　　本次参与环球美食文化展的进口品牌多为享誉全球的海外老字号：如源于美国经典调味品牌——TABASCO辣椒仔至今已有150多年历史，产品仅用辣椒、盐、醋三种天然原料，经由三年在橡木桶发酵酿制而成。每份热量更低，令美食爱好者在品尝辛辣风味的同时享受健康生活；源于美国的高端食用盐品牌——M ORTON莫顿始建于1848年，已有超过170年的历史，经典“打雨伞的小女孩”logo已成为美国知名品牌之一；源于巴西冷冻肉品牌——Sadia享聚创始于1944年，是享誉全球的巴西食品公司（BRF）旗下知名品牌，“Sadia”一词在葡萄牙语里就有“健康”之意，品牌在“农场到餐桌”的过程中保证食品品质、食品伦理和食品安全，以符合消费者日常生活中对肉类食品的品质要求。</p> <p> 　　作为光明食品集团全球高蛋白产业布局中的新西兰优质红肉代表品牌——银蕨农场成立于1948年，以“从餐盘到牧场”的经营战略为全世界60个国家及地区提供优质红肉；源于德国的精酿啤酒品牌——瓦伦丁酒厂始创于17世纪，拥有超过330年专业酿酒历史，选用德国曼海姆千年甘冽深海泉、德国哈勒陶地区德风啤酒花专注于酿造小麦啤酒；美善品是德国百年企业福维克集团旗下的一款智能多功能食品料理机，带来全新的智能移动厨房体验，通过美善品顾问提供的烹饪体验及专属服务，深受全球广大消费者喜爱。</p> <p> 　　而作为上海老字号品牌代表，海派黄酒品牌——金枫酒业坚守黄酒纯粮精酿品质，现场带来了旗下石库门“锦绣12”、“经典20”等海派佳酿；经典乳品品牌——光明乳业以莫斯利安全新星厨甜品系列带你寻遍世界美味，新品包含香芒芝士法式慕斯蛋糕风味、草莓蔓越莓纽约红丝绒蛋糕风味、原味欧式厚酪风味、白桃大福日式和菓子风味；老字号海狮带来花博会特许产品——金海狮光明农场浓香菜籽油精彩亮相。</p> <p> 　　<strong>美食地标释放消费活力</strong></p> <p> 　　从首发到首店，上海新天地环球美食地标释放消费活力。据上海新天地相关负责人介绍，目前拥有全国首店——Lenotre雷诺特法式甜点、华东区首店——陶陶居酒家、蔡澜港式点心；上海地区首店——Shake shack 以及丰收日集团高端线——甬江春。同时，五五购物节期间，上海新天地也推出了不少优惠，如Estado Pu ro4.2折西班牙双人餐、拳击猫精酿啤酒馆4.6折双人套餐等。</p> <p> 　　<strong>环球美食节发布上海酒单</strong></p> <p> 　　在环球美食节上，还举办了包括“上海酒单”发布、轻食咖啡展示、下午茶大赏等活动。5月15日，在五五购物节·环球美食节轻食咖啡展示中，知名咖啡品牌Tim s、COVA、法式甜点品牌Lenotre雷诺特、料理机品牌Thermom ix带来了多场现磨咖啡、烘焙演绎、西点展示等。5月16日，中国酒类流通协会、新加坡侍酒师协会等领导及品牌代表共同启动了五五购物节·环球美食节上海酒单项目，金枫酒业还带来了黄酒表演专场。6月底下午茶大赏再次如约而至，集中展示中外各国经典下午茶，展现特色茶艺服务技能，突显魔都一线国际城市餐饮文化新风采。</p> <p> 　　5月下旬环球美食节将“破圈”长三角首站。为积极响应“五五购物节”长三角联动效应，“沪皖双辉·环球美食节”长三角首站计划将于5月下旬登陆合肥，将环球美食以上海为起点辐射长三角乃至全国。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海期货交易所境外投资者开户数上升85%]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c139965-34731219.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本周举行的上海市人大常委会会议将听取市政府关于上海国际金融中心建设情况的报告。17日，市人大常委会部分组成人员赴本市金融机构实地视察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 组成人员一行先后调研了上海期货交易所、建信金科，并召开座谈会，上海大数据中心、上海银保监局、市地方金融监管局围绕大数据普惠金融应用平台交流相关工作情况。据悉，上海期货交易所2020年成交量、成交额分别为21.3亿手、152.8万亿元，同比增长47.0%、35.8%，全球排名第9。2021年1-4月，成交量、成交额分别为8.5亿手、73.7万亿元，同比增长43.9%、122.9%。目前，中国期货市场共有7个对外开放品种，上期所占4个。截至2020年底，上期所境外投资者开户数338个，较2019年底上升近85%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市人大常委会副主任肖贵玉参加调研。（作者：王海燕）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[未来博物馆会是什么样（解码·国际博物馆日）]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731179.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 王明峰 施 芳 王云娜 陈圆圆</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/80/15711603624951244744.jpg" /></p> <p> 　　图①：山西大同，云冈石窟研究院数字中心工作室的工作人员在进行影像数据采集。</p> <p> 　　新华社记者 詹 彦摄</p> <p> 　　图②：山东济南，“东方智美”国宝数字体验展现场。资料图片</p> <p> 　　图③：安徽博物院数字展厅的“新安江上桃花红——明清时期徽州女性文物展”页面。</p> <p> 　　资料图片</p> <p> 　　数据来源：国家文物局</p> <p> 　　5月18日是第四十五个国际博物馆日。今年的主题是“博物馆的未来——恢复与重塑”，号召全球博物馆共同探索数字化和创造新的文化体验及传播模式，关注博物馆发展的新方向、新模式、新方案。</p> <p> 　　未来的博物馆在哪里，长什么样？数字化带来了极具想象力的答案。“十四五”规划纲要提出，“推进公共图书馆、文化馆、美术馆、博物馆等公共文化场馆免费开放和数字化发展。”近年来，博物馆业加快与数字化牵手，一个个文物保护研究项目，借助互联网拉近了与公众的距离；一件件珍贵文物移步线上，带给人们耳目一新的体验；一个个博物馆形象IP开发，让历史文化融入日常生活。博物馆登云入网，展现出巨大潜能，博物馆数字化转型的未来令人期待。</p> <p> 　　——编 者</p> <p> 　　展品“活”起来</p> <p> 　　数字展陈提升观众体验</p> <p> 　　“曾经，博物馆是有围墙的，展览以实物形式进行巡展。”四川广汉三星堆博物馆副馆长朱亚蓉说，数字化让博物馆的边界更加模糊，得益于先进的技术，“云端”观展成为常态，展览借助科技走到不同城市，博物馆真正实现了“无处不在”。</p> <p> 　　走进改造升级后的三星堆博物馆综合馆，生动、丰富的多媒体技术更全面、更深入地表达三星堆文化内涵。序厅里，多媒体“三星堆之眼”勾勒三星堆发现发掘关键节点；正厅里，L型视频墙用逼真的三维动画呈现了三星堆古城形成过程，吸引不少观众驻足观看。据介绍，这些多媒体视频采用电影级别的制作，最后的三维渲染环节用了70多台电脑同时作业。</p> <p> 　　三两好友相聚，赏花品茗、抚琴对弈……打开湖南省博物馆网上展厅，进入《闲来弄风雅——宋朝人慢生活镜像》专题，伴着古琴乐曲，宋朝文人雅士的生活场景徐徐展开。该展览于去年下半年上线，运用AR、VR、三维影像制作、多媒体信息技术等，制作了360度全景线上虚拟展厅，全方位立体式呈现了80余件文物。</p> <p> 　　如果说数字技术能作为实体展览的补充，那么看场没有实体文物的展览是什么感受？“震撼！”“很炫酷！”“仿佛穿越了！”去年9月，“互联网+中华文明”数字体验展在首都博物馆开展，处处给人以惊喜：用手拨动加入交互密码的“古琴”，一曲《广陵散》在指间流淌；和着人们的动作，一袭长沙马王堆汉墓出土的“素纱衣”翩翩起舞……在体验展现场，一名带着孩子来看展的退休教师说：“科技与文化结合使展览寓教于乐，增加了孩子对传统文化的理解和热爱。”</p> <p> 　　“互联网时代，博物馆应当积极运用数字技术和互联网思维策划、组织、推广展览。”首都博物馆信息资源管理与出版部主任孙芮英说。与传统展览不同，数字展突破时空和地域，采用交互式展示手段、开放式知识探索模式，让观众在生动的数字展品中开始富有启发性、体验性的“漫游”之旅。</p> <p> 　　对于博物馆而言，5G是数字化转型的重要契机。“依托5G的技术优势，博物馆可以实现更优质高效的公众服务、更身临其境的观展效果、更丰富多样的社教体验以及建设更专业且开放的科研平台，‘智慧博物馆’将从概念转化为现实。”首都博物馆信息资源管理与出版部工程师李陶说，目前首都博物馆主体建筑已完成基站布线，实现5G信号全覆盖。</p> <p> 　　复原文物细节</p> <p> 　　三维采集助力保护修复</p> <p> 　　事实上，业内公认博物馆数字化转型的技术已经普遍成熟，数字化采集只是第一步，数字化运用和保护又是一个难题。“内容为王，怎样把知识性、娱乐性、互动性很好地结合起来，是博物馆发展下一步突破的方向。”朱亚蓉如此思考。</p> <p> 　　故宫发布5万多件高清文物影像的数字文物库、首都博物馆上线APP呈现数字化文物、三星堆开设线上3D展厅……近年来，文物数字化在博物馆行业逐渐深入人心，许多博物馆都展开了三维数字化采集工作。</p> <p> 　　整个数据采集过程乍看并不复杂：技术人员采用三维激光扫描仪、高清相机等设备收集文物数据，再通过数据建模，建起整件文物的三维模型。</p> <p> 　　然而，“要真实还原文物历史状态与容貌，需要高精度的数据。”朱亚蓉介绍，以三星堆博物馆藏的青铜神树为例，因为体型庞大，分成了几十块残件分段扫描再拼接，单这件文物扫描就用时一个多月、数据处理用了半年。</p> <p> 　　精细的数字化采集，往往能做到高度复原每一块残件乃至文物细节，因此成为文物修复的重要参考。</p> <p> 　　古琴是中国历史上的一种器乐形式，其形制和漆色断纹具有很高的美学价值，琴身上所刻历代琴人的题款，也为美术、书法、文学等考证研究提供资料。然而，大部分流传至今的古琴都出现了不同程度的破损，保护修复对于研究和展出都至关重要。</p> <p> 　　王宜飞是湖南省博物馆科研与编辑出版部主任，同时也是古琴保护修复研究团队负责人。他介绍，湖南省博物馆藏古琴共53张。在保护和修复古琴过程中，博物馆成立了保护修复研究团队，运用CT扫描、三维重构和3D打印等技术，在修复中实现最小干预和有效保护。</p> <p> 　　以唐琴“飞泉”为例，纳音看起来是桐木材质，可CT扫描后发现，原来它的面板是杉木做的，纳音则是贴镶上去的。扫描后，修复师会运用古琴三维数据，对缺失部分的结构进行三维重建，先进行虚拟修复，此后再对本体进行修复，以此增加修复的精准度。</p> <p> 　　湖南省博物馆从2016年底开始筹备馆藏古琴保护修复项目，2018年项目启动至今，组建了由文物保护、材料学、文物与博物馆学、非遗保护和艺术设计等多学科专业技术人员组成的馆藏古琴保护修复研究团队，对于馆藏古琴的内部结构、断代、定名、流传经历等有了新的发现。</p> <p> 　　数字化采集是一个漫长的过程，成本不菲。李陶认为，博物馆数字化首先是藏品信息的数字化和展览陈列的数字化，以此为基础，通过各种多媒体展示形式，让受众获得丰富的数字化体验。首博目前亟待对藏品进行深入发掘，这是一个需要持续投入和不断更新的过程。</p> <p> 　　洞悉文物“身世”</p> <p> 　　数字技术用于考古发掘</p> <p> 　　博物馆的展品大多来自考古现场。如今，文物展品与数字技术的关系，早在考古发掘现场就已经开启了。</p> <p> 　　“目前正在进行的三星堆遗址发掘，无论是从多学科研究还是考古发掘方法与技术，都站在了世界考古的前沿，可以作为新时代中国考古学的典范。”5月16日，中国考古学会给新成立的四川省考古学会发来一封贺信，这样写道。</p> <p> 　　此次三星堆考古发掘的“科技范儿”引起人们广泛关注，数字技术体现在文物发掘、提取的方方面面。</p> <p> 　　走进三星堆遗址考古发掘现场搭建的现代化大棚内，只见围绕6个恒温恒湿的玻璃方舱，排开多个考古实验室：无机质文物应急保护室、应急检测分析室、微痕应急保护室……旁边的会议室里，占据整面墙的大屏幕实时显示考古大棚内的情况。“每个发掘坑都设有24小时不间断拍摄系统，采集记录的所有数据集中存储起来，是未来考古研究的珍贵资料。”四川省文物考古研究院院长、三星堆遗址考古发掘总领队唐飞介绍。</p> <p> 　　发掘现场搬进了实验室，考古技术也实现了多个首次。在实验里，一件青铜器形状的白色硅胶套摆在桌上，这是为新发现的青铜尊量身定制的3D打印“防护服”。原来，青铜尊器型大，采取传统的石膏固定提取易碎。因此，团队先用3D扫描仪采集文物数据，再在3D打印出的模型上制作好硅胶保护套，给文物穿上后再提取。唐飞说：“3D打印技术以前在文物修复中应用得比较多，但用在考古发掘上还是第一次，实现了技术应用的创新。”</p> <p> 　　值得一提的是，此次考古还首次应用了高光谱数据采集与分析，来识别文物表面的物质组成。“高光谱技术一般用于遥感卫星。对于文物来说，不同材质对不同波长的电磁波的响应不同，对发掘坑表面进行光谱扫描，就可以预判文物的材质。”现场实验室里，西安光机所研究院研究员杨瑞杰演示起了数据分析设备，“比如青铜、象牙和丝织物的光谱表现就不一样，在肉眼看来只是黑色‘土块’的物质，在高光谱成像仪的扫描下能一目了然。”据介绍，本次挖掘的4号坑中，一些丝绸制品的残余就是这样被发现的。</p> <p> 　　版式设计：沈亦伶</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海今年继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731231.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年社保方面为减轻企业负担采取了哪些措施？今年本市的就业形势如何？</p> <p> 　　小布与上海人民广播电台、新华社中国经济信息社等联合主办的2021上海民生访谈正在启动中，今天（17日）的嘉宾是市人社局局长赵永峰，来听他的详细介绍。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/90/11780809575360195086.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>今年继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策</strong></p> <p> 　　赵永峰说，今年，按照国家政策部署，社保“免、减、缓”政策已到期停止执行。为尽可能减轻企业负担，经过认真测算和总体研判，决定继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策。</p> <p> 　　失业保险继续执行1%的缴费费率；工伤保险行业基准费率继续阶段性下调20%，实施期限均延长到2022年4月30日。这也是本市连续第5年阶段性降低失业保险费率，连续第4年阶段性降低工伤保险费率。</p> <p> 　　本市2020年全面减负约1285亿元。<strong>一是</strong>顶格实施阶段性减免企业社保费政策。对中小微企业和以单位方式参保的个体工商户，从2020年2月到12月，免征企业养老、失业、工伤三项社保的单位缴费，到2020年底，共有67.3万户中小微企业、2.7万户个体工商户享受了免征政策；对大型企业等其他参保单位（不包括机关事业单位），从2020年2月到6月，减半征收三项社保的单位缴费，到2020年底，共有0.3万户大型企业、0.7万户社会组织等其他单位享受了减半征收政策。同时，2020年度社保缴费基数下限继续执行2019年下限标准（4927元/月）。该项政策减轻企业负担约1185亿元。</p> <p> 　　<strong>二是</strong>落实落细其他社保减负措施。为切实减轻企业负担，2020年，本市还先后实施了包括继续阶段性降低失业保险和工伤保险费率、推迟调整社保缴费基数3个月、可延长社会保险缴费期、实施失业保险稳岗返还政策等一系列减轻企业社保负担的措施。上述措施，除阶段性降低失业保险和工伤保险费率为延续性政策外，共计减轻企业三项社保负担约100亿元，得到了企业和社会各方的广泛好评和充分肯定。</p> <p> 　　截至今年4月末，全市就业人数大大超过去年同期，达到1050.78万人</p> <p> 　　今年以来，各项就业数据都处于比较良好的状态，截至4月末，全市正规就业人数已经大大超过去年同期，达到1050.78万人，同比增长36.91万人；新增就业岗位29.8万个，已完成全年目标的59.6%；城乡登记失业人数14.58万人，控制在18.5万人的目标之内；帮扶引领成功创业3784人，已完成全年目标的37.8%；帮助长期失业青年就业创业3683人，已完成全年目标的46%。</p> <p> 　　总体来说，上海的就业形势已经回到了一个相对稳定的轨道上，并持续稳中向好的趋势。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/0/2512622041042501372.jpg" /></p> <p> 　　小布与上海人民广播电台、新华社中国经济信息社等联合主办的《2021上海民生访谈》节目每周一至周五上午10:00-11:00，在FM93.4上海新闻广播播出，阿基米德、话匣子APP同步呈现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海海港队集体接种新冠疫苗 三天休整后重新集结]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34731246.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今天（17日）上午，除前往国家队报到的三名国脚外，上海海港一线队球员以及教练团队在上海集体接种了新冠肺炎疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在昨晚的中超第五轮的比赛中，上海海港在苏州市体育中心对阵大连人，凭借着吕文君首开纪录和奥斯卡的梅开二度，海港队3：0战胜对手。本场比赛结束后，海港队已经结束了前五轮的全部比赛，以3胜2平积11分的成绩，暂时以净胜球的优势排在中超积分榜第一的位置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总结联赛的前五轮，主教练莱科表示，“球队付出的努力我都看在眼里，大部分比赛我还是满意的。另外，接下来的比赛，我们在进攻端和防守能力都要进一步改进提高。我们会给大家几天假期，然后全队重新投入训练，希望之后的每场比赛越踢越好。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中超前五轮联赛之后，因为国足参加世预赛亚洲区40强赛，中超将休战一个月的时间，直到6月下旬再重新开始。记者了解到，海港全队是昨夜赛后回沪，将于休息三天后本周四重新集结，投入到下一阶段的训练备战中。<span style="text-indent: 2em;">（东方网记者刘辉5月17日报道）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海76岁及以上人群开始接种疫苗 首日接种8497剂次]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c176737-34731251.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“我们来打疫苗了。”昨天上午8时许，80岁的中国工程院院士、复旦大学附属华山医院神经外科主任周良辅教授与78岁的爱人喻娥云一同来到华山医院疫苗接种点，顺利完成了第一剂疫苗接种。</p> <p> 　　5月17日起，上海启动76岁及以上人群新冠疫苗登记预约接种工作。上海市疾控中心的数据显示，截至5月17日18时，76岁及以上人群当日接种8497剂次。</p> <p> 　　<strong>基础疾病稳定可接种</strong></p> <p> 　　老年人群大多患有慢性病等基础疾病，如何保证疫苗接种的安全性？据悉，在各接种点，医护人员严格按照新一版疫苗接种知情同意书的禁忌症进行询问，基础疾病稳定者方可接种。“仅有慢性关节疾病，可以接种；如果血糖、血压过高，我们则建议先遵医嘱控制病情，暂缓接种。”长宁区卫健委相关负责人介绍，截至下午3时，区内共242位76岁及以上老年人进行了疫苗接种，无不良反应者。</p> <p> 　　如何让老年人在接种疫苗的过程中安心、顺心？考虑到76岁及以上老年人的身体状况，浦东新区各社区卫生服务中心接种点也在减少接种等待时间上下功夫，安排专人对接预约时间和人数，做好周密安排，压缩等待时间。同时，各接种点也加强志愿者陪同服务，开辟绿色通道，基本做到随到随打。</p> <p> 　　在浦东新区潍坊社区卫生服务中心的疫苗定点接种点，记者看到，老年人可以在健康云自助设备上完成预约，整个过程不超过10秒钟。“如果老人不熟悉智能操作，志愿者会手把手协助；如果老人不使用智能设备，也可仅携带身份证，由医护人员凭证进行建档，此后老人也可凭身份证在社区卫生服务中心进行疫苗接种信息的查询。”中心副主任傅弦琴介绍。</p> <p> 　　<strong>建议用同一个疫苗产品</strong></p> <p> 　　除了进一步放宽年龄限制，上海市民日前也有了一种新疫苗可选择。由康希诺生物和中国人民解放军军事科学院军事医学研究院生物工程研究所陈薇院士团队合作研发的腺病毒载体重组新冠疫苗也已陆续分配至多区。记者获悉，至今已有11个区进货，其中9个区已经开打。全市已有1.1万人接种康希诺一剂疫苗。</p> <p> 　　昨天下午，24岁的符小姐来到金山区体育中心新冠疫苗临时集中接种点，“一剂更方便一些，我就选择了康希诺。注射时一点不疼，只是现在手臂有点麻”。她告诉记者，接种疫苗可以保护自己，也会推荐周围适合的人群选择合适疫苗。来自金山区的数据显示，自5月14日开打一剂的康希诺疫苗，共有4565人接种，目前没有发现不良反应报告。</p> <p> 　　市疾控中心专家介绍，与之前本市使用的3种新冠病毒灭活疫苗相比，这款腺病毒载体疫苗在技术原理、接种程序方面完全不同，但在接种方式、接种年龄范围、安全性方面都相同。“现阶段建议，用同一个疫苗产品完成接种。因此，已经接种过1剂灭活疫苗者，建议使用灭活疫苗完成全程接种；已经接种完2剂灭活疫苗者，也暂不建议使用腺病毒载体疫苗加强。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[申城各项就业数据均处较良好状态 继续实施降低失业保险和工伤保险费率政策]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730801.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">昨天，市人社局局长赵永峰做客“2021上海民生访谈”时表示，本市就业形势总体而言已回到相对稳定的轨道，并持续稳中向好。今年本市还将继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业形势总体稳定</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就业是民生之本。赵永峰介绍，今年以来，全市各项就业数据都处于比较良好的状态。截至4月末，全市正规就业人数已大大超过去年同期，达到1050.78万人，同比增长36.91万人；新增就业岗位29.8万个，已完成全年目标的59.6%；城乡登记失业人数14.58万人，控制在18.5万人的目标之内；帮扶引领成功创业3784人，已完成全年目标的37.8%；帮助长期失业青年就业创业3683人，已完成全年目标的46%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他表示，目前就业形势仍存在不确定性，面临着疫情不确定性以及社保支持政策到期带来的压力。对此人社部门将攻坚克难，落实好中央关于“六稳”“六保”的相关要求，保持就业形势总体稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公共就业服务是实现更高质量充分就业的重要抓手。赵永峰透露，本市起草制订的公共就业服务的指导性文件《关于进一步完善本市公共就业服务体系的意见》将于近期实施，《意见》将在各方面积极寻求进一步突破创新，如延伸拓展服务对象、梳理整合服务内容、完善优化服务手段、合理布局服务网点、提升服务队伍素质等，力争通过文件实施进一步把公共就业服务做细做实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阶段性降低“两保”费率</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去一年，本市通过各项政策措施为企业全面减负约1285亿元，包括顶格实施阶段性减免企业社保费政策，2020年度社保缴费基数下限继续执行2019年下限标准，还先后实施了包括继续阶段性降低失业保险和工伤保险费率、推迟调整社保缴费基数3个月、可延长社会保险缴费期、实施失业保险稳岗返还政策等一系列减轻企业社保负担的措施，得到企业和社会广泛好评和充分肯定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵永峰表示，今年，按照国家政策部署，社保“免、减、缓”政策已到期停止执行。为尽可能减轻企业负担，在基金收支平衡面临较大压力的情况下，人社部门经过认真测算和总体研判，决定继续实施阶段性降低失业保险和工伤保险费率政策。具体而言，失业保险继续执行1%的缴费费率；工伤保险行业基准费率继续阶段性下调20%，实施期限均延长到2022年4月30日，这也是本市连续第5年阶段性降低失业保险费率、连续第4年阶段性降低工伤保险费率。“这样今年可以降低企业负担66亿元以上。”赵永峰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼓励留学人员来沪工作</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，本市非上海户籍的留学归国人员已超过20万人，他们学历高、年纪轻、结构优，拥有国际视野，更有利于创新创造，发挥作用非常明显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵永峰介绍，“十三五”期间，本市通过落户方式引进留学人才超过6.7万人，去年就引进了2.2万人，今年，本市出台了《鼓励留学人员来上海工作和创新的若干规定》。“上海非常重视海外留学人才，要更多吸纳海外留学人才、青年才俊、创新团队来上海工作。”赵永峰表示，该文件对这方面工作提供了一系列政策支持，为留学人员安居乐业提供保障，文件还在调研基础上围绕留学人员的“心头事”进行创新，如放宽社保缴费基数与缴费时限限制等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，本市还实施“网上办、马上办、上门办、一口办”服务举措，留学人员落户申办材料大幅精简，减少一半以上，理论上的申办时间也缩短到15个工作日。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 下放技能人才评价权</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，本市不断加大技能人才队伍建设力度，开展了一系列制度创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵永峰介绍，本市构建了以行业企业为主体、职业院校为基础、培训机构为补充的终身职业技能培训组织实施体系。今年，“支持培养万名企业新型学徒”被列为市政府实事项目，各行各业全面推行“招工即招生，入企即入校，企校双师联合培养”的企业新型学徒制，为学徒制赋予了新的生命力，也为企业提供了行之有效的技能人才培养新模式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为不断拓展技能劳动者成长通道，本市自2019年起启动了技能人才评价制度改革，建立并推行职业技能等级认定制度，构建以市场需求为导向、用人单位自主评价为主体、政府部门指导监管的技能人才评价新模式。“这个评价过去都是由政府进行的，这次改革将评价权下放给企业、行业协会和第三方，证书的‘含金量’和过去国家颁发的证书是同样的效力。”赵永峰介绍，截至今年4月底全市已累计开展职业等级认定13.1万人次，核发证书2.6万本，下一步将继续大力推动这项工作，促进技能人才培养，推动上海制造业、服务业等各产业进一步发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海召开区、乡镇领导班子换届工作会议，李强以组长身份提出明确要求]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730765.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">扎扎实实做好区、乡镇领导班子换届各项工作，为上海创造新奇迹、展现新气象提供坚强组织保证。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市区、乡镇领导班子换届工作会议昨天下午举行。市委书记，区、乡镇换届工作领导小组组长李强在会上强调，要深入贯彻落实习近平总书记关于换届工作的重要指示精神和党中央决策部署，加强党对换届工作的全面领导，提高政治站位、增强政治意识，树立鲜明用人导向，严格把关、严明纪律，扎扎实实做好区、乡镇领导班子换届各项工作，为上海创造新奇迹、展现新气象提供坚强组织保证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市委副书记，区、乡镇换届工作领导小组常务副组长于绍良主持会议，市委常委、组织部部长，区、乡镇换届工作领导小组副组长胡文容作工作部署。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李强指出，换届事关党和人民事业薪火相传，事关党的路线方针政策贯彻执行，事关改革发展稳定各项工作接续推进。选优配强全市各区和乡镇领导班子，对于贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神、顺利实现上海“十四五”目标任务意义重大。要坚持把旗帜鲜明讲政治贯穿于换届工作始终，深刻领会、准确把握党中央精神，把习近平总书记关于换届工作的重要指示作为根本遵循，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”。要坚持组织路线为政治路线服务，着眼大局、着眼长远，努力造就能够担当时代重任的领导班子和干部队伍。要通过严明政治纪律和政治规矩，使换届过程成为进一步营造风清气正的良好政治生态、巩固拓展全面从严治党成果的过程。要通过经济社会发展成果的集中展示和社会主义民主政治建设成效的生动展现，使换届过程成为彰显制度优势、坚定自信自觉、凝聚智慧力量的过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李强指出，要坚持党管干部，选贤任能，落实好干部标准，树立鲜明的用人导向。要用忠诚干净担当的好干部，用符合“信念坚定、为民服务、勤政务实、敢于担当、清正廉洁”20字标准的好干部，用具有“充满激情、富于创造、勇于担当”上海干部特质的好干部。衡量干部要看思想、看境界、看作风、看水平、看实绩，看干了什么事、干了多少事、干得怎么样、干的事组织和群众认不认可，要看在重大实践斗争中的具体表现，在落实国家战略、强化城市功能、保障改善民生、创新城市治理等重点工作中的业绩，在艰苦和担子重岗位上的历练，在疫情防控、对口支援等急难险重任务中的担当。要加强和改进干部考察工作，坚持近距离考察、多角度分析，坚持对党和事业负责、对人民负责，坚持实事求是、公道正派、不偏不倚，真正把好干部识别出来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李强指出，要着力优化领导班子结构，增强班子整体功能。推动形成老中青相结合的合理化梯次配备，加大选拔优秀年轻干部力度。注重配备具有基层工作经历、经过多岗位历练和复杂情况考验的干部，大力选拔具有相应专业素养、领导现代化建设能力强的干部。坚持分类指导、因地制宜，强化领导班子整体功能与区域发展定位相适应、与班子作用发挥相适应、与领导班子层级相适应，提高班子配备的精准性和适配度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李强指出，要把全面从严要求贯穿换届工作始终。坚持严格把关，坚决把好政治素质关和廉洁关。认真抓好人大代表、政协委员人选的审核把关工作。要立规明矩、从严监督，坚持把纪律和规矩挺在前面，突出教育在先、警示在先、预防在先，严格遵守换届纪律和组织人事纪律。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李强强调，要加强党对换届工作的全面领导，压实工作责任，加强工作指导，切实做到全程领导、全程把关、全程负责。统筹做好换届和经济社会发展工作，确保思想不散、队伍不乱、工作不断。深入细致做好思想政治工作，教育引导广大干部讲政治、顾大局、守规矩，正确对待个人的进退留转。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市领导郑钢淼、刘学新、翁祖亮、周慧琳、诸葛宇杰、徐泽洲、李逸平出席会议。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[花博会期间G40部分路段分时限行]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730770.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">第十届中国花卉博览会（以下简称“花博会”）将于2021年5月21日至2021年7月2日在上海市崇明区举办，为做好花博会期间交通管理和交通组织工作，确保花博会安全顺利举办，根据《中华人民共和国道路交通安全法》等有关规定，上海市公安局决定于2021年5月21日至2021年7月2日期间，对本市部分道路和区域采取临时交通管理措施。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 应对周边道路通行现实短板</p> <p style="text-indent: 2em;"> 具体通告内容如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一、双休日、端午假期（双休日10天及6月12日至6月14日，共13天），每日6时至20时，G40沪陕高速（上海段）禁止悬挂黄色机动车号牌载货汽车通行（高速公路抢险救灾、高速公路服务区油品保障运输车辆等涉及国计民生运输任务的载货汽车除外）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二、双休日、端午假期及前一日（双休日10天及6月11日至6月14日，共14天），每日7时至13时，G40沪陕高速上海长江隧道段上海市区往启东方向，禁止悬挂外省市机动车号牌的小客车通行（执行公务的警车、消防车、救护车、工程抢险车以及持有公安机关核发的有效通行证件或预约停车证的车辆除外）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三、双休日、端午假期（双休日10天及6月12日至6月14日，共13天），每日7时至13时，G40沪陕高速禁止上海市区往崇明区（含崇明岛、长兴岛、横沙岛）的小客车、载货汽车等非集约车辆通行；每日13时至20时，G40沪陕高速禁止崇明区（含崇明岛、长兴岛、横沙岛）往上海市区的小客车、载货汽车等非集约车辆通行（执行公务的警车、消防车、救护车、工程抢险车以及持有公安机关核发的有效通行证件或预约停车证的车辆除外）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四、5月21日至7月2日，长征公路（不含）-东风公路（含）-风瀛路（含）-东瑞路（含）-北沿公路（含）-蟠龙公路（北沿公路至陈海公路）-草港公路（不含）-建设公路（含）-北沿公路（含）合围区域内道路，每日8时至21时，禁止机动车通行（执行公务的警车、消防车、救护车、工程抢险车以及持有公安机关核发的有效通行证件或预约停车证的车辆除外）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 五、违反本通告规定的，公安机关按照国家和本市有关法律法规，依法予以处罚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 之所以制定上述交通管理措施，主要是因为花博会的交通保障面临对外通道单一、园区周边道路承载能力有限等现实短板：一是崇明岛唯一的对外陆路通道G40沪陕高速近年来交通流量不断上升，尤其是长江隧桥段已呈现常发性拥堵和节假日极端拥堵现象，通行能力无法承受日常交通和花博会交通双重叠加的压力；二是花博园区周边道路路幅宽度较小，通行效率较低，服务能力较弱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持“少扰民、多便民”原则</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海警方将从确保花博会交通有序顺畅的目标出发，坚持尽量少扰民、多便民的原则，最大限度减少交通管理措施对市民正常出行造成影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，严格控制实施交通管理措施的天数，42天展期中实施管理措施的主要是集中在13天，即5月21日至7月2日期间的双休日和端午假期，其余工作日不实施管理措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，尽量缩短实施交通管理措施的时长，并采取潮汐式、分区域、单向实施，例如，上海市区往崇明区方向7时至13时管控，反方向由崇明区往上海市区方向不管控；下午反过来，崇明区往上海市区方向13时至20时管控，反方向上海市区往崇明区方向不管控；以此实现错峰出行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，坚持服务花博会参观人群的原则，只要持有预约停车证的小客车，均可正常通行。同时，尽可能减少对市民群众正常工作生活的影响，充分考虑崇明岛内居民的生活出行需求，在交通管控时间段内市民群众确有出行需求的，可以按照规定办理临时通行证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，经与市交通委、崇明区人民政府等单位，以及江苏方面多次沟通研商，并结合城运系统道路交通管理子系统（IDPS）分析研判，综合考虑崇明及周边道路实际情况，上海警方决定此次花博会交通组织采取“分类分层组织、集约车辆优先、非集约车辆凭证通行”的交通组织策略，并出台了设置集约交通专用道政策，优先保障集约交通车辆通行，已在花博会对外交通主通道（五洲大道-G40-陈海公路-蟠龙公路共72公里路段）双向设置了集约交通专用道，市交通委也积极提高了集约交通运能，上述管控措施也是保障集约交通通行、发挥集约交通优势、达成交通组织目标的必要手段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 警方提示：市民群众尽量乘坐集约交通或采取水陆联运等方式进出岛，对于确需驾驶小客车进出岛的市民和游客，可在小客车非限行时段错峰出行或搭乘车客渡。同时，为克服园区周边道路等级低、服务能力弱等问题，警方还专门对园区周边道路采取了单向交通、禁止停车等措施，并对不同交通方式指定不同交通流线，请广大驾车前往的市民群众注意按照标志、标线指示和现场民警指挥有序通行！</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海76岁及以上人群开始接种疫苗 首日接种8497剂次]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730786.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“我们来打疫苗了。”昨天上午8时许，80岁的中国工程院院士、复旦大学附属华山医院神经外科主任周良辅教授与78岁的爱人喻娥云一同来到华山医院疫苗接种点，顺利完成了第一剂疫苗接种。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月17日起，上海启动76岁及以上人群新冠疫苗登记预约接种工作。上海市疾控中心的数据显示，截至5月17日18时，76岁及以上人群当日接种8497剂次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基础疾病稳定可接种</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老年人群大多患有慢性病等基础疾病，如何保证疫苗接种的安全性？据悉，在各接种点，医护人员严格按照新一版疫苗接种知情同意书的禁忌症进行询问，基础疾病稳定者方可接种。“仅有慢性关节疾病，可以接种；如果血糖、血压过高，我们则建议先遵医嘱控制病情，暂缓接种。”长宁区卫健委相关负责人介绍，截至下午3时，区内共242位76岁及以上老年人进行了疫苗接种，无不良反应者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何让老年人在接种疫苗的过程中安心、顺心？考虑到76岁及以上老年人的身体状况，浦东新区各社区卫生服务中心接种点也在减少接种等待时间上下功夫，安排专人对接预约时间和人数，做好周密安排，压缩等待时间。同时，各接种点也加强志愿者陪同服务，开辟绿色通道，基本做到随到随打。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在浦东新区潍坊社区卫生服务中心的疫苗定点接种点，记者看到，老年人可以在健康云自助设备上完成预约，整个过程不超过10秒钟。“如果老人不熟悉智能操作，志愿者会手把手协助；如果老人不使用智能设备，也可仅携带身份证，由医护人员凭证进行建档，此后老人也可凭身份证在社区卫生服务中心进行疫苗接种信息的查询。”中心副主任傅弦琴介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 建议用同一个疫苗产品</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了进一步放宽年龄限制，上海市民日前也有了一种新疫苗可选择。由康希诺生物和中国人民解放军军事科学院军事医学研究院生物工程研究所陈薇院士团队合作研发的腺病毒载体重组新冠疫苗也已陆续分配至多区。记者获悉，至今已有11个区进货，其中9个区已经开打。全市已有1.1万人接种康希诺一剂疫苗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 昨天下午，24岁的符小姐来到金山区体育中心新冠疫苗临时集中接种点，“一剂更方便一些，我就选择了康希诺。注射时一点不疼，只是现在手臂有点麻”。她告诉记者，接种疫苗可以保护自己，也会推荐周围适合的人群选择合适疫苗。来自金山区的数据显示，自5月14日开打一剂的康希诺疫苗，共有4565人接种，目前没有发现不良反应报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市疾控中心专家介绍，与之前本市使用的3种新冠病毒灭活疫苗相比，这款腺病毒载体疫苗在技术原理、接种程序方面完全不同，但在接种方式、接种年龄范围、安全性方面都相同。“现阶段建议，用同一个疫苗产品完成接种。因此，已经接种过1剂灭活疫苗者，建议使用灭活疫苗完成全程接种；已经接种完2剂灭活疫苗者，也暂不建议使用腺病毒载体疫苗加强。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5月17日上海无新增本地新冠肺炎确诊病例，新增4例境外输入病例]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730797.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">据上海发布消息，市卫健委今早（18日）通报：2021年5月17日0—24时，通过口岸联防联控机制，报告4例境外输入性新冠肺炎确诊病例。新增治愈出院5例，其中来自卡塔尔1例，来自美国1例，来自刚果金1例，来自几内亚1例，来自韩国1例。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 病例1-3均为中国籍，在俄罗斯工作，自俄罗斯出发，乘坐同一航班，于2021年5月14日抵达上海浦东国际机场。入关后即被集中隔离观察，其间出现症状。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 病例4为中国籍，在香港生活，自香港出发，于2021年5月16日抵达上海浦东国际机场。因有症状，入关后即被送至指定医疗机构隔离留观。综合流行病学史、临床症状、实验室检测和影像学检查结果等，诊断为确诊病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4例境外输入性确诊病例已转至定点医疗机构救治，已追踪同航班密切接触者69人，均已落实集中隔离观察。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月17日0—24时，无新增本地新冠肺炎确诊病例。截至2021年5月17日24时，累计境外输入性确诊病例1670例，出院1615例，在院治疗55例。现有待排查的疑似病例1例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2021年5月17日24时，累计本地确诊病例371例，治愈出院364例，在院治疗0例，死亡7例。现有待排查的疑似病例0例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2021年5月17日24时，尚在医学观察中的无症状感染者0例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今天申城阴有短时小雨，最高温度25度]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c134768-34730796.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">今天早晨受弱降水回波影响，上海部分地区出现短时阵雨，雨势不大。上午会雨止转多云到阴。不过，气温回升乏力，预计最高气温在25度附近。今天半夜前后再度转阴有阵雨，晚归记得备好雨具~</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来一段时间，由于西南气流比较旺盛，随着雨带南北摆动和强度变化，本周将会出现两次明显的降水过程，一次是明天夜里至后天白天，另一次是周日前后，并可能伴有雷电、短时强降水等强对流天气，好在气温表现稳定，保持在30度以内。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[崇明区新兴企业观花博系列活动拉开序幕]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730083.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日，以“花开中国梦 共谋新发展”为主题的崇明区新兴企业观花博系列活动—拟上市企业专场盛大举行。崇明区人民政府副区长张秩通、上交所发行上市服务中心相关领导、德勤华永会计师事务所审计合伙人、上海农商银行投资银行部负责人以及拟上市企业相关负责人、崇明区相关部门和乡镇（园区）负责同志等共计120余人参加会议。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172027000531840291840.jpg" style="width: 600px; height: 398px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 崇明区副区长张秩通在拟上市企业培训辅导会上指出，当前崇明区正按照市委市政府的决策部署，全力打造世界级生态岛，不断努力夯实生态基础、厚植生态优势，积极抢抓机遇、奋勇拼搏，全力推进经济社会高质量发展，提升世界级生态岛形象，大力推进生态优势转化为发展优势，不断提高生态产业发展水平，努力为“绿水青山就是金山银山”提供“崇明”案例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，崇明区委区政府持续提升营商服务水平，深化改革、优化服务、强化监督，着力构建新型“亲”“清”政商关系，努力打造一流营商环境，全力打响“瀛洲店小二”品牌，为各类市场主体稳步发展提供优质平台。制定出台了《关于加强生态新兴企业安商稳商工作的实施意见（试行）》，落实好重点企业首席联络员制度、优质企业培育制度、拟上市企业“鸿鹄计划”以及安商稳商环境测评等重点工作，坚持问题导向，强化结果运用，全面提升服务企业能级，巩固安商稳商成效，努力打造崇明营商环境新高地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会上，崇明区生态产业办作崇明生态产业招商推介，上交所发行上市服务中心的高级经理赵洪春，德勤华永会计师事务所审计合伙人茅志鸿和上海农商银行投资银行部总经理助理翁永盛围绕企业上市、审计业务和投融资项目作培训辅导。</p> <p style="text-align: center; text-indent: 2em;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172028000170843049388.jpg" style="width: 600px; height: 369px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第十届中国花卉博览会将于5月21日至7月2日在上海崇明盛大召开，5月的崇明到处是一幅蓝天白云、绿意盎然、鸟语花香的美丽画卷。花开中国梦，共谋新发展。活动当天下午，参会企业嘉宾提前参观游览了“一心、一轴、三区、六馆、六园”的花博园，深切感受了“海上花岛”的迷人魅力，也坚定了在崇明发展的信心和决心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧盟复苏基金发放艰难推进]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730531.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 李嘉宝</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据美国政治新闻网站报道，意大利议会日前通过总预算为2221亿欧元的国家复苏计划，其中1915亿欧元将来自欧盟复苏基金。意大利已将该计划草案提交至欧盟委员会。此外，波兰也于近日向欧委会提交“国家重建计划”，以获取复苏基金的支持。</p> <p> 　　进入实际运行阶段</p> <p> 　　据“欧洲动态”网站近日报道，已有10多个欧盟成员国向欧委会提交了包含如何使用欧盟复苏基金的计划。</p> <p> 　　2020年7月，欧盟各国领导人就“下一代欧盟”复苏计划达成协议。根据协议，欧盟将设立规模为7500亿欧元的新冠肺炎疫情复苏基金，其中将有3900亿欧元作为直接拨款，另外3600亿欧元以贷款形式用于各成员国恢复经济。该计划还要求各成员国向欧委会提交具体的经济复苏计划报告，经欧洲理事会批准后方可获得相关资金。</p> <p> 　　当地时间4月22日，欧盟委员会发表声明称，葡萄牙成为首个正式向其提交经济复苏计划的成员国。按照现行价格计算，葡萄牙有望从欧盟复苏基金中获得139亿欧元的拨款和27亿欧元的贷款来助力经济复苏。</p> <p> 　　“按照欧委会的相关程序，欧盟复苏基金已面向成员国开放申请，表明该基金已进入实际运行阶段。”中共中央党校国际战略研究院副教授赵柯在接受本报记者采访时指出。</p> <p> 　　各国谨慎制定方案</p> <p> 　　根据欧委会的安排，成员国提交经济复苏计划后，欧委会要花2个月时间来审核计划，之后提交欧洲理事会批准又需要1个月。为力求在今年夏季发放第一批复苏基金，欧委会一直敦促成员国在4月30日之前按时提交国别计划。</p> <p> 　　但英国《金融时报》称，几个欧盟国家尚未批准欧盟所谓的“自有资源”决定，还有国家未提交支出计划以及相应的经济改革承诺。</p> <p> 　　“关于复苏基金的使用领域，欧盟对成员国提出了严格要求，即至少37%的开支用于支持气候目标的投资与改革，20%的开支用于数字转型。”赵柯分析说，欧盟的政治风格一贯是“妥协文化”，从倡议提出到政策实施往往需要几年时间。但是，此次欧盟复苏基金很快就进入实际运转阶段，再加上资金数额庞大、使用领域有严格规范，各国在制定具体方案时会更加谨慎。</p> <p> 　　刺激欧盟经济复苏</p> <p> 　　近期，欧盟多国逐步放松疫情管控举措，以促使社会经济生活恢复正常。欧盟复苏基金被寄予厚望。据外媒报道，欧盟委员会近日发布经济预测，称欧洲经济的反弹将归功于“复苏基金、疫苗、全球贸易和解除封锁带来的信心”。德国《明镜》周刊援引观点说：“如果复苏基金拨款无限期延迟，对欧洲来说将是一场经济灾难。”</p> <p> 　　赵柯分析说，欧盟复苏基金规模庞大，数千亿欧元的投入将刺激成员国经济复苏。更重要的是，它标志着欧盟财政一体化迈出实质性一步，向国际社会宣誓了欧盟继续推进欧洲一体化的坚定决心。同时，基金倾向于数字化和绿色发展等领域，展示了欧盟调整、重组经济结构的雄心，与欧洲整体发展战略一致。“因此，一些成员国尽管有延迟，但应该会陆续提交申请，以获取来自欧盟的资金支持。”</p> <p> 　　“今年和明年，我们将感受到欧盟复苏基金的影响。”正如欧盟经济委员保罗·金蒂罗尼所说，“欧盟需要在布鲁塞尔和各国进行大量艰苦的工作，以充分利用这一历史性机遇。”</p> <p> 　　(责编：郝江震、岳弘彬)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保护海外同胞健康 助力构建免疫屏障]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730516.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 刚</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　连日来，我驻外使领馆积极实施“春苗行动”，帮助海外中国公民尽快接种新冠疫苗，目前已在120多个国家开展，惠及50多万海外同胞。同胞们表示，“春苗行动”为大家撑起了保障生命的“安全伞”，大家都为祖国感到骄傲和自豪。</p> <p> 　　“春苗行动”5月13日在莫桑比克首都马普托正式启动。中国驻莫桑比克大使王贺军参加启动仪式时表示，“春苗行动”成功在莫落地，是中莫两国友好情谊和国际抗疫合作的有力体现。中国驻莫大使馆将努力确保所有符合接种条件的在莫中国公民安全、有序、稳妥实现接种，希望大家在完成接种后继续做好疫情防护，同时坚持履行社会责任，为构建更加紧密的中莫、中非命运共同体作出更大贡献。</p> <p> 　　5月11日，“春苗行动”在毛里求斯莫卡区的国家综合体育中心正式启动。中国驻毛里求斯大使馆临时代办宫宇峰表示，“春苗行动”将为海外同胞筑起“防火墙”。为在毛中国公民接种中国疫苗，这也是中毛并肩抗疫的具体体现。旅毛侨胞感谢祖国对海外侨胞的关心关爱，表示将继续遵守毛各项防疫规定，做好个人防护，以实际行动为中毛友谊作出更多贡献。</p> <p> 　　“春苗行动”5月6日在叙利亚启动，近百名在叙中国公民完成第一剂疫苗接种。中国驻叙利亚大使冯飚表示，疫情暴发以来，中国驻叙大使馆通过发放“健康包”“春节包”和推进“春苗行动”等方式，为在叙中国公民提供帮助和服务。</p> <p> 　　截至5月6日，约1800名自愿且适宜接种的在纳米比亚中国公民全部完成国产新冠疫苗的两剂接种。据悉，第二剂接种工作自4月19日起在纳35个市（镇）的300多个接种点展开。</p> <p> 　　在贝宁卫生部的协助下，中国驻贝宁大使馆5月4日至5日组织在贝中国公民顺利完成“春苗行动”第二剂国产科兴新冠疫苗接种。接种工作安排在科托努普拉科吉卫生中心。“春苗行动”得到贝宁政府的迅速响应和全力支持。贝宁卫生部为中国公民单独划定接种中心，并根据中国公民要求安排接种中国产新冠疫苗。“春苗行动”覆盖所有在贝中国公民，约900名在贝中国同胞自愿报名并完成了两剂国产疫苗接种。</p> <p> 　　在中国驻突尼斯大使馆积极推动和突方大力支持下，突尼斯全国6个疫苗接种点5月5日同步完成“春苗行动”第二剂接种工作，为包括港澳台同胞在内的139名在突中国同胞免费接种中国产新冠疫苗。接种人员表示，“春苗行动”让海外同胞第一时间感受到祖国的关怀，将继续做好疫情防护工作，同时稳步推进复工复产。</p> <p> 　　5月3日，“春苗行动”在黑山启动，432名在黑山的中国公民接种第一剂中国疫苗。黑山卫生部长博约维奇表示，黑方为在黑山的中国公民接种疫苗，再次体现了两国传统友谊。中方先前为黑山捐赠的疫苗已为很大一部分易感人群提供保护，她对中国向黑山提供疫苗表示感谢。</p> <p> 　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</p> <p> 　　(责编：郝江震、岳弘彬)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[引导民办学校提供差异化多元化特色化教育供给]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730491.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 月</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新修订的《民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）日前发布。5月17日，教育部召开新闻发布会，对有关情况进行介绍解读。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 修订坚持支持与规范并重</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这是‘十四五’开局之年颁布实施的第一部教育法规，意义重大而深远。”教育部发展规划司司长刘昌亚在发布会上表示，《实施条例》修订坚持支持与规范并重，将对民办教育发展产生深远的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘昌亚介绍，《实施条例》的修订完善了民办教育相关制度，强化了民办教育促进法的修法精神，维护了民办学校及其受教育者、教职工、举办者等主体利益，破解了长期存在的难点问题，有利于促进民办教育持续健康高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，《实施条例》的修订有五点主要考虑。一是在办学方向上，始终坚持和不断加强党对民办教育的全面领导，坚持教育的公益属性，落实“立德树人”的根本任务，确保党的教育方针在民办学校得到贯彻落实。二是在发展目标上，更加注重优质特色，着力引导民办学校提供差异化、多元化、特色化的教育供给，致力于解决好人民群众最关心最直接最现实的教育问题。三是在法律地位上，更加体现平等原则，充分保障民办学校师生的同等权利，依法维护民办学校的同等地位。四是在政策要求上，更加强调支持规范并重，双轮驱动促进民办教育高质量发展。五是在动力机制上，更加依靠改革创新，充分发挥民办学校灵活、敏锐的优势，有效激发民办教育的内生动能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制</p> <p style="text-indent: 2em;"> “新修订的《实施条例》对现行条例做了全面、系统的修改、补充和完善。”教育部政策法规司副司长王大泉表示，针对改革实践中出现的新情况、新问题，此次修订贯彻落实党中央、国务院决策部署，加强规范和加大扶持力度并举；落实修改后的民办教育促进法，细化法律规定，增强可操作性；着力破解实践中的热点难点问题，同时为地方实施分类管理留有余地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王大泉介绍了《实施条例》修改的具体内容，例如，在第二章“民办学校的设立”中，明确了对民办学校举办的鼓励与限制规范，特别是增加对公办学校举办和参与举办民办学校的限制，针对举办者变更、集团化办学、在线教育等实践中出现的新问题也做出了规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在回应关于下一步如何落实规范“名校办民校”办学行为的问题时，刘昌亚表示，公办学校以品牌输出方式参与举办民办学校，是特定历史阶段的产物，但也产生了较多的问题。一方面，稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出社会问题。另一方面，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，采用民办学校的收费机制，对公办学校和民办学校都造成了不公平竞争，扰乱了教育秩序。因此，新修订的《实施条例》第七条重点规范了这一办学形式。下一步，教育部还将出台细化文件，全面规范“公参民”办学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对行业乱象加强监管</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国民办教育协会会长刘林认为，新《实施条例》在保留、强化原《实施条例》对民办教育的鼓励、支持措施的同时，针对近年来出现的无序竞争、违规办学等行业乱象加强了行业监管，通过“设禁区”等方式对当前民办教育某些领域中出现的过度资本化、过度商业化亮了红灯。“对这些禁止、限制措施，大家认为这是对少数、少量不符合政策方向和群众利益的办学行为的有力纠正，是对民办教育的保护与支持，符合绝大多数民办教育工作者的初心和社会各界对民办教育健康发展、持续发展的期盼。”刘林表示，中国民办教育协会将在教育部指导下充分发挥行业引领、行业自律、行业协调作用，积极推动新《实施条例》的贯彻实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “贯彻落实好《实施条例》是当前民办教育工作的重中之重。”刘昌亚介绍，下一步，教育部将多措并举，从全面部署、形成合力、加强宣传、完善措施、推广案例等方面抓好贯彻落实工作。要有效发挥民办教育工作部际联席会议作用，强化成员单位之间的沟通协调；加大对地方工作指导力度，推动各地结合实际、因地制宜抓好《实施条例》具体落实，构建纵向联动、横向协调、内外并举、前后衔接的贯彻格局。同时，根据法律、法规确定的原则要求，抓紧研究配套政策文件；指导各地加快地方立法进度，有效增加制度供给。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民日报》（ 2021年05月18日 第 07 版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢坚强屏障 护佑人民健康]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730484.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 孟祥夫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2020年初，新冠肺炎疫情突如其来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “生命重于泰山。疫情就是命令，防控就是责任。”国家卫生健康委疾病预防控制局扛起国务院联防联控机制疫情防控组牵头重任，带领全国疾控系统将党中央、国务院关于疫情防控的决策部署落实在“最初一公里”，落细到“最后一公里”，坚决筑牢保护人民健康的第一道屏障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关键时刻需要关键担当。疾病预防控制局党支部调度党员干部尽锐出战，一方面派员第一时间赶赴武汉前线指导疫情防控，同时由局内其他党员干部组成“大后方”，立即进入战时状态，前后方密切联动，将党中央因时因势提出的不同阶段疫情防控总要求体现在修订的每一版防控方案和出台的每一项防控政策中，为各地科学精准开展疫情防控和统筹经济社会发展提供有力指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 寄生虫病与地方病预防控制处处长焦振泉是一名有着近30年党龄的党员，2020年1月9日即前往武汉，参加疫情防控。当时武汉面临着疫情尚不明晰、诊断和救治能力不足、防护物资和医务人员短缺等问题，形势严峻、时间紧迫。焦振泉和团队一起分析研判疫情，白天到疾控中心、医院、火车站、社区等现场了解情况，晚上参加与地方的工作会议和防控组例会，会后研究安排第二天工作。“每天都在与时间赛跑、与病毒较量，平均只睡3—4个小时。”焦振泉说。从武汉回来后，焦振泉又参加了吉林舒兰、北京新发地等地的疫情防控工作。2020年9月，焦振泉获得“全国抗击新冠肺炎疫情先进个人”称号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 环境健康处处长李筱翠第一时间逆行出征武汉、哈尔滨、绥芬河、石家庄等防疫一线，深入方舱医院、进隔离点社区、探访华南海鲜市场、养老院、福利院、监狱等场所现场指导疫情防控，结合实战实践带领团队制定发布了多个重点场所、重点单位、重点人群的防疫技术文件，积极推动疫情防控和复工复产复学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关键时候站得出来，是疾病预防控制局党员共同的选择。党支部书记常继乐去年1月15日奔赴武汉，担任中央指导组成员、疫情防控组组长和前线防控组临时党支部书记，将临时党支部建在疫情防控的最前线，带领大家冲锋在前，最早进驻、最晚撤离。副局长吴良2020年上半年在武汉抗疫一线奋战85天后，又先后赴瑞丽、乌鲁木齐、青岛、喀什、绥芬河、黑河等地指导疫情防控。传防处处长刘清作为联防联控机制疫情防控组的具体协调人，从疫情防控第一天起就几乎无休，坚守岗位整整一年，与前后方随时沟通联络，向各地及时指导政策。全局20多名党员干部赴武汉等一线抗疫，时间累计超过1000天，1名入党积极分子在武汉一线火线入党，2名积极分子历经疫情防控工作考验也顺利成为预备党员，党组织的战斗堡垒作用得到充分发挥。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，疫情防控以来，全局参加联防联控机制会议、发布会100余场，印发防控方案7版，编制防控指南130余个，培训专业人员300万人次。转入常态化防控之前，全局同志继续保持了战时状态，行军床、盒饭、方便面几乎成了生活标配。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疾控工作兼具政治性、社会性、专业性，点多面广战线长、急难险重任务多。近年来，局党支部围绕中心、服务大局，聚焦严重危害人民群众生命健康的重大疾病，成功应对鼠疫、霍乱、布病等重大传染病疫情，大多数疫苗可预防传染病发病降至历史最低水平，艾滋病、结核病、血吸虫病等重点传染病实现传播控制、阻断或消除，因癌症、心脑血管病等重大慢性病导致的过早死亡率明显下降，社会心理服务和心理危机干预体系逐步规范，环境健康工作体系持续稳固……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疾病预防控制局青年党员干部多，如何将他们凝聚起来？党支部以青年理论学习小组为主要载体，加强青年理论武装和思想引领，坚持学思用贯通、知信行统一，2020年，青年理论学习小组开展线下集中学习5次。疫情发生后，集中学习存在困难，于是开辟了线上学习渠道，通过微信群组织学习。学习中，青年理论学习小组注重将政治理论学习与业务知识学习相结合，大家在工作之余参加新冠病毒核酸检测和新冠肺炎流行病学调查在线培训，提升疫情防控能力和水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，疾病预防控制局还承担着推进全国新冠病毒疫苗接种的重任。“我们将以获得中央和国家机关创建模范机关标兵单位殊荣为激励，进一步发挥党支部的战斗堡垒和党员先锋模范作用，为持续推进疫情防控和维护人民健康作出新的更大的贡献。”常继乐说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民日报》（ 2021年05月18日 第 06 版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百集文献纪录片《山河岁月》启播]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c350122-34730472.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电 （记者刘阳）17日，百集文献纪录片《山河岁月》启播仪式在北京举行，中宣部副部长、中央广播电视总台台长兼总编辑慎海雄，中央党史和文献研究院副院长王志民出席。</p> <p> 　　《山河岁月》由中央广播电视总台出品，总台影视剧纪录片中心摄制。慎海雄在致辞中表示，历时两年多策划制作的《山河岁月》百集文献纪录片，是迄今为止容量最大的一部红色纪录片，也是展示人物最多的一部纪录片。</p> <p> 　　该纪录片精心选取党史上100个重大事件、关键场景、重要人物，总长度达2500多分钟，全面、立体、生动地呈现了中国共产党人的精神谱系，诠释了我们党历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息的“成功密码”。</p> <p> 　　《山河岁月》将分为四季播出，第一季22集计划从5月18日开始，在中央广播电视总台央视综合频道、纪录频道播出，央视频、央视网等新媒体平台同步播出。</p> <p> 　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 06 版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[千方百计让老百姓过上好日子（新思想引领新征程·红色足迹）]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730450.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 朱 磊 孟祥夫 宋静思 邹 翔</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 江西是一片充满红色记忆的红土地。在这里，共产党人打响了武装起义的第一枪；在这里，我们党开辟了第一个革命根据地；从这里，红军开始了震惊世界的二万五千里长征……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月，习近平总书记在江西考察时强调，“井冈山精神和苏区精神，承载着中国共产党人的初心和使命，铸就了中国共产党的伟大革命精神。这些伟大革命精神跨越时空、永不过时，是砥砺我们不忘初心、牢记使命的不竭精神动力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 初夏的赣鄱大地，绿意盎然、生机勃发。记者来到江西，倾听历史的回响，追寻红色的记忆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在的幸福日子真是做梦都没想到”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒙蒙细雨、云雾氤氲，五百里井冈气势磅礴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来到黄洋界脚下的井冈山市茅坪乡神山村，4000亩毛竹林连山成片。山道弯弯，竹影婆娑。走进村里，一栋栋小楼拔地而起。在自家开的农家乐里，村民彭夏英洗菜、做饭，忙碌不停，不一会儿，饭香扑鼻而来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回忆起2016年2月2日习近平总书记来到家里的场景，彭夏英仍然兴奋不已。“总书记一间一间屋子看，跟我们算收入支出账。”那天的对话，彭夏英记得很牢，“总书记问，黄桃、茶叶收入稳定吗，可持续吗？我说有分红，还拿股权证给总书记看。问电视能收几个台？我说有四五十个，总书记就拿起遥控器查看。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 彭夏英家曾是建档立卡贫困户，因丈夫早年在外务工时摔伤了腿，干不了重体力活，一家人的生活重担落在她一个人肩上，全家人住在破旧土坯房里，日子过得紧紧巴巴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 几年前，在当地政府和干部的帮助下，彭夏英开了村里第一家民宿，随着游客渐多，彭夏英的民宿也经营得风生水起。去年，她一次性安装了10台空调，民宿舒适度提高了，口碑也越来越好。如今，彭夏英家每个月的纯收入超过1万元，在外务工的儿子也回来帮忙。“总书记的亲切关怀让我们倍感温暖，也坚定了我们脱贫致富的信心。现在的幸福日子真是做梦都没想到！”彭夏英说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赣州市于都县梓山镇潭头村，是一个有着700多年历史的赣南小村落，小村里绿树成荫，清渠净水汇入一方方池塘。走进村民孙观发家里，习近平总书记与他们一家亲切交谈的照片就摆在正厅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月20日，习近平总书记来到潭头村考察。在孙观发家里，总书记从前厅走到后院，从厨房走到卧室，看到厨房里有米有油，卫生间也很干净，连声说“好”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前些年，孙观发的妻子患病，一家人生活陷入困境。2018年，村里通过医疗救助、发展太阳能等方式给予帮助，孙观发一家已经脱贫，年收入有7万多元。这两年，孙观发又在村里开起了民宿和小超市，流转了4亩多土地给旅游开发公司，家庭收入超过了20万元，日子越过越红火。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “感谢总书记、感谢党中央，苏区老百姓过上了好日子。”孙观发笑呵呵地说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “产业发展好了，老区振兴就能持续发力”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于都县梓山富硒蔬菜产业园的大棚绵延成片，像涌动起伏的海浪，大棚内，一株株丝瓜正开花挂果，整齐地攀援在架子上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我是这个大棚的管理员，一个月有2700元工资，家里还种了10亩丝瓜、10亩辣椒，一家人一年有十几万元的收入。”脸上洋溢着笑容，村民郭月华手不停歇，熟练地挥动剪刀，修剪着枝叶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2017年，梓山镇举全镇之力，流转9个村3200户群众8600亩土地建成富硒蔬菜产业园。2019年5月20日，习近平总书记在梓山富硒蔬菜产业园考察时强调，“共产党就是为人民群众谋幸福的，党中央想的就是千方百计让老百姓过上好日子。芝麻开花节节高，今后日子会更好！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总书记的话让我们备受鼓舞。产业园的知名度提升了，原来是我们找市场，现在是市场找我们。”梓山镇党委书记江文元表示，今年95%的大棚种上了果蔬，预计年产果蔬4.5万吨，可以带动周边2000多户村民增收，户均增收1.3万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “得益于梓山富硒蔬菜产业园的示范带动作用，全县的蔬菜产业取得了长足发展。”于都县农业农村局经作办主任欧阳天泉介绍，2020年末，于都县50亩以上规模蔬菜基地109个，总面积4.5万亩，全县蔬菜综合产值达30亿元。“产业发展好了，老区振兴就能持续发力，加快推进。”欧阳天泉说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江西，这片红色的热土，正在掀起发展特色产业的热潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 细雨中，走进井冈山古田村，房屋鳞次栉比。墙面上，画着各类红色故事宣传画；研旅基地训练场上，数十名外地学员正穿着红军服，开展户外拓展活动；路旁的摊位上，摆放着村民们自制的工艺品、土特产；村头食堂里，妇女正忙着为学员准备午餐……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “古田村多年来产业发展一直是难题。”土生土长的古田村人、井冈山古田研旅基地主任谢炎军表示，“2016年，教育部等部门印发《关于推进中小学生研学旅行的意见》，给我们带来了机会和灵感。2019年，我们回村投资建设这个研旅基地，主打红色研学。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，基地已完成红军街特色区、住宿生活区、教学体验区等三区建设，建成精品民宿71栋，接待床位626张。“现在全村都吃上了旅游饭，基地可吸纳100余名村民就地务工。农户每接待一名学员吃住，每天可获纯利25元左右。”谢炎军满怀信心，“今年1—4月，基地已接待游客5万多人次，预计全年接待量将达到15万人次。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 古田村党支部书记、村委会主任张玉荣说：“通过这种研旅形式，我们不仅要让老区人民增收得实惠，还要让更多人了解党的历史，感悟共产党人的初心和使命，更加坚信跟着共产党一定能过上好日子。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以精品民宿为抓手，井冈山市全力推动全域旅游发展，努力构建“山上引领山下、山下支撑山上”的旅游发展新格局，累计建成民宿点22个，新增接待床位6000余张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “用好红色资源，传承好红色基因”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 井冈山革命烈士陵园，苍松翠柏，郁郁葱葱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在一排排烈士姓名背后，镌刻着两个大字——青春。秋收起义总指挥卢德铭牺牲时22岁，红四军第十一师师长张子清牺牲时不到30岁，红四军参谋长王尔琢牺牲时25岁……”讲解员章婧向前来瞻仰的游客动情地介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青山有幸埋忠骨，无字碑上铸英魂。两年零四个月的井冈山斗争中，牺牲的革命先烈有4.8万余人，其中有名有姓的仅有15744人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年2月2日，习近平总书记来到井冈山革命烈士陵园时深情地说：“井冈山是革命的山、战斗的山，也是英雄的山、光荣的山，每次来缅怀革命先烈，思想都受到洗礼，心灵都产生触动。回想过去那段峥嵘岁月，我们要向革命先烈表示崇高的敬意，我们永远怀念他们、牢记他们，传承好他们的红色基因。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红色是井冈山的底色，井冈山保存完好的革命旧址遗迹有100多处，其中国家级文物保护单位22处，处处是爱国主义教育的课堂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “天上的北斗亮晶晶哎，八角楼的灯光通通明，毛委员就是那掌灯的人哪，照亮中国革命万里程。”八角楼的灯光早已为人们熟知，毛泽东同志当年住室里的桌、床、凳等原物得到了妥善保护。同样在八角楼革命旧址群，过去红军宣传队在墙上写下的标语，至今仍能清楚地辨认。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 于都，是“地球上的红飘带”的起点，中央红军二万五千里长征的出发地。在中央红军长征出发纪念馆，副馆长钟敏介绍了一组数字：“苏区全盛时期，于都总人口达到了34万人，长征主力部队和留守苏区的部队转移之后，于都的人口只剩下17万。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年5月，习近平总书记在江西考察时指出，“现在国家发展了，人民生活改善了，我们要饮水思源，不能忘记革命先辈、革命先烈，不能忘记革命老区的父老乡亲。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们建立结对帮扶机制、常态化走访慰问机制，健全县、乡、村三级服务保障体系，在村里配备专人，为退役军人、优抚对象、烈士后代解决生活上的问题。”于都县退役军人事务局局长黄冬民介绍。大力支持赣南等原中央苏区振兴发展相关政策出台以来，大到经济社会发展，小至村民衣食住行，都发生了喜人变化。2020年，赣南革命老区实现整体脱贫摘帽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们一定牢记总书记嘱托，在讲好党的故事、传播红色文化方面下功夫，用好红色资源，传承好红色基因，做到饮水思源。”钟敏说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民日报》（ 2021年05月18日 第 01 版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国经济稳中加固稳中向好（新数据 新看点）]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730470.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 陆娅楠 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/36/6002460104835403740.jpg" /></p> <p> 　　高技术制造业增加值同比增长12.7%，社会消费品零售总额同比增长17.7%，全国城镇调查失业率比上月下降0.2个百分点……国家统计局5月17日公布的数据显示，4月份，我国生产需求持续增长，就业物价总体稳定，新兴动能培育壮大，国民经济延续稳定恢复发展态势。</p> <p> 　　生产稳中有升，新动能持续壮大。日前，国产15米级超大直径泥水平衡盾构机“之江号”在浙江中铁工程装备有限公司成功下线。据中铁工程装备集团总经理赵华介绍，这台直径约5层楼高、长约120米、重达4300吨的“巨无霸”，将在杭州之江路输水管廊及道路提升工程中大显身手。</p> <p> 　　4月份，我国规模以上工业增加值同比增速两年平均为6.8%，比上月加快0.6个百分点。其中，装备制造业和高技术制造业两年平均同比分别增长11.2%和11.6%，明显快于全部规上工业增加值增速。绿色低碳智能型新产品也保持较快增长，新能源汽车、工业机器人产量两年平均增速都保持两位数增长。</p> <p> 　　需求继续扩大，市场主体活力增强。今年清明期间全国出游人次约1.02亿，同比增长144.6%；银联网络交易金额9036亿元，同比增长3.6％……消费活力展现中国经济的蓬勃生机。</p> <p> 　　包括消费在内的内需继续扩大，是4月经济运行的重要亮点。4月，社会消费品零售总额两年平均同比增长4.3%，继续保持稳定增长态势。1至4月份，实物商品网上零售额两年平均同比增长15.6%，比1至3月份加快0.2个百分点。1至4月份，固定资产投资两年平均同比增长3.9%，比1至3月份加快1个百分点。从企业预期来看，制造业PMI和服务业商务活动指数均连续14个月保持在临界点以上，企业活力也在持续改善。</p> <p> 　　就业总体稳定，失业水平稳步回落。福建召开首场新就业形态灵活就业专场招聘会，15家新就业形态企业亮出了配送员、仓管员、接单员等各类岗位5549个；青海搭建人岗精准对接平台，将“岗位供给清单”与“就业意向需求清单”进行精准匹配；湖南启动“创响三湘”行动计划，计划到2023年底，开展创业培训36万人次以上，新增发放创业担保贷款120亿元以上，力争扶持创业6万人以上……</p> <p> 　　随着疫情防控和经济社会发展的成果得到进一步巩固，以及促就业服务不断优化，我国就业总体稳定。前4个月，全国城镇新增就业达437万人，就业总体扩大。4月份，全国城镇调查失业率为5.1%，比上月下降0.2个百分点，比上年同期下降0.9个百分点；31个大城市城镇调查失业率为5.2%，比3月份下降0.1个百分点。从就业主体人群看，25岁—59岁就业主体人口调查失业率为4.6%，比上月下降0.2个百分点。</p> <p> 　　“总的来看，4月份我国经济运行稳中加固、稳中向好。”国家统计局新闻发言人付凌晖说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世卫组织：全球累计新冠确诊病例达162773940例]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730551.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社日内瓦5月17日电（记者刘曲）世界卫生组织17日公布的最新数据显示，全球累计新冠确诊病例达162773940例。</p> <p> 　　世卫组织网站最新数据显示，截至欧洲中部时间17日17时33分（北京时间23时33分），全球确诊病例较前一日增加589677例，达到162773940例；死亡病例增加11127例，达到3375573例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅分别同阿富汗总统国家安全顾问、外长通电话]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0518/c138654-34730509.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据新华社北京5月17日电 5月17日，国务委员兼外长王毅应约同阿富汗总统国家安全顾问穆希卜通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，中方在处理对阿关系中坚持不干涉内政原则，始终愿在和平共处五项原则基础上与阿平等相待，支持阿维护主权独立、领土完整和民族尊严，支持阿国内和平和解进程。中方赞同“阿人主导、阿人所有”原则，支持阿各方通过和平方式找到广泛包容的政治安排。中方愿为阿人内部谈判提供便利，包括为在华举行谈判创造必要条件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 穆希卜表示，阿方感谢中方始终坚定支持阿和平进程，期待就此同中方在双边和联合国安理会框架内加强合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据新华社北京5月17日电 5月17日，国务委员兼外长王毅同阿富汗外长阿特马尔通电话。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，中方愿同阿方一道，以今年中阿《睦邻友好合作条约》签署15周年为契机，推动双方深化共建“一带一路”和各领域务实合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿特马尔表示，阿方坚定致力于加强阿中关系，希同中方就深化两国务实和反恐合作、推进区域合作进行战略对话沟通。感谢中方为阿抗疫提供大力支持并向阿提供人道主义和发展援助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上海玻璃博物馆迎来开馆10周年！儿童馆明日惊喜亮相→]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730101.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">全新升级后的儿童玻璃博物馆将于5月18日（国际博物馆日）正式面向6至12岁的年轻艺术爱好者开放。此次重磅打造的儿童博物馆新馆在材料、空间、体验设计上大胆突破，兼具心意及新意，充满好奇心的酷孩子们及他们的家长可以在此探索这一变化多端的材料，并透过玻璃看未来大千世界。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172052000341272300917.jpg" style="width: 500px; height: 670px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 升级后的版本都有哪些亮点呢？<span style="text-indent: 2em;">记者在儿童玻璃博物馆一楼看到，这里设置了儿童艺术展厅，团队活动空间，以及DIY空间。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172052000560711747554.jpg" style="width: 500px; height: 570px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 儿童艺术展厅里展出了由孩子自己设计的玻璃艺术品，并从孩子的视角展开策展叙事。灵活的团队活动空间可供临时展览、活动使用，并可以容纳数个学校团体。</p> <p style="text-indent: 2em;"> DIY空间中配备有用于制作玻璃的专业儿童尺度的小型窑炉以及最新的工作坊工作台。灯工、玻璃吹制、镶嵌、热熔与玻璃马赛克拼贴——几乎所有玻璃创作工艺都能在DIY项目里体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这里，玻璃是主题，儿童是主角。儿童将不再只是博物馆的观赏者，而是玻璃艺术的创造者。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172053000210764508437.jpg" style="width: 500px; height: 334px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 升级后的展览空间配备有前沿的互动多媒体装置，“万花筒”及“颜色”等作品更能为观众提供真实的互动体验。空间保留了裸露的原始木质结构和砖墙，具有真实性和历史感，在“新与旧”之间创造了一场耐人寻味的对话。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172053000482509522001.jpg" style="width: 500px; height: 571px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为儿童设计的当代艺术博物馆，自然将儿童的观展体验放在首位。记者在儿童玻璃博物馆二楼看到，展览空间由26件作品组成，每一件作品都对应着一个英文字母，小观众们的任务就是找到这些作品上的字母，并在游戏任务手册中标记。小观众们将在互动中获得丰富知识和体验，从关于玻璃的历史和科学知识到各种玻璃制作工艺的深入理解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宽敞的多功能“K空间”为精力充沛的儿童提供了尽情嬉戏的场地，同时，这里也是上海玻璃博物馆每年暑假特色活动“夜宿博物馆”的夜宿举办场地，孩子们可以搭帐篷在博物馆里度过独特的一夜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全新升级后的空间将分别呈现为一层的玻璃体验中心、儿童艺术展厅、工作坊、团队活动空间和二层的包含26个展项的展览空间、K空间及户外的BBQ阳台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在开幕之际，儿童玻璃博物馆将陆续推出包括热力剧场儿童版剧集、热玻璃吹制表演、夏日市集、夜宿博物馆等新奇有趣、创意无边的主题活动，致力于全方位打造针对6-12岁儿童的互动式艺术创意空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，儿童玻璃博物馆位于长江西路685号上海玻璃博物馆园区内，而上海玻璃博物馆园区前身是曾经的上海玻璃仪器一厂。博物馆于2011年5月18日面向社会公众开放，如今已经走过了10个年头。上海玻璃博物馆秉持“营造并共享博物馆美学新生活”的理念，以玻璃为艺术主体，首创了“社区型、国际化”的互动体验型博物馆。&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海宝山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吴淞医院两科联手“出击”，成功救治突发心梗的尿毒症患者]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730098.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">近日，复旦大学附属中山医院吴淞医院心内科和肾内科联手“出击”，成功救治了一位突发心梗的尿毒症患者，让我们一起去看一下。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172048000232107090817.jpg" style="width: 500px; height: 371px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 金先生患有糖尿病30年，6年前因为肾功能恶化进展为尿毒症，一直依赖血透治疗。5月8日，金先生突发胸闷胸痛，便前往复旦大学附属中山医院吴淞医院急诊就医，经心电图检查后为心肌缺血改变，心肌酶谱明显升高，提示急性非ST段抬高型心肌梗死，合并有心功能衰竭，情况十分危急。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 医生建议他马上进行手术，但当时患者感觉自己慢性肾衰多年，如今心脏也得了重病，情绪较低落，不愿医生通知家属，甚至拒绝住院。在医护的反复劝说后，才同意住院治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 入院后患者比较烦躁，有心功能不全表现。经过吴淞医院心内科和肾内科协作商量，决定先对其进行血透，待指标正常后，再进行心脏支架植入手术，打通血管闭塞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 术后，肾内科又立即为其安排血液透析治疗，最大程度降低了手术对他肾功能的损害。如今，在医护人员悉心照料下，金先生已成功脱险，恢复顺利。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172048000382087472581.jpg" style="width: 500px; height: 716px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，心血管病变是尿毒症最常见的并发症，也是导致尿毒症患者死亡的首要原因。所以尿毒症合并冠心病患者，病情都较为严重，早期防治、综合治疗至关重要，专家建议有该类病史的病患可通过改进生活方式控制危险因素，若身体有所不适，需尽早到有条件的医院肾内科和心血管内科接受综合治疗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海宝山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宝山这所家门口的公办小学，科创教育有新意！]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730097.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em;">操场上</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 无人机盘旋在空中</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 虽然天气炎热</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 同学们兴致高昂地操控着各种航模</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 放飞梦想，放飞希望……</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172045000329081428276.jpg" style="width: 500px; height: 280px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日，2021上海市青少年科技模型锦标赛系列活动（航空航天模型竞赛）暨大场镇科技节活动在上海世外教育附属宝山中环实验小学火热展开。这也是这所小学第五次举办上海市青少年航空航天模型锦标赛。这所家门口的公办小学，科创教育有何不同？</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172045000455524412377.jpg" style="width: 500px; height: 374px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进世外教育附属宝山中环实验小学，校园里有一幢特别的教学楼，不仅因为它有一个好听的名字——“科学梦想+”，教学楼里还开设了航模、摄影、3D打印、陶艺、科幻画等校本课程，学校还将“太空舱”“摄影棚”“创客坊”等都搬进了教学楼。学校科技教育相关负责人沈子佳介绍说，学校关注基础课程与特色课程的有机融合，创建了“眯眯眼”摄影社团、“小坚果”篮球社团、“百灵鸟”合唱社团、“小蝴蝶”舞蹈社团等，其中“飞越梦想”航模社团早已成为学校的网红社团。每到学生选择科技选修课时，这些航模类的选修课总是最先被“秒杀”。作为上海市航空特色学校，学校还首创了航空模型创新实验室，开设“无人机驾驶”“模拟飞行”等社团学习活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学校还开设了“STEM+新劳动教育”课程。这学期，校园里专门辟出一块生态园，孩子们来到生态园，拿起水壶，浇灌树苗，用眼睛好奇地观察，用彩笔认真地记录幼苗的成长过程。在这片生态园里，学生还能探索无土栽培、太阳能种植等新项目，由学生通过实地考察、学习种植、悉心照料，体验种植的过程，享受劳动的乐趣，让学生在快乐中探究奥秘，在实践中获取真知。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172045000583767451148.jpg" style="width: 500px; height: 392px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 宝山区中环实验小学创办于2012年9月，是隶属于宝山区大场镇的一所公办小学。2019年1月，学校由上海世外教育集团托管，更名为上海世外教育附属宝山中环实验小学。学校以“适应不同学生的学习需求，促进每一个学生健康成长”为办学理念，培育具有世界眼光的“阳光、谦和、乐学”的好少年。近年来，这所家门口的学校本地生源纷纷回流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在宝山区青少年活动中心主任虞海洲看来，以海模、车模、空模为主的“三模”科技活动一直是宝山科技教育的特色，通过普及相关原理，聚焦宝山科创中心人才培养的需求，精心打造品牌项目，不断提升项目品质，探索面向未来的科技教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大场镇科技节同时在学校举行，科技节以科普集市的形式展开，社区居民依照现场指示路线进行参观和体验，通过科技产品体验、互动装置游戏、动手实践活动等，近距离体验“沉浸式”的科普集市，激发社会公众学习科学知识。不少社区里的孩子也走进科技嘉年华，近距离感受科技创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海宝山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宝山这位检察匠人用稚嫩的肩膀扛起检察行政工作的“一梁一柱”]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730093.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172039000159541541942.jpg" style="width: 500px; height: 327px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本期人物：吴楠</p> <p style="text-indent: 2em;"> 90后政治部副主任。作为司法体制改革后宝山检察院第一批分类招录的司法行政人员，六年时光匆匆，她从一名“三门”干部成长为院首位90后中层干部，但不变的是她元气满满、追求极致、爱岗敬业的初心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>她的闪光点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>笔耕不辍的“老黄牛”</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172042000418691959474.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孜孜不倦的追光者</p> <p style="text-indent: 2em;"> “紧急通知！XX推进报告请于下午3:00前报送”“友情提示，XX表格请于明天下班前完成”，在微信叮叮响的同时传来保安大哥一句“小姑娘，今天又在加班啊”……面对繁重的文稿任务和繁杂的统筹协调工作，她似乎总能忙而不乱，一条一条地列出工作内容、时间节点，按照轻重缓急有条不紊地一一化解。只是906办公室常亮的灯、儿子睡前的晚安视频、酸疼的脖颈和手腕还是会提醒她，该回家休息了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 军功章背后的无名者</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可能大家会有疑问，时常加班都在做些什么？全国模范检察院、上海市人民满意的公务员集体、全国检察文化建设示范院等等，这些硕果累累的荣誉背后离不开吴楠挑灯夜战、字斟句酌地撰写经验材料。如何才能最好地展现院工作特色，她在不断思考、不断修改中追求极致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 午间沙龙、高潜质人才培训班、感动宝检人物、检察匠人、全国党建理论研讨特等奖等等，这些品牌活动、荣誉成果的背后，她倾注了千百倍的心血和汗水。她是军功章背后的无名者，把热爱和奉献挥洒在宝检政工工作一线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多才多艺的多面手</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今天去区里开会，一个小姐姐认出了我，说看了我们公众号推送的微电影，还夸我演的好，这就是女明星的感觉吗！”她兴奋地跟大家分享这个“奇遇”。除了出演院自制的微电影《骇人的甜蜜》并贡献了“奥斯卡小金人”级别的演技，她还是我院春晚保留节目小品《宝宝来了》剧组“一枝花”，为大家带来欢乐。而在生活中，她是烧得一手好菜的“南瓜小厨”、是心灵手巧的“大面包师”，是创意策划师、控场小能手、气氛捧场王，啊，这挡不住的才华真是无处安放（偷笑）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>她的自画像</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>矛盾着却又在寻找平衡的天秤</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172043000053576652232.jpg" style="width: 380px; height: 462px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 多彩的变色龙</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记得院里的一次讲座给大家做了性格色彩测试，而我的测试结果红蓝黄绿四种颜色基本等额分布，还以为自己是精神分裂，结果分析下来是各种性格比较均衡，其实我认为就是没有什么突出的性格。可能也就是这种“没有性格”的性格，才让我能够更好地适应紧急、多样、繁琐而又细致的行政工作，踏实地做好每一件“小事”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 专一的仙人掌</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我是一个“专一”的人，比如看电视剧的时候不能吃零食，听音乐的时候不能聊天，只能一心一意做一件事情。于是，每当我投入到文稿撰写、活动组织等工作中，往往水都忘了喝上一口，变成一株耐旱的“仙人掌”。每个人都有自己习惯的工作方式，而正是这种“全神贯注”提高了工作效率，而我也喜欢这种把事情一下子做完的爽快感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>同事们的吐槽</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“速食小达人”扛起了</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>检察行政工作的“一梁一柱”</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/LOCAL202105172043000257727929299.jpg" style="width: 500px; height: 336px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为啥会成为速食小达人？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中午12:30，走廊里飘来一股熟悉的异味，不用问便知又是906办公室吴楠和其他两个姑娘在捣鼓方便速食，以至于有一天我突然发觉居然还有免煮螺蛳粉，并且已经可以清晰分辨酸辣粉、花甲粉和各式方便面的味道。每每这时，我总要对这种把整个走廊弄得乌烟瘴气的行为“呵斥”一番，但心里更多的是几分心疼、自责和一丝欣慰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谁会认为在食堂吃上一口热菜热汤以后午休片刻并非常态，谁又希望办公室里的白炽灯会成为照亮黑夜的一盏灯火，但这却是真真实实的吴楠的工作状态。我想没有一个领导不会心疼。有时也会扪心自问，是不是人员力量的调配还不到位？是不是工作分配的还不够合理……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 稚嫩的肩膀扛起“一梁一柱”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但是，无论如何，我们都应该欣慰。司法改革以后，一批行政部门的骨干回到了他们原本熟悉的业务岗位，让我们对做好检察行政工作有了深深的担忧。把我们的担忧化为“多虑”的，正是吴楠这些被冠以“司法行政人员”身份的年轻人。未来的检察行政工作终究是要靠这些年轻人的，但现在他们已然用还显稚嫩的肩膀扛起了检察行政工作的“一梁一柱”，我们必须向这些年轻人以及他们中的优秀代表——吴楠致敬！</p> <p style="text-indent: 2em;"> ——一位帅气且腿长一米八领导的肺腑之言</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海宝山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[祝贺！这些宝山学子、班级荣获上海市中等学校“三好学生”“优秀学生干部”“先进班级”称号]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730091.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">为表彰先进、促进发展，激励广大中等学校学生努力学习、奋发进取，在推动实现“中国梦”的伟大实践中做出自己的贡献，上海市教委、团市委决定授予139名同学“上海市中等学校（高中、中等职业学校）三好学生”称号，授予34名同学“上海市中等学校（高中、中等职业学校）优秀学生干部”称号，授予168个班级“上海市中等学校（高中、中等职业学校）先进班级”称号。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 宝山这些学生和班级入选，和小编一起来看名单吧↓</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>2020-2021学年上海市</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong><span style="text-indent: 2em;">中等学校（高中、中等职业学校）三好学生</span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>宝山区</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1<span style="text-indent: 2em;">上海市行知中学高二1班 唐艺琳</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2<span style="text-indent: 2em;">上海市吴淞中学高二4班 严萌艺</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 3<span style="text-indent: 2em;">上海市罗店中学高二6班 朱敏浩</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 4<span style="text-indent: 2em;">上海市宝山中学高二6班 黄冰雁</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 5<span style="text-indent: 2em;">上海市顾村中学高二1班 王嘉皓</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 6<span style="text-indent: 2em;">华东师范大学第二附属中学宝山校区高一2班 郁熙临</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 7<span style="text-indent: 2em;">上海市交通学校19122班 李博文</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 8<span style="text-indent: 2em;">上海市现代流通学校19504班 叶霁雯</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 9<span style="text-indent: 2em;">上海新闻出版职业技术学校1905班 陈怡</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>2020-2021学年上海市</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中等学校（高中、中等职业学校）优秀学生干部</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>宝山区</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1<span style="text-indent: 2em;">上海大学附属中学高三（2）班 吴书菀</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2<span style="text-indent: 2em;">上海市宝山职业技术学校181003班 谷昊霖</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>2020-2021学年上海市</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>中等学校（高中、中等职业学校）先进班级</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>宝山区</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 1<span style="text-indent: 2em;">上海市行知中学高二2班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 2<span style="text-indent: 2em;">上海市吴淞中学高三1班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 3<span style="text-indent: 2em;">上海大学附属中学高一2班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 4<span style="text-indent: 2em;">上海市罗店中学高三1班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 5<span style="text-indent: 2em;">上海市宝山中学高三4班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 6<span style="text-indent: 2em;">上海市通河中学高三5班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 7<span style="text-indent: 2em;">上海市行知实验中学高一2班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 8<span style="text-indent: 2em;">上海市宝山职业技术学校181001班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 9<span style="text-indent: 2em;">上海市震旦中等专业学校1971班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 10<span style="text-indent: 2em;">上海新闻出版职业技术学校1802班</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 11<span style="text-indent: 2em;">上海市交通学校19221班&nbsp;</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：上海宝山）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国联通党史学习教育向纵深推进]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730092.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网上海5月17日电 （龚莎）5月17日，国资委宣传局副局长、一级巡视员侯洁出席启动仪式，中国联通党组书记、董事长王晓初致辞，党组成员出席，中国联通全体党员群众10余万人和客户、媒体代表等通过多种形式观看了启动仪式。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>学党史 十万党员视频在线同上党课</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通党组书记、董事长王晓初以“百年筑梦创伟业 网络强国谱新篇”为主题给大家讲授了一堂内涵丰富、生动鲜活、具有教育意义的党课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从“学党史，以史明志”入题，王晓初全面回顾了中国共产党的百年辉煌，生动阐释了通信行业始终同党和国家命运同频共振的红色基因和中国联通不断自我革新的发展历程；从“悟思想，学史增信”破题，王晓初着重强调从六个方面学深悟透中国共产党百年奋斗历程的宝贵经验；从“办实事，学史力行”点题，王晓初强调要围绕“三个一切”和“五个一”行动，深入开展“我为群众办实事”活动，并提出引人深思的“客户三问、一线三问、市场三问”；以“开新局，以史鉴今”立题，王晓初提出进入新时代，要着力打造不一样的中国联通，努力实现“更担当、更智慧、更便捷、更创新、更进取”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>悟思想 万里宣传网络强国战略思想</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为践行网络强国、数字中国的政治责任，展现国之重器通信铁军实力，中国联通以“百年筑梦 网络强国”为主题的大型活动“匠心网络红色万里行”在北京正式启动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 万里行车队从党的诞生地上海集结出发，将先后途经浙江宁波、嘉兴，江西南昌、瑞金、井冈山，贵州铜仁、遵义，陕西延安，河北西柏坡，在千年大计的雄安收官。这次活动把党史学习教育与匠心网络能力展示紧密结合，是一次弘扬红船精神、井冈山精神、长征精神、延安精神、西柏坡精神等的万里行，也是中国联通践行“百年筑梦、网络强国”走向未来的万里行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次活动聚焦中国联通落实网络强国、数字中国的生动实践和丰硕成果，突出展示5G、三千兆、无线网、宽带网和政企网，以及珠三角、长三角低时延网络圈等，重点展示匠心网络打造、网络体验改善的典型案例，以及通信保障、网络重保的先进事迹等。同时，“匠心网络红色万里行活动”也在全国各地举办入党宣誓、微党课、“我为群众办实事”等系列活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通已连续5年举办匠心网络万里行，足迹遍布21个主要经济发达省份、76个重点城市，行程超2.5万公里，覆盖3.2亿用户。在活动过程中，圆满保障了G20、一带一路峰会、厦门金砖国家领导人会晤、上海合作组织峰会、武汉军运会、中华人民共和国成立70周年等重要活动。尤其是在疫情防控期间，出色完成了中央领导多场“云外交”会议保障任务，为全面应对各类突发事件提供了高质量、高效率的通信服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>办实事 发布服务全面升级行动计划</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为进一步践行为民服务的初心使命，5月17日当天，中国联通党组成员、副总经理买彦州向社会发布“我为群众办实事”服务再升级行动计划，通过优先解决人民群众最关心最直接最现实的问题，不断推出为民惠民便民利民举措，让人民群众切实感受到中国联通的贴心服务，得到更多的获得感幸福感安全感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 服务再升级行动计划包括5大服务承诺、10项服务行动。5大服务承诺包括营业厅一站全结、10010热线一号通解、中国联通APP一屏速办、家庭宽带极速服务和政企专线精品服务。10项服务行动包括“极速共享 5G测速”“服务到家 全屋千兆检测”“不忘初心 匠心网络红色万里行”“近在指尖 APP服务焕新”“沟通随心 10010智能焕新”“亲情互联 异地同享”“银发无忧 智慧助老”“为爱在线 暖心助残”“为民解忧 秒懂5G”“尊享服务 联通伴您身边”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开新局 数百地市分公司向公众开放</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 深入学习贯彻落实习近平总书记关于网络强国重要论述，隆重庆祝中国共产党成立100周年，扎实开展党史学习教育，在通信人的共同节日——517世界电信日之际，中国联通以“百年筑梦 网络强国”为主题的第三届国企开放日活动正式拉开序幕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动当天，中国联通31个省级分公司数百个地市分公司充分结合红色资源、博物馆等本单位特色资源和5G新基建项目、数字化转型等标志性成果，向活动嘉宾和客户展示5G和“云大物智安”创新业务等，彰显中国联通红色基因、为民初心、网络优势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国企开放日活动架起了公众社会群众与中国联通密切沟通的桥梁，展示了中国联通在网络强国、数字中国建设中的突出贡献，成为了社会各界认识联通、了解联通的窗口，为中国联通高质量发展营造了良好环境。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通国企开放日活动已是第三年举办。第一届国企开放日以“五新联通 5G先锋”为主题，充分展示了中国联通在5G创新领域做出的探索和成果。第二届国企开放日以“联通力量 让爱生长”为主题，31个省级分公司总经理直播带货暖心助农，为脱贫攻坚助力，线上活动参与人数达1500万人次，单天点赞关注人气量达到1.7亿，扶贫产品下单金额超6500万元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2000余场健康科普讲座“精准配送”上海全市居民]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730095.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">人民网上海5月17日电 （龚莎）2000余场健康科普讲座，十大主题领域精准配送，“我为群众办实事”主题活动——上海市全民健康素养提升科普服务配送项目近日正式启动！该项目由市卫生健康委、市健康促进委员会办公室主办，围绕群众关切的健康问题与科普需求，将健康科普服务配送全市，切实为群众办实事、解难题，不断增强广大市民的健康获得感、安全感、幸福感。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为贯彻落实“人民城市人民建，人民城市为人民”重要理念，喜迎建党100周年，展示健康上海建设风貌，展现上海卫生健康工作者风采，根据《健康中国行动》《健康上海行动》要求，由市卫生健康委、市健康促进委员会办公室主办，市健康促进中心与各区卫生健康委（健促办）承办“我为群众办实事”主题活动——上海市全民健康素养提升科普服务配送项目。针对目前市民主要健康影响因素和主要健康问题，首批科普讲座聚焦十大主题领域，包括传染病防治、常见慢性病防治、病媒生物防制、运动健康、营养健康、骨骼健康、口腔健康、中医药养生、老年心理健康、职业人群心理健康。同时，组织邀请本市乃至全国权威专家领衔团队，进行科普讲座课程设计及讲师队伍培训。科普讲师队伍兼顾市、区、街镇各级医疗卫生专家和医护人员，做到“领衔专家带头讲，市、区机构重点讲，基层医护参与讲”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年内，全市组织十大领域健康科普讲座2150场次，配送至本市16个区的107个街道、106个镇、2个乡，同时通过线上传播，覆盖至更广范围人群。各项目牵头机构将按照方案要求，认真组织落实，充分发挥医疗卫生机构、医务人员健康科普主阵地、主力军作用，推动项目实施落地，将“我为群众办实事”落到实处，为提升上海市民健康素养水平，深入推进全市健康知识普及行动做出积极贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打通卫生健康服务“最后一公里”]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730096.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">人民网上海5月17日电 （龚莎）断肢再植和显微外科技术作为上海市第六人民医院的传统技艺。六院临港院区骨科扎根于临港新城，服务于整个浦东地区，开设教授团队工作室，为当地居民提供同质化医疗服务。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “新城建设，健康先行。浦东新区大力推动‘引水工程’‘强基工程’，在引入市六医院优质医疗资源的同时，不断夯实基层卫生健康服务体系，满足群众对于健康的更高需求。”浦东新区副区长李国华告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于“强基工程”，泥城社区卫生服务中心全科总团队长浦立琼说：“我们中心硬件设施今非昔比。作为临港医联体成员单位，临床检验中心、影像中心的联通，实验室检查、DR诊断由六院专家实时把关，六院专家定期开展业务培训，提供精准的转诊服务，泥城老百姓享受的是三甲医院同质化服务。同时，我们家庭医生还走进辖区内的20多家企业，为临港建设者制订个性化的服务清单。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是优化医疗资源配置推进分级诊疗给郊区百姓带来了实实在在的便利，市卫生健康委党组在党史学习教育中开展了“我为群众办实事”实践活动，进一步推动优质医疗资源的下沉。5月17日，“强基层 提能力 促发展”现场推进会南汇新城站活动在滴水湖畔启动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动现场，举行了上海市第六人民医院医院—社区一体化糖尿病综合管理模式发布暨签约仪式、上海市第六人民医院长三角一体化跨区域医联体签约仪式，以及上海市第六人民医院健康宣教与培训项目和百名医务人员义诊启动仪式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据国家基层糖尿病防治办公室主任、上海市政府参事贾伟平介绍，今天发布的糖尿病社区筛查方案，就是从2013年在泥城镇探索社区无缝化管理模式“医防融合”医院的基础上完善发展的。接下来，将深化糖尿病及其并发症的筛查、规范管理和双向转诊，及时发现、及早干预，减少糖尿病慢性并发症的进展，提高社区糖尿病慢病管理能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，上海市第六人民医院与浙江省舟山市嵊泗县人民医院将创建上海-嵊泗超声数字医疗及分级诊疗示范模式。在现场的演示环节，通过5G网络传输，远程超声设备可以清晰、流畅地展现超声探头的移动，力度反馈精准无误。利用超声影像和音频的实时传输技术，专家可以为嵊泗当地患者提供远程视频会诊，指导下级医生如何操作，给出诊疗方面的咨询意见和建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除此之外，市六医院还与小洋山盛东公司、上海海洋大学进行共建合作，建立小洋山深水港区、上海海洋大学两个健康促进辅导站。今后，六院健康促进辅导员将走进港区、校区，定期为港区职工、高校学生提供健康科普培训和沉浸式体验活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市卫生健康委党组书记章雄书记指出，浦东卫生健康事业与浦东共成长，布局更完善、资源更优化、服务更优质，守护浦东百姓健康，助力浦东发展。对标城市功能定位和发展战略以及“人民城市”建设的工作，应主动适应区域健康服务领域矛盾变化带来的新特征、新要求。“我为群众办实事”走进南汇新城要更加聚焦高水平开放、高质量发展、高品质生活，持续巩固深化主题教育成果，围绕区域百姓健康需求，切实发挥市级医院品牌、管理、技术和人才优质，拿出比学赶超的劲头和扎实有力的行动，通过精准发力、提升服务效能，不断解决人民群众看病难、看病烦的问题，努力打通卫生健康服务的“最后一公里”，让人民群众在家门口获得优质便捷的医疗服务，持续放大溢出带动效应，助力临港新片区发展，让区域百姓有更多的健康获得感、幸福感、安全感。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“初心之地 美好生活”、“风尚与变革”展览开幕]]></title>
            <link>http://sh.people.com.cn/n2/2021/0517/c134768-34730094.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网上海5月17日电 （龚莎）5月17日上午，《初心之地 美好生活——庆祝建党100周年文物史料展》、《风尚与变革——近代百年中国女性生活形态掠影》开幕仪式暨“来革命场馆学党史”活动启动仪式在上海市历史博物馆（上海革命历史博物馆）举行。两大展览同时开幕，既是迎接“5·18国际博物馆日”到来，也是回顾和展示百年来的社会发展，庆祝建党一百周年。现场还进行了“来革命场馆学党史”活动启动仪式，拉开了市文旅局向广大党员干部和市民群众推出服务党史学习教育红色“节目单”的序幕。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>初心之地 美好生活——庆祝建党100周年文物史料展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海，是中国共产党的诞生地。在这里，党团结带领一代又一代人民为民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福而艰苦奋斗，将这座城市建设成为中国最大的经济中心城市。展览以上海为视角，解读上海城市精神中的红色底蕴，反映中国共产党的百年光辉历程和伟大成就。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览分为“红色之城 英雄之城”、“众心逐梦 人民城市”、“伟大时代 美丽上海”三个部分，共展出展品139件/组,其中首次展出展品38件/组。其中不仅有上历博（上革博）多年来的旧藏，如辛亥革命上海起义时的陆军旗、《青年杂志》、五卅运动时期传单、上海民众慰劳团向新四军敬献的锦旗、贺友直《石库门风情》长卷等；也有许多是近年新征集所得物品，如陈一心以地下党领导身份参加革命运动的文献、1992年股票认购交款收据、APEC领导人会议签名卷、上海东西部扶贫与援建的物品、击新冠疫情的见证物等。通过这些展品体现上海的城市精神，反映人民生活水平的跃升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展陈形式精心设计，步入展厅即可看见基石装饰，象征着中国共产党克服艰难困苦，由小到大、从弱到强的历程。展厅内设置了三个不同时代的生活场景，从家居装潢和市民生活见微知著，体会社会发展。还有贺友直的《石库门风情》长卷与张弛的《海上揽胜》长卷组成的新旧上海对比，上海这座历久弥新的城市正在不断书写更加精彩的中国故事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “永不消逝的电波”互动展项引人注目。观众可在此亲手体验发报机发送情报，致敬牺牲在上海解放前的英烈。发报机背后的舞台装置图片由黑白至彩色，盘旋而上，配以巴金豪情一语“上海，美丽的土地，我们的！”象征革命走向胜利，党带领人民走向新生活。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 展览开幕当天，上历博（上革博）特别邀请了两位五年级学生，作为小小讲解员进行部分展品的讲解。配合展览的进行，上历博（上革博）后续将推出“初心之地美好生活——庆祝建党100周年文物史料展”情景宣讲、“留下你的红色印记”等教育活动，带给观众身临其境的党史学习氛围，学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，向革命先驱致敬，向建设者学习，共筑中国梦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>风尚与变革——近代百年中国女性生活形态掠影</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 由中国妇女儿童博物馆和上历博（上革博）共同主办的《风尚与变革——近代百年中国女性生活形态掠影》展览，以女性生活形态的变迁，作为透视百年间中国社会变化的一个窗口，映现旧纲维的逐步解体以及新秩序的逐步建立。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从1840年鸦片战争至1949年的百余年间，中国社会发生了剧烈变革，伴随着国家独立、民族解放的历史进程，女性逐渐成长为一支不容忽视的新力量。在各种社会因素的促动下，现代女子教育兴起，妇女职业领域有所拓展，女性纷纷走出家门、接受教育、投身社会，追求平等，这一女性独立自主的历程也成为晚清至民国社会变革的有力印证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次展览分“家庭与婚姻”、“服饰与身体”、“教育与职业”三个单元，共选取100余件文物，涵盖书画、瓷器、玉器、服饰织绣、文房杂项、文献证章、老照片等。从物的视角出发，展览较全面地回顾了近代百年中国女性生活形态的新变，如婚姻与家庭的逐步文明、服饰与美的演变、教育的普及、职业生涯与社会角色的转变，以此为窗口，来透视中国近代女性生活投射下的历史镜像，以及她们身后新旧更迭的时代图景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，两大展览开展日期分别为2021年5月18日到2021年10月7日、2021年5月18日—2021年7月18日。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
