<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[食品频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[食品频道]]></title>
            <link>http://shipin.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[食品频道]]></description>
        <link>http://shipin.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:28:23</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[伊利集团“盛世初心 朝气向前”活动在沪启动]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0429/c85914-32091949.html</link>
            <pubDate>2021-04-29</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">4月27日，由伊利集团主办、人民网·人民健康支持的“盛世初心 朝气向前”伊利集团庆祝建党百年系列活动在上海市宝兴里社区举办首场活动。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 伊利集团副总裁张轶鹏在致辞中表示，“盛世初心 朝气向前”系列活动，是伊利集团携手全国多地基层党组织共同为党的百年华诞献礼。多年来，在各级党委、政府的关怀和指导下，伊利集团党委创新性地打造了“1234金字塔”党建工作模型，充分发挥党建引领作用，把稳企业发展方向，坚定不移走高质量发展之路，积极践行社会责任，助力乡村振兴与健康中国两大战略落地。围绕“党建引领、产业带动、协同发展、共享健康”的方针，伊利将高质量的党建工作融入乳制品产业链上下游各个环节，带动全产业链的健康发展。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0429/MAIN202104291449000596472181687.jpg" style="width: 588px; height: 392px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 伊利集团副总裁张轶鹏致辞。 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市黄浦区外滩街道宝兴居民委员会被誉为“申城第一居委会”。宝兴居民区党总支书记徐丽华在致辞中讲述了这里的故事。她介绍，宝兴居民委员会成立于1949年，与解放上海在同一年，居委会成立的初衷是不断为居民谋福利、办实事。发展至今，宝兴居民委员会已成功获得上海首张居委会特别法人统一社会信用代码证书，完成了全部1136证居民的签约搬迁等工作，逐步成长为环境整洁、秩序安定、邻里和睦、生活方便的文明小区。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0429/MAIN202104291451000149570157621.jpg" style="width: 588px; height: 392px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 宝兴居民区党总支书记徐丽华致辞。 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次活动还邀请了复旦大学政党建设与国家发展研究中心兼职研究员、上海财经大学马克思主义学院李亚丁，围绕“一大精神”与中国共产党百年发展的历史逻辑展开主题演讲。李亚丁生动地讲述了抗日民族英雄杨靖宇的战斗故事，分享了中国人民解放军在解放上海的过程中付出的巨大牺牲，以及新时代共产党人的生动实践。随后，在李亚丁的带领下，部分与会嘉宾与现场党员代表共同宣读了入党誓词，铿锵恢宏的誓词震撼着在场每一位嘉宾。出生于呼和浩特的李亚丁也围绕着家乡变化、经济发展、人民生活稳中提质等话题进行了分享。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">此外，活动还邀请了城光之星合唱队、莘庄百花香舞蹈队以及沙画表演者带来了精彩的表演，回顾党史、歌颂党恩，现场掌声不断。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动最后，中共上海市黄浦区外滩街道宝兴居民区党总支与中共内蒙古伊利上海分公司党支部签署了党建共建协议，未来，双方将积极整合资源，开展双向联系、双向服务，共同加强党建工作、服务社区居民、共创和谐社区。<span style="text-indent: 2em;">&nbsp;</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海黄浦区外滩街道宝兴居民区党总支书记徐丽华，复旦大学政党建设与国家发展研究中心兼职研究员、上海财经大学马克思主义学院李亚丁，伊利集团副总裁张轶鹏，上海绒绣国家级传承人、恒源祥绒绣原创工作室首席工艺师李蔷等嘉宾参加了活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，未来两个月，系列活动还将陆续在延安、北京、大庆、深圳、博鳌、武汉、呼和浩特等七个城市举办，并邀请各行业楷模人物，重走建党以来从“开天辟地”“改天换地”到“翻天覆地”“惊天动地”的百年征程路，传承“红色基因”，重温“红色记忆”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[飞鹤与建设银行总行签署战略合作协议 获金融支持]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0210/c85914-32028304.html</link>
            <pubDate>2021-02-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月5日，飞鹤与建设银行总行、黑龙江省行举行线上签约仪式，宣布飞鹤与建设银行正式达成战略合作，同时，建设银行向飞鹤提供总额为100亿人民币的战略授信支持。值得一提的是，根据双方战略合作协议，建设银行总行将为飞鹤集团定制综合化的金融服务支持，推动飞鹤产业链上下游协同发展，为其持续打造高品质产品，进一步提升消费者服务水平注入不竭动力。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0210/MAIN202102101031000081129888179.jpg" style="width: 500px; height: 255px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 签约仪式上，中国建设银行总行副行长王浩表示：“飞鹤是中国婴幼儿奶粉头部企业、品牌企业和民营企业的优秀代表，建行将充分发挥金融牌照、服务渠道、科技金融优势，扎实推进金融领域合作，并将在数字化转型、金融科技、服务创新等领域的合作迈上更高台阶。”<span style="text-indent: 2em;">除高额授信之外，此次建设银行还将在供应链融资，国际业务，结算业务等方面提供一揽子金融解决方案。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 飞鹤相关负责人表示，产业是发展之基，从2006年开始，飞鹤就打造专属产业集群，实现了从牧草种植、奶牛饲养、生产加工、物流仓储、渠道管控、售后服务各环节全程可控。在产业链前端，飞鹤以有规模、有技术的产业集群为保障，与合作伙伴打通价值链、推动产业共荣；在产业链终端，飞鹤与合作伙伴构建起遍布全国的用户服务网络，让优质产品及服务走进千家万户。<span style="text-indent: 2em;">此次飞鹤与建设银行签署战略合作，加码供应链融资，将为上下游企业提供更为精准、高效的金融服务，有助于进一步提升全产业链活力及粘性，为飞鹤打造智能化产业生态提供内在支撑，用金融活水为实体产业注入新势能。&nbsp;</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[光明乳业独家赞助《故事里的中国》第二季继续在央视频道热播]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0209/c85914-32027307.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">继2019年《故事里的中国》引发全民回忆，2020年，光明乳业独家特约赞助的《故事里的中国》第二季继续在央视频道热播。节目沿用“戏剧+影视+综艺”的综合表达方式，演绎经典片段、访谈主创人物、再现真实故事背后的情感力量。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 光明乳业相关负责人介绍，自《故事里的中国》第二季播出以来，光明乳业结合节目内容和社会热点，将综艺中的家国情怀、正能量内容与光明品牌信息巧妙连接，并以年轻人喜闻乐见的方式呈现。<span style="text-indent: 2em;">《南仁东》节目播出后，光明乳业通过H5的形式，带领大家走进宇宙空间，近距离了解南仁东这位伟大的科学家终其一生追求的“中国天眼”。</span><span style="text-indent: 2em;">除此之外，光明乳业不断在各大网络平台呼吁大家关注时代正能量，并为“故事中的主人公”点赞。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，与去年相比，《故事里的中国》第二季节目内容有所不同。节目将更多关注放在了“脱贫”和“战疫”之上。而光明乳业也用实际行动担负起社会责任，讲述了温暖又真实的“光明故事”。<span style="text-indent: 2em;">1.为山区儿童实现微小而伟大的自由。</span><span style="text-indent: 2em;">如今在人民生活水平不断改善的大趋势下，我国人均乳品消费却多有不足，有的地区鲜少甚至没喝上牛奶，许多贫困地区学生的营养摄入状况不容乐观。光明乳业作为D20乳企中的重要一员，积极投身中国小康牛奶行动，踊跃承担助力少年强的行业使命，捐赠学生奶，为各贫困地区学生送去营养和关爱。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.战疫时刻不停工，确保产品供给。<span style="text-indent: 2em;">2020年，面对新冠肺炎疫情，光明乳业始终主动承担着社会责任，以实际行动传递光明的力量：光明乳业牧场全面动员，鼓足干劲保生产；下属19家工厂加班加点坚守生产一线，确保市场供应；旗下领鲜物流的员工们放弃休假，始终坚守岗位；终端销售环节全力保障乳制品及时上架；光明乳业爱心物资被送往武汉各医院、公安部门、街道办和基层社区等地。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.引导受众关注身边的“平凡英雄”。<span style="text-indent: 2em;">光明乳业以品牌影响力带动、引领社会正能量。通过与《故事里的中国》第二季合作，利用企业的力量，呼吁大家为身边那些“平凡又不凡”的感人事迹点赞，并借助营销传播，吸引更多消费者的目光，让中国好故事愈发鲜活，深入人心。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 光明乳业相关负责人表示，通过节目的播出，光明乳业不仅向消费者传递了以“鲜活”为核心的品牌精神，也借助一次次精准和有效的营销，提高了大家对《故事里的中国》节目本身的关注，使这股蓬勃向上的“偶像文化”得到传播，强化了光明乳业负责任的品牌形象。<span style="text-indent: 2em;">在特别的2020年，光明乳业也用行动展现了百年乳企的社会责任感，使“光明”与社会正能量紧密联系在一起。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[娃哈哈举办“云年夜饭” 花式留人就地过年]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0209/c85914-32027397.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “今年春节，许多同事无法回家团圆，在这里和大家说一声‘辛苦了’！春节留守，是为了疫情后更好地团圆，我们会做好后勤保障工作，让大家过一个快乐的春节！”近日，娃哈哈集团董事长宗庆后的一条视频在朋友圈刷屏。<span style="text-indent: 2em;">今年春节，在疫情特殊背景下，娃哈哈积极响应政府号召，把第34顿年夜饭搬到了“云”上。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em; text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0209/MAIN202102091647000409833035620.jpg" style="width: 500px; height: 483px;" /></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 娃哈哈相关负责人表示，每年春节都是食品饮料的生产旺季，娃哈哈历年来都是鼓励生产员工春节期间带薪就地休假的。对于春节坚守岗位的员工，娃哈哈都会给予特殊现金补贴。<span style="text-indent: 2em;">今年，惯例派发的新年红包依然会在春节前交到员工手中，除了大红包，娃哈哈还会为春节加班的留守员工在加班费之外发放一天100元的特殊奖励。</span><span style="text-indent: 2em;">娃哈哈还向春节留守员工发放了数千份大健康产品防疫礼包。</span><span style="text-indent: 2em;">娃哈哈也在春节期间提高食堂用餐标准和餐补额度，除了让留守员工吃上可口的年夜饭，春节期间还每天提供免费午餐，让员工感受到在“家”团圆的温暖，开开心心过好年。另外娃哈哈还通过慰问信、 短信拜年等方式，向留厂外来青工致以亲切慰问，并向远在家乡的员工家属们送上一份祝福。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 娃哈哈相关负责人介绍，为丰富留守员工的精神文化生活，娃哈哈组织了一系列“哈哈迎新春”线上文化活动，包括哈哈春晚、红歌云大赛、棋类云争霸、头脑智力赛等，活动从2月6日开始，2月18日结束，共持续13天。<span style="text-indent: 2em;">娃哈哈每年都会给员工加工资、发干股分红，在全国80多个生产基地都有自己的食堂，且全年无休，并向员工发放用餐补贴。娃哈哈还为有需要的员工提供免费宿舍。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗庆后曾说：“企业履行社会责任，首先要对自己的员工负责，让他们获得更多幸福感，实现员工安居乐业梦”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 娃哈哈相关负责人介绍，在为员工负责之外，娃哈哈还在产业扶贫、农业扶贫、捐资教育、扶危济困等多个方面主动扛起了作为民营企业的责任，始终把“产业报国，泽被社会”作为自己的社会责任信条。宗庆后曾说：“企业和企业家的财富最终都是社会的，都是在为国家建设服务。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宗庆后在新年贺词中说：“过去一年，我们团结一心，打赢了疫情下的销售复苏攻坚战。新的一年，我相信，食品饮料行业永远是朝阳行业，我们要继续坚持‘智能制造’和‘大健康’两大战略，共同创造新的辉煌！”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“车厘子话题不断”触动了谁的敏感神经]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0209/c85914-32026798.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年，车厘子价格大“跳水”，有人选择“抄底”，囤了一箱又一箱，甚至迎来了短暂的抢购潮。</p> <p> 　　事实上，除了极个别地区，车厘子的价格一斤仍在20元左右，依旧不低，为何会引起如此大的波澜。车厘子涨价或降价，都能稳居水果话题榜的“C位”，到底触动了谁的敏感神经？</p> <p> 　　<strong>量价齐跌：“销量下降了近七成”</strong></p> <p> 　　近来，车厘子市场迎来了“急刹车”，接踵而来的则是车厘子量价齐跌。</p> <p> 　　1月21日，无锡发现一份进口车厘子内表面核酸检测阳性。人们对车厘子的热情瞬间“冷”了下来。</p> <p> 　　一些水果店给车厘子配上了核酸证明来“自证清白”，还有商家改变了车厘子的“籍贯”。近日，记者走访了位于北京丰台的多家连锁超市后发现，车厘子大都处于促销状态，其中，价格最低的为18.8元/斤。北京丰台的一位水果摊贩反复强调，“我的车厘子不是进口的，是大连车厘子。”</p> <p> 　　在批发端，车厘子价格也大幅度“跳水”。近日，记者走访新发地进口水果展销中心时发现，一箱（10斤）级别为1J的车厘子，批发价在240-300元。据北京日报此前报道，2020年12月12日，一箱1J车厘子的批发价约为450元。</p> <p> 　　价格下跌是多种因素造成的。IPG中国首席经济学家柏文喜表示，车厘子的价格是由供需状况决定和形成的，这也是近期疫情导致车厘子需求不足引发价格大幅下跌的原因。</p> <p> 　　同时，2020-2021产季智利车厘子实现了丰收。智利驻华大使馆商务参赞娜塔曾表示，预计今年的智利车厘子出口量将增加30%；2020年12月16日，首批海运智利车厘子进京，海运方式的增加，降低了运输成本，车厘子价格有望再降。</p> <p> 　　“新闻一出来，订单一下子不走了，这几天还好点儿。”在北京新发地从事进口水果批发的张先生表示，以前一天会给客户发几百件货，如今一天只有几十件。张先生观察到部分商超下架了车厘子，作为主要客户的大型商超直接影响了批发市场的收益。张先生说，现在几乎没什么人来，“销量下降了近七成”。</p> <p> 　　<strong>消费者对车厘子的态度很像金融市场的“追涨杀跌”</strong></p> <p> 　　当前，关于降价之后的车厘子人们最关注的是，“今年，你实现‘车厘子自由’了吗？”</p> <p> 　　2019年2月，《26岁，月薪一万，吃不起车厘子》一文走红，文中描述了一位26岁的女孩子，月薪过万却仍旧吃不起车厘子。也提到有人买了60元一斤的车厘子，回家后几乎是数着个儿吃的，一次不敢吃超过20粒，吃的时候，“没有爽，只有沮丧”。</p> <p> 　　同年，据每日优鲜发布的《2019生鲜年货消费报告》显示，春节假期，智利车厘子销量同比暴涨了32倍多。</p> <p> 　　有网友晒出其曾经购买的单颗车厘子重量为0.014kg，价格为1.25元。</p> <p> 　　在电商平台和各类社交媒体的话语“共谋”之下，这一年，“车厘子自由”成了网络热词，收录进百科词条，主要指个人收入较为可观，可以随心所欲地购买车厘子，更多对标一个人的生活品质。甚至有人直接将它称为“中等收入阶层”水果。</p> <p> 　　近来，一些人的状态是一边看着“车厘子内表面检测呈阳性”的新闻瑟瑟发抖，一边痛痛快快地下单：158元买了10斤1J车厘子。也有网友表示，“车厘子价格再怎么‘腰斩’，还是踏不进中等收入的门槛”。</p> <p> 　　此外，在一部分人眼里，购买车厘子成了一种“身份”象征。有人买车厘子就是为了发朋友圈，满足虚荣心。</p> <p> 　　“‘车厘子自由’就是炒起来的。”90后女孩周菲菲（化名）表示，价格较贵的进口水果很多，为何火起来的是车厘子？在她看来，车厘子和大樱桃是一种东西，很少有人提“樱桃自由”。同样是价格较贵的水果，她更想实现“榴莲自由”，却也很少有人这样提。</p> <p> 　　相比之下，樱桃价格低很多，却少有人在朋友圈晒樱桃。北京新发地市场官网数据显示，去年4月23日，先锋樱桃的批发均价为26.5元，到了7月19日，批发均价为11.5元。</p> <p> 　　评论家解筱文表示，车厘子实际上就是大樱桃，价格长期处于虚高状态。车厘子走红其实就是消费者中一种虚荣心作祟，被商家利用而已，价格应该理性回归。</p> <p> 　　中国果品流通协会樱桃分会名誉理事长杨杰在接受每日经济新闻采访时表示，本土大樱桃与进口车厘子，除了口味上的差异，其实本质上没什么不同，然而，价格却相差甚多。希望通过建立产业链标准，反向推动中国农业的产业化和现代化进程。</p> <p> 　　对于车厘子与樱桃是否同种水果一直存在争论。深圳市思其晟公司CEO伍岱麟表示，经过宣传后，普遍会认为“车厘子”具有“养颜”“美肤”功效，加上口感好、精致，尤其受到女性消费者喜欢。本地樱桃虽然跟车厘子相似，但口感上还是有很大的差别。</p> <p> 　　消费者对车厘子的购买态度很像金融市场的“追涨杀跌”，即价格上涨时，购买热情高涨；价格下跌时，购买欲也随之回落。有网友表示，面对车厘子有一种奇怪的心理，当吃着价值几块钱一颗的车厘子时，会吃得很慢，感觉特别甜，好像捧着一颗宝贝；当面对一箱车厘子时，吃起来像嗑瓜子一样。</p> <p> 　　<strong>如何看车厘子性价比</strong></p> <p> 　　当下，对于很多人来说，“车厘子自由”还是很难实现。</p> <p> 　　作为月薪过万的白领，90后女孩周欣欣（化名）表示，自己不曾实现“车厘子自由”，在价格特别划算的情况下会买，但也非常注重口感。近期，她花了19.9元在电商平台买了不到半斤车厘子，“又贵又不好吃，不如不买”。</p> <p> 　　周欣欣表示，高价的车厘子能带来的“收获”性价比低。她说，身边有些人可以花几千甚至上万元买包，但不会花几十元买一斤车厘子。包能长久使用且其他人都能看到，车厘子带来的是一个人独处时短暂的味觉快乐，很难在视觉上体现，不可能“吃一次车厘子就发一次朋友圈”。</p> <p> 　　“关于车厘子的话题之所以触动人们的敏感神经是因为年轻人背负了房贷、车贷等诸多压力，并非不能实现‘车厘子自由’，而是不能也不敢这么用。”周欣欣说。</p> <p> 　　事实上，我国每年进口车厘子的总量并不少。近日，智利新鲜水果出口商协会（ASOEX)智利车厘子委员会关于进口车厘子安全声明中指出，这个季节，中国进口了超过1.3亿公斤的新鲜车厘子，其中有4亿多终端消费者食用了新鲜车厘子。此前，智利驻华大使馆商务参赞娜塔曾表示，将有50万吨左右的车厘子进入中国市场。</p> <p> 　　事实上，随着消费不断升级，人们距离“车厘子自由”又近了一步。在疫情之下，食用车厘子还是要做好清洁工作。 中青报·中青网见习记者 赵丽梅&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[早春采茶供市场]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0209/c85914-32026848.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/09/03/rmrbhwb2021020903p37_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　近日，海南省白沙黎族自治县五里路茶叶专业合作社的有机茶园迎来春茶采摘期，茶农抢抓农时采摘茶叶，供应市场。图为2月7日，茶农在该茶园采茶。</P><P>　　新华社记者&nbsp;周佳谊摄&nbsp;</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[同胞一起舂年糕]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0209/c85914-32026854.html</link>
            <pubDate>2021-02-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="399"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-02/08/04/rmrbhwb2021020804p34_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　蒸粉、搡捣、成型……2月7日下午，浙江宁波海曙区组织就地过年的香港同胞和台湾同胞来到向阳舍民宿，体验传统民俗“舂年糕”，寓意万事如意年年高。图为体验者用力挥起舂头，将石捣臼中热乎乎的年糕粉舂成紧实的年糕团。</P><P>　　忻之承&nbsp;孙&nbsp;勇摄&nbsp;</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不惧疫情逆势上扬，白象食品的2021年为何如此值得期待？]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32026211.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　继去年年底焕新品牌logo后，白象食品又引发业内关注！</p> <p> 　　据悉，2020年，白象食品再次获得“国家农业产业化重点龙头企业”称号，这也是其连续第16年被认定该资格。</p> <p> 　　这意味着，白象食品带动国家农业发展的能力以及产品的质量均得到了国家权威部门的认可。</p> <p> 　　外界关心的是，一直低调的白象食品怎么变得如此“高调”？白象食品又凭什么获国家点赞？</p> <p> 　　<strong>多举措发力，业绩逆势增长</strong></p> <p> 　　在过去的一年里，白象食品通过品牌年轻化的营销动作，试图探索年轻人的精神诉求，和他们玩到一起。</p> <p> 　　2020年，白象食品发布全新的产品品牌Logo，以更具现代审美、更符合品牌定位的形象设计抢占消费者心智。</p> <p> 　　充满活力的新logo让年轻受众看到白象集团全新面貌，而焕新Logo的背后，是白象食品的全新营销打法。</p> <p> 　　去年，白象食品广泛开展线上业务，将倍受消费者喜爱的各类面食产品搬到电商、社交平台，打通线上线下的全域消费渠道。在2020年的“双十一”，白象食品在天猫、京东、拼多多等社交电商平台总销售额猛增。</p> <p> 　　其中，在刘涛、陈赫、李静和沈鹏等一众明星站台直播的带动下，明星直播方便面品类出货总量第一。纵观全年，白象食品2020年在电商平台销售额同比2019年增长76%，增速超同行业方便面稳居第一。</p> <p> 　　“除了传统的像天猫、京东以及拼多多等等这些渠道之外，我们也有自己的分销系统，也在向一些好的社区团购去做资源和渠道的铺设，方便我们把产品送入到每个家庭去。”白象电商负责人向食品君介绍到。</p> <p> 　　食品君了解到，为了实现这一目标，白象食品制定了2021年的战略规划。</p> <p> 　　在产品层面，白象食品将会研发一些具有地域特色的美食。</p> <p> 　　“比如说河南烩面以及四川担担面等等，甚至于像甘肃拉面，我们会做这些地域型的风味的面食去来补充产品线，开拓面食市场，也是发扬我们中国的美食文化，这是我们白象电商在2021年的义务和责任。”白象电商负责人介绍道。</p> <p> 　　在营销层面，白象食品会增加很多新鲜的玩法，打造与IP的联合。“营销方式会更加的多样化、年轻化，也会涉及一些二次元圈层，去做相应的文化渗透。”白象电商补充道。</p> <p> 　　<strong>深耕品质，高科技赋能企业成长</strong></p> <p> 　　一直以来，白象食品都将食品质量与安全视为企业的生命线，以严格的检验标准管控产品的安全是白象食品给予消费者的承诺。</p> <p> 　　目前，白象食品已构建完备的质量与食品安全管理体系，已获得ISO22000食品安全体系认证、HACCP体系认证，并于2020年通过食品企业诚信体系认证，在稳固内求(品质提升)的基础上更注重质量与食品安全管理体系的落地。</p> <p> 　　“在风险监测基础上，白象食品还建立了全过程的追溯体系，从原料包裹到我们的生产到销售整个供应链系统，建立了几个质量安全管理体系，实现了从供应链到销售终端全过程的一个追溯，进一步强化质量意识。”品研中心告诉食品君。</p> <p> 　　与此同时，为强大科研力量，白象食品集团技术中心先后与江南大学合作成立“面制品联合创新研究中心”；与浙江工商大学合作成立“白象骨汤研究中心”，共建部级协同创新中心；与中国农业科学院农产品加工研究所等食品领域前沿的研究机构共建战略和业务合作关系。</p> <p> 　　可以说，企业和院校的合作成为白象食品科技创新的重要路径之一，白象食品不断用科技解密汤系列方便面产品的核心芯片，共同推动食品科学的进步与发展。</p> <p> 　　“院校的研究成果给到企业实现转化，而企业拉动产品品质提升的同时推动品类产出，更好地为消费者服务。”品研中心负责人补充道。</p> <p> 　　品研中心负责人表示：“未来，我们希望连接一千家科研机构，研发方向也不仅仅只局限于面制品或者口味，我们希望有机会跟设备厂家合作，通过机器人的方式实现智能化生产。”</p> <p> 　　<strong>向上突围，将创新融入品牌基因</strong></p> <p> 　　据食品君了解，目前中国的方便面市场体量大概在六百到七百亿，跟今天中国的十四亿的人口相比，还有非常大的想象空间。</p> <p> 　　但需要注意的是，当前面食市场同质化严重，品牌间往往靠低价竞争抢占消费市场，面食市场高端化消费认知尚未被教育。</p> <p> 　　在深刻理解行业、理解消费者之后，白象食品推出慢晒挂面和万年荞挂面。</p> <p> 　　手工挂面，最重要的就是匠心手作，制作挂面的时间长，工序多，整个过程，都在考验手艺人的耐心和诚心。</p> <p> 　　经过慢晒完成蜕变，阳光的塑造和时间的等待，让面本身的麦香散发而出，面也因此变得爽滑柔韧，更易保存。真正摆脱如今市面上多数挂面纯工业化的、冷冰冰生产工艺，带给消费者有温度的食品。</p> <p> 　　“有句老话叫病从口入，食物的质量决定了生命的质量。做食品的初心和使命感一直催促着我们向前走，催促我们不断地探索。这是最深层的、最根本的力量。白象食品对面食的苛求度是制胜的关键，也是对于产品口味的保证。”白象集团告诉食品君。</p> <p> 　　凭借着精湛的制造工艺、优秀的产品体验，在2020年9月召开的“第二十届中国方便食品大会”中，“慢晒阳光晾晒挂面”、“谷蔬记荞麦面”两款产品双双斩获“2019-2020年度中国方便食品行业最佳创新产品”奖项。</p> <p> 　　而白象另一款明星产品—汤好喝高汤面，采用餐饮标准高复原熬制真鲜汤，为鲜汤保驾护航。粉酱汤三合一大高汤包甄选上等新鲜食材，老母鸡汤选用1年以上老母鸡，招牌猪骨选用优质棒骨等，经过6小时慢熬制成。多次吊汤提鲜，食材鲜味完全融入汤中，汤浓面香。</p> <p> 　　在大健康的消费趋势下，消费者对于食品的营养健康要求越来越高，而主打高营养的好喝高汤面与消费需求完美契合，市场反映喜人。白象食品“汤好喝高汤面”在2020年9月还实现了上市两周年卖出5亿份的好成绩。</p> <p> 　　“除了在这些主流价格带的布局之外，我们也希望深耕下沉市场，希望把我们的产品带去普通老百姓的餐桌。满足。所以我们把过去白象非常擅长的在中低价面的产品，做做一些产品力的升级，能够满足底层的市场的消费需求。”白象集团告诉食品君。</p> <p> 　　为此，白象食品推出“多半袋 多半桶”系列来回馈消费者，120克的大面饼，再加上粉包，料包，达到了146克的超大份量。要知道，市面上所卖的泡面重量都在78-80克，多半袋面饼重量多了足足有40克，足以见得白象食品的诚心。</p> <p> 　　据食品君了解，“多半袋”系列目前推出了多款口味，分别是红烧牛肉面、香辣牛肉面、葱香排骨面、老坛酸菜牛肉面，以及酸辣牛肉面等，全方位满足中国人的口味。</p> <p> 　　可以说，大容量面并不是简单地对分量做加法，而是基于对特定人群需求的了解，开创了一个全新的品类。</p> <p> 　　白象集团表示：“要有针对性的推出不同产品，满足相应的消费人群的需求。我们的核心是从消费者中来，最终需要我们的产品能够满足消费者，实现整个企业的发展跟消费者的需求升级的一个完美的结合。”</p> <p> 　　随着各大企业的积极布局和投入，方便面市场将迎来升级，这个领域的大盘预计会达到两千亿到两千五百亿。</p> <p> 　　白象集团还提到：“未来，白象会去拥抱整个行业的消费升级，在两千亿以上体量的市场里面去占有我们的一席之地，我们希望能成为这个行业的一个领导者，和市场的驱动者。”</p> <p> 　　<strong>以“人”为核心，成就有温度的品牌</strong></p> <p> 　　对于一个企业来说，人才是最宝贵，最重要的战略资源，也是企业未来发展的核心资源之一，想要从众多优质的企业中脱颖而出，必然离不开团队的力量和人才储备。</p> <p> 　　白象食品深谙此道，十分注重企业人才培养和员工的个人成长，在企业内部建立了完善的人才激励体系。</p> <p> 　　白象食品坚持以至诚之心帮助员工，成就员工，为员工提供了多种专属福利。集团内部设立了员工爱心互助基金，切实关注员工的幸福和个人成长，充分体现出企业一贯“以人为核心”的发展理念。</p> <p> 　　据了解，目前已经有一百二十五名的困难员工得到了互助基金的帮助，累计支出将近两百万。</p> <p> 　　“集团每年会举办各类文娱活动，设立图书室、台球室、乒乓球室等活动中心，让员工工作之余能够更好的释放自己。春节期间，集团总裁向优秀员工家属送去慰问，以表达员工对企业的奉献。”人资中心负责人说。</p> <p> 　　值得一提的是，在假期，集团还会举办亲子夏令营，为员工提供和孩子的共处时间，让员工充分体会到企业大家庭的温暖。</p> <p> 　　“虽然只是短短的三五天时间，但是能够更好的把大家的心团结在一起，让员工感受到白象食品的点滴关爱和无微不至。”人资中心负责人说道。</p> <p> 　　“白象食品坚持做有温度的食品。我们从情感上更好的去链接我们的员工，通过有温度的产品去链接到我们的合作伙伴、供应商和客户。”人资中心负责人补充道。</p> <p> 　　人才培养方面，在企业外部，白象食品建立了百项人才培养的供给体系，搭建人才招募体系，同时也包含新人融入机制，以做好人员入口工作。</p> <p> 　　在企业内部，白象食品建立了管理者和专业者的双通道晋升机制，以打通企业的人才发展路径。针对每个层级岗位设定了有针对性的人才培养计划和发展计划，配套的有竞聘机制、晋升机制、轮岗机制，激励机制等。</p> <p> 　　如果说品质是白象品牌发展的驱动力，那企业文化无疑是白象食品的核心竞争力。白象食品走到今天离不开背后团队的支持，产品创新依托的新技术也离不开人才。</p> <p> 　　企业文化一方面引领着白象战略的发展，另外一方面也助力白象战略落地。</p> <p> 　　通过为员工创造优质的成长空间，白象食品吸纳了众多优秀人才的加入，企业团队进一步扩大，为企业的长足发展提供了保障。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[商超果蔬过度包装也该瘦身]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025726.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>杨天悦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　内有一圈海绵网套、中有方形塑料盒，外面再裹上几层塑料薄膜……最严“限塑令”实施以来，各大商超都在升级可降解材质的塑料袋，但记者发现，果蔬销售处却反其道而行之，经过层层包装后销售的净菜，塑料制品反而用得更多了。</p> <p> <strong>　　一根茄子裹三层</strong></p> <p> 　　荷兰豆、小米椒、车厘子等“小个头”的蔬菜水果被放进塑料盒、裹上塑料膜，油麦菜、菠菜、芹菜等绿叶蔬菜全部用塑料袋分装，整整齐齐地码放在货架上。“每次一走进果蔬区，就感觉被这些塑料袋的反光照得明晃晃的。”上周末，在超市发右安门店选购蔬菜的张大妈说。</p> <p> 　　超市发右安门店的果蔬区域中央设有20排货架，其中只有5排货架上码放着不套袋的果蔬，包括红薯、土豆、胡萝卜等几种蔬菜以及苹果和梨两种水果，其余货架上的蔬菜水果则全都使用塑料袋或塑料膜进行包装。“虽然价格高，但清洗方便、产品成色好、损耗率也少，很多消费者尤其是年轻人都喜欢买这种。”店里工作人员说。</p> <p> 　　在盒马鲜生西直门店的蔬菜货架上，就连一棵圆白菜、一个菜花、一根茄子都被里三层外三层的塑料制品包裹着——先套上一圈海绵网套、放进方形塑料盒，外面还要再包裹上几层塑料薄膜，全部展开后有1米多长。</p> <p> 　　“这样的包装太浪费，每次都能拆出几大把塑料膜和一堆塑料盒。”一名自带购物袋的顾客告诉记者，“躲都躲不开，看着真挺心疼。”</p> <p> <strong>　　“穿衣”模式被广泛效仿</strong></p> <p> 　　记者从超市发生鲜配送中心方面获悉，目前其已开辟精品蔬菜包装线，由工作人员手工对蔬菜水果去皮去蒂，然后使用塑料盒和保鲜膜进行包装。自去年发生疫情以来，这种提前包装好的精品果蔬在各家门店的销售量大幅增加，目前已占到果蔬总销量的8%至10%，且这一比重还在不断上升。</p> <p> 　　除了精品包装蔬菜之外，各家超市还会对配送来的“毛菜”进行二次处理，在店内进行分拣和包装。在物美超市黄村店，果蔬区货架上近八成蔬菜水果都穿上了塑料外衣；在超市发双榆树店，果蔬区货架上几乎见不到“毛菜”的身影。</p> <p> 　　据业内介绍，这样包装是为了防止消费者在挑选时产生大量间接接触，自去年疫情以来，给蔬果“穿衣”的销售模式也被广泛效仿。“这样既卖得上价钱，又能减少损耗率，疫情期间确实是皆大欢喜的方式。”一家物美超市的工作人员说。</p> <p> 　　虽然更加方便快捷，但这种包装方式也被“吐槽”。“现在超市里的菜全都是提前分装好的，油麦菜3棵一袋、油菜1斤一袋，想少买点儿都不行。吃不完放坏后就只能扔掉。”市民小于抱怨说，虽然分装蔬菜保证了新鲜，却也造成了塑料袋和蔬菜的浪费。</p> <p> <strong>　　消费者购物应多用布袋</strong></p> <p> 　　记者在超市发、物美超市、盒马鲜生等多家超市果蔬区了解到，用于包裹精品蔬菜的塑料膜都是食品级塑料，而制作食品级塑料保鲜膜最常见的原料就是聚丙烯（PP）。</p> <p> 　　随着最严“限塑令”的实施，今年以来，海底捞、金鼎轩、星巴克、麦当劳等头部连锁餐饮和茶饮企业已经纷纷取缔了以PP为主要材质的塑料吸管和塑料餐盒，转而使用纸吸管、铝箔餐盒等更加环保的替换产品。然而，在商超渠道中，PP材质的塑料膜却还正通过精品果蔬“大行其道”。据国内一家专业生产纸塑包装的企业负责人介绍，PP材质在自然环境下需要数百年的时间才能够完全降解。</p> <p> 　　在业内专家看来，目前我国仍然处于疫情防控常态化之下，商超对消费者触摸频率较高的蔬菜水果进行分装，确实能起到减少间接接触的作用，但过度包装并不可取。倡导商超水果蔬菜包装适当“瘦身”的同时，消费者也应当提高环保意识。在蔬菜水果普遍“穿上外衣”的情况下，也建议消费者尽量减少连卷塑料袋的使用，自带购物布袋进行盛装。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[云上年货妙（云中漫笔）]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025766.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>李雪钦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“今年过年没回家，给家里父母买了些年货尽尽孝心。”“孩子过年不回家，我在网上买了家乡特色小吃寄过去。”“往年都是大包小包提上门，今年直接在网上买年货礼包给舅舅、姑姑。”……近期许多网友分享“快递式年货”“网购式拜年”心得。春节临近，为了防疫情、保供应、促消费，商务部、工信部等联合各电商及相关企业举办的2021全国网上年货节正火热进行中，由此掀起2021年开年消费热潮。</P><P>　　动动手指，足不出户，备齐年货。当前喜庆的过年气氛已洋溢在网购空间。网上年货节不仅年味十足，而且极具特色。除了基本生活必需品和防疫物资供应外，还聚焦人们不断升级的消费需求，推出更多定制化、智能化、绿色化、高品质商品。同时通过直播、“上云”等方式，推出凸显传统节日特色的网上服务功能，如在网上打造“买年货”“赶大集”“云餐厅”“云拜年”等活动。</P><P>　　购物的形式变了，产品、体验、服务质量绝不能打折。网上年货节推出优惠券、满减、秒杀、直降等促销，让老百姓享受实惠。为鼓励企业参加网上年货节，各地纷纷为企业备货促销出实招、设大奖，有的地方对销售业绩好、群众满意率高的企业予以奖励。为引导百姓“居家嗨购”，有的地方为群众发放实实在在的消费券，有的地方支持企业面向留守老人、儿童等群体，推出平价年货大礼包。为了让人们买得放心、买得安心，相关部门督促指导企业落实诚信经营要求，保障商品服务质量。</P><P>　　网上置办年货成为新潮流，可以说是中国数字经济蓬勃发展的缩影，折射出数字化服务给人们生活带来的切实便利。网上年货节是新经济发展趋势下新需求的体现，离不开供给侧和物流端的强大合力。</P><P>　　近年来，中国消费品工业领域深入推进供给侧结构性改革，随着以增品种、提品质、创品牌为内容的专项行动深入实施，产品的品种丰富度、品质满意度、品牌认可度明显提升。消费品工业生产体系日趋完善，产业链各环节制造能力和水平均位居世界前列，为网上年货节的成功举办提供了支持和保障。随着居民收入水平的提高，创新升级产品成为消费热点，消费者对个性化、多样化产品的需求日益增长。数据显示，以智能产品为代表的“数字年货”十分走俏，电饭煲、洗碗机、破壁料理机等小家电成为新的增长点，服装、家具等行业个性化定制模式开始流行。</P><P>　　网上年货节火热背后，离不开物流的保障。快递时效如何，能否及时收到货物，是不少人关心的问题。近年来电商基础设施飞速发展，物流体系的成熟，让年货物品流通变得更加便捷。为做好网上年货节期间的送货服务，不少快递企业表示加大“春节不打烊”力度，让网购订单照常发货配送。</P><P>　　在疫情防控常态化的背景下，政府部门、生产企业、电商、快递携手带来春节烟火气，营造了热闹的线上节日消费氛围。网上年货节充分发挥互联网优势，为广大企业和消费者搭建了一个年货交易平台，通过优化市场供给，激发消费潜能，有效地促进消费升级，提振市场信心。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[食品类纠纷占网购近半数 电商平台须建立监控机制]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025962.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>食品类纠纷占网购近半数80后和90后是维权主力 专家建议</strong></p> <p> 　　<strong>电子商务平台须建立常态化监控机制</strong></p> <p> 　　啥商品网购纠纷多？谁最爱维权？司法大数据给出了答案。</p> <p> 　　2020年11月19日，最高人民法院中国司法大数据研究院发布《网络购物合同纠纷案件特点和趋势(2017.1-2020.6)》司法大数据专题报告)(以下简称《报告》)。《报告》称，近年来的统计数据显示，食品、数码电器类等产品引发纠纷案件较多，“80后”和“90后”是维权主力。</p> <p> 　　接受《法治日报》记者采访的专家分析称，网络交易的虚拟性进一步加剧了买卖双方信息不对称现象，也使得传统监管模式无法直接适用于网络交易，对网络销售不能做到及时有效监管，导致网购纠纷频繁出现。尤其是食品的生产门槛相对较低，更容易引发网购纠纷。</p> <p> 　　<strong>食品纠纷占比接近半数</strong></p> <p> 　　<strong>多涉食品安全虚假宣传</strong></p> <p> 　　本次发布的报告统计时间为2017年1月1日至2020年6月30日。数据显示，这期间，全国各级人民法院一审新收网络购物合同纠纷案件共4.9万件。其中，2019年新收1.56万件，同比增长近三成。</p> <p> 　　《报告》显示，在网络购物合同纠纷案件中，食品类纠纷占比接近半数，为45.65%。</p> <p> 　　辽宁瀛沈律师事务所律师郑宪分析称，中国自古以来便是“民以食为天”，国家统计局近日公布的数据显示，食品烟酒消费支出占居民人均消费支出比重最大。而且食品的生产门槛相对较低，电子商务法第十条规定，个人销售自产农副产品无须取得许可，这使得入网的食品经营者资质不能得到保证，食品质量参差不齐。</p> <p> 　　数据显示，近年来网购纠纷案件争议焦点中，多涉食品安全、卖家虚假宣传或欺诈等。具体来看，有30.78%的争议涉及食品安全问题，22.56%的纠纷案件中消费者认为卖家的销售存在虚假宣传或其他欺诈行为，21.65%的纠纷案件由于商品缺少必要的标签标注，9.15%的争议涉及假冒伪劣等产品质量问题，其他争议合计占比15.86%。</p> <p> 　　为解决和减少网购食品纠纷，维护消费者舌尖上的安全，2020年12月9日，最高法发布《关于审理食品安全民事纠纷案件适用法律若干问题的解释(一)》，明确电商平台责任承担。电商平台未依法对平台内食品经营者进行实名登记、审查许可证等义务，使消费者的合法权益受到损害，消费者有权主张电子商务平台经营者与平台内食品经营者承担连带责任。</p> <p> 　　中国消费者协会专家委员会委员朱巍告诉《法治日报》记者，在网购纠纷中最常见的一种侵权方式，就是卖家虚假宣传，因为虚假宣传才能导致消费者误读。普通食品被宣传成“蓝帽子”产品(由国家食品药品监督管理局批准的保健食品)，一些保健食品却被宣传成包治百病的良药，这在线下是不可想象的，但在线上直播中却可能因缺乏监管等原因出现。因此线上销售出问题后，不仅要惩罚线上销售方，还要惩罚线下供货方。</p> <p> 　　<strong>年轻一代成为维权主力</strong></p> <p> 　　<strong>套路促销影响购物体验</strong></p> <p> 　　《报告》显示，“80后”和“90后”是维权主力。在网络购物合同纠纷案件中，原告自然人的出生年份为“80后”和“90后”的合计占比超过7成。</p> <p> 　　江苏大学法学院副教授杜乐其说，“80后”和“90后”对互联网交易模式的接受度、交易技术的学习能力以及权利救济意识均处于较高水平，其本身成为网络交易重要主体，当纠纷出现之时，此类群体通过法律维权的意愿更为强烈。</p> <p> 　　但朱巍认为，这个数据只能说明“80后”和“90后”网购人数较多，“60后”和“60前”的老人本身会网购的就少，网购遇到纠纷去维权的人数更少。但现实中，一些老年人的维权意识和维权手段相比年轻人来说确实有所欠缺。</p> <p> 　　杜乐其说，对于年长者而言，他们在通过网络搜寻到目标商品并作出购物决策之前，同样需要与子女进行沟通；在购物过程中，应注意固定并保存电子交易记录、向卖家咨询或与其磋商的聊天记录；同时，对于可适用无理由退货的商品，应在收到货物之日起7日内向卖家退货，并保证物品包装完好，不影响二次销售。对于无法通过与卖家协商解决的纠纷，及时向消费者组织或市场监管部门投诉；必要时，可通过诉讼途径解决。</p> <p> 　　“双11”“双12”“年货节”……多个购物节点引燃全民消费热情，中国消费者协会监测发现，2020年“双11”期间，消费负面信息主要集中在直播带货和不合理规则两个方面。</p> <p> 　　直播带货的“槽点”主要是：明星带货涉嫌刷单造假；售后服务满意度低、体验较差。不合理规则的“套路”主要包括“不履行价格承诺”“虚假优惠折价”“大数据杀熟”等。</p> <p> 　　四川瀛领禾石律师事务所律师唐振霖说，直播带货近来成为新兴和主流的销售手段，涉及的违法推荐、销售行为也较多。建议消费者购买前多了解商品信息，不要冲动下单；购买食品或大金额商品时，将过程使用手机录屏或录像功能进行留存；在三方商家推诿、拒绝时，通过找电商平台客服介入处理、投诉市场监督管理部门等多种形式维护自身合法权益。</p> <p> 　　为促进线上经济健康规范发展，国家市场监督管理总局近日出台《关于加强网络直播营销活动监管的指导意见》，重点查处网络直播营销中虚构交易或评价、利用虚假或者使人误解的价格手段诱骗消费者、擅自删除消费者评价等违法行为。</p> <p> 　　“针对大数据杀熟等行为，各省、市的消费者协会可以牵头设立网购比价网站或App，组织、鼓励消费者上传商品的发票、订单记录，通过这种方式打破电商相较于消费者在价格信息层面的绝对优势地位。”唐振霖说。</p> <p> 　　<strong>司法助力维护公众权益</strong></p> <p> 　　<strong>多措并举减少网购纠纷</strong></p> <p> 　　《报告》显示，在网络购物合同纠纷案件中，40.15%的案件最终调解或撤诉，调撤率较高。以判决方式结案的网络购物合同纠纷案件中，44.66%的案件支持原告诉讼请求，30.56%的案件部分支持部分驳回，24.78%的案件驳回原告诉讼请求。</p> <p> 　　唐振霖认为，“四成网购纠纷案件的调解或撤诉”“七成原告诉请获得法院不同程度支持”，表明消费者在“惩罚性赔偿”这一赏金性质法条的鼓励下，已有证据留存意识，在自身合法权益受到侵害时通过法律途径积极维权；同时各级法院在处理消费者权益纠纷案件中，也为社会公众依法维护自身合法权益、规范互联网从业者经营行为、推动涉互联网领域经济健康发展作出了努力。</p> <p> 　　朱巍说，网购纠纷现在是互联网中最重要的纠纷。网络购物出现问题并不是因为法律不完善，从电子商务法到如今正式施行的民法典，从食品安全法到产品质量法、消费者权益保护法，这些法律对可能涉及的问题都有所规定，但对一些关键问题的法律适用没有明确。</p> <p> 　　朱巍认为，许多网购纠纷出现在网络直播中，即使是头部主播，近年来也频频翻车，而直播带货的网红主播到底是在做广告还是销售这个问题一直没有明确规定。如果是广告代言人，适用广告法的规定；如果是销售者，则适用电子商务法的规定。最高法需要对直播带货过程中的网红性质进行法律适用的解释，相关立法其实比较完善，只是不知道如何选择。</p> <p> 　　杜乐其说，相对于现实交易而言，网络交易一旦产生纠纷，消费者通过诉讼维权的成本增加、证据获取难度增大。为了减少网购纠纷，消费者在完成网购交易前，应尽可能获取欲购商品相关信息，了解电子商务平台经营者有关电子商务交易的基本规则，获取并理解平台内经营者提供的格式合同内容，尤其是双方权利义务、纠纷解决条款；电子商务平台应针对平台内经营者的经营行为建立常态化的监控机制，尤其对平台内经营者销售不符合安全标准的食品、虚假或引人误解宣传行为予以管控，提高事前预防的效果。　□ 本报见习记者 张守坤 □ 本报记者 　 王 阳</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农村农业部：全国蔬菜产量稳中有增 市场供应总量充足]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025888.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据农村农业部网站消息，针对近期一些地方出现蔬菜价格不同程度上涨的情况，从农业农村部了解到，总体看，蔬菜价格波动仍以季节性上涨为主，属春节期间正常价格波动。全国冬春蔬菜播种面积、月均上市量稳中有增，市场供应充足。</p> <p> 　　全国冬春蔬菜种植面积稳定。据农业农村部调度显示，预计全国冬春蔬菜播种面积为8500万亩，同比增加100万亩。其中，广西、四川、湖北、江苏、山东、河北等17个主产省份蔬菜在田面积6365万亩。大白菜、黄瓜、番茄、茄子、豇豆等大宗蔬菜种植面积增加，田间长势良好。</p> <p> 　　一季度蔬菜上市总量有望小幅增长。今年一季度蔬菜上市总量预计将达到1.62亿吨以上，同比增长2%。其中，未来一个月上市蔬菜量4800万吨，同比增长2.6%。17个主产省未来一个月蔬菜上市量4300万吨，同比增长3.1%。</p> <p> 　　主产省冬春蔬菜调出有保障。据了解，各主产省积极采取有力措施，加强防灾减灾措施落实，大力发展蔬菜生产，增强蔬菜调出能力。其中，广西在田蔬菜面积500多万亩，每周收获量70万吨，可外调25万吨。安徽预计未来1个月蔬菜收获产量190万吨，每周调出量8万吨左右。福建每周调出量约14万吨。河北1-2月设施蔬菜和冬储菜预计产量560万吨，可调出220万吨。</p> <p> 　　价格方面，根据农业农村部对全国及北京市农产品批发市场价格监测，葱姜等蔬菜品种价格近期有所下降。截至2月3日，北京市蔬菜批发价格为每公斤4.41元，比1月份的高点下降12.7%。</p> <p> 　　农业农村部相关负责人表示，尽管蔬菜生产供应总体稳定，但前期几轮寒潮天气对南方露地蔬菜和北方设施蔬菜带来不同程度影响。同时，出于新冠肺炎疫情防控需要，某些时段、个别地区有可能出现道路运输受阻、生产用工不足的情况，这都会对蔬菜上市、调出等产生影响。</p> <p> 　　针对当前“菜篮子”产品产销形势，农业农村部立足“抗灾夺丰收”，抓好稳产保供工作。一是压紧压实“菜篮子”市长负责制，启动第二轮“菜篮子”市长负责制考核，督促大中城市做好“菜篮子”产品保供稳价工作。二是加强生产指导，重点围绕大宗品种的供给保障需求，合理安排种植茬口，稳定蔬菜面积，加强生产技术指导，确保种得上、产得出。三是加强防灾措施落实，对前期受灾的地区及时组织维修设施恢复生产；针对后期可能出现的寒潮低温天气，组织各地加密监测、及时预警，完善防灾预案，细化防寒措施，防止对蔬菜生产造成大的影响。四是加强产销衔接，及时启动蔬菜产地信息周报制度，充分发挥行业协会和网络平台作用，加强产销衔接，确保产地蔬菜不积压、运得出，销区蔬菜供得上、不断档。五是加强生产市场监测和舆情引导，及时发布各地蔬菜生产动态和供应能力等信息，避免囤积惜售、哄抬价格。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[农业农村部：葱姜等蔬菜品种价格有所回落]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025797.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 记者7日从中国农业农村部获悉，全国蔬菜市场供应充足，葱姜等蔬菜品种价格近期有所回落。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对前期中国一些地方蔬菜价格出现不同程度上涨，农业农村部表示，总体看，蔬菜价格波动仍以季节性上涨为主，属春节期间正常价格波动。目前全国冬春蔬菜播种面积、月均上市量稳中有增，市场供应充足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据农业农村部调度显示，全国冬春蔬菜播种面积增加，田间长势良好。今年一季度蔬菜上市总量预计将达到1.62亿吨以上，同比增长2%，其中，未来一个月上市蔬菜量4800万吨，同比增长2.6%。各主产省正积极采取措施，大力发展蔬菜生产，增强蔬菜调出能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据农业农村部对全国及北京市农产品批发市场价格监测，葱姜等蔬菜品种价格近期有所下降。截至2月3日，北京市蔬菜批发价格为每公斤4.41元人民币，比1月份的高点下降12.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农业农村部相关负责人表示，尽管蔬菜生产供应总体稳定，但前期几轮寒潮天气对南方露地蔬菜和北方设施蔬菜带来不同程度影响。同时，出于新冠肺炎疫情防控需要，某些时段、个别地区有可能出现道路运输受阻、生产用工不足的情况，会对蔬菜上市、调出等产生影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对当前“菜篮子”产品产销形势，农业农村部表示，将督促做好“菜篮子”产品保供稳价工作，重点围绕大宗品种的供给保障需求，合理安排种植茬口，稳定蔬菜面积，针对后期可能出现的寒潮低温天气，组织各地及时预警，细化防寒措施，加强产销衔接，确保产地蔬菜不积压、运得出，销区蔬菜供得上、不断档。加强生产市场监测和舆情引导，避免囤积惜售、哄抬价格。(记者 陈溯)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陕西妥善处置5起进口冷链食品外包装检出新冠病毒阳性事件]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025771.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网西安2月7日电 (记者 阿琳娜)记者7日从陕西省政府新闻办召开的新闻发布会了解到，通过“陕冷链”信息追溯，该省迅速、妥善处置了5起进口冷链食品外包装检出新冠病毒阳性事件，有效地防范了疫情扩散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，在食品流通领域，陕西省市场监督管理局以进口冷链食品作为“物防”重点，坚持冷链食品风险防范与从业人员健康防护并重，围绕进口、运输、贮存、销售等环节持续加强防控，严格落实“赋码”制、出入库管理、索证索票管理及接触人员登记等制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 进一步夯实进口冷链食品属地管理责任，建立临时监管仓，做到属地批批检测、批批消毒，掌握每一批次进口冷链食品的来源和去向，切实做到食品生产经营单位不得接收存储无检疫合格证明、无核酸检测阴性证明、无消毒证明及追溯信息不全的进口冷链食品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各级市场监管部门深入辖区摸排进口冷链食品经营者、接触人员、第三方冷库和现存进口冷链食品底数，对票据不全、没有相关手续的冷链食品一律下架、停售、封存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至2月1日，“陕冷链”进口冷链追溯系统已累计登记经营主体2407家，其中冷库主体619家，上传追溯信息的进口冷链食品1.19万批次、1.92万吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在价格领域，检查了西部欣桥农副产品交易中心、摩尔市场、农山农场等市场主体，了解节日期间粮油肉禽蛋菜奶等农副产品企业生产、市场供应、价格走势等，要求企业加强价格自律，加大节日期间市场供应，严禁不合理涨价，共同维护节日期间粮油肉禽蛋菜奶等农副产品市场价格秩序。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[15亿亩承包地如何合理有序流转]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025695.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>本报记者 乔金亮</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日前，《农村土地经营权流转管理办法》正式颁布，自3月1日起施行。这是事关广大农民切身利益和保障国家粮食安全的一件大事。《办法》明确了对工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的审查审核具体规定，强化了耕地保护和促进粮食生产的内容。</p> <p> 　　怎样防止流转土地“非粮化”？如何破解流转违约“跑路”问题？如何规范工商资本土地流转？就这些热点问题，本报记者采访了有关部门和专家。</p> <p> <strong>　　不片面追求速度和规模</strong></p> <p> 　　眼下，土地流转呈加快之势。截至目前，全国基本完成了农村承包地确权登记颁证，涉及2亿多农户，确权到农户约15亿亩承包地。在确权的基础上，各地健全土地流转市场，规范市场运行机制，引导流转双方签订书面流转合同。全国已有1239个县（市、区）、18731个乡镇建立农村土地经营权流转服务中心，全国家庭承包耕地流转面积超过5.55亿亩，超过确权承包地的三成。</p> <p> 　　确权登记为促进土地流转建立了基础。伴随土地确权完成，在浙江省湖州市南浔区南浔镇，农村土地承包关系日趋稳定，改善了耕地分布碎片化、空间布局无序化问题。南浔镇被列为全域土地综合整治试点，通过土地综合整治，进行土地流转，耕地得以连片。新型经营主体更有信心长期投资土地，农户也可以放心流出土地收取租金，激发了乡村发展动能。</p> <p> 　　在粮食生产第一大省黑龙江，全省土地流转面积超过1.3亿亩，占耕地面积的54%。黑龙江省农业农村厅有关负责人介绍，通过建立省、市、县、乡四级土地流转信息网络平台，推进土地流转信息化、网络化管理服务，促进农业适度规模经营。目前，黑龙江已建成省级农村产权交易中心，73个县区全部建立农村产权交易市场，累计交易额2.6亿元；依托土地确权数据，与金融机构合作，为农民提供低成本的信用贷款，已累计发放贷款近200亿元。</p> <p> 　　“土地流转和规模经营发展是客观趋势，也是渐进的历史过程，既要看到发展方向的必然性，又要看到推进过程的长期性，不能脱离农情，片面追求流转速度和超大规模，否则欲速则不达。”清华大学中国农村研究院副院长张红宇表示，土地经营权流转应当因地制宜、循序渐进，把握好流转、集中、规模经营的度，流转规模应当与城镇化进程和农村劳动力转移规模相适应，与农业社会化服务水平提高相适应。</p> <p> <strong>　　防止弃耕毁约“跑路”</strong></p> <p> 　　当前，我国处于工业化、城镇化快速发展时期，保护耕地的压力越来越大，保障国家粮食安全的任务越来越艰巨。记者了解到，受市场波动、自然灾害等因素影响，特别是近年来粮食等农产品生产比较效益下降，导致一些流转土地的经营主体因亏损而毁约甚至“跑路”。如何让流转土地优先用于粮食生产？流出土地的农户利益如何保障？</p> <p> 　　南京林业大学“中国村庄经济”师生课题组日前针对江苏省无锡市的一项调查发现，土地租金长期居高不下，已经成为套在种粮规模经营户头上的一道“紧箍咒”。这些经营主体平均每亩纯收益仅为34元，稍有不慎就会亏损。面对盈利空间急剧收窄的形势，一些主体或主动缩小面积，或调整种植结构，将不利于稳定粮食生产。课题组表示，要从两方面增强经营主体对种粮前景的信心。一方面，要通过共享经营权，探索适度规模经营新模式，加快完善补贴、财税、信贷、保险、用电等政策体系。另一方面，要提升规模经营户风险防范能力，完善履约机制，化解土地流转纠纷。</p> <p> 　　四川成都邛崃市在全国首创土地流转履约保证保险。“土地流转履约保证保险是由保险公司为农户等流出人提供保险保障。如果承租方违约，流出人受到的损失将由保险公司赔付，再由保险公司向承租方追偿。”锦泰保险公司邛崃支公司负责人赵旭告诉记者，以一亩地的流转租金1000元计算，需要保费30元，财政补贴一半后，业主负担12元，农户承担3元。</p> <p> 　　“《办法》专门增加了加强流转风险保障的相关内容，以应对经营主体因亏损而毁约的现象。”农业农村部负责人表示，一些地方通过政府适当补助的形式建立了土地经营权流转风险保障金制度，取得了较好效果。但考虑各地差异较大，同时也避免增加经营主体负担，不要求统一设立风险保障金，只规定涉及整村（组）土地经营权流转面积较大、涉及农户较多、经营风险较高的项目可设立风险保障金。鼓励保险机构为土地经营权流转提供流转履约保证保险等多种形式保险服务。</p> <p> <strong>　　规范资本下乡租地</strong></p> <p> 　　“工商企业进入农业领域，参与生产经营活动，是推进农业农村现代化的重要力量。然而，在生产经营环节，企业租地风险频发，土地资源闲置浪费等现象屡有发生，亟须建立和完善工商企业租地经营风险防范制度。”南京林业大学农村政策研究中心主任高强说。</p> <p> 　　新修改的《农村土地承包法》明确要求建立工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的资格审查、项目审核和风险防范制度。《办法》进一步明确地方人民政府要依法建立分级资格审查和项目审核制度。</p> <p> 　　“《办法》最大亮点是对建立健全工商企业等社会资本通过流转取得土地经营权的准入监管制度作了详细规定。”高强表示，各地应加快完善企业经营能力审查、信誉档案、社会责任以及信用担保等操作性细则，并进一步健全奖惩机制。比如，企业严格遵守合同约定，预付农户土地租金，加大对土地整理、灌溉设施建设等投入，对提高土壤肥力、保护生态环境有贡献的，政府可给予一定税收优惠与信贷支持。反之，对于不遵守土地流转合同、非法占用土地、拖欠农户土地租金或给生态环境带来破坏的，应当建立违约惩罚机制，情节严重的还应追究法律责任。</p> <p> 　　新规会不会提高土地流转的门槛？会不会让经营主体增添顾虑？农业农村部负责人表示，新规为保护广大承包农户和各类新型经营主体的合法权益提供更有力的制度保障，而不是限制流转、捆住守法遵规经营主体的手脚。在要求地方建立健全准入监管制度的同时，也明确要求各地建立土地经营权流转市场或农村产权交易市场。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过年大吃大喝后积食怎么办？中医健康提醒：药膳保驾护航]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025652.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>本期专家：北京中医药大学东方医院营养科 魏帼</strong></p> <p> 　　马上就要到农历新年了，过年的气氛也越来越浓厚了。要说最能烘托节日气氛的事情，那非吃饭莫属了。饮食文化在我国有着悠久的历史，而吃香的、喝辣的，大碗喝酒、大口吃肉更是被赋予了体现美好生活的寓意。但是随着经济的发展，农产品的富裕，大吃大喝，不仅不能象征幸福生活，反倒还会带来健康的隐患。那么，一不小心吃多了，喝多了，中医有没有什么办法来解决呢？</p> <p> 　　中医药膳食疗学中，专门有一类药膳的功效是：消食解酒。里面收录的都是以消食解酒类药物和食物为主，具有消食化滞、解酒醒醉等作用的食、药材。此类药膳适用于饮食不节制，过度进食肥甘厚腻或生冷凉滞的食物或饮酒，导致醉酒等症状或胃痛、胃胀、腹胀、腹泻等胃肠不适症状。</p> <p> 　　通常大吃大喝后，会有几种不同的反应。1、胃腹胀满，胃酸呃逆，厌食，恶心呕吐，腹痛腹泻等情况，这属于食积的表现。2、胃痛喜按，腹痛喜揉，不思饮食，面色无华，大便稀溏，这属于脾胃虚弱的表现。3、头晕头痛、恶心呕吐、口干口渴、身体燥热等，这属于醉酒的表现。而针对大吃大喝后的几种不同反应，分别给大家介绍几款简单易行的药膳组方，大家可以在家试试。</p> <p> 　　<strong>食积——消食化滞</strong></p> <p> 　　<strong>山楂麦芽茶</strong></p> <p> 　　来源：《中国药膳》</p> <p> 　　组成：山楂10g、生麦芽10g</p> <p> 　　制作方法：山楂洗净、切片，与麦芽同放入杯中，倒入开水，加盖冲泡30分钟后，代茶饮用。</p> <p> 　　方解：山楂和生麦芽均属于消食化滞的常用药物，同时也是食品。山楂俗称“山里红”、“红果”等，是蔷薇科植物山里红或山楂的干燥成熟果实，味道酸涩，略甜。山楂中含有大量的维生素C，具有一定的营养价值。另外山楂中含有的脂肪酶可以促进脂肪消化，酸甜的口感可以刺激胃酸分泌，具有帮助乳制品、肉类食物消化的作用。而生麦芽中含有蛋白水解酶及B族维生素，多用于消米面、薯类食积、食滞。此药膳用山楂、生麦芽一同冲泡，具有健胃消食、化积导滞的作用，临床上常用来缓解因进食过多肉类、乳类食物导致的食积、食欲减退，胃腹胀满、恶心呕吐等症状。而且由于味道酸甜可口，更适合老年人、小孩等人群的口味，易于被他们接受。</p> <p> 　　如果觉得泡茶的方式太过单一，还可以将山楂、生麦芽冲泡好的水，加入粳米一同熬煮成粥后，调入红糖调味，然后分次食用。虽然消食的功效弱了一些，但滋养脾胃的功效却有所增强，更加适合老年人和小孩食用。</p> <p> 　　<strong>脾胃虚弱——健脾消食</strong></p> <p> 　　<strong>健胃消食蛋羹</strong></p> <p> 　　来源：《临床验方集锦》</p> <p> 　　组成：山药、茯苓、莲子、山楂、麦芽、鸡内金、陈皮等量，鸡蛋一枚，食盐、酱油适量。</p> <p> 　　制作方法：上7味研末后取5g，加入鸡蛋中打散后蒸熟，加入适量食盐、酱油调味后食用。</p> <p> 　　方解：方中所用山药、茯苓、莲子均具有益气补中的作用，同时此三者味甘性平，既能补益脾胃，又可以除湿止泻，临床上常用于治疗脾胃虚弱不思饮食、泄泻久痢等症状。而鸡蛋具有补脾和胃，养血安神，滋阴润燥的功效，在加上消食导滞的山楂、麦芽和鸡内金，理气的陈皮，可以起到补脾理气，健胃消食，补消兼施的作用。对于脾胃虚弱的人群，因进食不当导致的胃肠不适，有缓解作用。</p> <p> 　　<strong>醉酒——解酒醒醉</strong></p> <p> 　　中医认为酒性温燥、升散，可以利用宣散排汗或利尿排尿的食品或药材来减轻或消除酒醉反应。</p> <p> 　　<strong>葛根枳椇子饮</strong></p> <p> 　　来源：《防醉解酒方》</p> <p> 　　组成：葛根20g、葛花10g、枳椇子15g</p> <p> 　　制作方法：水煎2次，取汁600-800ml，于2个小时内分3-5次服用。</p> <p> 　　方解：方中的葛花、枳椇子是最常见的解酒药。葛花有解酒的作用，常用于长期饮酒导致的恶心、呕吐，小便短赤等症的治疗。而枳椇子具有利尿除烦，清热解毒的作用，《滇南本草》认为其“能解酒毒”；《本草拾遗》认为其“止渴除烦，去膈上热”，临床上用于治疗饮酒后烦热，小便不利的症状。在加上可以清热生津的葛根，可以缓解因饮酒过度导致的口干、口渴等症状。</p> <p> 　　但是对于饮酒后出现恶心呕吐、烦热口渴等不适症状时，最好和急性酒精中毒相鉴别。急性酒精中毒是一种急性发作的疾病，主要由于饮酒过量引起，通常在饮酒后发作。如果饮酒后出现神经系统的症状，如：兴奋躁动、运动不协调、意识不清等，有些人还可能存在头晕、头痛、体温下降、眼球充血等症状，甚至严重时还可能出现昏迷和代谢紊乱时，建议直接到医院急诊就诊，不要盲目在家自行熬煮解酒方，以免贻误病情。</p> <p> 　　虽然中医食疗方面有一些药膳方可以缓解因为暴饮暴食或大吃大喝导致的不适症状，但是过节期间，我们还是提倡文明就餐，本着节约粮食，拒绝舌尖上的浪费，按实际需要进食。突然间进食大量食物，会导致胰腺炎的发病几率增加。如果养成习惯，也会导致肥胖、高血脂、高血糖等慢性病的发病几率增加，对整体健康不利。</p> <p> 　　另外，吃饭时饮酒虽然在感觉上更能增加热情和亲密的气氛，但是每个人对于酒精的耐受程度是不一样的，那些对于酒精过敏的人群，应当避免饮酒。就算是耐受力强的人群，过量饮酒也会导致急慢性酒精中毒、酒精性脂肪肝，严重的还会导致酒精性肝硬化等，另外过量饮酒还会增加患高血压、脑卒中等疾病的风险。</p> <p> 　　总之，虽然有中医药膳的保驾护航，但过节期间，还是提倡大家要均衡饮食，适度饮酒。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“吸管禁塑令”落地还须替代品质量过硬]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0208/c85914-32025562.html</link>
            <pubDate>2021-02-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “吸管禁塑令”正式实施已满一个月。为响应国家号召，餐饮行业纷纷停止使用不可降解塑料吸管，换上纸吸管和PLA聚乳酸可降解吸管。据央视报道，出于成本考虑，很多奶茶品牌先从纸吸管开始用，让不少消费者感到不方便，有消费者形容“用纸吸管喝奶茶时像啃卫生纸芯”“喝着喝着纸吸管突然散开了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年第一天，全国范围餐饮行业禁止使用不可降解一次性塑料吸管。从实施情况看，餐饮企业比较自觉，以环保型替代品取代了不可降解的塑料吸管。此举显然有助于落实“禁塑令”，遏制“白色污染”。不过，消费者使用环保型替代吸管的体验并不好，此前有消费者反映，使用纸吸管有种纸浆味或胶水味,破坏了饮品本身味道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者测试也发现，纸质吸管放入饮品后会变软、走形；PLA聚乳酸可降解吸管虽然对口感影响不大，但在使用过程中也会逐渐变软。可见，这两种替代品都给消费者带来不好的体验，如果不能改善这种体验，不排除部分消费者放弃饮品消费，商家或为了利益偷偷恢复使用不可降解塑料吸管。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要想消费者满意环保型替代吸管，必须提升其产品质量，使其使用时既不变形也不影响口感。从正在流行的韩国纸质吸管来看，纸吸管使用了大量天然纸浆，增加了原纸厚度，一根纸吸管能够在热水中浸泡两天，在冰水中甚至可以长达5天。这样的纸质吸管在使用时显然不会变形影响口感。我国纸质吸管的质量应当向韩国产品看齐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问题在于，成本影响到我国商家选择和产品质量。据悉，我国纸质吸管成本在每根3分钱左右，PLA聚乳酸可降解吸管的成本最高，每根约5分钱。而韩国的纸质吸管约合人民币1角2分钱。如果饮品价格不涨、质量不降，意味着选择质量好的纸质吸管，将由商家来承担成本。所以，商家在利益驱使下就会选择低成本的纸质吸管。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该怎样提升纸质吸管质量？笔者以为应以强制国标推行较高标准的纸质吸管，一旦商家普遍使用这种吸管，需求大增将降低生产成本，反过来又能促使商家选用。遗憾的是，“吸管禁塑令”正式实施后，目前似乎只有《一次性纸质饮用吸管》“浙江制造”标准，却无国家强制标准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不仅是纸质吸管缺少强制国标，整个“可降解塑料产品”都缺乏统一规定和标准。这可能会影响到“禁塑令”的实施效果。所以，无论是“禁塑令”还是“吸管禁塑令”，不能变成“光杆禁令”，必须配套完善的标准和制度，既规范生产、销售、使用环节，也为监管执法、舆论监督提供参考标准。要想替代品质量过硬必须标准过硬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 应当强调，商家不能一味追求利润，而应该承担起社会责任。以减少吸管污染为例，商家不仅应该选用较高质量的纸质吸管和PLA聚乳酸可降解吸管，还应该有其他创新手法减少塑料污染。比如某洋快餐饮品杯盖上有一个饮用嘴，只要打开上面的小盖儿就可以直接饮用了，替代了过去塑料吸管的使用。类似这种创新值得借鉴和鼓励。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最终落实到消费端，消费者也应当逐渐习惯环保型替代吸管的体验，以环保型消费推动商家绿色供给。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国飞鹤营养食品驰援望奎 为家乡筑牢营养防线]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32025244.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月29日，跨越近500公里的距离，经历近8小时的车程，辗转多地，满载营养食品的飞鹤爱心运输车最终抵达望奎县。为支持黑龙江省疫情防控，中国飞鹤在了解到绥化市望奎县对抗疫物资及营养品的需求后，第一时间与当地市委市政府取得联系，向家乡的民众伸出援手，调运一批营养食品驰援望奎县，并向1月29日出征援哈抗疫的齐齐哈尔医疗队捐赠营养牛奶。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071530244235276666654.png" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 飞鹤向望奎县捐赠营养食品的爱心车队</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据飞鹤相关负责人介绍，为了向一线抗疫工作人员提供营养保障，保证隔离中的当地居民，尤其是孕产妇和婴幼儿群体的营养供给，飞鹤向望奎县派出援助车队，将营养食品火速运往当地。据相关负责人介绍，这批营养产品包含婴幼儿配方奶粉、营养米粉、成人奶粉、孕产妇奶粉、牛奶等。日前，为了避免外出接触，这批营养产品已通过社区志愿者上门陆续发放至抗疫一线工作人员和有需要的民众手中。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071530247852069744070.png" style="width: 500px; height: 334px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 志愿者和工作人员正在搬运物资</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据飞鹤相关负责人介绍，自2020春节以来，全国上下都为抗击新冠肺炎疫情做出了巨大努力，飞鹤作为心系社会的民族品牌，也用自己的努力和行动，作出了民族企业抗击疫情的表率。<span style="text-indent: 2em;">抗击新冠肺炎疫情中，飞鹤始终立足家乡，放眼全国，支援一线。面对一线防疫物资紧缺、采购难度大等问题，飞鹤火速开展全球采购谈判，撬动全球资源，为战疫一线捐赠医疗防疫物资，支援武汉火神山亿元建设......在疫情最为严峻的时期，飞鹤先后捐助款物惠及全国各地多家医院、一线医护及工作人员和孕产妇家庭。</span><span style="text-indent: 2em;">在2021年春节即将到来，许多在外打拼的黑龙江人民选择就地过年的特殊背景下，飞鹤再次火线驰援家乡，用爱与责任为疫情一线筑起营养与关爱的坚实防线，让无法归乡的黑龙江家人们放心安心。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[做好稳供“领头羊”：看蒙牛如何守护老百姓的“奶瓶子”]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32025243.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新年的钟声还未响彻九州，又一场战“疫”骤然打响。</p> <p> 　　在严峻的防控形势中，以蒙牛集团为首的重要民生行业“先锋”再次出征“三保”，以行动诠释企业责任，以坚韧践行使命担当，为有序有力保障民生物资供应、维护市场的秩序稳定作出积极贡献。</p> <p> 　　雄关漫漫，要强绽放。在这场没有硝烟的战斗背后，一个又一个蒙牛人的感人故事，拼出了一幅最撼动人心的“逆行者”的画像……</p> <p> 　　<strong>要强</strong></p> <p> 　　岁末年初的东北平原，闯入了六十年一遇的“冰河世纪”。</p> <p> 　　夜幕低垂，夏立华手足僵硬地站在路旁，守着身边奶罐车里的18.5吨鲜奶。天黑以后的齐齐哈尔零下三十多度，在寒潮带来的狂风暴雪中，他整个人都冻麻木了。</p> <p> 　　与冻裂的黑土地形成强烈反差的，是这里不断“升温”的疫情。病毒的再次蔓延，让东北三省被夹击在疫情和风雪中，两面受阻，无路可退。</p> <p> 　　此时是1月15日傍晚。当天中午，夏立华和同事从大庆的两家牧场运出原奶，要尽快赶到距离在一百五十公里之外的蒙牛齐齐哈尔工厂。然而，一场暴雪封堵了高速，夏立华不得已只好绕行稍远些的鹤乡路。在得知自己前面的一辆运奶车滑进了路沟之后，他更打起十二万分精神，小心翼翼地缓慢行驶。</p> <p> 　　没想到，长时间频繁的减速、制动、启动，还是让奶车在冰封的路面上失去了控制。“在并行错位时车突然打滑，我想快速控制，但是车瞬间就侧翻在路沟里。”夏立华对经济日报-中国经济网记者说，“现在想想都后怕！”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/61/7477127634474499305.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为夏立华和同事站在翻倒的运奶车旁等待救援。</p> <p> 　　死里逃生的夏立华钻出车厢。他不再担心自己的生命安危，而是对着沟里的奶罐车发起了愁。时间就是鲜奶的生命，超时不仅将对工厂造成损失，更会打乱整个生产和供应计划。他果断联系了齐齐哈尔工厂的调度员，要求立即救援，同时在雪地里来回踱步，以保持身体的热量。</p> <p> 　　蒙牛齐齐哈尔工厂，是整个东北、蒙东地区牛奶供应的最重要来源，也是当地学生奶的重要供给保障。2020年疫情期间内，国家发改委发文将牛奶列为疫情防控重点保障物资之一。</p> <p> 　　新年未至，新一轮疫情却再次袭来。为了在特殊时期中确保东北老百姓能喝上牛奶，蒙牛集团每天根据区域管制调整紧急调整原奶路线，并根据员工们居住隔离情况调配生产线与装卸临时队伍，努力穿越风险区隔离、交通道路封堵、内外人员限行带来的重重阻碍，将一箱箱牛奶发运到经销商、每个终端与消费者的手中。</p> <p> 　　“这个特殊时期，牛奶企业需要解决的是整个产业链的一系列连带困难，可以说，我们每天都在纷杂的‘防疫’和‘清障’中和时间赛跑！”蒙牛常温东北大区总经理张俊龙对经济日报-中国经济网记者说。</p> <p> 　　功夫不负有心人。本轮疫情发生之初，辽宁省要求各地坚持保民生、促发展，全力保障重点民生和防疫物资质量安全。沈阳市沈北新区人民政府出具了一份红头文件，证明蒙牛沈阳公司为重点民生保供企业，“请各地在符合疫情防控条件下，给予保供产品的优先配置和道路通行。”这充分保障了产业链上下游合作企业、子公司、经销商等运输通行。同时，为了积极应对极端天气，张俊龙又部署区域、工厂迅速启动应急响应，确保在奶车异常情况下综合统筹生产计划，动态跟进奶车信息与救援行动。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/84/3233895841868310284.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为蒙牛常温东北大区总经理张俊龙查看产品的出库跟踪。</p> <p> 　　在刺骨的寒风中望眼欲穿的夏立华，最终等来了“救兵”，损失挽回了。“其实在东北这种天气特别普遍……我们需要在保证运输时效性、交通安全、防疫安全的多个因素之间努力平衡，这也是我们做民生运输保障的责任吧。”事后回想起来，乐观的夏立华淡定了许多。</p> <p> 　　“虽然经历了这次险情，但我会继续为疫情期间的民生供应做一份贡献。”夏立华和记者说，他感觉自己像个防疫保供的“战士”。</p> <p> 　　在张俊龙看来，疫情中的员工们不止为抗疫防疫、生产保障、原奶与产品运输筑起了坚实的作战堡垒，“在风雪严寒、道路冰封中，大家践行的是要强、绽放的是生命。”张俊龙说。</p> <p> 　　<strong>坚守</strong></p> <p> 　　“大街上没人，心里也是害怕。”</p> <p> 　　1月8日下午两点半，魏杏彦在朋友圈发了一张照片。照片里湛蓝的天空万里无云，但街头空无一人，冷冷清清，只有远方一辆老年代步车的“残影”显示出这并非是一座被时间凝固住的空城。</p> <p> 　　时隔一年，疫情的阴影再次笼罩在了这片华北大地上。8日当天，魏杏彦所在的石家庄市在全员核酸检测中发现289例阳性样本，9地上调为中风险，藁城区全域为高风险。</p> <p> 　　心情焦虑，班还是要上。“既然开着门就必须到岗。”魏杏彦在照片下补充了一句。</p> <p> 　　魏杏彦工作的地方在北国超市益元店，她负责在生鲜区做蒙牛促销。从8日起，为了保障全市生活必需品市场供应，北国超市承诺31家门店坚持正常营业，后来还加入了“石家庄保供联盟”，蒙牛也是联盟的成员单位之一。因此，魏杏彦每天清晨六点多出门，夜里八九点才到家，除中午休息两个小时以外，其余时间全在货架旁边，像陀螺一样转个不停。</p> <p> 　　天刚蒙蒙亮，促销员们就开始了忙碌的一天。拉车、搬货、理货、检查、做记录、码货，给优惠产品写促销牌、打包，把临期产品打包、下架，相同的动作周而复始，光一个上午就要重复几百次。“一件产品至少要倒三遍手。” 魏杏彦告诉经济日报-中国经济网记者，确保百分百的安全合格后，产品才会到顾客手里。</p> <p> 　　同为乳品区的促销员，魏杏彦比其他人辛苦得多，也自豪得多。“疫情期间蒙牛的货源特别充足，别的厂家有断货，但我们的货一直源源不断。”受到蒙牛集团鼓舞的魏杏彦时刻紧盯库存，一旦有要缺货的迹象，急脾气的她立刻打电话向上面反馈，就算加班加点也坚持让司机师傅给送来。</p> <p> 　　然而，在刚刚进入“战时状态”的河北，物流受阻，运货师傅们碰到“断点”、“堵点”等各种突发状况是“家常便饭”。蒙牛奶源保定总经理胡中凯告诉记者，由于石家庄区域行唐、新乐、无极、正定进行交通管制，他们就曾面临460余吨原奶无法运出去的紧急情况。</p> <p> 　　从石家庄政府下达交通管制信息以后，蒙牛集团奶源事业部马上协调办理绿色通行证，并提出了应对疫情的具体要求，全部运奶车驾驶室要贴封条，司机全程不下车，接管、卸车、给司机送饭等事务由员工轮流值班负责。</p> <p> 　　刘海涛就是奋斗在一线大军的其中一员。担心牛奶无法及时拉到公司的他，不顾家里人的劝阻毅然回到了工作岗位。各项任务铺天盖地而来，确认到厂奶车数量、疏通路段、联系车辆、检查车况、规划路线、策划往返时间、信息上传下达……“一连忙了好几天。”他对记者说。</p> <p> 　　胡中凯向记者介绍，为了缓解牧场运力，保定工厂实行特殊时期的原奶调拨流程，让原奶提前7小时投入生产环节，并根据各地管控政策灵活调整调奶计划。当地政府派员不分昼夜地与工厂沟通，帮助协调交通放行，蒙牛集团奶源事业部全力提供资源保障，助力河北共渡难关。</p> <p> 　　经济日报-中国经济网记者了解到，在本轮疫情期间，河北当地政府及时帮助蒙牛等乳企解决了210多辆运奶车的运输受阻难题，涉及原奶3000多吨，确保产品顺利送达至千百位像魏杏彦这样坚守岗位的促销员手中。</p> <p> 　　魏杏彦告诉记者，这几天“累得不行”。随着疫情形势日益严峻，自1月中旬起，石家庄市商超全部暂停线下营业转入线上销售，实行网上下单无接触配送。大量的网络订单像雪片一样飞来，魏杏彦不仅要负责自家产品上架，还承担了一部分拣货的工作。在她的印象中，一位客户下了上千件商品的大单，她在偌大超市的各个分区间跑来跑去，拣了将近一个半小时。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/26/12811619042295461998.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　图为魏杏彦在北国超市益元店生鲜区工作中。</p> <p> 　　“每天腰酸背疼，心里也很忐忑……但国家面临这么大的疫情，我们要是不上班，老百姓基本的民生保障就没人来负责了。”在高度的责任心之外，魏杏彦更觉得，集团提供的坚实保障和贴心呵护是她感到踏实的“后盾”：“公司领导亲自给我们送来防护服、酒精、口罩、手套、消毒液，让我们特别安心。”</p> <p> 　　“确保全国四万多名员工的身体健康与安全”是疫情期间蒙牛集团部署工作的核心之一。2020年6月，蒙牛集团总裁卢敏放在接受经济日报-中国经济网记者采访时表示，“在整个疫情期间，我们都把员工的健康以及员工家庭的考虑放在重要位置。”</p> <p> 　　记者了解到，自去年的疫情以来，蒙牛通过采购、自建产线等方式为全国员工提供了充足的防护装备，并为疫情严重地区和特殊岗位的员工提供补贴。自始至终蒙牛没有因为疫情原因进行过裁员、减薪、降低福利。</p> <p> 　　在魏杏彦发来的一张工作照中，她全副武装，戴着厚厚的防护眼镜和口罩。虽然看不清口罩后面的表情，但向镜头伸出的胜利手势自豪满满，定格出了战“疫”中平凡人最不平凡的勇敢姿态。</p> <p> 　　<strong>责任</strong></p> <p> 　　时间回溯到一年以前。</p> <p> 　　就在神州大地张灯结彩准备庆贺佳节的前夕，湖北武汉进入危急关头。机场火车站测温、防控指挥部成立、对进出城人员实施排查、“封城”……一时间，肆虐蔓延的疫情使得整个江城人人自危。</p> <p> 　　关键时刻，蒙牛挺身而出。在“封城”的前一天，也就是2020年1月22日，蒙牛为武汉市第一医院、武汉大学中南医院送去了价值20万元的牛奶产品，成为全国首家开展抗疫捐赠的乳企。</p> <p> 　　捐赠当天，蒙牛集团总裁卢敏放正远在八千公里外的瑞士参加达沃斯世界经济论坛。在接到国内同事发来的消息后，他立即着手连线办公，对后续应对作出了详细部署。“虽然这是一个挑战，但是我们有应对方式，也有自信，一切都会被妥当处理。”</p> <p> 　　一声令下，战“疫”号角声起，整个蒙牛集团从上到下迅速集结，全部员工积极响应，一场声势浩大、史无前例的食品物资捐赠行动开始了：首先，蒙牛武汉分公司为市里医院送去两万只牛奶箱提手，成为医护人员解决口罩勒耳朵问题的“特殊铠甲”；在两周内，将1500万件牛奶物资配送到全国上万家医疗机构；在短短一个月内，高效落实了总价值高达7.4亿元人民币的款物捐赠。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210207/83/4527695516241630939.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　2020年4月，蒙牛集团总裁卢敏放为银川某商超的一线工作人员送去口罩。</p> <p> 　　贴心有力的支援让一线“白衣天使们”好评如潮，而以真金白银及时救助奶农的举动更是在行业内刮起一股勇于担当的“飓风”。</p> <p> 　　“疫情出现后，我们在最严重的时候，出货量降到很少，而每天都有1.6万吨原奶进来，所以有两个星期基本上是爆仓的，喷粉也是满的。”在回忆疫情之初的困窘状况时，卢敏放依然记忆深刻。</p> <p> 　　“坚决不拒收一滴合格奶！”承受着巨大的压力，蒙牛立下了这句铿锵有力的“铁规矩”。不仅如此，集团还提出“稳定信心、守护上游”五大保障举措，对签订长期生鲜乳购销合同的牧场给予五项支持，紧急调拨30亿元免息资金，有力保障了牧场的可持续发展。</p> <p> 　　回首望去，这铁一般的承诺既践行了蒙牛作为龙头乳企的社会责任，也彰显出蒙牛对于中国战“疫”成功的坚定信心。在此之后，又有多家头部乳企纷纷表示“不拒收”、“不涨价”，表示与奶农“共渡难关”。</p> <p> 　　2020年2月1日，在国家市场监督管理总局的倡导下，蒙牛承诺在疫情面前，根据市场需求，加快恢复产能，保证产品质量，提升服务水平，畅通物流运输，确保安全防护，保持价格稳定，丰富市场供给。</p> <p> 　　“面对人类史上空前的灾难，中国乳制品企业在保质保量的基础上积极复工复产，众志成城、迎难而上，取得了令世人骄傲的成就。”中国乳制品工业协会负责人曾对疫情中的中国乳企作出了这样的高度评价。</p> <p> 　　“萧条是成长的机会，企业就是应该通过逆境来谋取更大的发展。”稻盛和夫在《萧条中飞跃的大智慧》中，曾这样谈“危”与“机”的关系。</p> <p> 　　毫无疑问，蒙牛在疫情这场“危”“机”大考面前展现出了坚韧的“要强”精神。集团以“转危为机”的思路不断开拓新业态，通过社区营销、“无接触”配送、“天鲜配”无人零售平台等订奶渠道、供应链、配送方式的全新升级，在保障了部分城市的牛奶日常供应的同时，也在乳企中实现了率先恢复与快速发展。</p> <p> 　　又是一年春节将至。仿佛情景重现般，全国多点散发、局部聚集的疫情形势再次牵动起全国人民的心。但是这一次，无论是奋战在一线的白衣战士，还是坚守在后方的“保供”企业，都信心满满、有备而来。</p> <p> 　　在食品安全联盟的号召下，2021年“三保”行动再次整装启航。“蒙牛郑重承诺，我们会全力保障产品质量安全，市场供应充足，价格稳定！”卢敏放向设于经济日报-中国经济网的秘书处发来了一段铿锵有力的“三保”行动承诺视频。他对记者表示，自己最大的愿望，就是让全国消费者欢度一个“营养幸福年”。（经济日报-中国经济网记者 刘潇潇）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[立足拟生态循环农法 探索中国特色农业新模式]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32025205.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月5日，大口黑鲈（加州鲈鱼）渔农光电高效综合利用引育种智能展示车间启动仪式在京举行。本次活动旨在向全国业界展示介绍大口黑鲈（加州鲈鱼）引育种技术及基于拟生态循环农法的全产业链科研成果。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071433000526360737387.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 图为全国水产技术推广总站党委书记张锋（图中右四）、中国水产专家吴国正（图中右三）在大口黑鲈（加州鲈鱼）渔农光电高效综合利用引育种智能展示车间时的情景</p> <p style="text-indent: 2em;"> 启动仪式由北京通达水产繁育中心负责人李刚主持，全国水产技术推广总站党委书记张锋、北京通达水产繁育试验中心工程师卫红星，中国水产专家吴国正技术团队核心成员吴国正、尔东、陈正中、张晓惠、陈铭，钢铁研究总院华东分院系列新材料应用与发展中心主任吕坚、清华珠三角研究院神农数字研发中心执行主任陈祥、中科院光热技术执行团队成员彭祥林等有关领导、专家参加了活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在启动仪式现场，张锋表示，种业是水产养殖业高质量发展的“芯片”。去年年初，农业农村部部署开展水产绿色健康养殖“五大行动”，“水产种业质量提升”是重要内容之一。水产原良种场是水产种业的基础，加强水产原良种场建设和管理是推动落实水产种业质量提升行动的有效抓手。他告诉记者：“为了向行业展示介绍大口黑鲈（加州鲈鱼）引育种技术及基于拟生态循环农法的全产业链科研成果，我们重点围绕‘拟生态循环新农法、立体式种养新技术、设施农业建设新材料、可循环再利用新能源、一二产零梗阻新业态、中国特色农业创新发展新驱动’六大板块，全面展示拟生态循环农法实践成果及权威专家团队、拟生态循环农法在淡水水产品产业发展中的应用、智慧渔业系统搭建、淡水渔业产业发展问题系统解决方案等。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图为拟生态循环新农法的有关介绍</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕探索中国特色农业新模式的“六新”理念，吴国正介绍，新农法，即拟生态循环农法，运用材料科学系统化仿造原生态的生长环境，剔除自然环境中的不利因素，构建循环系统以实现互利共生、节约资源、提高产效、质量双增。通过拟生态种养农业系统、拟生态粪便处理系统、拟生态专用饲料生产系统可以实现师法自然，最大限度降低外部因素对生物成长环境的干扰，以“拟生态循环立体式种养模式”为核心，通过“物种结构上互利共生”、“空间结构上多层复合”、“时间结构上经济周期互补“，打破地区资源禀赋的限制，互利增效，同步提升品质与产量，产品完全符合国内质量标准和出口海外规范要求，经济效益高；不添加化学合成的农药、化肥、激素，并且系统内各种资源可以循环利用，真正达到了零污染零排放，对环境绿色友好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图为吴国正技术团队围绕都市农业发展需求储备的一部分新技术</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新技术，即立体式种养技术，在设施农业中，下层养殖高价值水产品，中层种植水果蔬菜，上层种植名贵中草药，三方适性搭配且循环共生，实现一地多产、周期互补，从二维升级到三维，达到最高的空间利用率和经济效益。同时还包括：拟生态循环过滤技术、拟生态微米增氧技术、生物质能循环利用技术、有机废气物资源循环利用技术、无机废气物资源循环利用技术、拟生态植物光照灯技术、神经声学技术、生物医药萃取技术、磁波炉加热技术、磁波炉人工智能（AI）运用技术、造气(气化)技术、热脱附系统技术、碳化系统技术、喷凝/分馏系统技术、造粒成型技术、螯合剂配比技术、高速发酵技术、纳米干式研磨新材料技术、超临界精深加工萃取技术、食物保存技术以及量子力学技术等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新材料，即设施农业建设新材料，利用世界领先的材料科学，将其运用在农业一产生产、二产制造、三产服务，为拟生态循环农法的基建与设备提供坚实基础，突破现有农业困境，实现“质”与“量”的双轨并进、生产端与消费端的双赢共享，循环再利用无污染，互利共生，在经济发展与环境友好中找到新的平衡点。主要包括：S20稀土耐候钢、拟生态专用饲料、数字化即时监控传感器、超导体导热新材料以及涡流混合微细泡产生器、棕榈木醋液、纳米生物肥、量子水分子转化器等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图为拟生态立体式种养农业设施的有关介绍</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新能源，即循环可再利用能源，结合各地环境优势发展绿色清洁能源，其中太阳能的利用比较普遍且技术成熟，不受当地环境局限，将新能源结合农业促其可持续发展，体现拟生态循环农法的循环再利用精神，实现资源高效利用，且环境友好，弥补设施农业冬季运营短版。包括光伏新能源、光热新能源、生质能新能源等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新业态，即一二产零梗阻模式，打通农业全产业链，以拟生态循环农法与立体式种养技术优化一产，以创新技术升级二产，以互联网新零售赋能三产，基于新基建以及数字乡村建设实现跨品类技术链接整合。主要包括：基于十四五规划的一、二、三产融合发展，智慧农业的生产端品质监控、生产端实时监测通报系统、生产端自动化管理.消费端全国市场大数据以及农产品溯源追溯和智慧物流等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新驱动，即探索中国特色农业新模式，立足国家十四五农业发展战略规划，着眼未来都市农业发展新趋势，依托新农法、新技术、新材料、新能源、新业态，真正融入到全球农业发展之中。全面实施“中国特色农业新模式”的战略驱动，一是以京津冀做为产业示范发展核心区；二是以此模式扩展辐射全国各地区；三是借由一带一路，扎根亚洲邻国，做稳亚洲农业龙头地位。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[必胜客广湛两地送暖心年夜饭 致敬抗疫城市守护者]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32025200.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 临近春节之际，2月1日起，必胜客在全国发起爱心送餐活动，为奋斗在一线的警察、医护和社区人员等抗疫工作者们带去新春的祝愿，送上暖心年夜饭。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071424000165096624872.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 必胜使者为广州市第一人民医院医务工作人员送上新春祝福</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0207/MAIN202102071424000341476831432.jpg" style="width: 500px; height: 334px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> 必胜客向湛江交警赤坎大队送上必胜年夜饭</p> <p style="text-indent: 2em;"> 必胜客相关负责人介绍，在新春来临之际，必胜客员工化身为必胜使者，为广州市第一人民医院的医务工作人员准备新年礼物。<span style="text-indent: 2em;">来自江西的肖琴是广州市第一人民医院门诊客户服务部负责电话咨询工作人员，从疫情开始到现在，已经两年没回老家过年了。由于今年春节返乡需核酸证明，这让医院的核酸检测工作量增多了，同时致电医院咨询的市民也大大增加了。肖琴觉得虽然忙碌，但可以帮助到更多的人，心里也觉得高兴。在忙碌工作中，接收到来自必胜客的暖心年夜饭，肖琴表示，“第一次和同事们一起吃年夜饭，尽管没能回老家过年，但这顿年夜饭却给我带来家一般的温暖”</span>。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[蒙牛五大保障举措加码稳产保供 免息资金再援牧场助运营]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32025180.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 受强寒潮天气、新冠肺炎疫情局部反弹以及春节临近消费拉动等因素影响，部分地区奶牛养殖牧场面临饲草料货源紧张、饲草料价格上涨，资金流短缺，蒙牛集团积极响应号召，持续执行稳定信心、守护上游的“保收购、保供应、保运力、保资金、保运营”的五大保障举措，在2020年3-5月向全国合作牧场紧急调拨30亿元免息资金，全年授信额度100亿元后，2021年2-4月，再次增加拨款，向牧场调拨50亿元免息资金，并将全年授信额度扩大到200亿元，保障牧场持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首笔15 亿元已于2月5日全部发放到合作牧场手中。此笔免息资金将帮助牧场缩短饲草料采购账期，降低采购成本，节省融资成本，保障牧场农牧民有充足的现金流，以稳定经营。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宁夏永澳源牧业负责人丁永国连日来愁上加愁，春节里临近，需提前备货，奈何资金周转不开，怕牛吃不好，影响各项指标，这时，蒙牛银川奶源部总经理任海平对他讲了蒙牛针对疫情物资保障及春节备货的一系列扶持政策。丁永国称:“奶牛就是我们的命根子，一旦影响饲喂，单产下降，想要恢复可就难上加难，免息资金解决了我们的燃眉之急。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正如蒙牛总裁卢敏放所言，“责任与担当是用金钱买不来的无价财富，将转化为推动企业高质量发展的不竭动力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒙牛相关负责人也表示，蒙牛将坚定支持国家战略，坚持经济责任与社会责任并举，发挥龙头企业的表率作用，提高奶源自给率，加快奶业现代化建设，确保乳品质量安全，凝聚行业发展力量，助力国家奶业全面振兴。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四个调补汤，帮你扶正气]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024617.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　《黄帝内经》提出“正气存内，邪不可干”，强调了人体正气对抵御疾病，强身健体的重要性。2021年年初，新冠疫情出现反弹，冬春季是病毒相对“猖狂”的季节，眼下如何防病毒，为身体建立一道安全的防护屏障？根据今年的“五运六气”特点，推荐四个调补汤。</p> <p> 　　“五运六气”为中医理论的核心内容，以十天干的甲己配为土运、乙庚配为金运、丙辛配为水运、丁壬配为木运、戊癸配为火运，统称五运；风、寒、暑、湿、燥、火六种因素作为影响健康和疾病的重要因素，称为六气。2021年（辛丑年）是水运不及之年，总体气候特点为“水运不及，太阴湿土司天，太阳寒水在泉”。简单说，就是寒伤肾、湿伤脾、肾水不及。中医认为，寒水之气肃杀萧条，湿土之气黏滞迟缓，故今年致病之邪主要为寒和湿。由于2020庚子年“肝木受克”，加之今年水运不及，影响肝木之生发，故今年养生重点集中在“水土木”的关系上。同时，由于湿土致中焦脾胃“斡旋”失职而使水火不能相济，水运不及、火降不利，也要考虑“水火”关系。鉴于以上中医理论，给大家推荐四个调补方，可在医生指导下辨证服用。</p> <p> 　　补肾祛寒：五味子汤。今年水运不及，寒湿容易伤肾。肾虚之人受寒湿之气影响，会出现腰膝疼痛、腹胀腹痛等症状，可用五味子汤（北五味、制附子、大熟地、鹿角片、盐巴戟、盐杜仲、山萸肉、生姜、盐少许）温阳补阴。</p> <p> 　　温脾祛湿：备化汤。太阴湿土司天，湿邪留滞不运，可出现关节不利、筋脉拘急、身重、水肿等表现，可用备化汤（木瓜、茯神、牛膝、附子、熟地、覆盆子、甘草、生姜）调理。方中，附子大热，能逐湿祛寒；熟地可滋补肾水；佐以生地凉降、甘草甘缓以防火烈伤阴；茯苓、覆盆、牛膝、木瓜等可敛收通利并行。</p> <p> 　　补水降火：小补肾汤。肾水不足，心火上炎，可出现口腔溃疡、咽干咽痛等健康问题，在温补脾肾、祛湿助运的同时，可用小补肾汤（地黄、竹叶、甘草、泽泻）补水清火，使水火既济。</p> <p> 　　补肝助升：小补肝汤。肝木不足表现为手脚冰凉、失眠、痛经，要重点补肝，推荐小补肝汤（桂枝、干姜、五味子、大枣）。桂枝、干姜味辛，可助肝木温升；五味子味酸，能益肝血；干姜可用炮姜代替，温补的同时能减少阴血损伤。全方既补肝之不足，还有助肝木升发的作用。（山西中医药大学附属医院副院长 李艳彦）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[孕期吃水果，每天别超400克]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024619.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 孕期体重的增加是有一定标准的，国际和国内推荐的标准是：正常体重的女性在整个孕期体重增加为12.5千克左右。如果明显超过这个标准，母亲孕期和分娩期的并发症会明显上升，胎儿并发症也会明显上升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孕期体重控制的确不容易，一是不少准妈妈怀孕后胃口大开，容易饥饿；二是怀孕后运动量明显减少，消耗得少就容易长肉；三是家里长辈会劝准妈妈为了孩子要多吃。为控制好孕期体重增加，一般饮食建议是：蔬菜类原则上可以放开，想吃多少吃多少；蛋白质摄入要适量，不过量；要控制的主要是碳水化合物类，包括主食、点心和含糖饮料。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 临床中，我在和超重的准妈妈们聊饮食结构时，她们往往会说：“我主食和甜食已经吃得很少了，有时候甚至不吃，为什么体重还是控制不好呢？”如果再追问她吃水果吗？结果就是有些孕妇会把水果当饭吃。那么，体重控制不好，都是水果惹的祸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水果除了各种维生素和纤维素外，还含有丰富的果糖。果糖具有口感好、甜度高、升糖指数低及不易导致龋齿等优点。在各种天然糖中，果糖甜度最高。由于果糖是一种单糖，无法被人体直接利用，经过肠道吸收后进入肝脏代谢，可分别转化成葡萄糖、糖原和脂肪。与葡萄糖相比，果糖转化合成脂肪更容易。当少量摄入果糖时，果糖主要转变为葡萄糖，使肝脏中糖原的储存量增加。但当果糖摄入量大时，就主要被当成合成脂肪不受限制的原料。导致人体肥胖的因素中，果糖的危害性甚至超过葡萄糖和蔗糖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不可否认，水果是好东西，但再好的东西也不能多吃，尤其是准妈妈们。按照中国营养学会妇幼分会推荐：孕期每天水果食用量为200~400克，这是一天的总量。吃了水果，就不要再另外喝果汁，喝了果汁就不要再吃水果。如果喝果汁的话，建议一天不超过150毫升。一般情况下，建议直接食用水果，而不是喝果汁。水果本身富含纤维素、各种维生素和抗氧化物质，这些物质有助于对抗肠癌，但这些物质在加工过程中会丢失掉，所以建议吃水果尽量不要榨成汁。（上海市第一妇婴保健院妇产科教授 段 涛）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[假期吃撑了，用点山楂]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024613.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春节将至，美味佳肴一波接一波吃到嘴中，肠胃开始“闹罢工”，腹胀、腹痛让人很难受。这时，不妨试用消食健胃、行气散瘀、化浊降脂的山楂来化解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山楂麦芽饮。取山楂3~9克、麦芽10~30克、水1~3碗、红糖适量；把山楂、麦芽一起放入锅中炒至表面焦黄，放凉后加适量清水泡15分钟，大火煮开后用小火煮15分钟；取药汁，按个人口味加入适量红糖。山楂、麦芽合用，有消积健胃、化积导滞的功效，尤其可用于小儿伤食，安全有效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 罗汉果山楂茶。取罗汉果半个、山楂15克、水1.5升；把山楂放入锅中炒至表面焦黄，放凉备用；山楂、罗汉果加水泡15分钟，大火煮开后用小火煮15分钟，如果想要味道浓一点，可适当延长煮的时间；取药汁饮用。本方可消积生津、润肺止咳、润肠通便，适合肺热或肺燥咳嗽，兼有食积者饮用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 红枣枸杞山楂茶。取红枣3粒、枸杞10克、山楂10克、玫瑰10克、水1.5升；红枣、山楂去核；材料加水泡15分钟，大火煮开后用小火煮15分钟即可。本方可补肝肾、疏肝解郁、养血安神、消食健脾，适合体虚目涩、睡眠欠佳，兼有食积者饮用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山楂核桃饮。取鲜核桃肉50克、鲜山楂50克、蜜糖适量；山楂肉放入锅中炒至焦黄，放凉备用；核桃肉与山楂加少量水在榨汁机中磨成浆备用；浆液加水至250毫升，小火煮开，不断搅拌，放凉，加入蜜糖即可食用。本方补肺益肾、消食润肠，适合伴有冠心病、高血压、高脂血症及便秘的老年人群食用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需注意的是，山楂只消不补，脾胃虚弱者不宜多食。患有胃炎、胃溃疡、胃酸过多或食管炎以及反流性胃炎等肠胃疾病的患者，食用山楂会加重症状，应忌用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （广州中医药大学第一附属医院药学部中药师 许 燊）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[五加皮牛膝酒祛风湿]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024618.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　风湿病多数为自身免疫性疾病。中医认为，其属于“痹症”范畴，是因人体正气不足、卫外不固，感受风、寒、湿、热等外邪，导致经络痹阻、气血运行不畅，出现的一系列以腰膝关节疼痛、屈伸不利、经脉挛急、肢体麻木为特征的疾病。在此推荐一款散风除湿的药酒，对风湿痹症有一定效果。</p> <p> 　　取五加皮50克、当归50克、牛膝50克、高粱白酒500克，三味中药洗净后晾干，装入罐中，倒入白酒，加盖密封，浸泡7天后即可。每天1~2次，每次30~50毫升。</p> <p> 　　方中，五加皮味辛苦、性温，辛能散风，苦可燥湿，温能祛寒，所以有祛风湿、补肝肾、强筋骨的效果；当归味甘辛、性温，可补血活血；牛膝归肝、肾经，具有补肝肾、强筋骨的功效。三药相伍，一方面可加强补益肝肾的效果，另一方面可燥湿祛寒。以白酒为引，可通经活络、活血止痛。</p> <p> 　　风湿患者平时应避免受潮受寒；饮食注意补充蛋白质与钙类物质，避免过食生冷、伤及脾胃；保持乐观愉悦的心情；加强体育锻炼，增强自身体质，如练习太极拳、八段锦中的“两手攀足固肾腰”“调理脾胃须单举”等动作可以补益肝肾，改善脾胃功能。（中国中医科学院医学实验中心副研究员 代金刚 □ 田思玮）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多囊卵巢，饮食有“两低”]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024625.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　数据显示，多囊卵巢综合征的发病率为5%~10%。这类患者往往存在糖脂代谢异常，包括胰岛素抵抗、高胰岛素血症、高脂血症及肥胖等，因此饮食上要遵循“两低”原则。一是选低升糖指数的食物，比如燕麦、红豆、绿豆等粗杂粮，减少精米白面和甜食的摄入量。二是选择低脂肪，尤其是低饱和脂肪的食物,少吃五花肉、肥牛、肥羊等肉类以及油条、薯条等油炸食品。▲（首都医科大学附属北京朝阳医院营养科营养师宋新）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[菠菜，挑深绿叶厚的]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024624.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　受访专家：中国农业大学园艺学院教授 郭仰东</strong></p> <p> 　　菠菜价格亲民，四季可见，唐朝时传入我国，因其原产地为古波斯帝国，故起名“菠菜”。中国农业大学园艺学院郭仰东教授告诉《生命时报》记者，要想挑到鲜嫩的菠菜，需要注意以下几点。</p> <p> 　　叶色越绿越好。菠菜的叶色有浅绿、深绿、墨绿色，叶色越绿证明其生长过程中光照越充足，营养价值越高；如果菜叶颜色整体发黄，可能是由于生长条件不好或收割较晚，营养下降；如果局部发黄或破损，则可能是由病虫害导致的，尽量别买。</p> <p> 　　叶片大而肥厚。菠菜的叶子比较厚、比较大，用手拖住菠菜根，叶子能够很好伸张开的，说明比较新鲜。</p> <p> 　　菜根别太粗。菠菜根的粗细与植株大小成正比，根部粗大说明植株较大，鲜嫩度会降低。</p> <p> 　　买回家的菠菜摊开、晾干表面的水分后，可装入透气袋中放在冷藏室储存7天左右。如果短时间吃不完，可以洗净焯烫10秒左右，晾干水分后分装好，放在冷冻室保存，但也要尽量在半年内吃完。（本报记者 严立新）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[济南一批进口俄罗斯冷冻牛肉检出阳性]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024850.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社济南2月6日电（记者王志）记者6日从济南市进口集装箱疫情防控专班获悉，济南一批进口俄罗斯冷冻牛肉检出阳性，货品近27吨已封存，未流入市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月5日，济南市进口冷链食品集中监管专仓一批进口俄罗斯冷冻牛肉核酸检测2份样本为阳性。目前，该批货品共1个集装箱26.97吨已封存，未流入市场，已对相关环境进行全面消毒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 排查的相关涉嫌接触人员9人，已经隔离并进行核酸检测，结果均为阴性。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[春节防疫不放松 年夜饭怎么吃更健康？]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024830.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0128/MAIN202101281553000313799688258.jpg" style="width: 630px; height: 3957px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【往期回顾】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0204/c14739-32022055.html" target="_blank"><strong>春节防疫科普系列之一：今年过年不回家！“就地过年”怎么过？</strong></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://health.people.com.cn/n1/2021/0205/c14739-32023305.html" target="_blank"><strong>春节防疫科普系列之二：坚持防疫保健康！“返乡过年”这样过</strong></a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[政府委托企业搭平台打通供需堵点 春节期间蔬菜新鲜好吃不贵]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024923.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　1.29元一斤的大白菜、1.69元一斤的土豆、1.89元一斤的胡萝卜、3.68元一斤的油麦菜……在超市发双榆树店，市民们正趁着周末采购蔬菜和年货。“大白菜是民生菜，需求量很大，每天几乎需要上架20吨以上。我们把需求发布到平台，山东寿光的全国蔬菜供应基地与我们取得联系，很快沟通好需求安排发货，效率高了很多。”超市发双榆树店店长刘学东说。</p> <p> 　　刘学东所说的平台，是市商务局、市发改委近日委托京东科技集团开发的“蔬菜进京分省对接平台”“车辆进京报备系统”，用科技保障北京市民的“菜篮子”。市发改委、市商务局相关负责人昨天透露，平台1月16日上线半个多月来，北京25种蔬菜平均价格平稳，蔬菜供应量稳步提升，为就地过年的北京市民“菜篮子”提供保障。</p> <p> 　　今年春节除了做好疫情防控外，就地过年的人数倍增，北京蔬菜等生活必需品的供应能力面临“大考”。半个月前，“蔬菜进京分省对接平台”上线。蔬菜商户们通过手机便可完成注册、登录，审核通过后便可以随时随地发布求购或供给消息。目前，平台认证的蔬菜供应基地大户数量近1000家，已有来自全国25个省、4个市以及2个自治区的蔬菜商户通过该平台进行远程在线供需对接。</p> <p> 　　以超市发为例，作为首批入驻“蔬菜进京分省对接平台”的商户，目前超市发将近一半的蔬菜供应都通过该平台来完成。其生鲜配送中心负责人韩先生介绍，借助“蔬菜进京分省对接平台”，企业可以快速获得外省市供给方的精准信息直接沟通，目前各个门店蔬菜销售品种并没有因疫情出现品项缺失的情况，整体蔬菜供应量较平时还出现了提升，保障首都居民过好年。</p> <p> 　　由于供应量稳步提升，虽然进入了春节消费旺季，本市蔬菜供应价格保持稳定。市发改委二级巡视员王岩介绍，据发改委对本市生活必需品的最新价格监测数据，大白菜批发价格1月15日为1.27元一斤，2月6日为0.96元一斤；圆白菜1月15日批发价格为2.58元一斤，2月6日为2.35元；重点监测的25种蔬菜平均价格1月15日为2.08元，2月6日为1.92元，均有一定程度下降。</p> <p> 　　“平台上每天都会公布北京当日的蔬菜批发价格，供各地蔬菜供应商参考，在通过相应审核的基础上，有价格优势的供应商就会踊跃加入，供应量上来了，价格也就下来了。”王岩说。</p> <p> 　　“车辆进京报备系统”则为全市商超社区体系供应食材的外来供货车辆打开了一个进京许可、报批的“绿色通道”。在这套系统上，对口各大商超菜市场进京运输蔬菜等生活必需品的车辆可直接进行车辆进京保障服务申请，填写相关运输信息、司机个人身份信息后，系统将向北京市相关部门推送申请车辆的进京保障服务。</p> <p> 　　市商务局信息中心主任、一级调研员周涛介绍，蔬菜进京时间缩短、因疫情防控限制而需要中途换车的情况也可尽量避免，这不仅让市民餐桌上的蔬菜更新鲜，也更有助于降低成本、稳定菜价。“蔬菜这种商品，一旦换车就会产生损耗，损耗比例大概3%到5%，而‘车辆进京报备系统’能够帮助商家减少这一部分损耗，从而让利于民。”刘学东说。</p> <p> 　　据京东科技集团北京业务负责人丁新海介绍，系统上线后，原本山东蔬菜到北京需要13小时到14小时，目前只需要7小时，以科技助力稳住百姓“菜篮子”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：春节期间蔬菜新鲜好吃不贵]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024883.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1.29元一斤的大白菜、1.69元一斤的土豆、1.89元一斤的胡萝卜、3.68元一斤的油麦菜……在超市发双榆树店，市民们正趁着周末采购蔬菜和年货。“大白菜是民生菜，需求量很大，每天几乎需要上架20吨以上。我们把需求发布到平台，山东寿光的全国蔬菜供应基地与我们取得联系，很快沟通好需求安排发货，效率高了很多。”超市发双榆树店店长刘学东说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘学东所说的平台，是市商务局、市发改委近日委托京东科技集团开发的“蔬菜进京分省对接平台”“车辆进京报备系统”，用科技保障北京市民的“菜篮子”。市发改委、市商务局相关负责人昨天透露，平台1月16日上线半个多月来，北京25种蔬菜平均价格平稳，蔬菜供应量稳步提升，为就地过年的北京市民“菜篮子”提供保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年春节除了做好疫情防控外，就地过年的人数倍增，北京蔬菜等生活必需品的供应能力面临“大考”。半个月前，“蔬菜进京分省对接平台”上线。蔬菜商户们通过手机便可完成注册、登录，审核通过后便可以随时随地发布求购或供给消息。目前，平台认证的蔬菜供应基地大户数量近1000家，已有来自全国25个省、4个市以及2个自治区的蔬菜商户通过该平台进行远程在线供需对接。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以超市发为例，作为首批入驻“蔬菜进京分省对接平台”的商户，目前超市发将近一半的蔬菜供应都通过该平台来完成。其生鲜配送中心负责人韩先生介绍，借助“蔬菜进京分省对接平台”，企业可以快速获得外省市供给方的精准信息直接沟通，目前各个门店蔬菜销售品种并没有因疫情出现品项缺失的情况，整体蔬菜供应量较平时还出现了提升，保障首都居民过好年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于供应量稳步提升，虽然进入了春节消费旺季，本市蔬菜供应价格保持稳定。市发改委二级巡视员王岩介绍，据发改委对本市生活必需品的最新价格监测数据，大白菜批发价格1月15日为1.27元一斤，2月6日为0.96元一斤；圆白菜1月15日批发价格为2.58元一斤，2月6日为2.35元；重点监测的25种蔬菜平均价格1月15日为2.08元，2月6日为1.92元，均有一定程度下降。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “平台上每天都会公布北京当日的蔬菜批发价格，供各地蔬菜供应商参考，在通过相应审核的基础上，有价格优势的供应商就会踊跃加入，供应量上来了，价格也就下来了。”王岩说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “车辆进京报备系统”则为全市商超社区体系供应食材的外来供货车辆打开了一个进京许可、报批的“绿色通道”。在这套系统上，对口各大商超菜市场进京运输蔬菜等生活必需品的车辆可直接进行车辆进京保障服务申请，填写相关运输信息、司机个人身份信息后，系统将向北京市相关部门推送申请车辆的进京保障服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市商务局信息中心主任、一级调研员周涛介绍，蔬菜进京时间缩短、因疫情防控限制而需要中途换车的情况也可尽量避免，这不仅让市民餐桌上的蔬菜更新鲜，也更有助于降低成本、稳定菜价。“蔬菜这种商品，一旦换车就会产生损耗，损耗比例大概3%到5%，而‘车辆进京报备系统’能够帮助商家减少这一部分损耗，从而让利于民。”刘学东说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据京东科技集团北京业务负责人丁新海介绍，系统上线后，原本山东蔬菜到北京需要13小时到14小时，目前只需要7小时，以科技助力稳住百姓“菜篮子”。（本报记者 孙奇茹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[胃食管反流总复发？试试这7个方法]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024925.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>孙茜</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　你是否有过吐酸水，频繁打嗝的经历，又或者进食辛辣食物、火锅烧烤后胸口火辣辣的不适？如果经常有类似的症状，就很有可能是患上了胃食管反流病。</p> <p> 　　江苏省中医院消化科曹婷婷副主任中医师介绍，胃食管反流病是指胃内容物反流入食管或口腔、咽喉、肺部引起的症状和并发症，为常见的消化系统慢性病。胃食管反流病具有反复发作的特点，严重时可显著影响生活质量，且导致食管腺癌的风险增高。</p> <p> 　　胃食管反流病病因复杂，与遗传、抗反流防御机制减弱、食管高敏感、精神心理因素等相关，其中主要的危险因素包括年龄、吸烟、饮酒、肥胖、某些药物影响、社会心理因素等。</p> <p> 　　胃食管反流病典型的临床表现是烧心和反流，其他症状还包括胸痛、吞咽困难、嗳气、咽部异物感、咳嗽、气喘等，有部分症状不典型，易造成误诊。烧心通常是指胸骨后烧灼感，而反流是指胃内容物向咽部或口腔方向流动，反酸是常见表现。</p> <p> 　　想要改善及控制症状，主要需要戒除能诱发或者加重胃食管反流的不良生活习惯。例如，用餐不宜过饱，睡前不吃东西，避免高脂饮食，注意戒烟酒等等。</p> <p> 　　如何预防胃食管反流病复发呢？曹婷婷副主任中医师指出，不良生活习惯及不当饮食均可诱发反流症状，因此积极调节和合理改变对防止疾病反复发作至关重要。主要包括以下几点：</p> <p> 　　1.超重或者肥胖可使腹压增加，尤其是腹型肥胖，腹压增加后可加重反流症状，所以积极减重是非常必要的。</p> <p> 　　2.烟酒均为反流的重要诱发因素，摄入量越大，反流发生率越高，所以，积极戒烟酒是控制反流反复发作的有效方法。</p> <p> 　　3.合理饮食。许多食物和饮料可加重反流，应尽量避免或减少食用，如辛辣或酸性食物、高脂饮食、巧克力、咖啡、浓茶、糯米、红薯和碳酸饮料等。适当增加蛋白质摄入、高纤维饮食等则可帮助改善反流。</p> <p> 　　4.切忌暴饮暴食，睡前3小时最好避免再进食，餐后也不宜立即平躺，应适当活动。</p> <p> 　　5.胃食管反流病与精神心理因素有非常密切的关系，高度紧张、焦虑、抑郁等不良情绪可诱发或加重疾病，因此，患者平时需要注意情志调护，避免精神刺激，维持心态平衡，保持积极乐观的情绪，做到劳逸结合，如不改善可寻求心理治疗。</p> <p> 　　6.必要时可适当抬高床头，或采取左侧卧位都能在一定程度上减少反流的发生。</p> <p> 　　7.一些导致腹压增加的其他因素，如经常穿紧身衣、腰带过紧、反复弯腰、屈曲等，也应适当注意纠正。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这些年货，“牛”气十足又养生保健！]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0207/c85914-32024924.html</link>
            <pubDate>2021-02-07</pubDate>
            <author>杨璞 蔡蕴琦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着春节的脚步越来越近，购买年货准备过大年的朋友们也是越来越忙活。对于热衷养生保健的读者朋友们来说，健康年货还是首选。那么，牛年有什么与“牛”字有关的健康年货吗？下面，让我们随专家一起来挑选带有牛年年味儿的特色年货吧！ 通讯员 杨璞</p> <p> 　　扬子晚报/紫牛新闻记者 蔡蕴琦</p> <p> 　　1、肉类养生年货——牛肉</p> <p> 　　中国人的家宴尤其是年夜饭是少不了肉的。牛肉烹调时多作主料，作菜肴时可制成冷盘、热炒、大菜、汤羹、火锅等。南京市中西医结合医院脾胃病科主任孙刚介绍，牛肉营养丰富，每100克牛肉中含蛋白质20.1克，比猪肉多3.3%，比羊肉约多10%，是一种优良的高蛋白食品。此外，牛肉还含有钙、铁、磷以及维生素等。中医认为，牛肉能补脾胃，益气盘，强筋骨。但是，不同种类的牛肉性味与功效也不尽相同。比如《日华子本草》中提示：“水牛肉，冷；黄牛肉，温。”《滇南本草》中记载：“水牛肉，能安胎补血。”《韩氏医通》中记载：“黄牛肉，补气，与绵黄芪同功。”</p> <p> 　　2、根茎类养生年货——牛蒡</p> <p> 　　国内较大的超市和市场一般可以买到鲜牛蒡。由于牛蒡口感发涩，切开后要放到加入白醋的水中脱涩，而且还能防止其氧化发黑。另外，过食腹部会有不适感，所以不要多吃，而且气虚腹泻者不宜食用。</p> <p> 　　南京市名中医、南京市中西医结合医院老年病科主任中医师颜延凤介绍说，中医认为，牛蒡根有祛风热，消肿毒等功效。用于治疗风热感冒、头痛、咳嗽、热毒而肿、咽喉肿痛、风湿痹痛、症瘕积块、痈疖恶疮等病症。牛蒡中的菊糖被人体摄入后不会被分解为葡萄糖，有辅助降血糖的作用，其中的牛蒡甙对预防中风和高血压也有一定的作用。另外，牛蒡中的膳食纤维含量较高，可以促进排便，也有助于降低体内胆固醇。</p> <p> 　　3、饮料类养生年货——牛奶</p> <p> 　　春节期间不少读者朋友会采购一些饮料,最常见的饮料莫过于牛奶。通常应当选没有任何添加剂的“纯牛奶”，同等价位选择脂肪含量高的，质量会更好。健康成人和儿童选全脂牛奶，全脂牛奶最大限度地保留了牛奶中的营养物质。高血脂和需要控制体重的人应选低脂奶，有利于控制热量。南京市中西医结合医院治未病科副主任杨晓辉博士介绍，牛奶含有的蛋白质容易被人体消化吸收，并且能与谷类蛋白质发生营养互补作用。牛奶的钙含量不仅高，并且吸收率也高，是膳食钙的最佳来源。牛奶还是B族维生素的良好来源，可以提供相当数量的维生素B2，这种营养素正是中国人常缺少的。牛奶还含有大量的生理活性物质，比如乳铁蛋白、免疫球蛋白、生物活性肽等，有助人体健康。热牛奶有助于缓解失眠症状。</p> <p> 　　4、用品类养生年货——牛角梳</p> <p> 　　春节，辞旧迎新，一切从头开始，健康也是如此。梳头是一件很养生的微运动，新年给自己备一把牛角梳吧！牛角梳是以牛角为原料制作的一种梳子，长度为10cm-20cm。好的牛角梳手感温润如玉，厚实，牛角色泽圆润，手感好，不起静电。南京市中西医结合医院皮肤科主任杜长明介绍说，梳头可刺激头皮末梢神经，改善和提高头部的血液循环，对脱发、斑秃及头发早白等有治疗作用；对头皮麻、头皮痛、头皮屑、头发出油等有改善作用；对提高发质、减少脱发也很有效。晚上睡前梳头能助眠，清晨醒来梳头能提神醒脑。经常梳还有助护发，并使人的面色红润，精神焕发。要想起到保健的作用，每次梳头应不少于3分钟。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[年夜饭，加上吉祥蒸菜]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0206/c85914-32024315.html</link>
            <pubDate>2021-02-06</pubDate>
            <author>石筱璇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　快要过年了，人们开始琢磨到底做什么菜才好。传统的煎炒烹炸虽然好吃，但做起来麻烦，油脂含量也高，对愈发注重健康的人来说，并不是上好之选。今年的年夜饭，不如做一两道蒸菜，既营养美味，还能讨个好彩头——蒸蒸日上。</p> <p> 　　“蒸”是中国人早期发明的烹饪方法之一，可以追溯到1万多年前的炎黄时期。测定数据表明，蒸菜几乎是最能保留营养成分的烹调方法。既没有煮菜、焯菜时营养素溶入汤中的损失，也没有煎炸时的过高温度，热分解损失较小，氧化损失也少，而且不会引入过多油脂。本期，《生命时报》特邀中国农业大学食品科学与营养工程学院副教授范志红和扬州大学旅游烹饪学院烹饪系副教授丁应林为大家介绍并推荐几道蒸菜。</p> <p> 　　清蒸：突出食材原味</p> <p> 　　清蒸是直接将食材蒸熟的做法，用到的调料较少，注重突出食材的原汁原味，因此这种烹调方法也能检验食材的新鲜程度。适合清蒸的食材包括柴鸡、土鸭、乳鸽以及鱼、虾、蟹、贝等海鲜或河鲜，如粉丝蒸扇贝、虫草鸭、清蒸鲈鱼、花雕蒸蟹等。</p> <p> 　　推荐菜：清蒸黄花鱼</p> <p> 　　原料：黄花鱼、红柿子椒、葱丝、姜丝、香菜、盐、胡椒粉、食用油。</p> <p> 　　做法：1.去除黄花鱼的鳃、内脏和鳞等器官（小黄鱼的鳞比较细小软薄，不用去除）；2.将干面粉撒在鱼身上，慢慢搓揉一会冲洗干净，再用少许盐和胡椒粉腌渍；3.蒸锅上火，将鱼放在干净鱼盘上，撒上葱姜丝，上屉蒸12分钟。4.鱼蒸好之后取出，将切好的红椒丝、香菜段、葱丝撒上，用热油浇出葱香味即可。</p> <p> 　　小贴士：无论是黄花鱼还是带鱼、鲈鱼，都可以在去鳞之后用干面粉搓一下，放置片刻后，冲洗干净，蒸时不仅能除腥，还能保证最大程度的新鲜。这种方法可用于各种淡水鲜鱼。</p> <p> 　　粉蒸：口感软糯浓香</p> <p> 　　粉蒸是用玉米粉、澄面或米粉和食材拌匀后再蒸的方法。粉蒸通常需要提前将原料腌制入味，可选择咸鲜味、麻辣味、五香味等。相比其他蒸菜，粉蒸肉类的味道更浓郁，比一般的炒菜增加了特殊的软糯口感。肉类为主的菜品有粉蒸肥肠、香菇滑鸡、小笼牛肉、粉蒸排骨等。很多蔬菜也可以用粉蒸法，如土豆丝、萝卜丝、条状质嫩的绿叶菜等。</p> <p> 　　推荐菜：粉蒸薯块排骨</p> <p> 　　原料：排骨、红薯、料酒、葱姜汁、生抽、蚝油、白糖、白胡椒粉、豆瓣酱、味精、蒸肉米粉、小葱。</p> <p> 　　做法：1.排骨洗净，剁成3~4厘米长的小块，红薯切成核桃大的块，葱切葱花；2.排骨用料酒、葱姜汁、生抽、蚝油、白糖、白胡椒粉、豆瓣酱（剁碎）、味精腌制20分钟，加蒸肉米粉裹住；3.先把红薯和米粉拌匀，铺在盘子上，再把排骨铺在它们上面，最后撒一层米粉，一起放入蒸锅，蒸40分钟取出；4.表面撒上葱花即可上桌食用。</p> <p> 　　小贴士：排骨也可以换成五花肉、鸡块或牛肉片，做成粉蒸肉、粉蒸鸡块或粉蒸牛肉。排骨油脂较多，适合搭配一些高纤维低脂肪的食材，如红薯、土豆、芋头、山药、南瓜等一起蒸，既能让这些淀粉食材吸收肉类的香气和脂肪，也能丰富食材的类别。市售蒸肉米粉已经有了盐，所以加咸味调味料时要控制好用量。</p> <p> 　　酿蒸：融合多种风味</p> <p> 　　酿蒸，也叫填料蒸，方法是在一种食材里面填上另一些食材。比如在丝瓜或苦瓜节中填上肉馅、南瓜里面塞进排骨、海参中装入虾馅、整鸡肚子里加入香菇、笋丁、肉丁、海鲜等各种配料。酿蒸的妙处在于各种食材的风味融合在一起，相互搭配，形成有层次的丰富口感，使荤菜不再油腻，素菜不再单薄，荤素俱全营养丰富。</p> <p> 　　推荐菜：肉酿白菜卷</p> <p> 　　原料：白菜叶、猪肉馅、葱、姜、蒜。</p> <p> 　　做法：1.把洗干净的白菜在沸水锅中焯一下，茎叶变软即可，捞出来让水分蒸发；2.猪肉馅里按个人口味加入适量的调料，充分搅拌均匀；3.摊开白菜叶，拍上薄薄一层干淀粉，将调好味的肉馅放在白菜叶上卷起来（直径约2厘米），切成5厘米长的段，码放在盘子里；4.放沸水锅里蒸10分钟左右，根据个人口味调好汤汁料，用水淀粉勾芡后淋到白菜肉卷上即可出锅。</p> <p> 　　小贴士：肉馅不要太肥，八成瘦肉二成肥肉为好；还可以在肉馅里加入虾米增鲜，也可以加入香菇、冬笋来丰富味感和质感。</p> <p> 　　扣蒸：形状好看美观</p> <p> 　　扣蒸就是将原料加工后调味，再按一定造型码入碗中，不加汤汁，放入蒸笼蒸熟，取出翻扣在盘或碗中，淋入芡汁，再扣上原蒸碗的方法。这样做出来的菜肴形状美观，不容易变凉，能够更好的保持口感。常见的菜肴有梅菜扣肉、芋头扣肉等。</p> <p> 　　推荐菜：梅菜扣肉</p> <p> 　　原料：梅干菜、五花肉、姜、葱、老抽、生抽、白糖、蚝油、盐、蒸鱼豉油。</p> <p> 　　做法：1.梅干菜提前洗净泡好，挤掉水分切碎；2.将整块带皮五花肉清洗干净，放入水中煮至半熟，捞出趁热在肉的表面涂上生抽，静置几分钟；3.锅中加入油，油温七成热时，将五花肉皮朝下放入锅内，炸至表皮金黄；4.锅中留少许底油，放入姜末、葱花煸出香味后，放入梅菜碎，小火煸炒，加入老抽、生抽、蚝油、白糖、盐、蒸鱼豉油再煸炒一会儿出锅；5.将冷却后的五花肉块切成厚薄适中的大片，皮朝下整齐的排放在小盆或碗中，将炒好的梅干菜碎均匀铺在五花肉上，按实按平，扣个盘子，放入蒸锅中，蒸一个小时左右，取出将肉覆扣在盘子中即可。</p> <p> 　　小贴士：还可以放豆角干、萝卜干等干制蔬菜，肉菜比例可以是1：1。</p> <p> 　　包蒸：质地柔软细嫩</p> <p> 　　包蒸即用白菜叶、豆腐皮、荷叶等，将调好味的馅料包起来，再上笼蒸熟，具有质感软嫩、滋润油亮的特点。比较有名的有荷叶鸡、粉丝豆皮卷等。</p> <p> 　　推荐菜：荷叶糯米鸡。</p> <p> 　　原料：糯米、鸡腿肉、虾仁、腊肠、干香菇、葱、姜、盐、料酒、淀粉、老抽、食用油。</p> <p> 　　做法：1.把荷叶用热水泡软，干香菇温水泡发，糯米加水浸泡2小时以上；2.鸡腿肉、香菇、腊肠分别切丁，鸡腿肉丁中加入料酒、盐、淀粉，腌制10分钟左右；3.热锅，倒入食用油，爆香葱姜，再放入腌制过的鸡肉丁，翻炒至变色；4.依次放入虾仁、香菇丁、腊肠丁、老抽、少许盐，简单翻炒，盛出备用；5.荷叶剪成适当大小，铺上一层糯米，再加入炒好的馅料，用棉绳扎紧，放入锅中蒸30分钟左右即可。</p> <p> 　　小贴士：血糖高、胃酸多的人，建议不放糯米；鸡腿肉上带少量鸡皮，可增加香味与滋润感。</p> <p> 　　受访专家：中国农业大学食品科学与营养工程学院副教授 范志红</p> <p> 　　扬州大学旅游烹饪学院烹饪系副教授 丁应林</p> <p> 　　本报记者 石筱璇</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[泡杯好茶，水温器皿都很关键]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0206/c85914-32024313.html</link>
            <pubDate>2021-02-06</pubDate>
            <author>任琳贤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“一碗喉吻润，二碗破孤闷。三碗搜枯肠，惟有文字五千卷。四碗发轻汗，平生不平事，尽向毛孔散。五碗肌骨清，六碗通仙灵。七碗吃不得也，唯觉两腋习习清风生。”中国自古就有品茶文化，唐代诗人卢仝描绘的品茶意境，更是妙不可言。喝茶健康益处多，但想泡一杯好茶，需要讲究一些技巧。《生命时报》为此特邀浙江大学茶叶研究所所长、浙江省茶叶学会副理事长王岳飞为大家讲解。</p> <p> 　　用好器。器为茶之父，茶具的选用要与所泡的茶叶相适应。绿茶、黄茶、白茶一般适合用玻璃杯或盖碗来泡，泡茶时可以观察到茶叶在水中缓缓舒展、游动、变幻。乌龙茶、普洱茶、红茶则适合壶泡或盖碗泡。</p> <p> 　　煮好水。茶性必发于水。泡茶之水，通常要急火快煮，水沸即离火，不宜长时间千烧万滚，否则会影响茶叶风味。那种一直把水壶放在炉上反复烧的水并不适合沏茶。</p> <p> 　　把握茶水比。一般来说，茶水的比例随茶叶的种类及饮茶者对茶汤浓淡喜好等有所不同。绿茶、红茶、黄茶、花茶等的茶水比大多为1:50，即1克茶叶配50毫升水，泡开后茶叶大概占到杯子容量的1/4。嫩茶、高档茶、粗茶、乌龙茶、黑茶等的茶叶用量一般要多一些。例如，安吉白茶、太平猴魁等茶多酚含量低的绿茶，茶水比建议在1:33；白茶作为中国茶类中的珍品，多为芽头，味道清淡，茶水比最好在1：20至1：25；乌龙茶的茶水比例为1:15左右；黑茶的茶水比为1:50至1:30。</p> <p> 　　水温适度。绿茶、黄茶等较为鲜嫩的茶，建议用80℃（指水烧开后再冷却）左右的水，不能用100℃的沸水冲泡，否则茶芽会被闷熟，泡出的茶汤黄浊，滋味较苦，维生素也被大量破坏，即俗话说的 “熟汤失味”。泡饮各种花茶、红茶、乌龙茶和黑茶时，则要用100℃的沸水冲泡，如果水温太低，渗透性不够，茶中有效成分浸出较少，茶味也难以挥发，显得淡薄。</p> <p> 　　冲泡适时。绿茶，红茶、黄茶、茉莉花茶的冲泡时间，通常为2~3分钟，当茶汤为茶杯1/3时就要及时续水。白茶、乌龙茶等适合用盖碗泡的茶，首先需要浸润泡，用旋转手法冲水，第一泡时间约1分钟，后续第二、三、四泡再依次延长冲泡时间，约1分15秒、1分40秒、2分15秒。普洱茶等黑茶，一般用大壶闷泡法，视汤色的透明度，可进行1~3次的温润泡（注水入壶随即倒掉）。然后冲泡至茶汤清澈呈葡萄酒色时，即可分茶品饮。总之，冲泡时间一般以个人喝茶的浓淡来控制，但不建议长时间浸泡，推荐用“茶水分离”的方法冲泡茶叶。</p> <p> 　　次数合理。绿茶、红茶、白茶、黄茶通常冲泡3次即可换茶，也可依个人口味做调整。乌龙茶可冲泡4~5次，有些乌龙茶可冲泡9~10次，这跟投茶量、冲泡时间有关。普洱茶味道浓郁，冲泡次数一般由个人口味决定。▲</p> <p> 　　喝茶有五宜五忌</p> <p> 　　糖尿病患者宜多饮茶。饮茶有止渴、增强体力、降低血糖的功效。糖尿病患者宜饮绿茶，茶量可增加一些，一日内数次泡饮都行。</p> <p> 　　早起宜喝杯淡茶补水。经过一昼夜的新陈代谢，人体消耗大量的水分，血液黏稠度大。饮一杯淡茶，不仅可补充水分，还可稀释血液，降低血压。但要注意不要喝太多，否则会冲淡胃液，影响早餐食物的消化。</p> <p> 　　腹泻时宜多饮茶。腹泻易使人脱水，多饮一些茶，茶多酚可刺激胃黏膜，使其对水分的吸收比单纯喝白开水要快，茶多酚还能杀菌止痢。</p> <p> 　　出大汗后宜饮茶。这时饮茶能很快补充人体所需水分，加速排泄体内废物，减轻肌肉酸痛，逐步消除疲劳。</p> <p> 　　吃油腻、太咸的食物后宜饮茶。茶汁会和脂肪类食物形成乳浊液，有利于加快排入肠道，使胃部舒畅。吃太咸，易造成血压上升，应尽快饮茶利尿，排出盐分。</p> <p> 　　忌空腹饮浓茶。空腹饮浓茶时，胃酸会被冲淡，抑制胃液分泌，妨碍消化，甚至会引起心悸、头痛、胃部不适、眼花、心烦等“茶醉”现象，并影响对蛋白质的吸收，还会引起胃黏膜炎。</p> <p> 　　忌睡前饮茶。茶会使精神兴奋，可能影响睡眠。茶还有利尿作用，睡前饮茶容易夜间尿频，影响睡眠质量。</p> <p> 　　忌饮隔夜茶。茶水放久，维生素丢失，还易发馊变质，危害健康。</p> <p> 　　忌醉酒后饮茶。茶叶有兴奋神经中枢的作用，醉酒后喝浓茶会加重心脏负担。饮茶有利尿作用，使酒精中有毒的醛尚未分解就从肾脏排出，从而加重肾脏负担。</p> <p> 　　忌用茶水送药。茶叶中的鞣质、茶碱可与某些药物发生化学反应，因此不宜用茶水送药，尤其是金属制剂药和一些中草药。一般建议服药1~2小时后再饮茶。</p> <p> 　　受访专家：浙江大学茶叶研究所所长、浙江省茶叶学会副理事长 王岳飞</p> <p> 　　本报记者 任琳贤</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁5年提升435万农村人口供水保障水平]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0206/c85914-32024305.html</link>
            <pubDate>2021-02-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报沈阳2月5日电&nbsp;&nbsp;（记者辛阳、胡婧怡）“十三五”期间，辽宁通过新建、联网并网、更新改造等措施，推进农村饮水安全巩固提升工程建设，提高农村群众特别是建档立卡贫困人口供水保障水平，建设农村饮水安全工程3863处，提升435万农村人口供水保障水平，形成了“基本保障、广域覆盖”的供水格局。</P><P>　　辽宁将全省划分为五大片区，逐村逐户核查具体分布情况，彻底消除盲区死角，确定了全省2.48万贫困人口饮水不安全明细单，并通过挂牌督战、挂图作战，明确时间表和路线图，实现贫困人口饮水安全全覆盖。</P><P>　　为让贫困人口早日用上安全有保障的饮用水，辽宁将“2018至2020三年行动”缩短为两年，落实省以上投资11.41亿元，新建和改造农村饮水安全巩固提升工程1793处；健全完善农村供水工程管理体系，理清农村供水工程建设、运行、管护责任链条。截至2020年末，全省农村贫困人口饮水安全问题动态清零。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月06日 06 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[泡杯好茶，水温器皿都很关键]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023728.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <strong>受访专家：浙江大学茶叶研究所所长、浙江省茶叶学会副理事长 王岳飞</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “一碗喉吻润，二碗破孤闷。三碗搜枯肠，惟有文字五千卷。四碗发轻汗，平生不平事，尽向毛孔散。五碗肌骨清，六碗通仙灵。七碗吃不得也，唯觉两腋习习清风生。”中国自古就有品茶文化，唐代诗人卢仝描绘的品茶意境，更是妙不可言。喝茶健康益处多，但想泡一杯好茶，需要讲究一些技巧。《生命时报》为此特邀浙江大学茶叶研究所所长、浙江省茶叶学会副理事长王岳飞为大家讲解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 用好器。器为茶之父，茶具的选用要与所泡的茶叶相适应。绿茶、黄茶、白茶一般适合用玻璃杯或盖碗来泡，泡茶时可以观察到茶叶在水中缓缓舒展、游动、变幻。乌龙茶、普洱茶、红茶则适合壶泡或盖碗泡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 煮好水。茶性必发于水。泡茶之水，通常要急火快煮，水沸即离火，不宜长时间千烧万滚，否则会影响茶叶风味。那种一直把水壶放在炉上反复烧的水并不适合沏茶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 把握茶水比。一般来说，茶水的比例随茶叶的种类及饮茶者对茶汤浓淡喜好等有所不同。绿茶、红茶、黄茶、花茶等的茶水比大多为1:50，即1克茶叶配50毫升水，泡开后茶叶大概占到杯子容量的1/4。嫩茶、高档茶、粗茶、乌龙茶、黑茶等的茶叶用量一般要多一些。例如，安吉白茶、太平猴魁等茶多酚含量低的绿茶，茶水比建议在1:33；白茶作为中国茶类中的珍品，多为芽头，味道清淡，茶水比最好在1：20至1：25；乌龙茶的茶水比例为1:15左右；黑茶的茶水比为1:50至1:30。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 水温适度。绿茶、黄茶等较为鲜嫩的茶，建议用80℃（指水烧开后再冷却）左右的水，不能用100℃的沸水冲泡，否则茶芽会被闷熟，泡出的茶汤黄浊，滋味较苦，维生素也被大量破坏，即俗话说的 “熟汤失味”。泡饮各种花茶、红茶、乌龙茶和黑茶时，则要用100℃的沸水冲泡，如果水温太低，渗透性不够，茶中有效成分浸出较少，茶味也难以挥发，显得淡薄。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冲泡适时。绿茶，红茶、黄茶、茉莉花茶的冲泡时间，通常为2~3分钟，当茶汤为茶杯1/3时就要及时续水。白茶、乌龙茶等适合用盖碗泡的茶，首先需要浸润泡，用旋转手法冲水，第一泡时间约1分钟，后续第二、三、四泡再依次延长冲泡时间，约1分15秒、1分40秒、2分15秒。普洱茶等黑茶，一般用大壶闷泡法，视汤色的透明度，可进行1~3次的温润泡（注水入壶随即倒掉）。然后冲泡至茶汤清澈呈葡萄酒色时，即可分茶品饮。总之，冲泡时间一般以个人喝茶的浓淡来控制，但不建议长时间浸泡，推荐用“茶水分离”的方法冲泡茶叶。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 次数合理。绿茶、红茶、白茶、黄茶通常冲泡3次即可换茶，也可依个人口味做调整。乌龙茶可冲泡4~5次，有些乌龙茶可冲泡9~10次，这跟投茶量、冲泡时间有关。普洱茶味道浓郁，冲泡次数一般由个人口味决定。▲</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>喝茶有五宜五忌</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 糖尿病患者宜多饮茶。饮茶有止渴、增强体力、降低血糖的功效。糖尿病患者宜饮绿茶，茶量可增加一些，一日内数次泡饮都行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早起宜喝杯淡茶补水。经过一昼夜的新陈代谢，人体消耗大量的水分，血液黏稠度大。饮一杯淡茶，不仅可补充水分，还可稀释血液，降低血压。但要注意不要喝太多，否则会冲淡胃液，影响早餐食物的消化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 腹泻时宜多饮茶。腹泻易使人脱水，多饮一些茶，茶多酚可刺激胃黏膜，使其对水分的吸收比单纯喝白开水要快，茶多酚还能杀菌止痢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出大汗后宜饮茶。这时饮茶能很快补充人体所需水分，加速排泄体内废物，减轻肌肉酸痛，逐步消除疲劳。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吃油腻、太咸的食物后宜饮茶。茶汁会和脂肪类食物形成乳浊液，有利于加快排入肠道，使胃部舒畅。吃太咸，易造成血压上升，应尽快饮茶利尿，排出盐分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忌空腹饮浓茶。空腹饮浓茶时，胃酸会被冲淡，抑制胃液分泌，妨碍消化，甚至会引起心悸、头痛、胃部不适、眼花、心烦等“茶醉”现象，并影响对蛋白质的吸收，还会引起胃黏膜炎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忌睡前饮茶。茶会使精神兴奋，可能影响睡眠。茶还有利尿作用，睡前饮茶容易夜间尿频，影响睡眠质量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忌饮隔夜茶。茶水放久，维生素丢失，还易发馊变质，危害健康。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忌醉酒后饮茶。茶叶有兴奋神经中枢的作用，醉酒后喝浓茶会加重心脏负担。饮茶有利尿作用，使酒精中有毒的醛尚未分解就从肾脏排出，从而加重肾脏负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 忌用茶水送药。茶叶中的鞣质、茶碱可与某些药物发生化学反应，因此不宜用茶水送药，尤其是金属制剂药和一些中草药。一般建议服药1~2小时后再饮茶。▲</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报记者 任琳贤）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[营养百科 明 胶]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023727.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　明 胶</p> <p> 　　其他名称：食用明胶。</p> <p> 　　来源：由动物的皮、骨、筋、腱等结缔组织中含有的胶原蛋白水解而来。</p> <p> 　　应用：作为增稠剂、改良剂、澄清剂等应用于乳制品、冷冻食品、肉制品、糖果、饮料、糕点等食品中。</p> <p> 　　健康影响：明胶中的蛋白质属于比较劣质的蛋白质，被人体吸收后利用率很低，营养价值远远比不上猪牛羊肉、鸡肉及鱼虾等。所以明胶不能作为我们补充蛋白质的良好来源。</p> <p> 　　选购建议：在酸奶等食品中加入明胶，能让酸奶口感更滑腻，但它同时会降低酸奶中蛋白质、钙等其他营养物质的比例，所以注重从奶制品中获得更多营养成分的消费者，要仔细查看配料表，选择不含明胶的酸奶。此外，要防止明胶摄入，还应尽量少购买肉皮冻、水晶肠、灌汤包等食品，软糖、冰激凌等也要控制食入量。▲（中国注册营养师韩冬梅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[常吃辣椒有益心脏健康]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023672.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　意大利研究人员发现，经常吃辣椒或有益心脏健康，降低死于心脏病或中风的风险。</p> <p> 　　意大利地中海神经疾病研究所人员经过8年随访意大利莫利赛区22811名居民的饮食习惯和健康状况后发现，研究对象每周吃辣椒在4次以上，死于冠心病风险降低44%，死于中风风险降低超过60%。此外，无论研究对象饮食习惯是否健康，经常食用辣椒似乎都有益心脏健康。</p> <p> 　　研究人员猜测，辣椒中所含的辣椒素或有益心脏健康。先前也有研究指出，辣椒素有消炎、镇痛的特性。相比而言，甜椒中所含的辣椒素较少，虽然食用甜椒也有益健康，但保护心脏的效果不明显。 （胡珍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[车厘子核酸检测呈阳性，进口水果还能吃吗？]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023667.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，全国多地陆续发现海虾、牛肉、鸡肉等进口食品或包装上新冠病毒检测呈阳性，最近无锡又发现进口车厘子核酸检测呈阳性，许多人难免担忧：车厘子等进口食品核酸检出阳性，到底还能不能吃？我们是否还能采购进口食品？中国疾控中心专家表示，活病毒、死病毒、病毒片段的检测都会显示核酸呈阳性，核酸结果阳性不代表会传染。</p> <p> 　　1月24日，中国疾控中心流行病学首席专家吴尊友表示，保存水果的温度比冷冻鱼肉等食品温度高，病毒在保存水果这样的温度下存活时间短；核酸检测呈阳性，有可能是活病毒，也可能是死病毒或病毒片段，不一定代表有传染性；只要我们注意手卫生，吃水果前用流水清洗，应该就不会有感染风险。</p> <p> 　　上海市新冠肺炎临床救治专家组组长、复旦大学附属华山医院感染科主任张文宏表示，表面包装有阳性是很正常的，但到现在为止因为去买了一件国外进来的东西就被感染的一例都没有发生，也就是说我们的海关经过这么多一次次消杀，事实上做得挺好，这个风险概率已经接近于比空难都低了。</p> <p> 　　目前我国一直采取严格的疫情防控措施，各口岸环节都对进口冷链食品外包装采取预防性消毒，这种安全有效的消毒可实现将新冠病毒灭活，消毒后再接触其表面，人员感染风险非常低。根据中国疾控中心公布的消息，截至目前尚没有发现因为食用进口冷链食品而感染新冠肺炎的病例。（禹建）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动食品安全高水平治理]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023569.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月4日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局常委、国务院副总理、国务院食品安全委员会主任韩正3日在国家市场监管总局主持召开国务院食品安全委员会第三次全体会议并讲话。会议学习贯彻党的十九届五中全会、中央经济工作会议、中央农村工作会议精神，总结2020年食品安全工作，审议有关文件，研究部署2021年重点工作。</p> <p> 　　韩正表示，食品安全事关人民群众身体健康和生命安全。今年是“十四五”开局之年，要贯彻落实好习近平总书记提出的“四个最严”要求，提高政治站位，坚持问题导向，进一步增强做好食品安全工作的责任感紧迫感，推动食品安全高水平治理。</p> <p> 　　韩正强调，要深入学习抗击新冠肺炎疫情的经验做法，坚持把人民生命安全和身体健康放在第一位，着力解决好老百姓关心的食品安全突出问题。要始终坚持严字当头，切实把“四个最严”的要求落实到食品安全工作的各个方面，深化食品安全标准，把好“从农田到餐桌”的每一道防线，严查重处食品行业违法行为，将责任追究重点落到企业主责和首责上、落到企业法人上。要建立健全群众参与的问题发现机制，完善有奖举报制度，注重发挥新闻媒体作用。要强化科技支撑，充分运用新技术和信息化手段，配备必要的检验检测设备装备。要坚持齐抓共管，完善食安委和食安办工作机制，夯实属地责任，确保食品安全工作落实落细落到位。</p> <p> 　　会前，韩正参观了“坚决捍卫人民群众‘舌尖上的安全’”展览，考察了解食品安全工作进展和最新举措。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、国务院副总理、国务院食品安全委员会副主任胡春华，国务委员、国务院食品安全委员会副主任王勇出席会议并讲话。</p> <p> 　　市场监管总局、公安部、农业农村部、卫生健康委、海关总署等部门负责同志作了发言。国务院食品安全委员会成员单位和有关部门负责人参加会议，食品安全委员会专家委员会有关专家列席会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“外卖+”开启行业发展新业态]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023568.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 金 晨</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一日三餐、生鲜蔬菜、药品杂物……外卖服务如今已覆盖人们生活的多个角落，消费者只需动动手指，各式餐品和日常所需即可送货上门。据统计，截至2020年底，中国外卖用户规模已接近5亿人，外卖市场总体规模达到8352亿元。</p> <p> 　　</p> <p> 　　夜宵下午茶成新宠</p> <p> 　　“外面零下几摄氏度，没想到奶茶送到手还是热乎的。”最近，在北京CBD工作的张女士成了各大外卖平台的常客。除了日常的工作餐，她和同事已经通过外卖下单成功“拔草”了公司周边十余家网红甜品店。</p> <p> 　　美团数据显示，今年元旦期间北京餐饮外卖交易量较同期增长17.4%，交易额更是同比增长近四成。部分餐饮企业通过线上渠道积极加码非堂食业务，增加半成品种类，根据餐厅周边客户实际需要推出“一日三餐”之外的多种套餐，并利用线上点餐、外卖送餐、团购折扣等方式持续扩大销售。</p> <p> 　　“现在很多主打精致下午茶的品牌店铺也都在外卖平台上线，给我们提供了更多尝试和选择。”张女士告诉记者，北京CBD一带的公司时常会有商务会议下午茶的需求，不少店铺为此专门推出个性化定制的下午茶，再加上部分外卖平台提供的准时送达服务，会务筹备终于可以“一键搞定”。</p> <p> 　　除了下午茶，宵夜也成了消费者外卖下单的新宠。在海南，“清补凉”、后安粉等地方特色美食小吃频频出现在宵夜订单上，“点外卖、吃夜宵”也早已成为当地居民夜间消闲解馋的一种习惯。据了解，海口当地夜间外卖订单量从去年4月开始快速增长，部分店铺更是依托外卖平台推出通宵接单的服务，以满足持续增长的“夜经济”服务需求。</p> <p> 　　线上开启复苏之路</p> <p> 　　外卖服务的发展不但给消费者带来更多选择和便利，同样也为餐饮业者摆脱疫情影响，推动餐饮业复苏提供了新路径。</p> <p> 　　每到傍晚时候，位于广州恩洲大巷的“东川饭局”招牌就亮了起来，各式烧腊整齐悬挂在明亮的橱窗内，引人垂涎。和其他餐饮店铺不同，在门口长长的队伍中，衣着鲜艳的外卖小哥占了绝大多数。虽然只有二三十平方米的档口和三五名厨师，东川饭局却可以在半个小时内“接待”上百名顾客，成了餐厅界名副其实的“流量大户”。</p> <p> 　　凭借着“外带+外卖+轻堂食”的小店经营，东川饭局2020年新开门店13家，增长速度较往年翻了一倍。随着疫情防控工作进入常态化阶段，“无接触、少聚集”的消费理念逐渐为人所接受，像东川饭局这样主打“外卖为主、堂食为辅”的“轻堂食”餐饮模式也逐渐在全国各地走俏。</p> <p> 　　北京老牌餐企紫光园同样意识到“轻堂食”模式的价值，其外带档口至今已经过几次升级，从最初依附于餐厅的外带窗口升级为4.0版本的“精致版”装修独立档口店，同时还设有独立的超市店。</p> <p> 　　“防疫期间我们所有店的流水都来自于档口。”紫光园总裁刘政表示，紫光园之所以能够走到今天，在于一直大力发展的档口模式。“比如通州店，6000多平方米的店门口有一个12平方米的档口，一天的流水有8万元。12平方米带动了6000平方米。”</p> <p> 　　数据显示，2020年全年我国新增外卖相关企业67万余家，餐饮业转型线上稳步复苏。中国饭店协会相关负责人表示，餐饮外卖提供了新型餐饮消费形式，扩大了商圈半径，创造了新的餐饮消费需求。外卖产业的持续快速增长进一步推动了餐饮产业的线上线下融合，尤其是在防疫期间，对餐饮业复苏、提振整体消费等方面起到了重要作用。</p> <p> 　　“外卖+”释放更大潜能</p> <p> 　　2020年以来，“居家消费”“宅配到家”成为疫情之下互联网经济新模式。一大批高星级酒店、高端餐饮企业和大型正餐企业纷纷加速推进外卖业务，打破了外卖“廉价、低品质”的固有印象，带动了餐饮包装食品、餐饮半成品和餐饮食材等业态融合的外卖行业发展。</p> <p> 　　与此同时，多个外卖平台也充分利用多年来在“非餐”消费场景的尝试和积累，突破传统“一日三餐”的单一定式，走向更加多元化的发展路径。在“外卖+”的发展理念下，外卖产业呈现出向更多品类、更多消费场景拓展的趋势。例如，在浙江省杭州市钱塘新区，“网订店送”的购药模式如今成为常态，成功打通了用药、送药的“最后一公里”。市民只要打开手机中的外卖软件，就近选择附近的24小时药店，找到自己需要的药品并下单，外卖小哥就会将药品“极速送达”。</p> <p> 　　生活日用、高端服饰、电子产品等消费品类也纷纷加入到外卖的行列中来。业内人士指出，随着消费者对外卖等网络消费的认可和接受程度越来越高，“外卖+多品类”的发展模式将为行业发展释放更大的市场潜能，外卖产业也将迎来更加广阔的发展空间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[落实“四个最严”要求 推动食品安全高水平治理]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023512.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京2月4日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局常委、国务院副总理、国务院食品安全委员会主任韩正3日在国家市场监管总局主持召开国务院食品安全委员会第三次全体会议并讲话。会议学习贯彻党的十九届五中全会、中央经济工作会议、中央农村工作会议精神，总结2020年食品安全工作，审议有关文件，研究部署2021年重点工作。</p> <p> 　　韩正表示，食品安全事关人民群众身体健康和生命安全。今年是“十四五”开局之年，要贯彻落实好习近平总书记提出的“四个最严”要求，提高政治站位，坚持问题导向，进一步增强做好食品安全工作的责任感紧迫感，推动食品安全高水平治理。</p> <p> 　　韩正强调，要深入学习抗击新冠肺炎疫情的经验做法，坚持把人民生命安全和身体健康放在第一位，着力解决好老百姓关心的食品安全突出问题。要始终坚持严字当头，切实把“四个最严”的要求落实到食品安全工作的各个方面，深化食品安全标准，把好“从农田到餐桌”的每一道防线，严查重处食品行业违法行为，将责任追究重点落到企业主责和首责上、落到企业法人上。要建立健全群众参与的问题发现机制，完善有奖举报制度，注重发挥新闻媒体作用。要强化科技支撑，充分运用新技术和信息化手段，配备必要的检验检测设备装备。要坚持齐抓共管，完善食安委和食安办工作机制，夯实属地责任，确保食品安全工作落实落细落到位。</p> <p> 　　会前，韩正参观了“坚决捍卫人民群众‘舌尖上的安全’”展览，考察了解食品安全工作进展和最新举措。</p> <p> 　　中共中央政治局委员、国务院副总理、国务院食品安全委员会副主任胡春华，国务委员、国务院食品安全委员会副主任王勇出席会议并讲话。</p> <p> 　　市场监管总局、公安部、农业农村部、卫生健康委、海关总署等部门负责同志作了发言。国务院食品安全委员会成员单位和有关部门负责人参加会议，食品安全委员会专家委员会有关专家列席会议。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[向良种良田要高质量发展]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023511.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 高云才 郁静娴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　种子，是粮食安全的根基；耕地，是粮食生产的命根子。中央经济工作会议强调，解决好种子和耕地问题。保障粮食安全，关键在于落实藏粮于地、藏粮于技战略。如何看待这一最新部署？打好种业翻身仗、牢牢守住耕地红线，进一步推动农业高质量发展，该从哪里着手？记者进行了采访。</p> <p> 　　加强良种来源和供给保障，提高种质资源保护和利用水平</p> <p> 　　“好种子才能产好粮。这几年，我们基地种的都是‘川优6203’水稻，属于适合川蜀地区气候的长粒型优质香稻。”四川内江市东兴区宏展粮油专业合作社负责人胡红兵介绍，这种水稻亩产超过650公斤，收购价比普通水稻高20%—30%。</p> <p> 　　一粒小小的种子，对我国粮食连年丰收和重要农产品稳产保供，起着关键支撑作用。目前，我国农作物良种覆盖率在96%以上，自主选育品种面积占比超过95%，畜禽核心种源自给率超过75%。“总体上，我国农业用种安全是有保障的，风险是可控的。”农业农村部有关负责人说。</p> <p> 　　不过，良种来源和供给仍有短板。中国社科院农村发展研究所研究员李国祥分析，受育种水平及栽培条件等多种因素影响，我国玉米、大豆等作物品种与国际上存在差距，大豆单产普遍只有国际先进水平的60%左右。“提高单产，关键靠良种。现代育种技术能够有效改善作物的抗病、抗倒伏等性状，提升农业质量效益和竞争力。”</p> <p> 　　种质资源保护和利用存在短板。农业农村部有关负责人说，近年来，我国种业科技进步明显，但核心技术创新还不足，主要体现在种质资源挖掘、技术创新应用以及商业化育种体系等方面。</p> <p> 　　农业种质资源是保障国家粮食安全与重要农产品供给的战略性资源，是种业原始创新的物质基础。“从源头破解‘卡脖子’难题，是种业打翻身仗的钥匙。”李国祥说，我国地域广阔，气候和自然环境差异大，物种丰富，是我国种业全链条自主创新极其有利的条件。</p> <p> 　　中国农业科学院副院长万建民表示，要紧密围绕我国农业绿色发展和可持续发展的需求，加快培育抗赤霉病节水小麦、高产优质水稻等重大新品种。同时，要加大种业知识产权保护力度。</p> <p> 　　夯实粮食生产土地根基，加强耕地保护和质量建设</p> <p> 　　国务院发展研究中心农村经济研究部部长叶兴庆表示，牢牢守住18亿亩耕地红线，就是守住粮食生产的“安全线”。</p> <p> 　　2020年，国办印发《关于坚决制止耕地“非农化”行为的通知》和《关于防止耕地“非粮化”稳定粮食生产的意见》，明确“将有限的耕地资源优先用于粮食生产”等要求。近日，农业农村部对统筹和利用撂荒地、促进粮食和农业生产发展作出具体部署。</p> <p> 　　近年来，随着城镇化推进和资本下乡，有的地方绕开耕地用途管制规定，将农用地非法转为非农建设用地进行开发，有的地方将农业结构调整简单理解为压减粮食生产等。叶兴庆说：“这些行为，必须坚决遏止，同时落实好耕地占补平衡政策。”</p> <p> 　　提升耕地质量，必须加快建设高标准农田。“2020年，我承包的地块有30亩纳入了土地平整范围，往后种地收入还能涨。”湖南平江县白茅塅村种粮大户黄新根说。</p> <p> 　　农业农村部有关负责人介绍，2021年，我国将推进1亿亩高标准农田建设，统筹发展高效节水灌溉1500万亩。</p> <p> 　　耕地质量提升，要在关键处拿出关键措施。2021年，我国将启动实施国家黑土地保护工程，集中连片推进黑土地综合治理，加快改善黑土地设施条件、内在质量、生态环境等，开展保护性耕作6000万亩。中国科学院东北地理与农业生态研究所研究员关义新表示，实施推广保护性耕作，不仅能减少风蚀水蚀、提高土壤有机质，还能有效促进作物抗逆增产。</p> <p> 　　建设国家粮食安全产业带，从根本上守住粮食安全。叶兴庆说，国家粮食安全产业带立足整个产业，通过集聚整合资源要素，建立以粮食生产为基础、“粮头食尾”“农头工尾”为延伸的产业体系。既有利于保障国家粮食安全，提升供给质量，同时能有效调动粮食主产区积极性，让种粮农民分享到更多产业链增值收益。</p> <p> 　　农业农村部有关负责人表示，2021年将聚焦粮食生产功能区和重要农产品生产保护区，选择产粮大县集中、基础条件良好的区域，加大倾斜支持力度，着力改善基础设施条件，打造一批国家级粮食安全产业带，提升粮食产业链、供应链现代化水平。</p> <p> 　　加强农业面源污染治理，推动农业生产绿色发展</p> <p> 　　“我们的5万亩饶河大米从育苗、收割到晾晒实行全流程统一管理，不输世界级品质好米。”黑龙江饶河县胜利米业有限公司销售总监潘培军介绍，公司的2000亩鳅稻米，泥鳅在水稻田里游，既能松土，又能给水稻提供养料，产出的米粒更实。</p> <p> 　　绿色、优质已成为我国粮食生产的主旋律。2020年，新认证绿色、有机、地理标志农产品2.2万个，农产品例行监测合格率达97.8%。畜禽粪污综合利用率超过75%，农作物化肥农药施用量连续4年负增长。</p> <p> 　　过去，一些地方过量使用化肥，成了农业面源污染的主要来源。近年来，各地通过推广测土配方施肥、机械深施、水肥一体化等先进施肥技术和产品提高化肥利用率，通过推广绿色防控技术替代和减少化学农药使用，通过推进统防统治、装备新型高效药械提高农药利用率。</p> <p> 　　推动进一步节肥节药，需要补齐相关的技术、机制短板。全国农技中心主任魏启文分析，目前我国绿色防控产品加工水平和产业化水平还不高，生物农药防治效果差别较大，病虫害专业化统防统治服务能力和水平还有待进一步提升；提高肥料利用水平，需要集中力量突破制约肥料高效利用的重大技术，逐步细化完善不同区域、不同作物科学施肥技术方案。</p> <p> 　　畜禽粪污和秸秆等农业废弃物，是农业面源污染治理的一大难点。清华大学中国农村研究院副院长张红宇说，以提高资源利用效率为重点，发展区域生态循环农业，是推动农业废弃物变废为宝的有效方式。</p> <p> 　　在山东龙口市黄山馆镇隋家庄村，每年“三夏”期间，成捆的麦秸从地头直接运往附近的奶牛场。格润富德农牧科技股份有限公司的有关负责人介绍，秸秆经晾晒、粉碎后，成为奶牛粗饲料的重要补充，还能制作成优质的牛床垫料；牛粪作为优质有机肥还田，消化了多余的秸秆，从源头上保证了粮食和乳制品的质量。</p> <p> 　　近年来，我国已逐步建立起秸秆收储运体系，因地制宜推动秸秆综合利用。2019年全国秸秆利用量6.34亿吨，其中秸秆饲料化利用量1.03亿吨。</p> <p> 　　农业农村部有关负责人表示，2021年将开展有机肥替代和农膜补偿试点，再创建100个绿色防控示范县，完成污染耕地安全利用5000万亩和耕地轮作休耕4000万亩。为保障老百姓“舌尖上的安全”，要扩大农产品质量安全风险监测范围，再制修订1000项食品安全国家标准，再认定1万个绿色、有机、地理标志农产品，推进食用农产品达标合格证制度尽快实现全覆盖。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[陕西千阳县农民：“红苹果成了金果果”]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023513.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>本报记者 张丹华</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　春已悄至，乍暖还寒。行走在陕西省千阳县阡陌之间，若不是有人介绍，可能大多数人都认不出，田间密集排列的是苹果树。</p> <p> 　　“一般的苹果树树冠大、树体高。我们种的是矮砧苹果，果树呈纺锤形，两头尖，中间挂果，省水、省肥、省地、省人工。”面对前来参观的果农，南寨镇千塬村村民魏小杰热情讲解。</p> <p> 　　千阳县曾是贫困县，也是陕西省的苹果优质产区之一。2012年，千阳县引进矮砧苹果，依靠新技术、新品种，千阳苹果打出了品牌。去年，魏小杰接待了2000多名前来参观学习的果农。他的10亩果园，近3年年均收入超过了25万元。</p> <p> 　　找准了方向，村民的钱袋子慢慢鼓了起来，千阳县也于2018年整县脱贫摘帽，对村民们而言，这是发展的新起点。</p> <p> 　　来到张家塬镇宝丰村，只见一根根拇指粗的小树苗整整齐齐地扎在地里。</p> <p> 　　“我们现在不光是种苹果，还培育苹果树苗。两年来依靠出售苗木，村集体经济收入超过了1000万元。”宝丰村党支部书记张永刚说。</p> <p> 　　苹果树育苗产业的发展，得益于西北农林科技大学李丙智教授的指导，“千阳县的耕地只有27万亩，单纯依靠卖苹果早晚会遇到瓶颈。发展果业，种苗是基础。”</p> <p> 　　千阳最早引进矮砧苹果时，每株成本80元左右。李丙智带着科研团队一边引进、一边研究，目前已经完全掌握了育苗技术。“成本降到了每株20元到30元，苗木还出口到了吉尔吉斯斯坦等‘一带一路’沿线国家，未来还将出口到更多国家。”</p> <p> 　　目前，千阳县矮砧苹果种植面积达13万亩，苗木繁育基地3万亩，产值18.6亿元。预计到2025年，县里苹果种植面积将达到20万亩，其中繁育基地6万亩，总产值将达到30亿元。</p> <p> 　　“红苹果成了金果果，我心里还有个大蓝图。”产业兴了，钱包鼓了，张永刚越干越有劲儿，“要振兴农村社区，把村里的房子建得漂漂亮亮，功能服务配备齐全，让大家的好日子芝麻开花节节高。”</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月05日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[既易上火体质又虚 如何进补？]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023328.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> Q：平素易上火，同时体质又比较虚，冬春之际应该怎么进补呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 确实，易上火的人群不宜直接上那些大补的食材或药材，以免出现虚不受补的现象。对此，靓汤姐姐的建议是：先养脾胃，进而温补，最后再大补。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 养脾胃，可选择一些性平偏温的食材慢慢过渡，比如先用淮山、白术、大枣、茯苓等性质平和的食材，先健补脾胃一段时间，再选择五指毛桃、黄芪、党参、枸杞等食材进补。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 肉类则建议选择温补、性平的鸡肉、鸽子肉等，如五指毛桃淮山煲鸡、党参白术大枣炖鸽肉、黄芪枸杞煲瘦肉等，等机体适应后再尝试用一些人参、鹿茸、巴戟天等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美食家推荐：改良版菜心炒肉片]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023329.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 简单食材也可以因地制宜做出与别不同的效果。菜心和肉片的搭配看似家常，但实际上稍加改良，就能变成一款可菜可汤的菜式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这道菜式的妙处是借助白胡椒、陈皮和姜的结合，从而提升口感，多了驱寒的食效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 材料：菜心350克，肉片100克，姜米、花生油、白胡椒碎、陈皮丝、米酒、盐、糖各适量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 做法：将菜心处理好，切六厘米长度备用，肉片以花生油、盐、糖、米酒调味备用，开锅下适量水，放入姜米、陈皮丝、少许糖和胡椒碎，下菜心和肉片煮开两分钟后调味即成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推荐：美食家庄臣</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[玉米元宵甜汤 消滞有奇效]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0205/c85914-32023330.html</link>
            <pubDate>2021-02-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 推荐：<span style="text-indent: 2em;">广东省中医院临床营养科</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 主要功效：利水消滞</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推荐理由：应节甜汤</p> <p style="text-indent: 2em;"> 材料：新鲜玉米2根、糯米粉、水果蔬菜汁、冰糖适量（2~3人量）；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 烹调方法：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新鲜玉米洗净、剥粒后备用；取适量糯米粉加入清水或喜欢的水果蔬菜汁，和成面团后搓成小汤圆；锅中放入清水1500ml，大火烧开后放入小汤圆，烧开后再加入清水适量，再次烧开、小汤圆浮起即可；加入玉米粒大火烧开，最后再加入少许冰糖转小火至冰糖融化即可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汤品点评：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 元宵佳节，晚上活动自然是少不了吃汤圆。汤圆“利口福”，但其外皮是糯米粉制成，支链淀粉含量较高，粘性高而难消化，容易吃“撑”；其次，汤圆里面的馅料含有的脂肪、糖分及能量，通常都比白米饭高得多，因此有高血脂、高血糖、胃肠功能虚弱的人群，食用汤圆就要格外小心，不能贪多，同时还要把当晚的主食适量减少。另外，有吞咽障碍的人群就不建议吃汤圆啦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这道甜汤建议采用南方的甜玉米。这是因为，南方甜玉米属于粗粮，所含能量较低，虽然吃起来感觉更甜，但相比糯玉米其实更合适血糖偏高的人；玉米中所含的膳食纤维增加饱腹感的同时还能帮助肠胃蠕动，对于消化功能一般及“三高”人群的人群，今天推荐的这款玉米甜汤就正合适啦。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[乳品企业现代化评价工作筹备会在京召开]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022882.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月3日，中国奶业协会召开乳品企业现代化评价工作筹备会。此次会议深刻阐述了乳品企业现代化评价工作的重要意义，周密部署了评价工作启动实施的详细安排，并对深入推进该项工作提出了具体要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国奶业协会副会长兼秘书长刘亚清表示，现代奶业评价体系建设是中国奶业协会积极响应国家现代化建设“两步走”战略安排，旨在助力推进我国奶业现代化进程，创新性提出的由行业协会牵头引领、产业链上下游企业共同参与的行业现代化评价模式。中国奶业协会决定于2021年启动实施乳品企业现代化评价工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘亚清说，乳品企业现代化评价工作顺应时势、意义非凡，是提升奶业产业链现代化水平的基础和前提之一，奶业产业链现代化评价体系不可或缺的组成部分。要知行合一、妥善推进乳品企业现代化评价工作，重点做好以下几项工作：一是重点完善评价指标标准体系；二是健全评价组织管理机构；三是理顺申报评价工作流程；四是筹备评价工作启动会议。要加大宣传推介乳品企业现代化评价结果成效，激发企业现代化建设动力活力，树立现代化乳品企业良好形象，打响现代化乳品企业品牌口碑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农业农村部畜牧兽医局二级巡视员王俊勋表示，中国奶业协会开创性提出的乳品企业现代化评价工作是推进我国奶业现代化的重要举措和有力抓手，有利于全面推动奶业现代化进程，有利于企业的创新发展，有利于企业做优做强，有利于丰富消费者高品质生活需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国奶业协会会长李德发院士表示，近年来，我国奶业的规模化、标准化、机械化、组织化水平大幅提升，正逐步向着奶业现代化的方向迈进。中国奶业协会将充分发挥“引领、协调和服务”的职能作用，实现乳品企业评价工作的“点、线、面”有机结合。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[备年货，这些健康提示要记牢]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022403.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>陈晶</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　春节离我们越来越近了，置办年货是中国人过春节的重要符号。牛羊肉、冻虾冻鱼、车厘子……都是“热门”年货，可最近频频爆出食品及其外包装核酸检测结果呈阳性的消息让人多了几分不安。那么，冷链食品和水果还能愉快地吃吗？</p> <p> <strong>　　防止新冠病毒在冷链中传播很重要</strong></p> <p> 　　“新冠病毒污染其实与产品是鱼、虾、鸡翅还是其包装并无关系，关键是冷链环境，在全程-18℃的低温条件下，怕热喜凉的病毒更易于存活。”中国农业大学食品科学与营养工程学院副教授朱毅介绍。</p> <p> 　　“一般情况下，病毒在冷链上能较长时间存活。在我们已知并掌握的病毒中，一般病毒处于4℃左右可以存活3~6个月，而在-20℃以下的环境，可以长期存活达20年左右。当然，不同的病毒存活时间也不一样。”中国工程院院士李兰娟也曾对病毒的存活环境进行科普。</p> <p> 　　“因此，防止新冠病毒在冷链中传播的重要性毋庸置疑。”中国农业国际交流协会副秘书长刘雅丹研究员表示，冷链食品与人们的生活息息相关，不能小视。报道的冷链产品上被检出新冠病毒，多数都是在进口冷冻生鲜外包装上，其中“中枪”最多的就是水产品，如南美白对虾。但这些外包装的病毒到底是从哪里来的，目前并没有明确的定论，只是判断可能沾染了感染者的飞沫等，也就是说，可能是人传物。</p> <p> 　　刘雅丹介绍，如果生产国，特别是生产地的疫情没有结束，冷链从业人员被感染的风险高，食品表面被从业人员污染的风险就高。食品生产和加工是劳动密集型的产业，特别是在冷链包装和运输方面，并不是所有的工作都能让机器帮助完成。目前在国外很多地区疫情得不到基本控制的情况下，如不切断污染源头，就会不断在冷冻食品及包装上检出病毒阳性。</p> <p> <strong>　　正常烹饪温度(70℃)即可杀灭病毒</strong></p> <p> 　　那么，大众购买年货，还可不可以买冷链食品？“在全球8000多万确诊病例中，到目前还没发现因食用冷冻食品而直接引起的感染。也就是说，正规渠道购买的正常冷冻食品是可以食用的。”刘雅丹介绍，疫情以来，国家相继出台两项法标，将“冷链物流”的管理提高到了一个新层次。</p> <p> 　　消费者在购买冷链食品时应注意些什么？国家食品安全风险评估中心微生物实验室主任李凤琴介绍，消费者在购买冷冻或冷藏食品时，尽量避免用手直接接触食品，最好用超市准备好的夹子挑选食品，然后放到塑料袋中；接触生鲜食品后的手避免触摸口、鼻子和眼睛；购物后要用肥皂（或洗手液）和流动的水充分洗手。</p> <p> 　　具体来说，买回家的冷冻食品，家庭在清洗时应注意保持清洁，包括保持家庭厨房加工台面、餐具容器的清洁；如果需要对新鲜或冷冻的畜禽肉或水产品进行清洗，可放到有水的盆子里，防止直接在水龙头下清洗溅洒水花污染环境；接触过生肉或水产品的手避免直接触碰口、眼、鼻；处理冷冻或生鲜的生畜禽肉、水产品等之后，要使用肥皂和流动水至少洗手20秒。加工过程中注意生熟分开，家庭处理冷冻食品时用到的容器、刀具、案板都应该做到生熟分开，避免交叉污染。特别需要注意的是冠状病毒不耐热，正常烹饪温度(70℃)即可杀灭病毒，因此食物要彻底加热。</p> <p> 　　冷链食品必须放置在冰箱冷藏或冷冻，但是这个低温的环境又很适合病毒的存活，怎么办？李凤琴介绍，生肉在放入冰箱冷冻之前最好分割成小块，并按一次食用量分别包装，包装袋要完整无破损；冰箱内存放食品时要生熟分开，防止交叉污染；新鲜或冷冻畜禽肉、水产品等若买回来后不能马上烹饪，需要在冷藏条件下短时间内存放时，应该放到冰箱冷藏室的最下层，防止流出的水污染其他食物。</p> <p> <strong>　　吃车厘子的人群风险极低</strong></p> <p> 　　除了肉类，车厘子也是很多人购买年货的最爱。现在市面上卖的车厘子多从智利来，南半球季节和我国正好相反，到11月左右车厘子才开始成熟，属于应季水果。可最近它“人红是非多”，常被检出核酸阳性，“还能不能吃？进口水果还可不可以买?”成为了很多人的疑惑。</p> <p> 　　“首先明确一点，活病毒、死病毒、病毒的片段，都可能是核酸检测阳性，但核酸阳性不一定代表有传染性。进口车厘子核酸检测呈阳性，也是一样的道理。可以确认的只是这车厘子受到了病毒污染，但不能确认车厘子就一定有传染性。”朱毅表示，由于目前新冠肺炎疫情在国外依然猖獗，车厘子没法出淤泥而不染，只要源头上还存在污染，就会陆陆续续检出。从某种程度上，这也表明我国疫情防控力度之大。</p> <p> 　　“所以，建议大家选购正规渠道销售的进口水果，注意做好选购、清洗、储存工作。”朱毅说，选购的时候，请选择正规的超市、卖场或水果专营店；采购时记得戴好口罩，适量采购；选购表面没有破损的水果；选好的水果用连卷袋装好，应与购物车和购物袋中的生肉、家禽、海鲜等食材分开存放。</p> <p> 　　“其实，最危险的还是那些没有规范操作的码头装卸从业人员。吃车厘子的人群风险极低，迄今为止，还没有吃出来的病例。”朱毅介绍，如果实在担心，那就在购买车厘子时戴上手套，买回来将外包装用消毒酒精喷洒后再打开，里面的车厘子可以紫外臭氧消毒一起上。</p> <p> 　　另外，很多人在清洗车厘子时喜欢用盐水泡，认为可以去掉车厘子内的“果蝇卵”。“但车厘子果实里果蝇的卵和幼虫对人、畜无害，不具备传染性和寄生性。用盐水浸泡去虫子是有效的，但鉴于虫子无害，可以在水中放一勺面粉，将车厘子放水里来回滚动，轻轻揉搓，再用清水筛洗，车厘子皮上的脏物都可以去除。”朱毅说，买回家储存也要注意，无论什么水果，都应该与肉类、家禽和海鲜分开存放；切开或削皮的水果，装入干净的容器，放进冰箱冷藏，建议在两小时内吃完。</p> <p> 　　那么购买车厘子，是不是越大越贵就越好？朱毅建议，买车厘子时看标注J这个字母，这是南半球常用的分级单位。“J”越多，个头越大，果径26mm～28mm为单J，28mm～30mm的为JJ，30mm～32mm为JJJ。其实，国产的一些樱桃品种，外形和口感跟车厘子都像孪生兄弟，从果园采摘到餐桌，48小时新鲜到达，不仅在个头上不输进口车厘子，新鲜美味上甚至更胜一筹。一句话，好吃不看大小，新鲜的才是最好的。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过节汤水推荐：家庭版佛跳墙]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022410.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p class="pictext" style="text-indent: 2em;"> 推荐：广东省中医院临床营养科</p> <p style="text-indent: 2em;"> 主要功效：过节汤水</p> <p style="text-indent: 2em;"> 推荐人群：一般人群</p> <p style="text-indent: 2em;"> 材料：花胶30g、珧柱8~10粒、鲍鱼2~4头、海参3条、香菇6个、海虾6只、鸡骨架若干、冬笋300g、生姜10g（3~4人量）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 烹调方法：花胶、珧柱、鲍鱼、香菇洗净后分别放在清水中泡发备用，海参泡发后去除内脏备用；鸡骨架斩块后洗净，放入锅中加入清水大火烧开后捞去血沫，转小火继续煲1小时后捞起鸡骨架及浮油，鸡汤备用；虾洗净煮熟后备用；冬笋洗净后切片，香菇切半，和花胶、珧柱、鲍鱼、生姜一起放入煲中，加入鸡汤及少许料酒后大火烧开后小火1.5小时，加入海参、熟虾后中火继续煲20分钟，最后根据个人口味加入食盐调味即可。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 汤品点评：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 佛跳墙是闽菜中的经典，传统汤方中材料昂贵且烹制过程复杂，脾胃较弱人群可能会觉得过于滋腻，因此今天给大家推荐一款家庭自制版“佛跳墙”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 花胶补肾益精、滋阴养颜，其中含有多种带“鲜味”的氨基酸，用来煲汤味道非常鲜美。海参性平味甘咸，具有益精补肾、养血润燥的功效，有“派头”且嘌呤也不高，和花胶一同共奏丰富汤水口感之功。鲍鱼、珧柱、海虾、鸡骨调味，搭配鲜嫩的冬笋、香气浓郁的冬菇等，过节煲上一份和亲友分享，成就感也是满满的。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一粥一茶助你祛湿]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022394.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　《医原·湿气论篇》中说：“人知避风寒，不知避湿。能避风寒，不能避湿者，以风寒伤人显而急，湿伤人隐而缓。隐则莫见，而受之也深；缓则不觉，而发之也迟。”意思是说，大家都知道躲避风寒，却不知躲避湿气的伤害，湿气对身体的影响缓慢渐进，不易觉察，伤害却巨大，难以消除。</p> <p> 　　中医祛湿的方法有多种，关键原则是强健脾胃，温阳补气。阳气足了，湿气就能化解，脾胃功能好了，水分的代谢能力也会正常。</p> <p> 　　外部环境仅仅是诱因，体内环境太湿才是主因。“诸湿肿满，皆属于脾”，中医认为身体的湿邪是因为脾的运化功能出现问题，所以呵护好脾胃尤其重要，不要吃损伤脾胃的食物比如凉拌食品、冷饮、油腻食品；喜欢暴饮暴食的人也得克制，因为容易损伤脾胃。</p> <p> 　　日常生活最好减少暴露在潮湿环境中，尤其对湿气敏感的人。潮湿下雨天减少外出，不要穿潮湿未干的衣服，洗完头发、洗完澡，尽量擦干、吹干身体，另外被褥、床品也要经常晾晒，避免外部湿邪侵入。</p> <p> 　　体内湿气重的人大多数都是懒动少动的人。这些人常常会感觉身体沉重、四肢无力而不愿活动，但越是不爱运动，体内的湿气就越多，久而久之，引发一系列的湿病。运动可以缓解压力外，还可以促进身体器官代谢，加速湿气从汗液、小便中排出体外。跑步、健走、打球、太极拳、八段锦等运动，都是很好的方法。</p> <p> 　　中医会运用芳香、发汗及苦温的食药材来祛湿。很多我们厨房中常见的食材，都可以起到祛湿功效。比如葱、姜、蒜等。可以尝试在家里煮一碗热辣辣的姜汤，将体内的湿气逼散出来，待到全身发过汗以后，病症就会有所缓解，这个办法同样适用于淋雨后预防感冒。</p> <p> 　　但在祛湿的方法中，人们常常犯下3种错，导致怎么祛湿湿气也祛不了。</p> <p> 　　对食材的误解。比如红豆薏米粥。真正有祛湿消肿作用的，不是红豆，而是赤小豆。因为只有赤小豆含有足量帮助人体排出湿气的皂草甙物质，红小豆效果则差些。其次薏米属于淡渗利湿药，可以祛湿，但性偏凉，对于脾虚特别是脾胃虚寒的人，如果光用生薏米就会损伤脾胃，而脾是负责运化水湿的，脾伤了，湿气更加排不出，越祛湿反而身体越湿。所以，煮之前可以将生薏米用小火炒到金黄色，把寒性减去，就能避免对脾胃的损伤。如果觉得麻烦，可以直接买炒薏米。</p> <p> 　　祛湿的同时，忽视健脾。中医认为：脾主运化，既能运化水谷又能运化水湿。而脾喜燥而恶湿，若脾阳振奋，脾脏健运，运化水湿功能正常，湿邪就不易产生。因此祛湿切勿忘记健脾，而脾虚又分几种类型，每种类型健脾的方法也有所不同。</p> <p> 　　未辨不同性质的湿。湿邪从来不孤军奋战，总是要与别的邪气狼狈为奸，湿与寒在一起叫寒湿，与热在一起叫湿热，与暑在一起就是暑湿，与风在一起叫风湿。因此要想更有效地祛湿，还得根据湿的不同兼杂，决定祛湿的方法。目前冬末春初，寒气和湿气很盛，所以大家要注意的是祛寒湿。</p> <p> 　　湿气非常普遍，且因湿邪黏滞的特性，很难祛除。有的人吃了很久的祛湿药或汤，还是无法消除湿气，于是就放弃了祛湿。正确祛湿，找准方法很重要，方法对了，才可以起到事半功倍的效果。</p> <p> 　　推荐大家两款食疗方助你祛湿：</p> <p> 　　党参白术茯苓粥。材料：党参20g，白术20g，茯苓20g，大米50g。（2人份）做法：将党参、白术、茯苓一同放入锅中，加清水煮沸后，文火熬成粥，加入适量的盐调味即可。适合脾虚夹湿人群，常见表现倦怠乏力，大便溏稀，食欲减退，神疲懒言，食后腹胀，脘腹隐痛，遇劳而发，口淡不渴，面色萎黄，排便无力，舌淡或伴齿痕、苔薄白。以上三者搭配服用可以起到健脾祛湿的作用，适合脾虚夹湿人群日常调理服用。</p> <p> 　　陈皮普洱茶。材料：陈皮5g，适量普洱。（1人份）做法：开水冲泡饮用。适合痰湿人群，常见表现面部皮肤油脂较多，多汗且黏，胸闷，痰多，口黏腻或甜，舌淡红，舌苔腻。</p> <p> 　　（广东省中医院主任医师 黄穗平）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国女性更应控制碳水化合物摄入]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022387.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>王天奡</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高血压作为一种常见的慢性病，是诱发心脑血管疾病最主要的危险因素，时刻威胁着人们的生命健康。在我国，高血压的患病率从1959年的5.1％上升至2014年的29.6％，增长势头强劲。饮食调节被认为是预防血压升高和心脑血管疾病的最有效方法之一，碳水化合物（如谷类、蔬菜、水果）作为日常饮食的主要来源，它对健康的影响一直是关注的热点。</p> <p> 　　先前欧洲和美国的大规模研究表明，较低的总碳水化合物摄入量与死亡率增加有关。但值得注意的是，碳水化合物对于健康影响可能取决于碳水化合物来源，因此需“因地制宜”。</p> <p> 　　近日，由西安交通大学医学部在《BMJ Nutrition， Prevention &amp;Health》（《英国医学杂志·营养，预防与健康》）发表的文章阐述了不同性别的中国成年人碳水化合物的消耗与血压之间的关系，发现较高的碳水化合物消耗量会对中国女性的血压产生不良影响，但对男性的影响则不明显。</p> <p> 　　研究选取了我国陕西省汉中市2241名（774名男性和1467名女性）18-80岁的农村居民，参与者提供近一年的饮食（蛋白质、钠和其他营养物质等）、个人状况（年龄、教育背景、职业、财富指数和高血压家族史等）以及生活方式（吸烟、饮酒及规律运动情况）信息，并由专业医护人员定期对参与者进行血压测量，包括收缩压（SBP）和舒张压（DBP）。</p> <p> 　　研究结果发现，在女性参与者中，控制了人口统计学信息、生活方式和饮食因素等变量后，碳水化合物摄入与SBP和DBP呈正相关。其中，较少或较多的碳水化合物摄入量均有较高的SBP，在摄入130-150g碳水化合物的情况下，得到最低SBP，但对于DBP，未检测到显著的线性关联。在男性中，尽管碳水化合物摄入量与SBP和DBP之间没有显著线性关系，但SBP与DBP之间存在线性正相关。这说明，性别不同，碳水化合物对血压的影响也不同。在中国，女性碳水化合物的总摄入量与SBP和DBP的增加有关，男性则没有显著关联，因而中国女性更应控制碳水摄入。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[韭菜产业“智囊团”为何受欢迎]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022346.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>常 钦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　最近，笔者从河南浚县了解到这样一件事：当地县志记载，早在清朝康熙年间，农户就开始种韭菜。如今，韭菜种植达1万多亩，年产值过亿元，还“种”出了无公害证书。然而受新冠肺炎疫情影响，韭菜丰收的喜悦一度被滞销的现实冲淡。为降低疫情影响，当地政府签约专业顾问团队进行产业规划，干部群众亲切地称其为韭菜产业“智囊团”。“智囊团”跳出农业看农业，推出市场营销、品牌运行、精深加工等一揽子新举措。</p> <p> 　　壮大韭菜产业，为啥要跳出田间地头？好韭菜是种出来的，好产业是精心“锻造”出来的。实地调查发现，当地一家一户分散种韭菜，没有统一管理和品牌，走批发压价严重。不少农民抱怨，“无公害”没卖上好价钱。“智囊团”给出方案——靠韭菜增收致富，必须把目光延伸到“种出来之后”的问题上：既要打造好品质，还要打造好品牌，通过精准营销，为好产品找到“好婆家”，带动产品涨身价、农民增收入。</p> <p> 　　全面实施乡村振兴战略，必须加快发展乡村产业。习近平总书记在中央农村工作会议上指出：“要深入推进农业供给侧结构性改革，推动品种培优、品质提升、品牌打造和标准化生产。”推动乡村产业发展壮大，让农民更多分享产业增值收益，不能只埋头“一亩三分地”忙生产，还要打造生产、加工、物流、营销的全产业链，完善利益联结机制，促进农业实现高质高效。</p> <p> 　　近些年，很多地方引来高新技术、专业人才、管理理念等现代要素，打开农业全产业链增值的想象空间：内蒙古一家牧场发展多种经营，推出儿童画室和体验室，挖掘出更多消费潜力；安徽一乡镇企业创新工艺，将废弃麦秆变成了桌椅、装饰画，纯绿色家具销路广阔……从种植业、养殖业向外延伸，创新产品和服务种类，拓展了农业产业的发展空间和农民群众的增收渠道。</p> <p> 　　韭菜产业“智囊团”给当地的发展方案，其实就是打造韭菜的全产业链：韭菜不仅从田间直接走向餐桌，也可以做成韭菜盒子等冷冻产品，还可以进行韭菜精油、韭菜养生酒等精深加工。“智囊团”还有个适应消费升级的建议，那就是把韭菜像花一样种进盆里，既能充当绿植装饰房间，还能随时食用。从论斤卖到论盆卖，当地韭菜身价涨了数倍，目前市场订单很是紧俏。</p> <p> 　　韭菜产业“智囊团”备受群众欢迎，背后折射出的是乡村人才振兴的迫切需求。受发展程度、知识水平等限制，原有的人才储备难以独自扛起乡村产业振兴的重任。全面实施乡村振兴战略，必须加快补齐农村人才短板，吸引各类人才在乡村振兴中建功立业。</p> <p> 　　现代农业不是种植业、养殖业的“独角戏”，而是农业全产业链的“大合唱”。政府及时补位，各类人才施展才华，农户、合作社、农业企业携手共同发展，才能更好促进农业高质高效、乡村宜居宜业、农民富裕富足。广袤田野上，乡村振兴正积聚磅礴力量。</p> <p> 　　（作者为本报经济社会部记者）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月04日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[蔬、果、肉供应充足春节“菜篮子”有保障]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022347.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>记者 马爱平</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近期，受强寒潮天气、新冠肺炎疫情局部反弹以及春节临近消费拉动等因素影响，一些地区部分鲜活农产品价格波动上涨。那么，春节期间农产品生产形势如何？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，科技日报记者就相关问题采访了农业农村部有关负责人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “由于去年蔬菜种植效益较好，种植户生产积极性高，今年冬春蔬菜整体供给能力稳中有升。”农业农村部相关负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，冬春蔬菜品种类型丰富、质量好、结构优，蔬菜抽检合格率达97.6%。据悉，1月18日北京新发地批发市场蔬菜供应品种达105个。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “此外，去年水果总体丰产，当前苹果库存处于高位，柑橘等水果市场供给充足、品种丰富，后期价格大幅上涨缺乏支撑。”农业农村部相关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年以来生猪生产出现下滑，现在恢复情况如何？春节期间老百姓碗里的肉有没有保障？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2020年以来，在市场拉动和政策激励双重作用下，生猪生产持续加快恢复，产能快速提升，非洲猪瘟疫情得到有效控制，生猪市场供应持续得到改善。”农业农村部相关负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “可以说，生猪供应最紧张的时期已经过去。”农业农村部相关负责人说，从目前的供需情况看，前期压栏肥猪因临近春节加快出栏，南方制作腊肉香肠活动接近尾声，猪价已经出现下降的苗头。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 预计今年1至2月份生猪出栏比上年同期增长25%左右，后期猪肉价格还有下降的空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “此外，从春节期间市场供应来看，产蛋鸡和肉鸡存栏处于历史同期较高水平，鸡蛋鸡肉市场供应比较充足，价格将总体稳定。按照惯例，春节前牛羊出栏将显著增加，市场供应总体有保障，价格将以稳为主。”农业农村部相关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国人讲究“年年有鱼”“无鱼不成席”，春节期间水产品的总体供应情况如何？</p> <p style="text-indent: 2em;"> “近期，经对我国渔业主产区湖北、江西、广东、福建等省的调度，各地克服疫情和寒潮天气影响，生产形势较为稳定，春节期间水产品供给是有保障的，能够满足老百姓消费需求。”农业农村部相关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，近年来各地大力推广水产绿色健康养殖模式，强化水生生物疫病防控，严格用药监管，加大水产品产地兽药残留监测监管力度，水产品质量有所提升。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[部分外资产品仍未加入婴配乳粉追溯]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022351.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，工信部“婴配乳粉追溯”小程序已经有76家生产企业接入追溯平台的消息再度被消费者关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者2月2日、3日通过实地探访发现，扫码出现的追溯信息多达32项，其中检测报告等则可以直接看到PDF版的原文。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，在记者实测的50多罐奶粉中，约有近3成出现扫码查询“不成功”的情况，但是这些产品可以查询到企业的追溯信息。此外，一些进口奶粉品牌也暂未接入该平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>现状</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>总追溯数据量达11.6亿条</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2月1日消息，由工信部主导开发的“婴配乳粉追溯”小程序日前已接入76家国内主要婴配乳粉企业的相关数据，标志着国产婴幼儿配方乳粉追溯体系基本建设完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者了解到，消费者可通过“婴配乳粉追溯”小程序实现扫码查询追溯信息，能够全面了解产品信息、消费信息、企业信息三大类。此外，追溯小程序中还能通过“合格快查”查询奶粉的抽检信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，为进一步提升婴幼儿配方乳粉的产品质量安全保障水平，工业和信息化部消费品工业司以食品工业企业质量安全追溯平台为基础，主导开发了“婴配乳粉追溯”小程序。“婴配乳粉追溯”小程序于2019年上线，经持续推动，目前包括蒙牛、伊利、飞鹤、圣元、君乐宝、澳优、雅士利、完达山、贝因美、和氏、三元等在内的76家婴幼儿配方乳粉主要生产企业均已接入追溯平台，总追溯数据量达到11.6亿条。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>走访</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>扫码可溯源信息丰富 可看检测报告</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者2月2日、3日走访家乐福、物美、永辉、京客隆等超市，对超市销售的婴幼儿配方奶粉产品进行扫码溯源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 利用微信小程序“婴配乳粉溯源”中的扫描器，扫描罐底加贴的二维码，稍等几秒就能弹出一个白底的页面。页面上面会显示这是该产品第几次被查询。而页面上的菜单栏则会显示“产品信息”“消费信息”和“企业信息”三大类32项内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“产品信息”中，可以看到食品名称、净含量、生产日期、保质期、食品生产地、生产工艺等。在“消费信息”中，可以查询到产品原料主要来源地、主要原料合格证明、产品检验报告、使用说明、配料表、贮存条件、主要营养成分及含量等。在“企业信息”中，消费者可以查询到企业名称、企业地址、诚信评价证书编号、生产许可证编号、生产许可证有效期、生产者名称和联系方式等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，“主原料合格证明”“产品检验报告”两项还可点击查询到对应的PDF版详细文件。在“企业信息”中，部分企业还能查询到“诚信评价证书”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，如果页面出现“目前食品工业企业质量安全追溯平台可以查询到伊利、完达山、三元、雅士利、明一、辉山6家企业(品牌)2014年以来的产品追溯数据，贝因美、澳优、银桥3家企业(品牌)2018年以来的产品追溯数据，圣元、和氏、飞鹤(镇赉、甘南公司)、君乐宝、旗帜、欧式蒙牛、花冠、百跃优利氏等8家企业(品牌)2019年6月以来的产品追溯数据”这一段文字，代表查询失败。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发现</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>近3成实测产品扫码不成功</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者实测发现，虽然很多国产婴配奶粉产品已经可以扫码看到追溯信息，不过，仍旧有部分批次的产品扫码完成后，并没有出现结果。在记者扫码查询溯源信息的伊利、飞鹤、贝因美、君乐宝、完达山、雅士利、美赞臣等10余个品牌约50余罐婴配产品，约有近3成的产品扫码失败。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么，是这些批次的产品存在问题吗？并不是。工信部披露的数据显示，本次婴配乳粉溯源的数据覆盖了国内婴配乳粉年产量的88%，企业户数的68%，也就是说还有一部分信息暂未进入系统。工信部还将继续扩大婴配乳粉追溯体系覆盖面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而一些已经纳入追溯平台的企业也表示，由于目前企业产能增速较快，虽然企业也在积极地向该平台上传数据，但一些已经申报的信息与信息能够在系统中被“扫出”，还存在“时间差”，因此导致部分产品的信息能被扫出，一些则扫码失败。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，上述企业均表示，目前企业有自己的追溯系统，如果“婴配乳粉溯源”扫码失败，可以用微信扫一扫再扫二维码，能进入企业自建溯源系统了解产品追溯信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京青年报记者测试发现，一些婴配奶粉企业自建的溯源系统在此时成了有力补充。利用二维码识别程序扫描罐底二维码，都能看到产品的基本信息和相应批次的检测报告，但是比起“婴配乳粉溯源”系统来，略嫌不够详尽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>关注</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>部分外资奶粉暂未接入&nbsp;</strong><strong style="text-indent: 2em;">官方称将培养消费者查询习惯</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，北京青年报记者也注意到，除了美赞臣外，占据超市奶粉半数左右婴配奶粉货架的各类进口奶粉，大多没有进入这一系统。但多家进口奶粉品牌表示，其也有自己的追溯系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，北青报记者实地探访发现，相比于国产奶粉追溯码大多加贴在奶粉罐底，进口奶粉虽然大部分品牌能做到产品可追溯，但溯源方式均有不同，有的需要扫罐身二维码，有的则是要扫条形码，有的则需要进入公众号查询。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在一位婴幼儿奶粉行业人士看来，国家建立统一溯源平台，与企业自己建立追溯体系相比更能赢得消费者的信任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高级乳业分析师宋亮表示，早在2012年，政府就在着力建设婴配奶粉追溯体系。虽然近些年多家乳粉企业都在建立自己的追溯系统，但是大多信息比较单一，多数显示的是货物的产出信息和流向信息。当时限于技术难度，政企数据对接、如何给消费者展示数据等都是难题。如今随着二维码技术成熟，目前，企业信息与政府对接在技术上难度并不大，相信未来会有更多企业愿意接入该系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在婴配奶粉追溯系统建立之初，主要目的是为了让消费者恢复对国产奶粉的信心。目前消费者对国产奶粉的信任已经基本恢复，这一追溯系统对消费者来说更多作用在于掌握其购买的每一罐产品的实际情况，以保证自己的食品安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北青报记者了解到，工信部未来也将引导接入追溯平台的企业通过网站宣传、实体店导购、促销活动等形式，培养消费者扫码查询习惯。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/本报记者 张鑫</p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹/余美英</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我科学家提出四倍体野生水稻快速驯化新路线]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022348.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 来自中国科学院种子创新研究院/遗传与发育生物学研究所等单位的研究人员在全球首次提出了异源四倍体野生稻快速从头驯化的新技术路线。这项研究将使野生稻的驯化过程从数千年缩短到几十年，甚至更短，并开辟全新的作物育种方向。相关研究成果2月4日在线发表于国际学术期刊《细胞》杂志。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “虽然我国在水稻育种中取得了辉煌的成就，但仍然迫切需要新策略来应对未来的粮食挑战。”中国科学院院士、中国科学院种子创新研究院/遗传与发育生物学研究所研究员李家洋说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前的栽培稻是二倍体野生稻经过数千年人工驯化而来，驯化过程在改良重要农艺性状的同时也造成了遗传多样性的大量丢失。除了二倍体栽培稻，稻属还有其他25种野生植物，按照基因组特征可以分成11类，包括6类二倍体基因组和5类四倍体基因组。其中，异源四倍体野生稻具有生物量大、自带杂种优势、环境适应能力强等特点，但同时也具有非驯化特征，无法进行农业生产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为攻克培养多倍体水稻新作物的难题，研究人员首次提出异源四倍体野生稻快速从头驯化的新技术路线。“我们首先收集并筛选出综合性状最佳的异源四倍体野生稻底盘种质资源，然后建立野生稻快速从头驯化技术体系，再进行品种分子设计与快速驯化，未来将推动新型水稻作物推广应用。”论文共同通讯作者、中国科学院种子创新研究院/遗传与发育生物学研究所副研究员余泓解释道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 按照这条技术路线，研究人员实现了材料收集，攻克了技术瓶颈，成功创制了落粒性降低、芒长变短、株高降低、粒长变长、茎秆变粗、抽穗时间不同程度缩短的各种基因组编辑异源四倍体野生稻材料，证明了研究人员提出的异源四倍体野生稻快速从头驯化策略高度可行，对未来创制培育新的作物种类具有重要意义。（记者陆成宽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[62.8%受访者备年货更注重健康安全]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022349.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 春节将至，很多人已经备好了年货。今年在疫情防控的要求下，网上下单“云备货”成为一个不错的选择，你的年货备好了吗？在准备年货的时候你更关注什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网（wenjuan.com），对2043名受访者进行的一项调查显示，79.7%的受访者今年线上选购年货，71.6%的受访者线上购物时注重平台可信度，62.8%的受访者更注重健康安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 老家山西的赵路羽（化名）今年打算跟家人留在沈阳过春节。“以往回到老家什么都不需要准备，家里的老人都弄好了。今年我们一家三口留在沈阳过年，就得早早准备好年货”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调查中，79.7%的受访者今年线上选购年货，69.4%的受访者线下采购，8.6%的受访者从老家邮寄年货，2.8%的受访者还没怎么准备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了方便大家“淘年货”，商务部组织各家电商平台举办了“2021年全国网上年货节”。赵路羽就网购了一堆年货，“牛羊肉，宝宝的新衣服，还有爱吃的零食。老家还寄过来一大箱子过油肉、炸丸子和大馒头，基本上准备得差不多了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过年大家主要准备了哪些年货？调查中，水果、糖果、干果、零食等（88.2%）和蔬菜、粮油、鲜肉、水产等（70.9%）选择率较高。其他还有：春联、窗花、福字等（67.2%），新衣物、春节饰品等（62.8%），酒品、牛奶等（55.0%），地方特色自制食物（34.6%），智能家居等生活用品（15.5%）。有55.8%的受访者选择了口罩等防疫用品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宁夏银川的牛丽英（化名）每年都会认真准备年货，“水果和干果一定会准备充足。每年我会跟妈妈一起去银川最大的零售综合批发市场逛一圈，这是我们年前最热闹最期待的事情。今年我刚结婚，还会买两个大红灯笼挂起来，图个喜庆。我还从线上的购物直播间买了寓意‘牛气冲天’的袜子和项链、耳坠等饰品，春节期间穿戴起来，会特别有气氛”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 调查中，71.6%的受访者线上购物时会注重平台可信度，69.8%的受访者线下选购时不扎堆儿，提前备货。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 备年货时，大家会注重哪些方面？调查中，62.8%的受访者更注重健康安全，60.5%的受访者会尽量减少直接接触，35.9%的受访者对进口产品要查看检疫证明及追溯信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牛丽英说，农贸市场的防疫工作做得很到位，“去选购时我们一定会戴好口罩，做好个人防护，错峰购物，也尽量不买没有检疫证明的进口食物”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受访者中，一线城市的占25.8%，二线城市的占41.9%，三四线城市的占21.7%，乡镇的占10.6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网记者 王品芝 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[76.4%受访者打算全家人一起准备年夜饭]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0204/c85914-32022350.html</link>
            <pubDate>2021-02-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一家人聚在一起吃年夜饭是新春的重中之重。在今年疫情防控形势下，大家对食品健康安全等方面的要求大幅度提升。你打算怎么准备年夜饭？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日前，中国青年报社社会调查中心联合问卷网（wenjuan.com），对2043名受访者进行的一项调查显示，89.7%的受访者今年在家里烹饪年夜饭，76.4%的受访者打算全家人一起准备。对于今年就地过年等特别的过年方式，69.1%的受访者感觉更加健康安心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>76.4%受访者打算全家人一起准备年夜饭</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “按照东北的习俗，年夜饭要吃猪蹄。我们买了一些现成的猪蹄，还打算入乡随俗包酸菜饺子，再给孩子包点胡萝卜小白菜馅儿的，比不上传统的东北年夜饭丰盛，但也有一些年味儿。”老家山西的赵路羽（化名）打算在沈阳“就地过年”，正在为一家三口的年夜饭作准备。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年的年夜饭，89.7%的受访者在家里烹饪，32.8%的受访者会购买半成品食品烹制，12.3%的受访者会选择送餐到家服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年由于倡导不聚集，不少餐饮品牌纷纷瞄准线上，涉足年夜饭礼盒市场。赵路羽蹲守了一些直播间的年货节，发现除了传统的牛奶、坚果等礼盒，今年的年夜饭半成品礼盒套餐也是直播间的主要产品，而且销量很好。她下单了一份平时经常会吃的一家老字号的年夜饭礼盒，“这个品牌值得信赖，基本是他们家的招牌菜品，应该不差，而且烹饪简单不费事”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “婆婆对自己的厨艺没信心，家里人又多，所以以往我们都是外出一起吃年夜饭，今年没办法出去聚餐，就购买了很多半成品的菜品，比如酸菜鱼、小龙虾、熟食礼盒等，直接打开稍微加工一下就能吃。”家在北京的杨玲（化名）也计划用半成品食物为年夜饭添菜，“我们还计划准备一些火锅食材，大家围坐着涮羊肉也很热闹”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江西宜春的蒋健（化名）感觉近年来家乡的年夜饭有了很多变化，“小时候年夜饭不那么丰富，由于平时吃肉不多，年夜饭最核心的菜便是腊味。我们一入冬就会储存过年的腊肉，腊肠腊鱼腊鸡腊鸭，各种腊味都有，还有特色的油炸糯米丸子和糍粑，再加上一道蔬菜和一份鲜鸡汤，就是年夜饭的全部内容了。近些年变化很大，腊味大大减少，平时吃得挺多了，过年时就不会专门吃。用新鲜的蔬菜和肉做的菜品会有很多，一共12道，可以说怎么新鲜怎么来，这样吃也更健康了”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于年夜饭，76.4%的受访者打算全家人一起准备，69.5%的受访者看重食材健康安全，63.0%的受访者认为要有传统美食，49.0%的受访者觉得符合防疫要求很重要，47.3%的受访者希望更丰富特别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山西的吴媛媛（化名）为年夜饭计划好了六道菜，“大家爱吃的大盘鸡是一定要有的，我们一家人会分工来做，我做两道菜。奶奶还会做一份江米做的甜点，寓意生活甜甜蜜蜜”。吴媛媛说，包饺子和看春晚也是大年夜不可缺少的环节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对于今年特别的过年方式，69.1%受访者感觉更加健康安心</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 杨玲认为，今年情况特殊，不但要吃得好还要吃得放心，购买食材不管是线上还是线下，她都很注意查看溯源信息，到家后也会先充分消毒，再打开存放，“希望大家都能过一个健康平安的新年”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蒋健说，以前过年，大家都会在各家走动，早上全家人在叔叔家吃，中午在伯伯家吃。今年就不打算互相串门了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年在疫情防控的形势下，年味儿似乎与以往不同。调查中，69.1%的受访者感觉更加健康安心，44.8%的受访者留有一些遗憾，42.4%的受访者感觉更有新意了，26.4%的受访者觉得年味儿更足了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今年是第一年没有跟老人们一起过年，也不用走亲戚，只给宝宝添了新衣。”赵路羽感觉今年的年味儿有些特别。可能没那么热闹，但为了所有人的健康和安全，也是值得的。以后回忆起来，可能还会别有一番味道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 受访者中，一线城市的占25.8%，二线城市的占41.9%，三四线城市的占21.7%，乡镇的占10.6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网记者 王品芝 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国主要畜禽核心种源自给率超过75％]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021301.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国农科院副院长刘现武1月26日在“科技创新引领畜禽种业高质量发展”新闻发布会上表示，目前，我国畜禽种业自主创新水平和种源保障能力持续提升，主要畜禽核心种源自给率超过75％，为畜牧业健康稳定发展提供了有力支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘现武介绍，作为农业科技国家队，中国农科院“十三五”时期在猪、肉牛、山羊、肉鸡、肉鸭、马等主要畜禽基因组解析、功能基因挖掘以及育种关键技术研发等方面取得了系列重大进展，突破了一批育种关键技术，培育了一批畜禽新品种（配套系），保障了种业安全。其中包括针对北京烤鸭的特殊市场需求，培育了“烤鸭专用配套系”，不再采用传统填鸭方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国农科院北京畜牧兽医研究所所长秦玉昌系统介绍了“十三五”中国农科院畜禽种业科研进展：畜禽种质资源保护与利用成效显著，建设和完善了畜禽种质资源保护与共享服务平台网络，实现了777个畜禽品种资源的数字化和信息化共享；以冷冻精液、冷冻胚胎和体细胞等形式长期保存了300多个地方畜禽品种种质资源，大幅度提升了我国畜禽种质资源保存的多样性；对收集资源进行了基本性状鉴定，筛选出一批高产、优质和抗逆性强的种质资源，支持了一系列重要畜禽新品种的培育。发掘了猪、肉牛、山羊、肉鸡、肉鸭、马等主要畜禽的一批具有重大育种价值的功能基因，构建了高效分子育种技术体系。培育了一批畜禽新品种（配套系），保障了种业安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以北京烤鸭为例，中国农科院北京牧医所研究员、水禽育种与营养创新团队首席科学家周正奎介绍，烤鸭这一特殊烹饪方式在明清时期就盛行，但它对鸭的体脂含量有很高要求（体脂不达标，烤出的肉质发干、发硬）；在当时一无更好品种、二无配方饲料条件下，只能采取“填鸭”饲养方式。“烤鸭专用配套系”培育项目作出了两项颠覆性改变，一是挖掘出北京鸭脂肪沉积基因，培育出适合烤鸭的全新配套系品种；二是研发了专用的配方饲料，使“填鸭”养殖方式一去不复返了。（记者瞿剑）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过年“宅家”时间增加 专家：防止暴饮暴食引发慢性疾病]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021302.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网上海2月2日电 (记者 陈静)牛年春节的脚步日益临近，疫情防控仍旧不能放松。各地鼓励“就地过年”，减少人口流动，防止疫情反弹，过年“宅家”时间增多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市消保委方面2日提示，要根据自身实际需求购物点餐，选择合适的份量，且要注意荤素搭配保证营养。食材餐品送到后，要仔细检查外包装、食安封签是否有破损、菜品是否受污染等，以免影响后续体验。据悉，2020年春节，众多宅家民众“收获”了体重。此间医学专家专家提醒民众，春节期间，在防范新冠肺炎之际，还要讲究健康吃喝，防止暴饮暴食带来体重飙升，甚至引发消化系统疾病和心血管疾病等慢性疾病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 胃肠病学专家高磊2日接受采访时表示，有高脂血症、胆囊结石、经常大量饮酒的人群是急性胰腺炎的高危人群，而暴饮暴食、大量进食油腻食物、大量饮酒是导致胰腺炎发作的主要诱因。据悉，胰腺炎是一种消化系统疾病，胆结石、胆汁反流、暴饮暴食等原因都会造成胰腺炎。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这位专家告诉记者，近年来，节假日期间因暴饮暴食导致消化系统疾病的现象非常普遍。春节前后生活方式的骤然变化，疫情期间民众宅家研究美食天天大吃大喝，肠胃得不到休息，也是导致“节日病”患者扎堆就诊的一大原因。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长三角消保委联盟亦在春节特别提示中指出，春节期间食物丰富、菜品丰盛，容易出现暴饮暴食、饮食不规律、过度饮酒的情况，消费者应当注意膳食均衡，注重食物的多样性，控制食物摄入总量，加强锻炼，提高身体素质。老、弱、孕妇等人群要特别注意饮食安全，注重膳食营养。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该联盟提醒民众，外出就餐时做到理性适度消费，文明点餐、厉行节约、反对浪费，用餐时实行分餐制，自觉使用公筷、公勺，倡导“光盘”行动，避免浪费食物；拒绝食用野味和生冷食物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何在春节期间养成健康的饮食和生活习惯？高磊表示，食物要多样化，以谷类为主，粗细搭配；多吃蔬菜水果和薯类、奶类、大豆及其制品；常吃适量的鱼、禽、蛋和瘦肉，减少烹调油用量，清淡少盐。这位专家提醒民众，三餐尽量定时定量，“定时”能让食物合理消化，同时保持血糖平缓。“定量”指尽量和之前吃的量相同。高磊提醒民众多喝水，少喝饮料，限量饮酒；保证充足睡眠，适量运动，不要久坐，确保生活作息规律。(完)</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我科学家发现荞麦属新种]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021303.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据中国农科院最新消息，该院作物科学研究所特色农作物优异种质资源发掘与创新利用创新团队，在对我国野生荞麦资源摸底调查研究中，于四川省凉山彝族自治州发现了蓼科荞麦属一个新种，该新种被命名为长花柱野生荞麦。相关研究成果新近发表于《植物分类》上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 团队负责人、中国农科院作科所研究员周美亮介绍，荞麦属植物起源于我国，目前报道有21个种。其中栽培种甜荞和苦荞已从我国传播至世界各地，其余种主要分布于四川、云南、西藏等西南高海拔地势险峻山区及金沙江流域。野生荞麦蕴含丰富的基因资源，对栽培荞麦的育种改良具有重要促进作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，周美亮带领团队连续多年对西部多个省份开展野生荞麦资源搜集和调查，累计行程达5万余公里，总计收集20余个种1069份野生荞麦种及栽培种野生类型材料，并采集了第一手图片和标本资料，摸清了我国野生荞麦资源分布的范围和丰度。长花柱野生荞麦就是在此过程中在四川省凉山彝族自治州会理县境内发现的一个荞麦属新种。该种于野外发现时，其植株上的花全部为长花柱类型花（雌蕊显著长于雄蕊），未发现有短花柱花。2018—2020年间，在北京、成都和凉山三个试验场对其分别进行严格单株隔离，观察其授粉和结实情况，表明是完全自花授粉，结实情况正常。对后代的植株形态和花进行观察，其形态特征与野外生长完全一致，遗传性状十分稳定。根据其形态特征，命名为荞麦属第22个种长花柱野生荞麦。（记者瞿剑）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电饭煲有三个卫生死角]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021187.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　很多人用完电饭煲，认为只要内胆洗干净就可以了，却忽略了三个卫生死角。如果长期不清洗，积攒的污垢容易繁衍细菌，伤害健康。</p> <p> 　　1.衬盖。衬盖就是电饭煲内胆正上方的铝盖，蒸汽聚集在此处，经常直接接触食物，每次煮粥、煲汤后会有食物残渣。每个电饭煲衬盖的拆卸设计不同，有按钮式、卡扣式等，一般都能将其拆下来清洗。</p> <p> 　　2.排气孔。电饭煲上方有排出蒸汽的排气孔，做饭时食物很容易进入到孔里。可以旋开排气孔的盖子来清洗，长时间不洗很容易滋生细菌。</p> <p> 　　3.加热盘。内胆底部的加热盘如果有剩饭粒等脏东西，不仅容易滋生细菌，也会影响内胆与加热盘的充分接触，降低使用效率。加热盘光用清水是擦不干净的，推荐用抹布蘸上小苏打或挤上点牙膏，用小刷子刷，之后擦干即可。这部分要保持干燥，如果有水必须擦干净。（中家院（北京）检测认证有限公司生活电器检测中心工程师 王莹莹）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[春节期间预制菜迎来成长转折点]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021156.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月1日，北京的史女士就收到了提前预订的苏州松鹤楼年夜饭。她对记者说：“担心快递受疫情影响进京困难，所以早早下了订单。收到后放冰箱冻上，吃之前加热一下，很轻松就可以给家人做出一桌精美的年夜饭了。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，全国多地发出“春节期间非必要不返乡”的倡议。一边是过年团聚的喜悦，一边是减少聚集的疫情防控要求，就地过年催生新的年夜饭消费方式，令越来越多的人选择预制菜。对此，商务部出台文件，鼓励企业积极开发适合外卖的年夜饭套餐、半成品预制菜，指导餐饮外卖电商平台实施开设年夜饭外带点单专区，并鼓励外卖骑手就地过年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所谓“预制菜”，是指区别一般现炒现烹模式，运用标准化流水作业，对菜品原料进行前期准备、加工制作，经过卫生、科学包装，通过简单烹调或直接开封即可食用的菜品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，预制菜并非全新食物。云南云海肴餐饮管理有限公司食品安全总监常小宏告诉记者，上世纪70年代，日本东京的部分连锁餐饮和便利店为了提高效率和缓解房租、人工费用的压力，采用中央厨房加工配送到门店售卖的方式，就是较早的预制菜雏形。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，国内很多连锁餐饮公司也采用自建或合作中央厨房的方式，配送半成品到餐厅简单加工后供应。自去年年初以来，受疫情影响，“宅经济”拉动了预制菜从供应餐厅向供应家庭的拓展，从而让预制菜成为更受关注的行业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “受疫情和限流影响，餐厅年夜饭堂食的预订量必然会下降。”常小宏表示，今年云海肴也顺应市场需求推出了预制菜服务，主要通过社群推出两种服务方式，一是半成品送货上门，二是成品菜送上门。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在淘宝、拼多多等平台上搜索到许多供应预制菜的店铺，其中不乏大家耳熟能详的知名餐馆，比如北京全聚德、西贝莜面村、上海老饭店、上海小南国、广州酒家等。菜品既有年夜饭套餐，也有羊蝎子火锅、卤水盆菜、佛跳墙等单品，价位从百元至上千元不等，可选择的产品非常丰富，整体售卖情况也都不错。2020年天猫数据显示，预制菜销量同比增长111%，预制菜需求呈快速增长趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 市场需求的增长带动预制菜行业企业快速崛起。一个标志性事件，就是业界领头羊“味知香”的IPO申请过会。味知香食品股份有限公司主要从事半成品菜的研发、生产和销售业务，产品主要包括肉禽类、水产类半成品菜，拥有200余种不同口味、规格的半成品菜产品。2020年12月，公司IPO申请获证监会通过，拟于上交所主板上市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据天眼查大数据显示，通过界定企业名称或经营范围包含“速冻、预制菜、预制食品、半成品食品、即食、净菜”的企业发现，截至目前，我国共有超过6.9万家相关企业。业内人士指出，如果按照每年20%的复合增长速度估算，未来我国预制菜市场可以成长为万亿元规模的市场，长期来看我国预制菜行业有望实现3万亿元以上规模。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，预制菜行业虽然在我国有多年发展历程，生产商数量众多，但其中多数依然停留于作坊式生产加工模式，达到规模以上生产水平的企业较少。联合利华饮食策划资深厨务系统顾问、专业食品安全特级咨询师陈志国认为，预制菜行业将成品和半成品菜肴从餐厅延伸到家庭日常餐桌，从大环境看有广阔前景，但行业要想长远发展，必须迈过质量关和安全关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “预制菜主要分为需要再加工的半成品和即食的成品菜肴两种。”陈志国表示，对于半成品，商家应该做出明确提醒，消费者在食用前要检查外观是否有变化，加工过程中要确保烧熟煮透，半成品的中心温度要达到85℃以上，并且维持3至5分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成品菜肴的安全需要商家和消费者共同努力。陈志国认为，商家要对热菜和凉菜分别采取烧熟煮透或浸泡消毒的方式确保成品安全，完整标注菜肴烧制完成的时间以及保质期，还要确保配送过程保持合理温度。对于消费者来说，要检查菜品的温度，按照商家在菜肴包装上标注的保质期要求，在保质期内食用完，不可有侥幸心理。（本报记者 刘 瑾）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家将继续投放六万吨中央储备冻猪肉]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021082.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　国家发展改革委2日透露，将于2月4日、2月9日两次挂牌投放各3万吨中央储备冻猪肉。</p> <p> 　　近期，国家发展改革委会同有关部门连续组织开展中央储备冻猪肉投放。2020年12月17日，首批两万吨中央储备冻猪肉挂牌投放，成交情况良好。此后，又以每周2万至3万吨的节奏连续投放。截至2021年1月28日，已组织7批中央储备冻猪肉投放，累计挂牌投放量达18万吨。目前，大批待投放中央储备冻猪肉已经“在路上”，春节后至“两会”期间将继续投放，持续保障市场供应。</p> <p> 　　从往年季节性走势看，春节前猪肉价格通常保持涨势。记者从国家发展改革委获悉，进入2020年12月，在猪肉消费旺季的拉动下，猪肉价格出现了一波上涨。随着国家和地方储备肉的联动投放，1月下旬猪肉价格企稳并小幅回落。2月2日，大中城市精瘦肉价格平均为29.96元/斤，比10天前下降1.3%，同比下降了12%。预计随着更多地方启动储备肉投放，猪肉价格可能继续缓慢回落。</p> <p> 　　国家发展改革委表示，截至2020年底，全国生猪存栏量为40650万头，能繁母猪存栏量为4161万头，生猪生产恢复势头良好。2021年上半年生猪出栏量可能明显增加，猪肉价格有望继续下降，广大群众猪肉消费将有更坚实的供应保障。（记者刘坤）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日本一养鸡场出现高致病性禽流感疫情]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021020.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社东京2月2日电&nbsp;&nbsp;（记者华义）日本茨城县政府2日宣布，当地一养鸡场因出现高致病性禽流感疫情，将扑杀约84万只鸡。</P><P>　　茨城县一个养鸡场1日报告，经简易检测发现，该养鸡场11只死鸡的禽流感病毒检测结果呈阳性。2日，经基因检测确认，这些鸡感染了高致病性H5型禽流感病毒。</P><P>　　茨城县2日起对该养鸡场饲养的约84万只鸡进行扑杀，该养鸡场附近18家农场饲养的约104万只禽类也将被限制移动。</P><P>　　据日本媒体报道，茨城县成为去年入冬以来日本第十七个出现禽流感疫情的一级行政区。自去年入冬至今，日本因禽流感疫情被扑杀的鸡已达711万只。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[立春，喝玫瑰枣茶疏肝驱寒]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021021.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月3日是立春节气，自然界由冬到春，是阳长阴消的过程。《黄帝内经·灵枢》中有一句话叫“春生夏长”，与自然界相适应，人体阳气有向上向外生发的特点，春季养护也宜顺应自然界和人体阴阳变化。春属木，与肝相对应，春季养护以养肝为原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，立春阳气初生，肝脏充盈，肝气旺，如果肝气升发太过或肝气郁结，容易损伤肝脏，茶饮宜选择疏肝理气的中药。玫瑰花归肝、脾、胃经，味甘、性温平和，气味芳香，有行气、疏肝作用。立春茶饮选择玫瑰花可起到条畅气机、改善气血运行不畅、养肝疏肝的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，立春乍暖还寒，饮茶要驱散冬天聚集的寒邪，促进人体阳气生发，中药选择宜辛温而非寒凉。同时情志生发之气较旺容易影响脾胃功能，故茶饮方中可搭配大枣，其性甘温，归脾胃经，可起到补气补血，驱散余寒，暖胃护肝、养肝的作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 茶饮方法：每次10粒干玫瑰花，3枚大枣，去核，切成小块，300毫升纯净水煮开冲泡10分钟，温饮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 玫瑰花茶药食同源，口味较佳，有诸多功效，但其有收敛作用，便秘人群少饮。同时玫瑰花茶有活血散瘀作用，孕期及月经期女性及有出血倾向者慎喝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （中国中医科学院西苑医院耳鼻喉科主任医师 徐春英）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[餐饮服务人员戴口罩入法意义深]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021146.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>梁修明</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“哪些人需要戴口罩？”“哪些人可以监督？”“怎么处罚？”2月1日施行的《福建省餐饮服务从业人员佩戴口罩的规定》全文只有四条，300多字，但由于对社会公众关心关注的问题都作出了明确规定，现实针对性强，“干货多”，“含金量高”，受到社会关注。</p> <p> 　　以往对餐饮服务从业人员佩戴口罩进行规定，都是聚焦在行业规范层面，而此次则是以立法形式明确将其入法。这也从一个侧面凸显了以专项法规形式来规范餐饮服务从业人员佩戴口罩的现实性、必要性和重要性。</p> <p> 　　由于国内疫情处于有效控制范围内，有些低风险地区餐饮服务商家在思想上片面认为，疫情防控可以松口气了，戴不戴口罩无所谓，有的餐饮服务从业人员甚至从事加工制作、传菜等直接接触入口食品工作的人员也不再佩戴口罩；有的餐饮服务从业人员的口罩“形同虚戴”、流于形式，比如把口罩挂在耳朵上做个样子等，这些都会导致食品安全卫生问题，也在客观上增加了疫情下的餐饮风险隐患，同时影响了餐饮商家自身品牌形象和消费者的消费信心。</p> <p> 　　餐饮服务从业人员戴口罩入法，是以法治保障常态化疫情防控的一个重要举措。这是加强公共卫生工作，统筹推进常态化疫情防控和经济社会发展工作的应有之义。同时，这对于进一步提升餐饮服务卫生质量，更好地保障消费者身体健康和生命安全具有重要的现实意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“车厘子安心”有待监管护航]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021140.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>佘颖</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　食品安全无小事，及时发现问题、加强监管很有必要。回应市场期盼、顺势深化改革，让消费者对车厘子安心，监管部门应当主动作为，早日实现从被动监管向主动监管转变、由事后治理向事前防范转变。</p> <p> 　　现在可能是消费者离“车厘子自由”最近的时候——近期市场上车厘子价格大幅下降，比往年便宜了一半还多。价格跳水背后，一方面是因为今年国外车厘子产量大增，另一方面是因为此前有车厘子外包装被检测出核酸阳性，很多人出于安全考虑放弃了购买。</p> <p> 　　对于车厘子是否安全，专家们早就给出了答案。比如，国务院联防联控机制新闻发布会指出，食品检出核酸阳性，不代表具有传染性；中国疾控中心流行病学首席专家吴尊友称，只要注意手部卫生，吃水果前用流水清洗，应该不会有感染风险。</p> <p> 　　进口车厘子运抵中国后，均要接受海关严格的检验检疫，其中就包括核酸检测及消毒，并落实电子追溯码相关政策。很多销售企业还设立了更高防疫标准，对包括车厘子在内的所有进口商品进行二次消杀。</p> <p> 　　车厘子安全其实并不成问题，消费者不敢安心购买才是真问题。不管是专家、行业协会还是企业的解释，现实中都没能“服众”。就算商家贴出车厘子的检验检疫证明、消毒证明及仓库现场防疫实拍，消费者依然半信半疑。</p> <p> 　　眼下正值春节前夕，线上线下的年货节办得风风火火。然而，国际疫情导致部分消费者对往年热销的车厘子、三文鱼、帝王蟹等进口冷链商品心存疑虑，供应链上的企业面临经营风险。安心问题已成为促进消费路上的拦路虎。此时，相关部门应该有所作为，不妨用一次全国范围的专项抽查，给消费者一个明明白白的回答。</p> <p> 　　从部门职责来说，我国由市场监管总局负责组织开展食品安全监督抽检、风险监测、核查处置和风险预警、风险交流工作。从可行性上来说，每周市场监管总局都会组织开展食品安全监督抽检并通过官网公布结果，这是关于食品安全最权威的发声渠道，是消费者最信赖的信息来源。2020年，全国市场监管部门共完成食品抽检监测690万批次，开展某种食品的专项抽查没有技术障碍。据商家反映，近期卫生防疫部门和市场监管部门一直高度关注进口食品，经常到企业进行检验检疫、日常抽查，只是这些信息没有汇总公布而已。</p> <p> 　　在过去的实践中，对食品以事中、事后监管为主，往往是出现大问题后才开展声势浩大的专项整治。对日常抽查，通报重在点名批评，媒体报道集中在又检出了什么不合格食品。震慑效果虽佳，但消费者依然缺乏食品安全方面的及时、完整信息。</p> <p> 　　食品安全无小事，及时发现问题、加强监管很有必要。深化“放管服”改革推进到今天，行政部门的服务意识也应加强——当消费者高度关注又缺乏信息时，食品安全抽查作为监管手段，不仅能发现问题，也可以答疑解惑。就拿车厘子来说，质量究竟如何、安全有没有保障，监管部门的抽查结果最有说服力。</p> <p> 　　当然，非常时期开展敏感商品的专项抽查会有压力，也很考验监管部门依法行政、协同监管的能力，但创造安心消费的环境、为市场主体及时纾困，监管部门应该敢于担当，积极有为。</p> <p> 　　今年正式施行的《优化营商环境条例》明确提出，国家持续深化简政放权、放管结合、优化服务改革，更大激发市场活力和社会创造力，增强发展动力。近日，中办、国办印发了《建设高标准市场体系行动方案》，同样强调要更好发挥政府作用，牢牢把握扩大内需这个战略基点，推进市场提质增效。其中，还专门提到建立健全行业监管部门与综合监管部门协调配合机制，推进部门联合“双随机、一公开”监管常态化。回应市场期盼、顺势深化改革，让消费者对车厘子安心，监管部门应当主动作为，早日实现从被动监管向主动监管转变、由事后治理向事前防范转变。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[桑菊饮清热止咳]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021040.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 如今，人们普遍使用空调、暖气等设备过冬，形成了室外寒冷多风、室内热暖干燥的生活环境，这一特殊现象就是现代“风热之邪”产生的原因。“风热之邪”侵袭人体后，患者起初表现为发热微恶寒，但身热不甚，咳嗽症状最为明显，伴口微渴、苔薄白等，此外也可有鼻塞、流涕、头痛、咳黄痰、痰液黏稠等感冒症状。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对这类风温初起，以咳嗽为主要症状的患者，推荐一个疏风清热、宣肺止咳的方子：取桑叶7.5克、菊花3克、杏仁6克、连翘5克、薄荷2.5克、苦桔梗6克、生甘草2.5克、芦根6克，水煎温服，一日3次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 方中，桑叶具有疏散风热、清肺润燥、清肝明目之效，有治疗风热感冒、肺热燥咳等作用，药理学研究表明其有效成分具有抑菌、抗炎、抗病毒等作用；菊花可以散风清热、平肝明目、清热解毒，治疗风热感冒、头痛眩晕等症状。桑叶、菊花两药甘凉轻清，疏散上焦风热，且桑叶善走肺络，清泻肺热。薄荷味辛性凉，入肺、肝经，可助桑叶、菊花疏散上焦之风热。杏仁善于降气止咳平喘，苦桔梗宣肺利咽，二药相须为用，一宣一降，恢复肺脏宣降功能而止咳。连翘苦寒，可清热解毒；芦根甘寒，可清热生津止渴；甘草调和诸药。诸药合用，有疏风清热、宣肺止咳的功效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （武汉市中心医院中医科主任医师 全毅红）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为百姓餐桌增加好粮油（消费万花筒）]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021022.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>唐志宏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“孩子学校的午餐是‘中国好粮油’示范企业提供的，这让我非常放心。”安徽合肥市蜀山区居民吴鑫说，“家里网购米、面或者食用油的时候，我会首先挑选‘中国好粮油’入选产品。”</P><P>　　“十三五”期间，财政部、国家粮食和物资储备局组织实施优质粮食工程，支持示范企业以“公司+合作社+基地+农户”模式结成利益共同体，开展订单收购，建设种植加工基地，增加优质粮油产品供给。作为优质粮食工程的重要内容，“中国好粮油”行动计划扶持389个示范县和1200多家示范企业，增加优质粮食4700万吨。</P><P>　　安徽阜南县引进山东中裕等大型食品加工企业，建成“阜南好粮油直营店”等多个线上线下销售平台。“以工补农、工农互促，优质粮食工程实现了一二三产业融合发展，推动了农业增产和农民增收。”阜南县委书记崔黎说。</P><P>　　“‘中国好粮油’行动给企业发展很大支持。”安徽青松食品有限公司副总经理陈明山介绍说，公司生产线日供应主食产品达50万份，原料全部来自有深入合作的种粮大户和专业合作社，通过订单化种植，并以高于市场价约5%的价格进行收购。</P><P>　　中化现代农业阜南农场技术负责人徐龙介绍说，中化农业、中粮贸易与农户结成利益共同体，在阜南26个乡镇建成30万亩优质小麦基地，统一布局、供种、田间管理，按订单敞开收购，统一烘干仓储。据测算，每亩小麦增收约100斤，每斤收购价高于市场价0.05元至0.1元，每亩种植成本降低约60元，每亩助农增收100元以上。</P><P>　　“中化农业与中粮贸易负责粮食的种植与收储，我们负责加工和销售。”山东中裕食品有限公司安徽分公司负责人刘凯介绍，公司建成年产30万吨的面粉生产线，带动60万亩优质小麦就地加工转化，预计能带动当地700名至1000名劳动力就业。</P><P>　　“从‘吃得饱’向‘吃得好’转变，是优质粮食工程实施以来粮食产业的发展方向。”国家粮食和物资储备局相关负责人表示，下一步将更加关注粮食产业的协同发展，构建粮食现代化产业体系，推动粮食产业向品牌化、绿色化方向发展，为消费者提供安全、优质、可口的粮油产品。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年02月03日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吃好饭，最简单的养生法]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021061.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> <strong>　　受访专家：中国营养学会老年营养分会主任委员 张 坚</strong></p> <p> 　　民以食为天，“吃”自古以来就在我们生活中扮演着举足轻重的角色。食物是生命的源泉，为我们提供生命活动最基本的营养物质。但对老年人，吃对食物更是延缓衰老进程、控制疾病发展的“法宝”。本期，我们邀请了中国营养学会老年营养分会主任委员张坚研究员 ，为老年朋友分享“吃”这个最简单的养生法。</p> <p> <strong>　　多半老人蛋白质摄入不达标</strong></p> <p> 　　《生命时报》：目前，我国老年人营养现状如何，主要存在哪些问题？</p> <p> 　　张坚：总体来讲，我国老年人营养状况在不断改善。衡量营养情况的指标，如低体重（消瘦）率、贫血率都在下降。但由于老龄化进程加快，高龄老人数量增加，老年慢病患者数量庞大，在营养方面还存在不少问题，比如，我国老年人食物摄入相对比较单调，尤其是农村地区、高龄的老人。我们的数据显示，75岁以上老年人中的贫血率比65~74岁的低龄老人高1倍还多。</p> <p> 　　《生命时报》：您能具体讲一讲，我国老年人中哪些营养元素缺乏比较高发，会导致哪些健康问题？</p> <p> 　　张坚：首先是蛋白质摄入量偏低。优质蛋白较容易消化、吸收、利用，但我国老人的鱼、瘦肉、蛋类、奶制品等一些优质蛋白丰富的食物摄入量都不太够，导致蛋白质摄入偏低。2019年的统计数据显示，我国50%~60%的老人蛋白质摄入都没有达到膳食指南中的推荐量。另外，一些微量营养素，如维生素A、锌等，摄入达不到推荐量的人也较多。</p> <p> 　　营养素缺乏并不像疾病那样明显，却像蚂蚁一样啃食着我们的身体。“千里之堤毁于蚁穴”，营养物质不足，会影响人的体力、情绪，使抵抗力下降；营养素缺乏，如蛋白质缺少会使肌肉减少、钙摄入不足会增加骨质疏松风险，而当骨骼、肌肉能力变差，人很容易进入衰弱状态，丧失自理能力。不仅使老人难以自主生活，还需要额外人手来负责老人的日常起居，对老人、家庭及社会都是巨大的负担。</p> <p> 　　综上，老人的营养改善是个非常迫切的问题，但相对各种重大疾病，营养缺乏更像是煮青蛙的“温水”，远没有引起人们的重视。</p> <p> <strong>　　相比疾病，营养被忽视了</strong></p> <p> 　　《生命时报》：老年人为什么容易营养不良？有哪些主客观原因？</p> <p> 　　张坚：首先，生理上，老年人身体功能会出现不同程度的衰退，如咀嚼和消化能力下降，心脑功能衰退，视觉、嗅觉、味觉等感官反应迟钝等，这些都会影响老年人的食物摄取、消化和吸收能力，使老年人营养缺乏的风险增加。另外，老年人伴有一种或多种慢性病的比例较高，身体情况比较复杂，再加上用药也会导致老人胃口变差，对膳食的需求也就更加多样。一旦老人没有认识到这一点，还沿用以前的用餐习惯，就容易出现营养不良，影响身体机能。</p> <p> 　　其二，市场为老年人群提供的食物类别非常有限。我们已经进入老龄社会，但设施、食物供应没有完全适应这种转变。比如，我们推荐老年人吃全谷物类食品，但他们咀嚼功能、消化能力较差，需要食物更加细软。而市场上，既能保持粗粮的营养成分，又加工精细、适合老年人咀嚼能力的食物很少；而且，超市里的粗粮馒头，大多是5个一包，这种大份包装对食量不大的老人、空巢老人来说是种负担。同理，蔬菜、肉类、坚果等品类的食品也很少有适合老年人的。</p> <p> 　　其三，经济因素。老年人，特别是农村的一些老年人，经济条件相对较差，如果费用过高就会承受不起。目前，我们对这类老人有一定的补助，但因为是发放现金，很多老人都将它用到了他们认为“更重要”的其他方面。</p> <p> 　　《生命时报》：老人认识上的误区是否也会导致营养缺乏？老年人最常见的饮食误区有哪些？</p> <p> 　　张坚：重视疾病而忽视了营养的基础作用。不光老年人本身，整个社会都更关注疾病，如高血压、糖尿病、心血管疾病、卒中等的药物治疗。但实际上，营养是人体机能正常最基础的保障。很多健康问题，从“吃”上把好关，就能减轻症状甚至避免发生。</p> <p> 　　很多老人寄希望于某种食物或者某种营养素，期待某个“特殊物质”能起到神奇的功效，却忽视了每天都在吃的真正的食物。很多老人宁愿一天花上几十、上百块钱吃各种补充剂，也不愿意、不舍得一天花三四十块钱，买点优质的食材。</p> <p> 　　《生命时报》：当前，医院里的营养科是否切实对改善老年营养情况起到积极作用？如何促进专业营养知识融入百姓生活？</p> <p> 　　张坚：国家规定三级以上医院要设置营养科，这是对营养工作的极大促进。三级医院营养科主要服务对象是患者，特别是住院患者，其中一大部分为老年人，尤其是病况较严重的。营养科更多是为他们提供特殊的医用食品，用以应对治疗、恢复期的特殊身体状况，对患者整个愈后有很大促进作用。</p> <p> 　　但是，这部分人毕竟在老年人中占比较低。有调查显示，从全国范围看，70%~80%的老人初次就诊在社区医院。若这时为他们提供基本的营养支持，可能并不需要花费大量时间和精力，就能取得比较好的效果；老人也只要进行一些很小的改变，就能够避免因营养缺乏导致机能衰退，甚至患病，减少照护成本。这无论是对老人、家庭，还是社会，都会带来很大获益。为此，我们一直在推动落实这一想法，日本等一些长寿国家也正在尝试这一方案，但就目前来讲，这一设想仍在探索阶段。</p> <p> <strong>　　吃好饭比吃补品重要多了</strong></p> <p> 　　《生命时报》：日常生活中，老年人可以通过哪些简单好用的指标或方法及时发现营养不良？</p> <p> 　　张坚：体重变化情况。老年人应保持相对平稳的体重水平。进入到老年期，不管原来是否肥胖，都不主张快速减重，更不主张以严苛节食的方式减重。而相对瘦弱的老人更应保证充足的食物摄入。一般来讲，不明原因的消瘦可能意味着营养不良或重大疾病，一旦发现应及时就诊。</p> <p> 　　《生命时报》：生活中，老年人如何吃好一日三餐？</p> <p> 　　张坚：老年人首先要提高营养意识，主动学习一些营养基本知识，关注自己的一日三餐。数数常吃食物的种类。可参照膳食指南，看看其中的几大类食物，如谷类、蔬菜、豆类、水产、蛋、奶制品、肉类等是否都吃到了、量是否合适；观察自己的疾病情况，避免长期在服用的某些药物干扰饮食、影响某些营养素的摄入；避免高油、高盐、高糖饮食，少饮酒。</p> <p> 　　这些基本点做好了，就应该问题不大。如果想进一步改善营养情况，可自学营养知识，如膳食指南，或上正规渠道的课程，或咨询营养师等。</p> <p> 　　《生命时报》：存在吞咽障碍的老人，饮食上应注意哪些原则？</p> <p> 　　张坚：有吞咽障碍的老年人对食物的黏度、稠度都有特殊要求，要比日常的食物更加细腻，通常需要做专业的评估，以确定什么样食物状态更合适。有吞咽障碍问题的老年人往往会营养摄入不足，需要一定的营养补充剂，包括蛋白类、微量营养素类。建议到医院看营养科的门诊，请专业医师给予指导。</p> <p> 　　《生命时报》：老年人如何理性看待各类保健品？</p> <p> 　　张坚：保健食品不同于我们日常吃的食物，主要强调具有某方面的功能，其中某一个或某几个成分的含量会远高于普通食物。但按产品推荐食用量，保健食品所含相应营养素与我们一日三餐食物中的相比还是少得多。而且，单次、大剂量摄入某种营养素，其吸收率并不高，相比之下，一日三餐的饮食能帮我们更好地吸收营养物质。因此，保健品只是补充，要保证营养，最重要的还是调整好饮食结构，把饭吃好。在此基础上，再针对自身的健康问题，目标明确地选用。</p> <p> 　　需要注意的是，一些老年人过于依赖营养补充剂，一次吃很多，这是非常危险的。营养素的摄入也是有上限的，我们叫“安全水平”，超过这个水平，可能会有一定的毒性，同时，还会干扰其他一些营养素的吸收，反而会造成另外一些营养素的缺乏。因此，老人如果确实需要补充，应学习一些这方面的知识，不要道听途说。饮食讲求均衡，并不是某种成分有功效，就越多越好。（本报记者 雷 妍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[竹茹黄芩缓解孕吐]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0203/c85914-32021046.html</link>
            <pubDate>2021-02-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　妊娠早期，多数孕妇会出现早孕反应，一般不需特殊处理。偶有少数孕妇反应严重，会出现妊娠剧吐，如恶心呕吐频繁剧烈、不能进食、影响工作生活，不仅影响母体健康，且累及胎儿的生长发育。如果怀孕初期严重呕吐苦水、酸水，有心烦不安、颜面潮红、口渴喜凉饮、大便干结或便秘、尿黄赤等症状，推荐取竹茹10克、黄芩6克、白术10克，水煎服用，有较好的清肺胃热、降逆止呕的功效。</p> <p> 　　中医临床上，一般将孕吐分为脾胃虚弱与肝胃不和两种类型，前者可见恶心、呕吐清水、厌食、精神倦怠、嗜睡等，治疗宜健脾和胃、降逆止呕；后者可见恶心、呕吐酸水或苦水、胸胁胀痛、精神抑郁、口苦、烦躁等症状，治疗宜平肝和胃、降逆止呕。本方适合后者。</p> <p> 　　方中，竹茹性微寒、味甘，可清热化痰、除烦止呕，专清胃府之热，为治热性呕逆之要药。《黄帝内经》记载：“诸呕吐酸水，皆属于热”；《本草经疏》也说：“阳明有热，则为呕啘；温气寒热，亦邪客阳明所致。竹茹，甘寒解阳明之热，则邪气退而呕啘止矣”。黄芩味苦性寒，体轻气清，可升可降，具有清热燥湿、泻火解毒、止血、安胎的功效，可治怀胎蕴热、恶阻呕逆、胎动不安。竹茹配伍黄芩可谓珠联璧合，竹茹清化热痰、凉血止呕，黄芩清热燥湿、泻火解毒、凉血止呕，二者相辅相成，使肺胃之热得以清泻，凉血止呕之力大增。需注意，胃寒呕吐者忌用此方。（甘肃省第二人民医院主任医师 王世彪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[a2牛奶公司联手中垦上海 2020年下半年起对每批进口奶粉进行核酸检测]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020292.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>刘天</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国网财经1月26日讯(记者 刘天)近期，多种进口原材料爆出核酸检测阳性，天津检测发现来自乌克兰的乳清粉检测阳性后，引发了乳制品行业的地震。据了解，为了确保进口奶粉安全性，已经有乳企升级检测流程，自去年下半年起，来自新西兰的a2牛奶公司，便与中垦上海一起，把每批次进口产品进行核酸检测，作为产品安全工作中的“必选项”。</p> <p> 　　“我们的产品在到达中国后，除了国家规定的相关检验程序之外，自去年下半年开始，我们就与战略合作伙伴中国农垦紧密协作，覆盖每批次产品进行核酸检测，包括产品外包装和产品本身，截至目前，已经检测了各类产品超过300批次。”a2牛奶公司相关负责人表示，乳制品的质量安全管理也是新西兰特别重视的一个领域，这项工作被新西兰食品安全局高度关注。“对于a2牛奶公司来说，产品的安全和品质始终放在首位。从牧场到消费者，我们有着世界级的严格质控体系和管理流程，工厂从原料到成品全过程严格控制，产品生产过程中采用无菌全封闭系统，电子化全程管理。我们所有产品在出厂前都会经过严格的测试。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/33/9716007543229356573.jpg" /></p> <p> 　　中垦上海相关负责人表示，农垦被评为“疫情防控先进单位”，不仅执行严格的疫情防控制度，并对所有批次产品进行核酸检测，所有的一线操作员工还率先完成新冠肺炎疫苗接种。</p> <p align="center"> &nbsp;</p> <p> 　　据了解，在疫情爆发后的第一时间，a2牛奶公司与战略合作伙伴中国农垦立即展开行动，向疫情一线的医务工作者们首批捐助了人民币1000万的产品与现金；紧接着，还通过向两家在病毒疫苗研发领域全球领先的科研机构捐赠共计100万新西兰元(约合人民币453万元)，以助力新型冠状病毒疫苗研发进程。后来，还向疫情一线又追加超过4000罐产品的物资支援。</p> <p> 　　“我们尽一切努力确保产品安全，虽然原产国新西兰受疫情影响非常小，是全球受影响最小的国家之一，但是我们依然采取严格的防疫措施。并且我们和战略合作伙伴中垦上海一起紧密协作，对每一批进口的婴幼儿配方奶粉进行核酸检测”，a2牛奶公司相关负责人表示。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210202/93/18204885650497282821.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吃好饭，最简单的养生法]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020225.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>受访专家：中国营养学会老年营养分会主任委员 张 坚</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 民以食为天，“吃”自古以来就在我们生活中扮演着举足轻重的角色。食物是生命的源泉，为我们提供生命活动最基本的营养物质。但对老年人，吃对食物更是延缓衰老进程、控制疾病发展的“法宝”。本期，我们邀请了中国营养学会老年营养分会主任委员张坚研究员 ，为老年朋友分享“吃”这个最简单的养生法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 多半老人蛋白质摄入不达标</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：目前，我国老年人营养现状如何，主要存在哪些问题？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：总体来讲，我国老年人营养状况在不断改善。衡量营养情况的指标，如低体重（消瘦）率、贫血率都在下降。但由于老龄化进程加快，高龄老人数量增加，老年慢病患者数量庞大，在营养方面还存在不少问题，比如，我国老年人食物摄入相对比较单调，尤其是农村地区、高龄的老人。我们的数据显示，75岁以上老年人中的贫血率比65~74岁的低龄老人高1倍还多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：您能具体讲一讲，我国老年人中哪些营养元素缺乏比较高发，会导致哪些健康问题？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：首先是蛋白质摄入量偏低。优质蛋白较容易消化、吸收、利用，但我国老人的鱼、瘦肉、蛋类、奶制品等一些优质蛋白丰富的食物摄入量都不太够，导致蛋白质摄入偏低。2019年的统计数据显示，我国50%~60%的老人蛋白质摄入都没有达到膳食指南中的推荐量。另外，一些微量营养素，如维生素A、锌等，摄入达不到推荐量的人也较多。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 营养素缺乏并不像疾病那样明显，却像蚂蚁一样啃食着我们的身体。“千里之堤毁于蚁穴”，营养物质不足，会影响人的体力、情绪，使抵抗力下降；营养素缺乏，如蛋白质缺少会使肌肉减少、钙摄入不足会增加骨质疏松风险，而当骨骼、肌肉能力变差，人很容易进入衰弱状态，丧失自理能力。不仅使老人难以自主生活，还需要额外人手来负责老人的日常起居，对老人、家庭及社会都是巨大的负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 综上，老人的营养改善是个非常迫切的问题，但相对各种重大疾病，营养缺乏更像是煮青蛙的“温水”，远没有引起人们的重视。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 相比疾病，营养被忽视了</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：老年人为什么容易营养不良？有哪些主客观原因？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：首先，生理上，老年人身体功能会出现不同程度的衰退，如咀嚼和消化能力下降，心脑功能衰退，视觉、嗅觉、味觉等感官反应迟钝等，这些都会影响老年人的食物摄取、消化和吸收能力，使老年人营养缺乏的风险增加。另外，老年人伴有一种或多种慢性病的比例较高，身体情况比较复杂，再加上用药也会导致老人胃口变差，对膳食的需求也就更加多样。一旦老人没有认识到这一点，还沿用以前的用餐习惯，就容易出现营养不良，影响身体机能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其二，市场为老年人群提供的食物类别非常有限。我们已经进入老龄社会，但设施、食物供应没有完全适应这种转变。比如，我们推荐老年人吃全谷物类食品，但他们咀嚼功能、消化能力较差，需要食物更加细软。而市场上，既能保持粗粮的营养成分，又加工精细、适合老年人咀嚼能力的食物很少；而且，超市里的粗粮馒头，大多是5个一包，这种大份包装对食量不大的老人、空巢老人来说是种负担。同理，蔬菜、肉类、坚果等品类的食品也很少有适合老年人的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其三，经济因素。老年人，特别是农村的一些老年人，经济条件相对较差，如果费用过高就会承受不起。目前，我们对这类老人有一定的补助，但因为是发放现金，很多老人都将它用到了他们认为“更重要”的其他方面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：老人认识上的误区是否也会导致营养缺乏？老年人最常见的饮食误区有哪些？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：重视疾病而忽视了营养的基础作用。不光老年人本身，整个社会都更关注疾病，如高血压、糖尿病、心血管疾病、卒中等的药物治疗。但实际上，营养是人体机能正常最基础的保障。很多健康问题，从“吃”上把好关，就能减轻症状甚至避免发生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多老人寄希望于某种食物或者某种营养素，期待某个“特殊物质”能起到神奇的功效，却忽视了每天都在吃的真正的食物。很多老人宁愿一天花上几十、上百块钱吃各种补充剂，也不愿意、不舍得一天花三四十块钱，买点优质的食材。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：当前，医院里的营养科是否切实对改善老年营养情况起到积极作用？如何促进专业营养知识融入百姓生活？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：国家规定三级以上医院要设置营养科，这是对营养工作的极大促进。三级医院营养科主要服务对象是患者，特别是住院患者，其中一大部分为老年人，尤其是病况较严重的。营养科更多是为他们提供特殊的医用食品，用以应对治疗、恢复期的特殊身体状况，对患者整个愈后有很大促进作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但是，这部分人毕竟在老年人中占比较低。有调查显示，从全国范围看，70%~80%的老人初次就诊在社区医院。若这时为他们提供基本的营养支持，可能并不需要花费大量时间和精力，就能取得比较好的效果；老人也只要进行一些很小的改变，就能够避免因营养缺乏导致机能衰退，甚至患病，减少照护成本。这无论是对老人、家庭，还是社会，都会带来很大获益。为此，我们一直在推动落实这一想法，日本等一些长寿国家也正在尝试这一方案，但就目前来讲，这一设想仍在探索阶段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 吃好饭比吃补品重要多了</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：日常生活中，老年人可以通过哪些简单好用的指标或方法及时发现营养不良？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：体重变化情况。老年人应保持相对平稳的体重水平。进入到老年期，不管原来是否肥胖，都不主张快速减重，更不主张以严苛节食的方式减重。而相对瘦弱的老人更应保证充足的食物摄入。一般来讲，不明原因的消瘦可能意味着营养不良或重大疾病，一旦发现应及时就诊。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：生活中，老年人如何吃好一日三餐？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：老年人首先要提高营养意识，主动学习一些营养基本知识，关注自己的一日三餐。数数常吃食物的种类。可参照膳食指南，看看其中的几大类食物，如谷类、蔬菜、豆类、水产、蛋、奶制品、肉类等是否都吃到了、量是否合适；观察自己的疾病情况，避免长期在服用的某些药物干扰饮食、影响某些营养素的摄入；避免高油、高盐、高糖饮食，少饮酒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些基本点做好了，就应该问题不大。如果想进一步改善营养情况，可自学营养知识，如膳食指南，或上正规渠道的课程，或咨询营养师等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：存在吞咽障碍的老人，饮食上应注意哪些原则？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：有吞咽障碍的老年人对食物的黏度、稠度都有特殊要求，要比日常的食物更加细腻，通常需要做专业的评估，以确定什么样食物状态更合适。有吞咽障碍问题的老年人往往会营养摄入不足，需要一定的营养补充剂，包括蛋白类、微量营养素类。建议到医院看营养科的门诊，请专业医师给予指导。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《生命时报》：老年人如何理性看待各类保健品？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张坚：保健食品不同于我们日常吃的食物，主要强调具有某方面的功能，其中某一个或某几个成分的含量会远高于普通食物。但按产品推荐食用量，保健食品所含相应营养素与我们一日三餐食物中的相比还是少得多。而且，单次、大剂量摄入某种营养素，其吸收率并不高，相比之下，一日三餐的饮食能帮我们更好地吸收营养物质。因此，保健品只是补充，要保证营养，最重要的还是调整好饮食结构，把饭吃好。在此基础上，再针对自身的健康问题，目标明确地选用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需要注意的是，一些老年人过于依赖营养补充剂，一次吃很多，这是非常危险的。营养素的摄入也是有上限的，我们叫“安全水平”，超过这个水平，可能会有一定的毒性，同时，还会干扰其他一些营养素的吸收，反而会造成另外一些营养素的缺乏。因此，老人如果确实需要补充，应学习一些这方面的知识，不要道听途说。饮食讲求均衡，并不是某种成分有功效，就越多越好。（本报记者 雷 妍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[引导家庭聚餐不超十人]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020226.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 临近新春佳节，疫情防控工作仍不能松懈。当前，境外新冠肺炎疫情持续蔓延，我国局部地区聚集性疫情和零星散发病例不断出现。2月1日上午，广州市政府官网公布《中共广州市委办公厅 广州市人民政府办公厅关于做好人民群众就地过年服务保障工作的通知》。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通知称，广州各区、各单位要做好组织引导和政策解释，倡导群众就地过年，非必要不出行，确需出行人员原则上不前往境外和国内中高风险地区，当好“疫情防控第一责任人”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文/广州日报全媒体记者申卉 图/广州日报全媒体记者苏俊杰</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>景区接待游客量不超过最大承载量的75%</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 通知强调，党员和机关、事业单位以及国有企业干部职工要带头就地过年，引导外来务工人员、留校师生就地过年。在落实疫情防控要求方面，接收来自境外和国内中高风险地区的包裹要做好外包装消毒，清洗或接触冷冻冰鲜食品后应及时洗手，加工烹饪时应充分煮熟煮透。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于新春佳节临近，通知提醒，要从严从简开展节日庆祝活动，确需举办的，应严格落实各项防控措施，做好应急处置准备。暂停宗教场所、民间信仰场所聚集性活动。会议、培训、活动尽量采取线上方式，原则上不组织集体团拜和大型慰问、联欢、聚餐、培训等活动。引导群众婚丧嫁娶、红白喜事从简办理，家庭私人聚会聚餐一般控制在10人以下。严控景区接待规模，继续实行限量、预约、错峰入场，景区接待游客量不超过最大承载量的75%。影剧院、娱乐场所等密闭公共场所接纳消费者人数不超过核定人数的75%，落实客流管控、进场佩戴口罩、测温、扫码等防控措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为保障在穗过年群众生活“有年味”，通知称鼓励全市大型卖场、肉菜市场、社区（农村）小商超生鲜店不休市、不歇业，确保群众生活必需品不停供、不断档、不脱销。商务部门通过搭建“2021广州好嘢网上年货节”平台，满足群众一站式办年货、吃年饭、逛花街需求，推出“Young城Yeah市—乐游广州过大年”年终大促销，引导餐饮企业提供订制化年夜饭外卖服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对特殊群体摸底排查、走访探视 确保“不漏一户，不落一人”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为保障在穗过年群众管理服务“有温度”，通知称对困难老年人、孤儿、留守妇女和儿童、流浪乞讨人员、残疾人、精神病人等特殊群体，包括因就地过年无人探望的老年人、儿童等，依托“广州市困难群众兜底保障平台”，落实摸底排查、走访探视，确保“不漏一户，不落一人”。交通方面，要最大限度满足节日期间就地过年群众购物、休闲、娱乐出行需求，防疫等应急物资、民生物资顺畅流通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，通知中称，要引导和支持企业稳定岗位，不裁员、少裁员；指导企业合理安排生产，制定错峰放假和调休计划，在落实节假日工作待遇的基础上，鼓励企业发放“留岗红包”“新春礼包”，以薪留工；结合“粤菜师傅”“广东技工”“南粤家政”三项工程羊城行动，鼓励异地务工人员利用假期参加线上培训提升技能。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[通过奶枣感染新冠肺炎可能性不大]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020227.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，山东枣庄一企业的部分奶枣产品核酸检测结果呈阳性，并销往重庆、浙江、四川等25个省份，引发社会关注。这批“涉疫”奶枣是如何生产的？相关产品将病毒传染给人的风险有多大？记者进行了调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>半月内销往25省份</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>买家既包括食品批发商也有个人</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 奶枣通常由大枣去核、外部裹上奶粉制成。记者了解到，此次枣庄流出的“涉疫”奶枣，是由于生产企业使用了核酸检测阳性的乳清粉所致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从山东省进口集装箱疫情防控专班非冷链组获悉，天津市一家国际贸易公司在去年12月24日经天津港从乌克兰进口乳清粉共计100吨，其中10吨1月5日被位于山东枣庄的山东久旭生物科技有限公司购买，用作生产奶枣原料。1月14日，天津市在对进口原料乳清粉核酸检测时，发现结果为阳性；在深入溯源及流向排查时，发现部分“涉疫”进口乳粉涉及山东，随后于1月18日晚通报至山东省进口集装箱疫情防控专班非冷链组。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市防疫部门对涉事企业厂区环境、“涉疫”乳清粉及外包装、奶枣产品（半成品、成品）及外包装和线下经销商库存成品等抽取样本460份，经核酸检测阳性样本64份。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市副市长、枣庄市新冠肺炎疫情联防联控工作机制组长刘吉忠说，据调查，相关企业已使用5.475吨乳清粉共生产奶枣产品31.36吨（成品25.03吨，半成品6.33吨），成品中22.22吨已销售。其中，线下销售17.72吨，涉及山东、江苏、安徽3省的5个市（临沂、徐州、连云港、芜湖和枣庄），共9家经销商；线上通过拼多多平台、阿里巴巴平台销售4.5吨，共13944单，涉及北京、福建、甘肃、广东等25个省份的321个市县，买家既包括食品批发商也有个人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者梳理发现，一些地方对流入奶枣核酸检测出阳性样本，目前最多的为重庆市36份检测样本阳性，其次为浙江检出12份阳性，部分省份还未公布相关情况。记者了解到，截至1月30日21时50分，枣庄市已将所有产品流向信息推送至相关地市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>目前未发现消费者经采购、加工食品</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>而感染新冠病毒的案例报道</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “涉疫”奶枣流通后，风险有多大？各地卫健部门近期陆续发布通报，提示市民减少不必要的恐慌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贵州省卫生健康委提示，由于生产加工奶枣所用的乳清粉为干燥、常温保存的非冷链食品，该批“涉疫”奶枣从原材料进口、加工生产再到消费者手中，至今已在室温下保存长达1月有余，且截至目前全国范围内未见直接接触该产品引起的病例报告，也未见从该批产品中分离出活病毒的报道，因此虽然该产品检出核酸病毒阳性，但其传染性较小，由该产品引起新冠肺炎感染风险不大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 重庆市卫生健康委发布的通报显示，经重庆市相关专家分析研判，该批物品引起人员感染新冠肺炎的风险低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东省疾控中心突发公共卫生事件处置领域首席专家雷杰介绍，从专业角度考虑，低温湿润环境适合病毒生存，乳清粉是干粉，干粉里面不适合病毒存活；从技术角度来说，奶枣或者乳清粉虽然核酸检测呈阳性，但病毒载量很低，某种意义上来说，它不是活病毒，不具有传染性。此外，目前所有涉及人员核酸检测结果都是阴性，包括最早接触这批乳清粉的工人。“基于这三点，我们可以判断，通过这个途径，感染新冠肺炎的可能性微乎其微。”雷杰说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家食品安全风险评估中心副主任李宁在国务院联防联控机制新闻发布会上表示，新冠病毒是呼吸道病毒，经消化道感染的可能性极小。新冠病毒核酸检测主要是针对病毒的核酸片段，无论是活病毒、死病毒，都可能检出核酸阳性；食品检出核酸阳性，不代表它就具有传染性。到目前为止，还没有发现消费者经采购、加工食品而感染新冠病毒的案例报道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>各地进一步织牢织密疫情防控网</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “接到通知后，枣庄市连夜对涉事企业进行实地管控，暂停了所有产品生产和销售。”枣庄市进口集装箱疫情防控专班非冷链组组长李忠孝说，防疫部门在第一时间将未使用的“涉疫”乳清粉、厂内及销售点未销售的成品和半成品及包装物共计15.36吨交由专业医疗废弃物处置公司进行销毁，并对所有疫点进行消毒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者发现，在收到枣庄市“涉疫”奶枣产品流入风险提示函后，贵州、重庆、湖南、天津等地按疫情防控要求，排查追踪接触“涉疫”产品人员，对接触“涉疫”产品人员落实集中隔离管控措施并开展核酸检测，对尚未食用的“涉疫”奶枣及包装全部收回并按医疗废弃物处理。同时，第一时间采集并检测相关外环境样本，对接触“涉疫”产品相关外环境进行了全面消毒处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东省市场监管局在向24个外省份市场监管部门发出告知函后，根据目前的回访反馈，该批产品所有流入地涉及人员核酸检测均为阴性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 山东省市场监管局副局长李宇红说，从境外直接进口的非冷链集装箱货物，要做好预防性消毒和检测工作；截至目前，山东共消毒集装箱（器）把手3.99万次、集装箱（器）内壁1.91万次、货物外包装116.01万件、运输工具3.23万次，作业人员每三天一检测，已核酸检测2.7万人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李宁表示，在疫情防控常态化下，消费者也要增强防护意识。在处理食品及其包装整个过程中，要勤洗手，保持良好的卫生习惯，不要用不清洁的手触摸口、眼、鼻，处理进口食品时更要注意。（记者邵鲁文、闫祥岭）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[蒙牛鼎力相助上游牧场 捐赠10亿元春节礼包]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020194.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 受强寒潮天气、新冠肺炎疫情局部反弹以及春节临近消费拉动等因素影响，部分地区奶牛养殖牧场面临饲草料货源紧张、饲草料价格上涨，资金流短缺。蒙牛集团第一时间拿出10亿元资金，通过爱养牛平台，帮助近千家牧场采购物料，并为牧场送去14种品类的春节物资礼包，包括“苜蓿草、玉米、豆粕、清洗液、消毒剂、兽药、冻精、易耗品”等，帮助牧场解决燃眉之急，让每个牧场的农牧民伙伴都能踏实过个好年，全方位助力中国奶业高质量发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 岁寒知松柏，疫情期间，牧场面临的物料采购、资金短缺的困难更大，蒙牛集团对此格外关注，通过爱养牛平台先后5次召开线上牧场主大会，深入了解牧场主所面临的实际困难，超过300名牧场主参会提出了各自的需求，另一方面，蒙牛集团通过爱养牛平台调动全球战略合作资源为牧场供应物料，与供应商、金融机构进行多番谈判协商，把牧场主的物料、资金等方面需求落到实处，一一解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保定康泽养殖有限公司负责人赵永清一筹莫展，马上进入春节备货期了，现在不备，春节期间没厂家给发货，牛吃不好，单产就要下降了，可备货资金还有近百万的缺口。这时，他接到蒙牛保定奶源部业务经理王亮的电话，王亮详细地给他介绍了蒙牛针对疫情物资保障及春节备货的一系列扶持政策。他激动地说：“一旦饲草料断了，奶牛没有了吃的受到影响，想要再恢复可就难了！蒙牛又及时给了我近150万的资金，现金流充足了，我的饲草料资金问题也解决了，从爱养牛平台采购性价比更高，抗疫我更有了希望和信心；蒙牛都帮我十多年了，我们从散户奶站变养殖小区，从养殖小区转型变成了千头牧场，我会与蒙牛肩并肩、共进退。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 常年给黑龙江齐齐哈尔供奶的润田牧场负责人朱雪峰说：“牧场与蒙牛风雨同舟，携手共赢，十年间，我们牧场发生了翻天覆地的变化，这些大家都看在眼里，十年间蒙牛为我累计发放扶持资金1400万，帮扶2次大型升级改建，技术植入单产提升11公斤，奶牛存栏现实3倍增长，专业技术培训无数场，连续5年驰援青贮储备，解决运营困难不计其数……变化无处不在，但唯一不变的是我与蒙牛合作的信心！我们将紧跟乳业发展步伐，实现高质量发展，发扬要强精神!”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，2020年疫情期间，蒙牛率先提出了稳定信心、守护上游的“保收购、保供应、保运力、保资金、保运营”的五大保障举措，不拒收一滴奶，全力保障上游牧场，通过爱养牛平台为上游合作牧场紧急调配3万吨饲草料和价值3000余万元物资，并与供应商洽谈协商，维持价格稳定，部分行情物料按照低于市场价格3-5%为牧场供货。此外，还通过爱养牛“牛人慧”直播邀请行业专家对牧场主进行线上养殖培训，2020年组织培训20场约惠及10万余人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奶枣涉疫再敲食品安全警钟]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020200.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>罗志华</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 山西省委宣传部30日通报称，近期山西省太原、大同等多地收到山东省枣庄市涉疫奶枣产品通过线上销售渠道流入山西省的风险提示函，通报山东久旭生物科技有限公司于2021年1月5日购进10吨天津港2020年12月25日到港的进口乳清粉，用作生产奶枣原料，经检测，该批乳清粉部分核酸检测结果呈阳性。另据报道，山东涉疫奶枣还流入到贵州、浙江、江苏、重庆等地，在这些地方，检出多例阳性样本。<span style="text-indent: 2em;">（1月31日《北京青年报》）</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 奶枣近期风靡市场，它虽然属于创新食品，实际上只是外面裹了一层奶粉，里面添加了杏仁和红枣，所用的几种原材料，消费者并不陌生，但组合在一起，就产生了“神奇的化学反应”，很多人吃到后非常喜欢，于是分享到社交网络平台，奶枣由此成为“网红”，在一些地方出现一“枣”难求现象。除了网上卖得很火，线下门店也出现排长队现象，甚至有顾客专程驱车上百公里抢购。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奶枣作为网红食品，一旦涉疫，就会增加防疫的难度。和其它网红食品一样，涉疫奶枣主要通过电商渠道销售，具有跨地区、分布广、流向地分散等特点，排查和产品追溯困难。春节期间，这类奶枣作为年货摆上餐桌，后果难料，当务之急，是抓紧排查，将涉疫奶枣全部查获，并按照防疫要求进行处置。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，早在奶枣走红之初，其食品安全就广受质疑。《中国食品报》去年12月份的一篇文章显示，山东省早有消费者对门店将奶枣作为即食食品完全暴露在空气中的做法产生质疑。奶粉极易吸收空气中的水分，也容易受到病菌的污染，散装放置很快就会变质。奶粉长时间暴露在空气当中，如果放在外面几小时没有冲泡，多半也只能将其扔掉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《散装食品卫生管理规范》对于散装食品的运输与存放条件有明确规定，必须有防尘材料遮盖，设置隔离设施以确保食品不能被消费者直接触及，并具有禁止消费者触摸的标志。奶枣通过物流配送，在分拣、运输、投递过程中，很难确保基本卫生条件、满足起码的卫生防护要求，再加上快递包裹存在暴力分拣或延迟投送等现象，一旦包装破损、沾水等，更不利于奶粉保鲜，奶枣在配送过程中污染变质的可能性很大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不少网红食品极富创意，为民众所喜爱，值得鼓励，但也要有边界和风险意识。其安全性如何，该如何监管等问题，需及时出台相应规则，以确保网红食品在满足消费者多元需求的同时，不出现防疫和食品安全方面的风险。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[涉疫“奶枣”流入地涉及人员核酸均为阴性]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020199.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2月1日下午，山东省政府新闻办召开新闻发布会，邀请山东省市场监督管理局、枣庄市政府负责同志和山东省疾控中心专家介绍涉疫“奶枣”事件有关情况。会上介绍，使用该批原料生产的奶枣已销售22.22吨，线下销售17.72吨，涉及山东、江苏、安徽3省的5个市（临沂、徐州、连云港、芜湖和枣庄），共9家经销商；线上通过电商平台销售4.5吨，共13944单，流入地涉及人员核酸均为阴性。据悉，这批涉疫奶枣所携带的新冠病毒较大可能性是核酸片段或死病毒，几乎不存在活病毒，感染人的可能性极低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 涉事企业所在村村民核酸均为阴性</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市人民政府副市长，市委统筹疫情防控和经济运行工作领导小组（指挥部）副组长、枣庄市新冠肺炎疫情联防联控工作机制组长刘吉忠在会上介绍相关情况表示，2021年1月18日，接到天津市市场监管委推送的相关信息后，枣庄市委市政府高度重视，第一时间召开专题会议进行安排部署，成立疫情应急处置工作专班，迅即开展处置工作。企业所在地市中区疫情防控指挥部连夜对涉事企业进行实地管控，停止所有产品生产和销售，对剩余涉疫乳清粉就地封存，对未使用的涉疫产品，交由专业医疗废弃物处置公司进行销毁，并对所有疫点进行终末消毒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过细致工作，共排查出密切接触者148人，次密接者441人，均按要求进行了集中隔离或健康监测。至2月1日上午，所有管控人员核酸检测和血清抗体检测，结果均为阴性。对涉事企业所在地村庄全部村民1140人进行核酸检测，结果均为阴性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一时间向309个市县发出通报函</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经摸排，使用该批原料生产的奶枣已销售22.22吨，其中，线下销售17.72吨，涉及山东、江苏、安徽3省的5个市（临沂、徐州、连云港、芜湖和枣庄），共9家经销商；线上通过拼多多平台、阿里巴巴平台销售4.5吨，共13944单，涉及北京、福建、甘肃、广东、广西、贵州、黑龙江、湖南、吉林、辽宁、内蒙古、宁夏、山东、山西、陕西、海南、河南、江苏、江西、上海、四川、天津、云南、浙江、重庆等25个省（市、自治区）的321个市县。枣庄市第一时间向309个市县发出通报函，对1个省的12个市县直接通报所在省。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 刘吉忠表示，下一步，对类似使用进口原材料的生产企业进一步加大排查、检测工作力度，加大监督检查力度，督促企业落实主体责任，同时做好对涉疫产品流入地的反馈信息协调沟通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 涉疫奶枣感染人的可能性极低</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这批涉疫奶枣对人是否具有传染性？对此，山东省疾控中心专家雷杰表示，接到山东省进口集装箱疫情防控专班非冷链组协查通报后，迅即开展了调查和标本采集等工作，经专家组综合研判认为，本次核酸检测结果是这一批次的乳清粉原料检出阳性，这批涉疫奶枣所携带的新冠病毒较大可能性是核酸片段或死病毒，几乎不存在活病毒，感染人的可能性极低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市的加工企业自1月5日开始使用这批原料加工奶枣，加工企业员工及其家属全部进行了核酸和血清抗体检测，至今全部阴性，已经超过了该病的潜伏期，可以判定加工企业员工及其家属这一涉事的最高风险人群至今是安全的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 至今为止，山东省各市以及部分省份反馈的信息，食用过该产品的人群还没有发现阳性结果。核酸检测结果表明，病毒载量极低，按照既往文献和观察，这个病毒载量尚没有人感染的报道，因此造成人感染的可能性极低。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果有公众食用过这批涉疫奶枣，也不要恐慌，根据中国疾控中心公布的消息，截至目前还没有发现因为食用进口冷链食品而感染新冠肺炎的病例。（文/本报记者 张夕）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 各地疫情</p> <p style="text-indent: 2em;"> 居家监测被贴封条</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鸡西因“防疫加码”向当事人道歉</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月31日，新华社官博发文称，有群众反映其从低风险地区返回鸡西市鸡冠区幸福里社区，返乡前咨询时当地社区称不用隔离，但返回后家门却被贴上封条严禁外出，质疑鸡西“一刀切”式管控政策。1月31日晚，鸡西市鸡冠区回应称已立即纠正解除封条，并向当事人道歉。区纪委对该社区执行政策不严谨，存在简单化、一刀切的问题进行调查处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鸡西市鸡冠区防疫指挥部回应称，针对网络反映的对低风险地区抵返人员贴封条管控的情况，鸡冠区防疫指挥部立即进行了调查，确认西鸡西街道幸福里社区对疫情防控政策落实不当，存在将社区健康监测人员住所贴封条问题，并要求街道社区马上纠正，解除封条，向当事人道歉。由区纪委（防疫督导专班）对该社区执行政策不严谨，存在简单化、一刀切的问题进行调查处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月31日下午，区防疫指挥部紧急召开乡（街道）、村（社区）负责人参加的视频会议，要求要严格执行国家、省、市防疫政策，立即对超出政策范围的不当防控问题进行全面排查，杜绝对社区健康监测返乡人员进行贴封条管理等问题。要引以为戒，坚持科学防疫、精准防控的策略，在全力做好外防输入、内防反弹的同时，避免出现加码管控，给百姓带来不必要的麻烦。春节将近，要把疫情防控作为重要任务，坚持疫情防控不放松，坚持人物环境同防，严密排查管控重点地区抵返人员，严管进口物品特别是进口冷链食品，加强重点部位防控，严格执行扫码测温戴口罩和核酸检测监测等防疫要求，确保让群众平平安安过新年。（文/本报记者 张月朦）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新闻背景</p> <p style="text-indent: 2em;"> 买家既包括食品批发商也有个人</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奶枣通常由大枣去核、外部裹上奶粉制成，是当下不少年轻人喜爱的零食。记者了解到，此次枣庄流出的“涉疫”奶枣，是由于生产企业使用了核酸检测阳性的乳清粉所致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从山东省进口集装箱疫情防控专班非冷链组获悉，天津市一家国际贸易公司在去年12月24日经天津港从乌克兰进口乳清粉共计100吨，其中10吨1月5日被位于山东枣庄的山东久旭生物科技有限公司购买，用作生产奶枣原料。1月14日，天津市在对进口原料乳清粉核酸检测时，发现结果为阳性；在深入溯源及流向排查时，发现部分“涉疫”进口乳粉涉及山东，随后于1月18日晚通报至山东省进口集装箱疫情防控专班非冷链组。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市防疫部门对涉事企业厂区环境、“涉疫”乳清粉及外包装、奶枣产品（半成品、成品）及外包装和线下经销商库存成品等抽取样本460份，经核酸检测阳性样本64份。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 枣庄市副市长、枣庄市新冠肺炎疫情联防联控工作机制组长刘吉忠说，据调查，相关企业已使用5.475吨乳清粉共生产奶枣产品31.36吨（成品25.03吨，半成品6.33吨），成品中22.22吨已销售，买家既包括食品批发商也有个人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者梳理发现，一些地方对流入奶枣核酸检测出阳性样本，目前最多的为重庆市36份检测样本阳性，其次为浙江检出12份阳性，部分省份还未公布相关情况。记者了解到，截至1月30日21时50分，枣庄市已将所有产品流向信息推送至相关地市。（文/新华社）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[成都市双流区查获大量非法冷链肉食品]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020165.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在“春雷行动2021”暨冷链物流疫情执法行动中，四川省成都市双流区市场监管局和区公安局联合查获大量非法冷链肉食品，数量达到40多吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年12月27日，成都市双流区市场监管局接到成都市公安局双流区分局线索通报，会同公安机关抽调执法人员编组成两个执法检查组，分别前往双流区羊双路113号的羊双冻库和双流区空港五路610号的伟佳冻库依法进行现场检查。在羊双冻库门口一辆正在卸货的货车上查到5.1吨牛毛肚，在伟佳冻库内，查到储存有30袋盐毛肚（1.08吨），上述牛毛肚均“四证不齐”，经营者张某某等人涉嫌销售不符合食品安全标准的食品，执法人员现场对涉案人员和产品采样后进行了送检。同时，公安机关根据线索，还查处了区外非法冻库两处，共查获从印度非法进口的牛肉（毛肚）制品40余吨（价值约400余万元），挡获王某某等涉案人员18名，扣押冷链运输货车2辆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 成都市双流区市场监管局依法对羊双冻库和伟佳冻库现场检查后，依法将案件移送成都市公安局双流区分局，目前公安机关已对该案立案侦查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据公安机关通报，该案情节较重的7名犯罪嫌疑人均因涉嫌“生产、销售不符合安全标准的食品罪”被公安机关依法刑事拘留。目前，涉案人员和涉案冷链食品经核酸检测均为阴性，案件正在进一步调查处理中。（记者龚志伟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏销毁按正品计值1000多万元农村假冒伪劣食品]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020164.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1月27日，江苏省市场监管局在南京市江宁区召开农村假冒伪劣食品专项执法行动罚没物资公开销毁现场会，现场销毁假冒伪劣食品200多吨，按正品价值计算货值超过1000万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，自2020年11月开展农村假冒伪劣食品专项执法行动以来，江苏省查处各类食品安全案件1592件，罚没款1638.2万元，对3人作出从业资格限制处罚，移送公安机关18件，专项行动取得了初步成效。本次违法食品公开销毁活动是江苏全省市场监管系统在查办食品大案要案、维护群众切身利益方面取得成果的一次集中展示，充分体现了全省市场监管系统打击食品安全违法行为的高压态势，以及持之以恒保障食品消费安全的坚定决心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次现场会集中展示并销毁的假冒伪劣食品共计107个品种，其中，假冒保健食品136盒，假劣白酒18600瓶，假劣饮料4120箱，劣质食盐6304袋，劣质大米101袋，劣质肉及肉制品625袋，走私冻肉20吨，共计200多吨，按正品价值计算货值超过1000万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省市场监管局副局长吴永才表示，江苏省市场监管系统要进一步咬定目标，凝神聚力，确保专项行动各项目标任务得到全面贯彻落实。要坚决贯彻落实江苏省委省政府和市场监管总局有关食品安全监管工作的决策部署，加大食品安全知识宣传力度，提高农村地区人民群众食品安全意识，建立健全食品安全投诉举报奖励制度，引导食品企业依法生产经营，加强管理，承担主体责任，加强行业自律，推动行业诚信建设，共同维护农村食品安全。同时，进一步加大严打力度，畅通投诉举报渠道，加强数据分析研判，对网络投诉举报较多的网红食品、节令食品进行排查，掌握一批违法线索，及时立案查处，查办一批有影响、有震慑力的大案要案。（记者蔡美萍）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福州市仓山区市场监管局筑牢冷链食品疫情防控“隔离墙”]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32020163.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 为切实防范新冠肺炎疫情通过进口冷链食品传播风险，近期，福建省福州市仓山区市场监管局持续多点发力加强冷链食品疫情防控工作，筑牢疫情防控“隔离墙”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，自2020年11月起，仓山区市场监管局对全区的冷链食品生产经营场所重新摸排造册，进一步加大对农贸市场、水产品市场、商场超市、冷冻库等区域的监督检查力度，严查进货查验制度及疫情防控措施落实情况。同时，督促指导进口冷链食品生产经营企业落实冷链食品追溯制度，及时将相关数据上传“一品一码”追溯平台，对不具备《新冠病毒核酸检测合格证明》及消毒证明的，一律不准上市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2020年12月以来，该局联合商务部门对辖区市场、冷库、商超开展督查11次，积极配合卫健、疾控等部门开展冷链食品经营者冷库外环境、冷链食品外包装核酸检测，做好食品、人员、包装物、环境样品的核酸检测抽样，累计开展经营场所外环境、食品表面等核酸检测1830批次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，该局还建立完善冷链食品应急处置预案。近期，在该区疫情防控指挥部的统一指挥下，开展了阿根廷进口牛前腱等进口冷链食品的应急处置和排查工作，共排查冷链食品4000多公斤，经相关部门检测，结果均为阴性。（陈永 江岱）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[红豆红花能消肿]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019928.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 骨折损伤初期，人体往往经络受损、血瘀气滞、气机不畅、水湿凝滞不运，以瘀血疼痛、患肢肿胀、大便不畅、胃口不佳为主要症状。除了常规治疗，患者还需要一款既能支持营养，又能辅助减轻伤后症状的药膳。今天推荐一款活血行气、消肿利水的“红豆红花饮”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 取红豆60克、红花10克，先将红豆加水煮熟，再加红花煎水取汁即可服用，可加红糖调味。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 方中，红豆（又名赤小豆）性平、味甘酸，有行血补血、健脾祛湿、利水消肿的功效；红花能活血通经、祛瘀止痛。两药合用，尤其适合骨折伤后患肢肿胀的病人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （广州中医药大学第一附属医院骨伤中心一骨科（创伤骨科）主任中医师 林梓凌）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[有毒无毒？全球野生食用蘑菇科学清单发布]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019963.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 记者1日从中科院昆明植物研究所和云南农业大学获悉，许建初研究员和盛军教授团队合作，联合多国研究人员开展的全球野生食用蘑菇科学考证工作取得重要进展，发表了考证与循证分类系统，形成了目前最为全面的野生食用蘑菇科学清单。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “城乡居民对食用菌新资源的需求在不断增加，野生蘑菇食用安全问题也日益受到关注。”许建初介绍，由于蘑菇可食用性特征证据还不够完善，有的证据模棱两可，中毒事件屡见不鲜，迫切需要对安全性作科学考证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我国与英国、巴西、墨西哥、日本、韩国等国研究人员组成的团队，系统收集了1849年至2020年4月期间，来自99个国家的蘑菇食用性大数据，包含2786个蘑菇物种的9783条记录；开发了新的循证分类系统，进行食用性分类考证，并最终确定了2189种可食用蘑菇，包括可安全食用类的2006种，需预处理食用类的183种，以及50种有毒类蘑菇；此外，把资料缺失或不完整食用证据的471种确定为食用性不确定类蘑菇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研究着重探讨了全球食用蘑菇在属级分类单元的分布情况和安全可食用性，发现了尽管红菇属和鹅膏属记录可食用物种数量位列前茅，但仅占其所有物种数量的11%，而且两属包含多种致死型蘑菇种类，表明了此类蘑菇具有较低的安全食用性，应谨慎采食。同时，研究还发现木耳属和鸡枞属均未有食用性不确定和有毒的记录，且可食用物种占比均大于50%，表明了此类蘑菇具有较高的安全食用性。针对食用性和毒性冲突的蘑菇物种，研究成果强调需要利用更客观和科学的信息，建议未来蘑菇可食用性报道应明确提供其引证来源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该研究重新梳理和系统考证了全球可食用野生蘑菇物种分类信息，展示了世界各地野生食用蘑菇资源分布及其传统采集利用知识体系，确立了亚洲在野生食用蘑菇领域的领头羊地位。相关成果已发表在知名国际期刊《食品科学与食品安全综述》上。（记者赵汉斌）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年中储粮销售政策性粮食1.05亿吨]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019601.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京2月1日电&nbsp;&nbsp;（记者杜海涛）2020年，中储粮系统加强统筹调度，坚决服务大局，高效落实国家有关部门保供稳市指令。全年累计销售中央事权粮油同比增加了一倍多，其中销售最低收购价和临储粮等政策性粮食1.05亿吨，保质保量完成保供任务。</p> <p> 　　2020年，针对部分地区物流受阻、供应链循环不畅等情况，中储粮系统发挥体系网络优势，就近就地快速投放保供，解决了用粮企业“燃眉之急”。克服疫情影响，通过加大预约收购、延长收购期等多种方式，切实维护了种粮农民利益。中储粮“惠三农”售粮预约APP自2019年正式上线以来，截至去年底，注册用户数累计达到67万人，通过APP在线预约售粮累计达到2423万吨。</p> <p> 　　2020年，中储粮系统全力抓好疫情防控条件下的安全储粮工作。强化质量安全管控，中央储备粮账实相符，质量达标率、宜存率稳定保持在95%以上，综合损耗率控制在1%以内，质量安全管控进一步强化。持续执行政策性粮食收购，有力支持了粮食增产、农民增收。5年间，累计新增仓容罐容730万吨，新增年中转能力1000万吨。推动建设百万吨级储备基地。投入资金近80亿元，完成仓储设施维修改造项目1.5万个，直属企业仓房完好率保持95%以上。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强节日商品供应保障 确保春节市场平稳运行]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019602.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社天津2月1日电&nbsp;&nbsp;中共中央政治局委员、国务院副总理胡春华1日在天津市调研春节市场保供工作。他强调，要坚决贯彻落实习近平总书记重要指示批示精神，按照党中央、国务院决策部署，全力做好节日期间市场保供工作，确保生活物资供应充足、价格稳定，让人民群众度过一个欢乐祥和的春节。</p> <p> 　　胡春华先后来到天津市北辰区、宝坻区和蓟州区，深入农产品批发市场、县乡村三级零售商店和乡镇饭店，实地调研农产品保供、传统和新兴零售业态发展、农村餐饮经营等情况，详细了解生活物资供销和价格变化，认真听取企业和消费者的意见建议。</p> <p> 　　胡春华强调，春节将至，做好各类生活物资特别是生活必需品保供工作，是各级商务、农业等部门义不容辞的责任。春节是传统消费旺季，今年不少群众就地过年又带来消费需求的结构性变化，市场保供任务更加艰巨。要密切跟踪供求形势，多渠道组织货源，及时调配投放储备物资，特别要确保生活必需品供应量足价稳。要加强市场监管，坚决打击囤积居奇、哄抬物价等扰乱市场秩序的行为，确保商品质量和食品安全。要压实“菜篮子”市长负责制，加强生产组织，落实鲜活农产品“绿色通道”政策。</p> <p> 　　在天津期间，胡春华还调研了加强农村流通体系建设等工作。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年02月02日 04 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[确保耕地数量 提升耕地质量]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019603.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">从规划统筹到法律约束，从科技支持到保护性耕作，一些国家采取有效的耕地保护措施，确保耕地数量，提升耕地质量。在增加粮食产能的同时，这些措施也推动农业绿色可持续发展</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>荷&nbsp;兰</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>统筹规划&nbsp;整体协调发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报驻比利时记者&nbsp;任&nbsp;彦</p> <p style="text-indent: 2em;"> 荷兰陆地面积仅3.4万平方公里，其中，60%为农业用地。荷兰是世界人均耕地面积最小的国家之一，但其农产品出口占世界农产品出口总量的9％，为世界第二大农产品出口国。荷兰成为农业大国，与荷兰努力保护耕地、提高农业生产效率紧密相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “荷兰人极为珍惜土地，特别是耕地。”荷兰瓦赫宁根大学土地法、环境法和自然规划法教授威姆·布鲁萨德告诉本报记者，荷兰国土的1/5是人工填海造出来的。由于27%的耕地和60%的人口处于海平面以下，为了保护土地和家园，几代荷兰人不懈努力，修建了长达2400公里的防潮大堤。荷兰政府很早以前就对农产品销售减免消费税，不收取耕地使用税，通过税收调控政策鼓励农户耕种。作为一个高税收国家，税费优惠措施对于促进农业发展具有显著激励效应。与此同时，政府开征高额的资产税或土地开发交易税，以制约对耕地的过度开发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 尽管如此，在人口增长、工业化、城市化等巨大压力下，耕地流失问题依然存在。上世纪70年代，荷兰平均每年损失耕地1万公顷。为此，荷兰逐步更新耕地保护的相关法律制度，确立了从城市和农村两个方面统筹城乡土地规划，以防止城市化对农业用地的大规模侵蚀，进而创造整体协调发展的国土空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在城市政策方面，&nbsp;主要通过土地储备制度，加强城市土地整理，防止城市蔓延。荷兰在城市和国家层面都设有土地储备机构，&nbsp;国家土地储备机构主要是针对约200万英亩的围海造田项目而设立的。在这个区域，&nbsp;大部分土地由肥沃的冲积土壤组成，&nbsp;是用于集中机械化耕作的理想土地，&nbsp;整备后的土地主要通过长期租赁的方式提供给农业生产者。所有经过城市土地储备机构的土地买卖和租赁，都必须得到国家层面的批准，&nbsp;与国家规划保持一致。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在农村政策方面，&nbsp;主要包括农地整理和农地重划。在《乡村地区报告》和《荷兰空间规划报告》中，政府详细制定了国家乡村政策，&nbsp;充分体现农地保护的概念，中心目标就是控制西部大都市地区的城市蔓延，&nbsp;在人口最密集的地区保持开阔农地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 荷兰土地管理体系分为三个层次，从上到下分别为中央政府、12个省和714个市。过去很长时间，中央政府在土地开发方面拥有很大话语权，新的立法赋予市级政府更多自主权和更大责任，以促使其因地制宜保护耕地。现在，不同级别行政机构各司其职：中央政府负责宏观指导和监督管理；省级政府协调各市土地规划，提出相关建议意见；市级政府在耕地保护方面起主导作用，制定具体政策并负责实施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在保护耕地质量方面，荷兰还出台了《土壤保护法》和《肥料法》。布鲁萨德介绍，荷兰东部和南部的畜牧业发达，产生了大量动物粪便，畜牧业从业者多年来一直在自己的土地或附近农田撒播动物粪便，导致农田土壤肥料过剩，耕地质量受到严重影响。上述两法为不同农业用地的最大施肥量制定了严格标准。荷兰还通过立法控制化肥、农药等农用化学品的使用，防止水体和土壤污染。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为从根本上解决人多地少的矛盾，荷兰还大力发展设施农业，以突破耕地数量限制。据统计，目前荷兰玻璃温室建筑面积约为1万公顷，占世界温室建筑总面积的1/4。这些人造的农业设施全部实行自动化控制，凭借科学管理和高度机械化生产，增加了耕地的实际使用面积。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报布鲁塞尔电）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>日&nbsp;本</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>避免闲置&nbsp;鼓励规模耕种</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报驻日本记者&nbsp;刘军国</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本秋田县汤泽市位于横手盆地南部。这里土壤肥沃，冬季降雪充沛，是优质品牌大米秋田小町的重要产区。然而，在少子老龄化的背景下，即使这样的优质农产区，也面临着耕地撂荒闲置的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 35岁的高桥征志是这里为数不多的年轻种植户，已从事农业13年之久。他大学主修经济学，毕业后由于不忍心看到家乡优质耕地被撂荒，决定回到家乡，从事农业。目前，他除了和父亲一起在家里16.4公顷耕地上种植大米、大豆、苹果外，还与朋友合租了附近农户的4公顷土地种植大葱。“保护耕地，需要更多的年轻人从事农业。”年过六旬的汤泽市水稻种植户石成寿告诉本报记者，希望更多像高桥征志这样的年轻人到农村开拓发展机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据日本农林水产省统计，2019年，日本耕地面积减少到439.7万公顷。日本农林水产省推算，按照目前趋势，到2030年，日本耕地将减少至392万公顷，令人担忧。为此，日本政府正采取各种措施确保2030年耕地面积保持在414万公顷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本根据《耕地法》建立了耕地转用许可制度，严格限制耕地转为非农业用地。针对耕地撂荒闲置问题，日本2016年再次修改《耕地法》，从2019年开始对撂荒土地提高征税比例，其土地税为正常耕地的1.8倍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，日本农业从业者七成在60岁以上。日本农林水产省的多次调查显示，耕地撂荒主要原因是农业从业人口老龄化、劳动力不足、农产品价格低迷等，很多耕地的继承人也不愿意从事农业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了缓解撂荒闲置的问题，日本各地设立了耕地中间管理机构。本报记者在各地采访过程中，经常会看到相关宣传资料。耕地中间机构通过支付租金的方式，把那些有意出租的土地集中起来，然后转给希望从事农业的个人和企业，进行大规模耕种。这样的做法有利于吸引更多希望从事农业的人成规模地租种耕地，减少耕地的闲置和浪费。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每年，日本各级农业委员会都会对本地区的耕地利用状况进行调查。对于被撂荒的耕地，如可耕种，将引导所有者把耕地租给耕地中间管理委员会，而对于无法再利用的耕地，农业委员会则迅速采取措施将其转为非农业用地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在日本，也有农民自发成立企业，将小块农田集中起来规模经营。长野县饭岛町位于狭长山谷地带，这里没有大片广阔的平原，大都是小块梯田。当地农民紫芝勉经过反复考察与协商，与其他当地农民合作成立股份公司——田切农产，通过企业化管理，农民既可以把土地租给田切农产，也可以在保留土地的同时加入田切农产的体系。这种灵活的方式，既防止了耕地被撂荒，又保留了农民的自主性和积极性，还提高了农业生产效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经过10多年的经营，田切农产的各项经营已经步入正轨。目前，田切农产经营的耕地面积超过100公顷，每年销售额约有1.4亿日元（100日元约合6元人民币）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报东京电）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>埃&nbsp;及</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>引水治沙&nbsp;让荒漠变良田</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报驻埃及记者&nbsp;周&nbsp;輖</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沙漠打井采集地下水、灌溉沙漠开垦良田、在沙漠地带建设新城市……为保障1亿人口的粮食安全，埃及政府出台多项政策保护农业用地、支持农业发展，通过向沙漠“要”资源，缓解保护耕地与城市化发展间的矛盾。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及96%的国土是荒漠，有限的耕地大多集中在仅占国土面积4%的尼罗河沿岸和尼罗河三角洲地区，这里同时也是全国人口最稠密的区域。近年来，随着人口急剧增加、城市化快速推进，埃及的粮食供应负担不断加重。同时，灌溉用水紧缺、耕地不足等自然资源短板，加上大量土地被民用商用建筑占用，耕地短缺问题日益突出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及大部分地区干燥少雨，水资源和灌溉农业对于耕地可持续利用至关重要。在埃及，由水资源与灌溉部对各类用水进行统一管理分配，对水资源管理立法已有约60年历史。为保障生活用水，埃及一直大力推广节水灌溉，兴修基础设施，对旱作农业、耐旱品种持续研究，努力提高耕地及水资源的利用率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及历届政府高度重视扩大耕地面积。先后推出多个引水治沙的重大工程：“新土地”计划通过灌溉技术，将尼罗河三角洲周边的沙漠开垦为耕地；和平渠工程引尼罗河水至西奈半岛开辟新耕地；图什卡工程建造800多公里的引水渠和灌溉网，将纳赛尔湖水引至西部沙漠和绿洲。2016年，埃及启动大面积农业和土地改良计划——百万费丹撒哈拉沙漠土地改良项目，通过在沙漠打井采集地下水灌溉、建设温室大棚等方式，让荒漠变为良田。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及城市化进程中的人口扩张、房屋建设也为埃及现有耕地带来了压力。埃及议会农业委员会成员马格迪·马拉克表示，2011—2019年间，埃及共有190万座违章建筑出现在耕地上。为保护耕地免遭城市化侵蚀，埃及进一步织密相关法律网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据埃及法律规定，在耕地上非法建设的责任人，将面临最高5年的监禁，并处最高达500万埃镑（1埃镑约合0.41元人民币）的罚金，破坏耕地肥力的行为也将受到相应处罚。目前，埃及政府正在全国范围内对建在耕地上的违章建筑开展专项拆除行动。埃及为此项行动拨款130亿埃镑，对全国375个村庄和社区进行拆迁和安置，截至2020年8月已释放超过100万公顷耕地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 埃及还实施新城镇项目，将新城市和开罗的卫星城建设在远离农业用地的沙漠地带，并提供相应的住房和就业机会。目前正在建设的埃及新行政首都，以及已经建成运行的产业新城，均是从黄沙中拔地而起的城市，既减轻了尼罗河三角洲用地压力，又满足了人口增长趋势下的居住用地需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报开罗电）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>德&nbsp;国</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>依法施肥&nbsp;保持耕地活力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本报驻德国记者&nbsp;李&nbsp;强&nbsp;花&nbsp;放</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在德国联邦食品和农业部与各州农业部门的官网上，都可以下载一张有机肥养分含量表：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 牛粪，有机质含量23%，每吨含氮量5.6千克；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 羊粪，有机质含量30%，每吨含氮量10千克；</p> <p style="text-indent: 2em;"> ……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 两页的列表里，不但列出常规的牛羊猪马等牲畜家禽，还细分至干粪、液粪、混合粪等粪便，以及青贮饲料渗出液、土豆渗出液、脱水污泥、绿色垃圾堆肥等新型有机肥的养分数据。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如此细致的分类表，旨在为农户提供精准的施肥指导。根据德国《肥料施用条例》，施用有机肥料的含氮量上限为170千克/公顷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农民在施肥时必须做好记录，以便有关部门检查和检测对照，相关记录需保存至少9年，以便追溯；为避免土壤和地下水污染，条例还规定每年11月15日至次年1月15日的冬季休耕期间，禁止任何施肥行为；此外，施肥区域还要与河川等地表水资源保持一定的距离（根据不同坡度限1—3米不等），以避免肥料因冲刷流入水体。农户违反规定，最高将被处以15万欧元（1欧元约合7.8元人民币）的巨额罚款。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 利用法律约束肥料使用以保护耕地，在德国已有很长的历史。早在1962年，联邦德国就颁布了第一部《肥料法》。经过几十年的法规约束和治理，化学肥料占肥料总消耗量的比例已经多年稳定在50%左右。与此同时，有机肥料的存储、施用导致的污染，正成为全新的挑战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1996年，德国颁布《肥料施用条例》，此后历经多次修订，对肥料的管理愈加严格。按照条例规定，农场应在施用有机肥前进行土壤有机氮、磷、钾的含量分析，肥料用量应遵照栽培作物生长期的需求量和土壤状况严格计算，防止肥料损失及对土壤和水体的污染。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在法规约束的基础上，地理信息系统、全球定位系统和遥感技术等技术被广泛应用于农业生产和耕地保护。大型农业机械如拖拉机、联合收割机等驾驶室安装有卫星接收器，经计算机进行处理，可将土地精确定位，并按土壤营养状况精准播种施肥，既优化了产出比，又有利于环境保护和农业的可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为尽可能减少大型农机作业对耕地的损害，德国政府鼓励农户采用专门针对农田基本情况对整车质量、轮胎以及车架等各方面都进行了相应优化的专业农机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在田间耕作，农机所需的胎压大约只有0.8巴；在硬化路面行驶，则需要1.6巴的胎压来确保安全。”德国南威斯特法伦应用技术大学的农业技术专家路德维希·福尔克表示，调整农机胎压在驾驶室内就可以完成，既实现了对耕地的保护，也减少了农机油耗，轮胎寿命也得以延长，从而降低了耕作成本，同时农业产出也变得更好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据德国联邦食品和农业部的最新计划，自2020年11月1日起，德国所有购买农机轮胎胎压调节设备的农户，均可获得设备总价30％的补贴，上不封顶。安装了调节设备的农机，可根据土地硬度和湿度及时调节胎压，扩大农机与耕地的接触面积，降低接触面压强。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在继续完善农业机械化的同时，德国政府也在不断加速数字化在耕地保护中的运用。现在，数字精准导航技术已经在农机的作业过程中得以应用，避免农机重复行驶在同一路线上，最大程度减少对土壤的碾压。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，德国联邦食品和农业部还指出，为了保证耕地质量、保持耕地肥力，必须不断研发新的耕作方法，减缓因土壤压实、水土流失以及腐殖质减少而造成的耕地质量下降和流失。除了在欧盟农业政策要求下在所有农场开展轮作外，德国政府还推荐实行保护性耕作，通过覆盖耕作和免耕播种等方法降低耕种强度，在增强土壤肥力的同时有效减少水土流失。目前，德国已有约50％的耕地采用了保护性耕作方式。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法律和科技双管齐下，使得德国成为欧盟最大的农产品生产国之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （本报柏林电）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年02月02日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[冬季清火有妙招]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019794.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　寒冬时节，人体阳气内收，是一年中最适合饮食调理与进补的时期，这是因为此时人体阳气内收，更能消化和吸收其他季节里无法充分吸收的补品。可不少人一进补就上火，出现口腔溃疡、喉咙痛、头晕、疲惫等。你是否也遇到了此类情况？怎样可以缓解上火症状？</p> <p> <strong>　　实火、虚火要分清</strong></p> <p> 　　牙龈肿痛、口腔溃疡、大便干、小便黄，相信这是很多人理解的上火。“中医认为火是从阳气（阳热）转换而来，分为‘少火’与‘壮火’。少火是一种正常的、具有生气的火，能温煦脏腑组织，保卫机体，属于生理之火。壮火指的是过于亢盛的一种阳气，它会损耗人体阴液，属于病理之火，这是我们通常所指的‘上火’。”广东省中医院主任中医师徐国峰表示，上火是很常见的现象，中医认为上火属于热证，分为实火和虚火。</p> <p> 　　体内有“火”，不灭固然不行，但是在“灭火”前，徐国峰提醒，首先要先区分好到底是“实火”还是“虚火”。</p> <p> 　　引起实火的常见原因分外因和内因两种。一种主要是外在环境因素导致，如风、寒、暑、湿、燥、火是自然界中六种不同的气候变化，正常情况下我们长期生活在这个环境不会生病，但气候变化异常或人体正气不足的时候，六气反而成了伤人致病的邪气，这时候“火”就是致病因素的“外火”。另一种是各种内在原因导致，比较常见的是饮食辛辣和熬夜，导致的人体阴阳失衡、阳盛于阴的内热证候。</p> <p> 　　虚火有两个概念，一是阴虚而导致火旺的现象；二是气虚和阳虚出现的气虚发热、“真寒假热”现象。阴虚有五脏之阴偏虚与精血津液亏损等不同情况，阴虚则阳气相对地偏亢，而非阳气绝对过剩，所以虽然常见火旺征象，实为阴虚所引起。</p> <p> 　　徐国峰介绍，可以从五个方面判断实火还是虚火——</p> <p> 　　看病程。发病急，病程短的多属于实火；发表缓，病程长的多属于虚火。</p> <p> 　　看小便。小便颜色黄气味重是实火；小便颜色淡清是虚火。</p> <p> 　　看大便。大便干结多为实火，大便稀软或腹泻多为虚火。</p> <p> 　　看舌头。舌质红、舌苔厚黄的为实火；舌质红或者淡红、舌苔薄的为虚火。</p> <p> 　　看发热。发热温度高、全身燥热、口渴饮水多是实火；发热温度相对较低、身体忽冷忽热、不想喝水多为虚火。</p> <p> 　　“并非所有上火的人都会出现发热的症状，此时可根据其他四个方面判断。另外，临床上经常有虚火实火夹杂的情况，这个则需要由医生判断。”徐国峰提醒，比如我们脾胃不好的时候，最初可能表现出来的是虚像，但这时我们又管不住嘴，吃了很多的煎炸油腻食物，体内的“虚火”就可能会“堆积化实”变为“实火”。</p> <p> <strong>　　胃火、心火、肾火、</strong><strong>肝火、肺火各不同</strong></p> <p> 　　徐国峰介绍，上火分为胃火、心火、肾火、肝火、肺火五种。其中，胃火多因不良的饮食习惯造成，表现为大便干、口臭、舌苔黄，餐后胃脘部易反酸发热，过食辛辣烧烤后尤为明显；心火多表现为心烦，白天坐立不安，夜间失眠，舌尖红甚至舌尖口疮，小便色黄或刺痛、淋漓不尽；肾火一般多为虚火，表现为头晕目眩、耳鸣耳聋、牙齿松动或疼痛、傍晚口干、烦热、失眠、盗汗、多梦、遗精，有时甚至尿道灼痛、腰膝酸软或腿痛、脚后跟痛等；肝火表现为口苦、胸胁胀满、头胀痛、大便干，同时可出现女性月经过多、男性阴囊、湿疹潮湿等情况；肺火表现为嗓子红、肿、痛，咳嗽咳痰，鼻涕浓稠色黄。</p> <p> 　　“大家常见的多为心火和肝火。”徐国峰说，调养它们有妙招。</p> <p> 　　心火也分实火和虚火，应先进行判断后再选择药物调养。心实火可选择导赤丸，若有咽喉红肿疼痛、头痛眩晕及大便燥结可选用牛黄解毒片、玄麦甘桔颗粒等中成药，食疗可食用苦瓜、荸荠等偏苦寒食物来清心火。心阴不足的虚火可选用天王补心丹或柏子养心丸，使阴阳平衡。</p> <p> 　　肝火也分为肝火旺（实火）和肝阴虚（虚火）。肝实火伴有下阴的湿热，可以选用龙胆泻肝丸，如果伴有肠胃积热时，可以服用左金丸，饮食上可用苦瓜、芹菜等。肝虚火可选用杞菊地黄丸或丹栀逍遥散，以滋阴降火。</p> <p> <strong>　　食疗“灭火”效果佳</strong></p> <p> 　　“冬季上火除了可用药物进行调理，还可以通过以下食疗方来降火。”山西医科大学第二医院副主任医师刘新艳推荐了几款食疗方——</p> <p> 　　百合雪梨汤。做法：百合30g，雪梨1个，冰糖适量，将百合用清水浸泡一夜，次日将百合连同清水一起倒入砂锅内，再加半碗多清水，煮一个半小时，待百合已烂，加入去皮核切块的雪梨及冰糖，再煮30分钟即成。此汤有滋生津液、清热除烦、养阴泻火功效，十分适合于阴虚火旺、热病后阴虚以及平素易上火、体质偏热而引起的头晕头痛、口苦咽干之病症。</p> <p> 　　莲子银耳汤。做法：银耳、莲子、红枣、枸杞、冰糖各适量，银耳用清水泡开，将底部泛黄的硬结剔出，撕碎备用。汤锅放清水，将银耳、冰糖、枣子、枸杞放入冷水中，开火加热至煮沸，一定要不断搅锅，防止银耳胶质粘锅，煮开后，关小火熬煮，也要不断搅锅。提醒大家，水要一次放够，要留出蒸发的余地，煮的过程中间不可加水。此汤可滋阴润肺，安神养心。</p> <p> 　　银耳红枣汤。做法：银耳，红枣，冰糖，将银耳放入温水，浸泡30分钟，待银耳充分发开之后，换清水清洗干净去根，将银耳撕成小片，放入锅内，加水，大火煮开，加入洗净的红枣、冰糖，一同沸煮10分钟左右，再改为小火，煲上一两个小时，可根据口味加入适量冰糖调味。此汤可补血养颜，滋阴去噪。</p> <p> 　　秋梨汤。做法：梨1个、陈皮20g、冰糖适量，把梨洗净带皮切成块，陈皮洗净切小块，锅中倒清水，加入梨和陈皮盖上锅盖，用大火烧开后转小火煮20分钟，20分钟后加入适量冰糖再煮10分钟搅拌即可。此汤可去燥降火、清肺止咳。</p> <p> 　　花旗参瘦肉汤。做法：花旗参用热水泡软，洗干净，切薄片，猪瘦肉用开水汆过，洗干净血水，把花旗参和瘦肉一起放进砂锅加适量水，大火煲沸腾后转小火煲两个小时，加适量食盐即可。此汤补益五脏、补心安神。</p> <p> 　　冰糖苹果汤。做法：苹果1个约250g、清水400g、冰糖适量，苹果洗净后去核，连皮切片，将苹果片放入锅里，加入清水煮开，转小火煮15分钟，加入适量冰糖溶化后即可。此汤有生津止渴、润肺除烦、健脾益胃、养心益气、润肠、止泻功效。（本报记者　陈晶）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[有些人最好远离咖啡]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019684.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，日本和韩国人均每年喝200杯咖啡，美国是400杯，欧洲是750杯。中国的人均咖啡消费量虽与上述国家或地区相比低得多，但喝咖啡的人群增长量迅速。研究发现，除了咖啡因，咖啡中还含有数百种具有生物活性的植物化学物质。这些物质能减轻氧化应激、改善肠道菌群、调节血糖和脂肪代谢，从而有助预防多种慢病。综合美国食品和药品管理局、欧盟食品安全局、加拿大卫生部等机构的建议，健康成年人每天摄入不超过210~400毫克咖啡因（相当于3~5杯咖啡）是适宜的。但对于一些特殊人群来说，咖啡是忌口食物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孕妇和乳母。孕期摄入大量咖啡可能会导致胎动异常、早产、流产、低出生体重胎儿等，因为咖啡因会通过胎盘屏障进入胎儿体内，而胎儿对咖啡因的代谢能力极其有限。欧美孕产领域学术组织认为，不鼓励孕妇喝咖啡，如果实在要喝，每天咖啡因摄入不得超过150~300毫克（约1~2杯咖啡）。咖啡因也会进入乳汁，可能导致婴儿睡眠障碍，因此哺乳期女性也要少喝或不喝咖啡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 儿童青少年。这类人群正处于生长发育的关键时期，过量摄入咖啡因可能导致失眠、亢奋、焦虑、反胃、食欲减退、头疼等不良反应。不建议12岁以下的儿童喝咖啡；12~18岁的青少年可少量饮用咖啡，但每天咖啡因摄入量不得超过100毫克（约1杯咖啡）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 骨质疏松患者。中国《原发性骨质疏松症诊疗指南》提示，大量饮用咖啡、茶会影响钙的吸收，增加骨质疏松风险。国际骨质疏松协会、美国骨质疏松协会均认为，骨质疏松患者每天的咖啡摄入量应控制在3杯以内。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正在服药的人。很多药物的代谢会跟咖啡因的代谢互相影响，这种影响有的是增加咖啡因的作用（当然包括副作用），有的是增加药物的效果，有的是降低药物的效果。药物的剂量是按照正常吃的效果来设计的，不管是增强还是减弱，都会影响治疗。能够与咖啡因互相影响的药物很多，普通人大概无法记住，最简单的做法就是服药期间不喝咖啡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对咖啡因敏感的人。部分人对咖啡比较敏感，喝之后可能会出现心跳加速、恶心、头晕等不适感，类似“茶醉”的现象，也有人喝咖啡后会影响睡眠。如果出现上述情况，建议不要勉强自己，应根据自身情况调整频次及饮用量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 某些消化道疾病患者。咖啡可刺激胃酸分泌，存在胃酸过多、消化道溃疡、胃炎等消化道疾病的患者应避免摄入过多咖啡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 焦虑失眠的人。研究表明，大量摄入咖啡因可导致焦虑症状加重，并且会影响睡眠。因此，焦虑失眠的人最好少喝咖啡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （首都医科大学附属北京友谊医院营养科营养师 石正莉）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[过年做炸货 裹上层面粉]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019694.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 山东读者王先生问：我们家这边有过年做炸肉、炸鱼、炸蔬菜丸子的传统，春节期间，几乎家家餐桌上都有好几样炸货。我听说油炸食物对健康不好，可又不能因此丢了传统，所以想问问专家，有没有什么方法可以让油炸食物更安全，对健康危害更小一些呢？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国老年医学学会营养与食品安全分会委员会委员于俊民答：油炸确实是最不推荐的烹调方式之一，不仅会破坏食物营养，导致其吸收大量油脂，带来发胖风险，还会产生多种致癌物，增加患癌几率，因此，油炸食物应尽量少吃。过节时，如果炸货不能免，建议做些改变：烹调时要注意以下几点：第一，首选耐热的棕榈油、椰子油、黄油、牛油、猪油等，尽量不用大豆油、玉米油、葵花籽油等不耐热的油脂。此外，煎炸后剩下的油不能反复加热，因为其中含有很多食物残渣，会引入更多致癌物，最好将它们用于凉拌、做馅等温度较低的烹调。也不要把油炸剩下的油和没有用过的“新油”混在一起，否则会加快“新油”氧化变质。第二，给原料裹层面粉，这层“外衣”可以保持原料内的水分和鲜味，并减少营养成分流失。第三，一次别放太多原料，炸好后立即捞出，减少油炸时间。第四，装盘前，最好把炸好的食物放在厨房专用吸油纸上1~2分钟，充分吸走多余的油。▲</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[牛大力桑枝鸡汤治腿凉]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019780.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 腿是寒气“大本营”。寒气进入人体后，会从臀部往下沉，一直到大腿、腘窝、脚。因此很多人每到湿冷的天气、梅雨季节或季节转换时，就开始腿凉腿疼。中医把这种情况叫做“老寒腿”，主要是风、寒、湿三种邪气在作怪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有一种湿、寒“狼狈为奸”导致的老寒腿，主要表现为肢体或患处沉重冷痛、麻木，或肿胀、畏冷肢凉，治疗应以温阳通络、祛湿散寒为原则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在此，推荐一个缓解腿发凉的药膳：取老鸡半只、牛大力15克、桑枝15克、蜜枣2~3个。鸡洗净切块，焯水后备用；上述中药材洗净备用；向锅内加水适量，先用大火烧沸，加入上述材料后，改小火再煮1个小时，调味即可食用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 方中，桑枝味微苦，性平，具有祛风除湿、通利关节的作用，常用于风湿痹病，以及肩臂、关节酸痛麻木等症状；牛大力味甘性平，又叫猪脚笠、山莲藕、金钟根，有补虚润肺、强筋活络等功效。两者配合使用，适合平素痰多、汗出黏腻、腰酸沉重不适、关节活动不利等机体湿气偏重的患者。<span style="text-indent: 2em;">（广东省名中医、广东省中医院副院长 杨志敏）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[健康年礼避开三个雷区]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019718.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;"><strong>编者的话：</strong>最近，出于疫情原因，各省纷纷呼吁就地过年，对身在外地、无法回家团圆的人来说，只能通过快递一份礼物来表达思念和祝福了。众多年礼中，“健康礼”是很多人的首选，但我们发现，一些“健康礼”要么华而不实，要么有害身体，达不到给亲朋“送礼送健康”的目的。临近春节，《生命时报》特邀世界中医药联合会食疗药膳研究专业委员会副会长聂宏和科信食品与营养信息交流中心科学技术部主任阮光锋为您共同梳理，将一些不适合的“健康礼”剔除出去。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>受访专家：世界中医药联合会食疗药膳研究专业委员会副会长 聂 宏</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>科信食品与营养信息交流中心科学技术部主任 阮光锋</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>贵得离谱但名不副实类</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 燕窝：营养不如鸡蛋。燕窝，是雨燕和金丝燕的唾液分泌物混合其他物质筑成的巢。数据显示，干燥状态下的燕窝，蛋白质含量为60%~70%，糖含量约20%，还有10%左右的水分和其他物质。但整体来说，燕窝的营养价值并不高，其所含蛋白质大多数不易被人体吸收，还不如一个含有6~7克优质蛋白质的鸡蛋。广告中宣传的燕窝能够美白皮肤、延缓衰老、提升免疫力等大多没有科学依据。而且燕窝制假售假的不少，北京曾对24款即食冰糖燕窝测试发现，干燕窝含量占比只有0.01%~0.6%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海参：不如直接吃肉。海参也是一种名贵海产动物，与鲍鱼、燕窝、鱼翅齐名。从营养成分来说，海参的确高蛋白低脂肪，但其中的蛋白质主要为胶原蛋白，营养价值较低，人体利用率较差。相反，鸡蛋、牛奶、瘦肉、豆腐等不仅含有大量优质蛋白质，吸收利用率高，性价比也更高。科学证实，海参中的确含有一些硫酸软骨素、皂苷等活性成分，不过，从打捞到餐桌，经过复杂的烹饪处理，那些活性成分是否还“活着”已不可知，至于其他宣称的神奇功能就别当真了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鱼翅：可能富集重金属。鱼翅是鲨鱼的鳍，为细丝状软骨，形似粉丝。鱼翅主要成分是胶原蛋白，与燕窝和海参中的蛋白质类似，都属于不完全蛋白，在胃肠中被消化成氨基酸后，人体的吸收利用率较低。而且，鱼翅的主要来源是海洋中的鲨鱼，鲨鱼位于食物链顶端，这种大型鱼类体内蓄积的汞等重金属含量很高，食用有风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蜂王浆：没有神奇作用。蜜蜂王国里有三类成员：蜂王、雄蜂和工蜂。通常一只工蜂只有几个月寿命，蜂王却可以活到3年甚至7~8年。一直以来，人们相信蜂王浆中含有某种“蜂王决定物质”，或者促进生殖系统成熟的性激素。但经过多年寻找，都没有发现它们的存在。直到二三十年前，随着分析检测技术的进步，才有人在其中检测到了睾丸激素的存在，不过浓度实在太低，对人体起不了什么作用。此外，蜂王浆并非人人都适合，有些过敏者，会出现皮疹，甚至气喘、呼吸困难。它还升高血糖，糖尿病患者不宜多吃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 酵素：不能通便瘦身。爱美人士把酵素当成宝，认为它能减肥瘦身。其实，酵素是很多种酶的总称，酶是大多数生命活动不可缺少的催化剂。但补充酶没那么容易，绝大部分的酶需要在细胞内发挥作用，外界施加的也无法进入细胞内部。酵素进入消化道后，会被分解，没机会进入细胞，不可能起到宣传中的减肥、降脂等各种功效。所以，通过吃补充酶是无效的。▲</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>价格便宜却不利健康类</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 蛋糕甜点：警惕反式脂肪。乳酪蛋糕、蛋黄派、曲奇饼、甜心蛋卷……这些精美的节日食盒，成为春节必备的休闲饱腹食品。但它们有两大“甜蜜陷阱”：一是能量高，容易使人发胖；二是可能含有反式脂肪、色素、香精等各种添加剂。过节吃太多，导致炎症反应升高，还会加重口舌疼痛、生痘等症状。尤其是亲朋中有高血脂、糖尿病的，尽量就不要送这些礼品了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 乳饮制品：不能当牛奶喝。草莓乳饮料、巧克力味乳饮料……很多人喜欢给有孩子或老人的家庭送这些过年礼，但这些花式牛奶都不是真正的牛奶，而是含乳饮料，只为了满足人们的不同口味喜好，无法满足对乳制品营养的需求。其蛋白质含量远远低于牛奶，多数含有大量糖分，如果把含乳饮料当奶喝，摄取的营养可能就不足了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 果汁饮料：并不是纯果汁。橙汁饮品、冰糖雪梨、猕猴桃汁……仔细看，这些都不算纯正的果汁，而是复原果汁或者是果味饮料。相比纯果汁，果汁饮料添加了其他配料，比如白砂糖、食品添加剂等物质。果味饮料更差一些，基本跟水果没什么关系，而是加了更多的糖、甜味剂、酸味剂和食用香精调制而成。经常喝这种饮料对健康不利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 零食礼包：包着健康陷阱。糖果、蜜饯、薯条、鱼片、辣条、果干等小零食，一直是年轻人追剧、打游戏、过节休闲的必备美食，也是最常用来送孩子的“零嘴”。这些食物虽然口感浓郁，色味诱人，但仔细看成分表，基本每样食物都是高油、高盐、高脂、高糖的“典型代表”。偶尔吃几个还好，如果不控制量，很可能“每逢佳节胖三斤”。不管大人孩子，吃太多这样的食物，不仅不利于健康，还会左右心情，影响睡眠和正餐食欲。▲</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>弃之可惜，食之无味类</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 蛋白粉：滥吃增加风险。目前市面上有很多蛋白粉类产品，逢年过节大家很喜欢买给家中的老人。目前，绝大部分城市居民并不存在蛋白质不足的问题，除非是某些健身人群，体质虚弱、挑食的人，可以适量补充。健康人基本每日正常膳食都可以获得充足蛋白质，不缺却大量吃，会增加肾结石风险。此外，指望蛋白粉减肥、促进生长发育、提高免疫力，效果基本不大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人参保健品：吃前分清体质。人参在许多人眼里是送长辈的健康佳品，同类型的还包括红参、花旗参，党参等诸多种类。中医认为，食用人参能大补元气、抵抗寒邪。但人参不是人人都能拿来滋补养身，需要分清体质。人参性热，身体素质偏于虚寒的人，如常感到身体虚弱、呼吸短促、四肢乏力，应选用人参。西洋参则完全相反，性寒，阴虚体质的人，如出现自汗、畏热等症状，最好用西洋参。过量服用人参会增加服药者低血压风险，还会降低肾脏对利尿药的反应，造成潴留。因此有慢性疾病和有炎症者，应在医生指导下服用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 药酒：饮用时需谨慎。药酒也是药，一定要咨询中医辨证后开处方，根据具体情况和体质选择。在不了解对方的身体状况前，最好不要当做礼物赠送他人，以免引起中毒或其他不适。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 避开上述送礼雷区后，从健康的角度出发，建议大家可以选择什锦果篮、坚果礼包、杂粮礼盒、菌菇组合、优质水果干、高档油脂、茶叶、牛奶等，它们有的富含多种维生素、矿物质和植物化学物，有的富含有益健康的脂肪酸，并且适合绝大多数人群。（本报记者 高 阳）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[给孩子选零食别忘“三看”]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019796.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　放寒假了，许多孩子在家又可以大吃特吃零食了。但什么样的零食适合孩子吃？给孩子挑零食时要关注哪些信息？</p> <p> 　　首先，看营养成分表。营养成分表中排名越靠前的，说明用料越多，尽量不要选糖和钠排名靠前的零食。比如孩子常喝的牛奶，购买时需注意营养成分表排名第一位是“牛奶”的才是货真价实的牛奶，排名第一位是水的可能是含乳饮料。</p> <p> 　　其次，看零食类别。油炸、烧烤、腌制零食不选或少选，比如膨化食品、油炸食品等。坚果含有丰富的脂肪酸、矿物质，这些营养元素都是大脑发育必不可少的，多吃坚果能让孩子更聪明。全麦面包能为孩子补充能量，并且脂肪含量低，是很好的加餐食物。低糖燕麦片还可以搭配牛奶一起吃，味道更好、营养更全面。水果、蔬菜含有丰富的维生素、膳食纤维，能增强抵抗力。3岁以上孩子可常吃的零食主要有酸奶、鲜奶、坚果、水果等。需要提醒，3岁以下孩子不适合吃整粒坚果和坚硬的颗粒食物，以免呛到气管，造成窒息风险。</p> <p> 　　最后，查看过敏信息。相较大人，孩子是非常容易过敏的，严重时会导致死亡。因此，每次给孩子买零食时，要看清楚包装上的过敏原标记。常见的过敏食物有牛奶、蛋、海鲜、贝类、花生、大豆和小麦等。如果孩子有过敏史，务必谨慎选择。</p> <p> 　　还要提醒的是，对孩子来说，身体发育非常快，需要的营养比较多，两餐之间适当增加一些零食很有必要。对于零食，家长也不要一味否定，只要挑对了，适量吃不会有问题。（湖南省儿童医院神经内科副主任医师 杨赛）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[怀孕忌口不靠谱，均衡饮食最关键]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0202/c85914-32019795.html</link>
            <pubDate>2021-02-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “孕期是可以吃螃蟹的，前提是怀孕前对螃蟹没有过敏，要彻底煮熟，当然也不要贪吃过量。”近日，福建省医学会妇产科学分会委员何春妮主任医师提醒广大孕妇说，对于身体健康的孕妈妈来说，正常饮食不会导致流产。建议孕妇根据个人体质，提前咨询产科医生，做到选择食物“心中有数”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孕妇能不能吃特定食物，在于个人体质。螃蟹属于寒凉湿气之物，对于本身体寒、脾胃功能差或者湿气重的孕妇，是不建议吃的。在孕期，强调的是营养均衡，吃的东西要多种多样，吃杂一点，做到不偏食、不过量，少吃多餐。但要吃煮熟的食物，特别是肉类。应多吃含氨基酸的鱼、奶、蛋等食物，还有富含维生素C的食物，如水果、蔬菜和豆类等。补充膳食纤维素，多吃水果和蔬菜，防止便秘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网上有一些“五花八门”的孕期饮食说法，比如咖啡、奶茶等饮料不能喝和，炒菜也不能放花椒、八角、桂皮、茴香等佐料。性寒食物螃蟹、西瓜、冬瓜、苦瓜、大白菜等孕妇吃多了容易流产等。何春妮强调，这些传言似是而非，流产和食物关联不大，胚胎染色体异常是流产最常见原因，当然孕妇精神过度紧张、生殖器官异常、自身免疫因素、生殖道感染、内分泌因素以及男方精子质量不好等，也可能导致流产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何春妮提醒，孕期饮食禁忌酒精类饮品、辛辣、烧烤、油炸、腌制食品，以及罐头、香肠等加工食品，避免多吃含糖饮料等高糖食物，以免引起糖代谢紊乱，甚至会导致妊娠期糖尿病。汞含量高的鱼如大耳马鲛、橙棘鲷、枪鱼、剑鱼、鲨鱼、方头鱼或大眼金枪鱼等也不宜食用。未经巴氏杀菌的鲜牛乳、鲜羊乳、鲜榨果汁等应避免食用。（吴志）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[嘉康利回应奶昔质检不合格事件：542位顾客产品已召回]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0201/c85914-32019180.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国网财经1月28日讯 北京市市场监督管理局官网日前披露，北京市市场监督管理局组织抽检了食用油、油脂及其制品，酒类，食用农产品，饮料，其他食品(散装自制酒、水发产品、散装自制熟肉制品、冷链即食食品、工业化豆芽)，淀粉及淀粉制品，调味品7类食品750批次样品。根据食品安全国家标准及国家有关规定检验和判定，其中合格样品737批次，不合格样品13批次，其中标称嘉康利(中国)日用品有限公司(以下简称“嘉康利中国”)生产经营的嘉康利纤奇营养蛋白奶昔(固体饮料)香草口味，霉菌不符合食品安全国家标准。</p> <p> 　　对此，嘉康利中国进行了回应。其表示，2020年7月初，北京市市场监督管理局随机抽查了嘉康利中国公司的产品，嘉康利全球质量部也在同时期对该批产品进行了检测。检测结果发现有一个批次的香草口味纤奇蛋白奶昔中有一个成分(霉菌)的含量超出了国标。</p> <p> 　　面对这种情况，嘉康利中国公司立即对该批次产品进行隔离、封存、进而销毁。同时期，公司核对了顾客购买资料，落实了购买这批产品的顾客一共有542人，公司通知这些顾客将其购买的货品退回公司，由公司承担所有退回运费。公司当即承诺免费为542位顾客更换合格产品。</p> <p> 　　此后，公司陆续收到退回的产品，并履行承诺为顾客更换了合格的香草口味的奶昔产品，还另外发放了赠品。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[橘皮不能当陈皮用]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0201/c85914-32019034.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <strong>受访专家：江西省中医院药学部副主任中药师 钟玉兰</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 很多人以为，陈皮就是橘子皮，吃橘子剥下来的皮晾干就能代替陈皮。江西省中医院药学部副主任中药师钟玉兰提醒，这是个误区，陈皮吃不对反伤身。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从安全性讲，陈皮和橘皮虽然“母体”都是橘子，但作为中药来讲的“陈皮”属于药物，需要严格按照药品标准生产，其生产过程中会剔除农残等有害物质，保证食用安全性。而普通橘皮晒干虽然看起来和陈皮没啥两样，但其表面有农药残留，一般的水洗很难将这些有害物质去除干净，直接食用可能对身体有害。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从有效性讲，陈皮对储藏环境要求较高，一般存储时间为3年以上，药用价值比较好。家庭达不到储藏陈皮的条件，存储时间不够的橘皮，烈性大、味道酸苦，不适宜直接食用，而且鲜橘皮含挥发性芳香油较多，会刺激肠胃，有效性难以保证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所以，不要将橘皮当陈皮食用。陈皮最好从正规药店购买。日常生活中，每次可取2~3克陈皮代茶饮，缓解消化不良引起的恶心、泛酸等症状；怀孕早期孕吐严重的孕妇，可根据体质，在医生指导下经常闻一闻陈皮，或少量服用陈皮制作的食物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需要提醒，陈皮虽是药食同源之品，但属于理气药，辛温香燥。因此，气虚体燥、阴虚燥咳、吐血及内有实热者慎服。（本报特约记者 杨 萌）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[受寒起疹煎麻黄防风]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0201/c85914-32018858.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>西安交通大学第一附属医院中医科主任医师 孙连庆□ 博士后 胡 珊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 荨麻疹俗称风疹块，属于中医“瘾疹”的范畴，是一种局限性水肿反应。本病先表现为皮肤瘙痒，随即出现红色或苍白色风团、水肿性红斑，风团的大小、形态、数目和发作时间不定，可出现在任何部位，持续数分钟至数小时，少数可延长至数天后消退，不留痕迹。本病病因复杂，如食物过敏、吸入物过敏（粉尘、动物皮毛、霉菌）、药物过敏、物理性因素过敏（日光、压力、摩擦、寒冷）、自身免疫性疾病、精神心理因素等。其中，寒冷刺激诱发的寒冷性荨麻疹多于冬季发病。时值数九寒天，在此推荐一个针对寒冷性荨麻疹的验方。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 麻黄10克、防风15克、荆芥15克、地肤子15克，大火煮沸，小火煎煮5~10分钟，取汁300毫升，分早中晚三次温服。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 寒冷性荨麻疹，中医辨证为风寒束表证，多由寒湿、风邪引起，患者常表现为皮疹色白、皮肤瘙痒、遇冷风加剧、得温痒减、口不渴等。方中麻黄、防风、荆芥均为发散风寒药。其中麻黄为辛温解表要药，其主要成分为麻黄碱、伪麻黄碱等，能兴奋心脏、收缩血管、升高血压，有明显的利尿和缓解支气管平滑肌痉挛的作用。防风辛温发散，气味俱升，以辛为用，功善疗风，既能发散肌表风邪，又能祛除经络留湿，止痛效果好，微温不燥，常用于风疹瘙痒。荆芥轻扬透散、祛风止痒、宣散疹毒，用于麻疹不透、风疹瘙痒。地肤子为利尿通淋药，善于祛除皮肤湿热和风邪而止痒，用于皮肤风疹、湿疮、周身瘙痒等症状。以上四药合用，有解表散寒、祛风除湿止痒的功效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需注意的是，若患者自觉瘙痒难忍、风团剧增，伴心慌、烦躁、胸闷、呼吸困难或血压降低等表现时，应立即就医。▲</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[滑精遗精服金樱子蜜膏]]></title>
            <link>http://shipin.people.com.cn/n1/2021/0201/c85914-32018855.html</link>
            <pubDate>2021-02-01</pubDate>
            <author>山东莱州市慢性病防治院主治医师 郭旭光</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　滑精、遗精常由肾虚精关不固所致，治疗以固肾收敛涩精为主。在此推荐一个方子，患者不妨一试。</p> <p> 　　取金樱子1000克，捣碎，加水煮3次，去渣，过滤后再浓煎，加适量蜂蜜使其成膏状。每日睡前服用1汤匙，可用开水冲服。金樱子味酸涩，性平，归肾、膀胱、大肠经，擅长固精缩尿、涩肠止泻，主治肾虚遗精、梦遗、滑泄、遗尿、尿频、带下、白浊等。《滇南本草》记载，金樱子“治日久下痢，血崩带下，涩精遗泄”。蜂蜜味甘性平，滋养、补中缓急、润肺止咳、润肠通便、清热解毒。两者配伍成膏，具有固肾收敛止遗的功效，适合肾气不固型遗精患者服用。这类患者症状表现为滑精遗精、精液清冷、腰膝酸软、舌淡苔白。</p> <p> 　　但需注意，实火邪热者忌服此方。服药期间应清心寡欲，起居有常，忌辛辣、烟酒、绿豆、白萝卜等。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
