<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[社会频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[社会频道]]></title>
            <link>http://society.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[社会新闻]]></description>
        <link>http://society.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:25:51</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[人民司法从这里走来 记者探访红色司法历史旧址]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106661.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 赣南，是全国著名的革命老区、共和国的摇篮、中央红军长征出发地，也是人民司法的发祥地。中华苏维埃共和国最高法院即建立于此，这里培养了一批杰出的司法人物，颁布了《中华苏维埃共和国宪法大纲》，制定了选举条例、劳动法等上百部法律法令，孕育了现代司法理念和制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，“回望红色司法路 寻根溯源再出发”采访活动在江西启动，记者跟随采访团走进赣南，探访革命时期红色司法历史旧址和珍贵文物，感受经典人物与案例，见证红色司法基因的传承，寻根溯源再出发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>溯源：人民司法从这里走来</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 位于江西瑞金的中华苏维埃共和国最高法院旧址，坐北朝南，黛瓦黄墙，是典型的赣南客家风格。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" desc="中华苏维埃共和国最高法院旧址。人民网记者 黄玉琦摄" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181507000060738158691.jpg" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <span style="color:#808080;"><span style="font-family:楷体;">现中华苏维埃共和国最高法院旧址。人民网记者 黄玉琦摄</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华苏维埃共和国最高法院设院长一人，副院长二人，院长、副院长由中央执行委员会主席团委任。董必武担任首任最高法院院长。最高法院内设刑事法庭、民事法庭、军事法庭等机构，分别审理相关案件。最高法院实行审检合一制，内设检察长一人，副检察长一人，检察员若干人；检察长、副检察长由中央执行委员会主席团委任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 艰苦卓绝的中央苏区时期，我党领导人民在赣南建立了中国革命史上最早的人民司法审判机关——中华苏维埃共和国临时最高法庭、最高法院，以及苏区各级地方裁判部和革命法庭，形成了四级审判机关、两审终审制的苏维埃红色司法制度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这里的红色土壤也孕育出了一批杰出的司法人物。人民政权的第一任“首席大法官”何叔衡，执法如山一“青天”的董必武，红色法律专家梁柏台等，他们为构建中华苏维埃共和国的法律体系和司法制度作出了重大贡献。在艰苦卓绝的苏区岁月里，临时最高法庭、最高法院干部和工作人员为苏维埃的人民司法审判工作谱写了无数可歌可泣的篇章。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据不完全统计，1932年2月至1934年10月中央红军长征前，临时最高法庭、最高法院审理和复核了有关刑事、民事、军事案件约3000余件，为巩固新生的苏维埃政权作出了重大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央苏区时期的司法审判工作，是我国人民司法的雏形和摇篮，人民司法工作正是从这里走来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>孕育：现代司法理念在这里产生</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中华苏维埃共和国在彻底摧毁旧法体系的基础上，进行了人民司法的伟大实践。这为后来延安时期，乃至新中国成立后的新型的人民司法审判工作，奠定了坚实的、具有司法为民特征的司法理论和实践基础，并形成了战争年代下人民司法的优良传统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持法律面前人人平等的审判原则。在中央苏区博物馆、中华苏维埃共和国最高法院旧址，一张张中央苏区时期惩治贪腐案件的裁判文书和新闻报道映入眼帘，泛黄的纸页让当年被依法惩治的贪官再次进入人们视线。原中央执行委员、于都县苏区主席熊仙璧贪污渎职犯罪案、原中央政府“二苏”大会工程处主任左祥云等人贪污浪费案、原瑞金县委组织部长陈景魁滥用职权案……据不完全统计，仅临时最高法庭审判县团级以上违法犯罪案件就达近百件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苏区普通公民犯法要绳之以法，党政军干部犯法也同样要受法律制裁。最高法院依法惩办党政机关腐败分子，显示了苏维埃法律的尊严与效力，体现了国家专政机关的极大权威性和苏维埃公民在法律面前人人平等的原则。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" desc="图为临时最高法庭关于朱多伸案的批示。瑞金市人民法院 邓逸楠供图" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181507000200296173883.png" style="width: 550px; height: 396px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <span style="color:#808080;"><span style="font-family:楷体;">图为临时最高法庭关于朱多伸案的批示。瑞金市人民法院 邓逸楠供图</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持重事实调查、重证据的原则。“重事实、重证据”这样的表述在中华苏维埃临时最高法庭和最高法院的卷宗中多次出现。苏区法官审理案件时遵循重事实、重证据的原则，根据案件事实严格依照法律认定事实和适用法律，谨慎把握量刑尺度。最典型的案例就是朱多伸死刑复核案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1932年5月，时任中华苏维埃共和国临时最高法庭主席何叔衡接到了瑞金县苏维埃裁判部送来的被告朱多伸因反革命罪被判处死刑的第20号判决书。为了弄清楚这个案子，何叔衡立即背起行李赶到壬田乡进行调查核实。结果发现朱多伸是有一些罪过，但主要还是由于他多次举报惹恼了一些区乡干部，这些干部企图借此报复。经过仔细调查后，何叔衡严格按照量刑尺度，挥笔写下：“关于朱多伸判处死刑一案不能批准。朱多伸一案由枪毙改为监禁二年。根据口供和判决书所列举的事实，不过是贪污怀私及冒称宁、石、瑞三县巡视员等等，是普通刑事案件，并非反革命罪。且朱多伸曾组织游击队，参加过革命，又年已七十二岁，因此减死刑为监禁。”</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" desc="现中华苏维埃共和国最高法院旧址院内，立有何叔衡平息合龙乡“争水”事件铜像。人民网记者 黄玉琦摄" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181507000318575952189.png" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <span style="color:#808080;"><span style="font-family:楷体;">现中华苏维埃共和国最高法院旧址院内，立有何叔衡平息合龙乡“争水”事件铜像。人民网记者 黄玉琦摄</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 创设巡回审判制度，坚持走群众路线的司法方法。苏区在司法实践中创造了巡回审判制度，这一制度的出现使苏区审判更加深入基层、深入群众。典型案例是何叔衡调解合龙乡争水案，它至今仍被赣南百姓津津乐道。事情原委是瑞金四区白露乡第一村杨姓与第二村毛姓，因开陂水问题产生矛盾，久未解决，导致白露乡第一村和合龙乡三千余担谷田无水灌溉。该纠纷曾经县苏、中央政府协调处理，但第二村毛姓仍有少数分子利用封建迷信煽动落后群众阻碍放水，白露、合龙二乡遂向临时最高法庭提出控告。1932年4月，56岁的临时最高法庭主席何叔衡亲自到瑞金县，会同县裁判部组织巡回法庭，召集区负责人及两村开会，争取毛姓大多数群众的支持，妥善处理白露、合龙两乡的水利纠纷，使案件得到妥善处理。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" desc="瑞金市红色文化研究会会长、瑞金市法院研究室原主任、退休法官严帆接受采访。人民网记者 黄玉琦摄" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181507000393223678009.png" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <span style="color:#808080;"><span style="font-family:楷体;">瑞金市红色文化研究会会长、瑞金市法院研究室原主任、退休法官严帆接受采访。人民网记者 黄玉琦摄</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 瑞金市红色文化研究会会长、瑞金市法院研究室原主任、退休法官严帆在接受采访时说，在艰苦卓绝的苏区时期，初生的人民司法事业形成了法律面前人人平等、废止肉刑、重视证据、公开审判、群众路线等优良传统，为后来延安时期，乃至新中国成立后的新型人民司法审判工作，奠定了坚实的司法理论和实践基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>传承：人民司法的新篇章在这里谱写</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央苏区时期形成的人民司法优良传统，是一笔宝贵的财富。红色基因的生命在于实践。从群众最期盼的事情做起，从群众反映最强烈的问题改起，切实解决与群众利益息息相关的问题，真正让群众感受到司法的温暖、感觉到司法有保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，赣州市中级人民法院通过开展“五红”活动、举办党史学习教育专题讲座、建设红色文化阵地、实施红色基因“激活工程”等各种活动，努力推动红色基因在司法队伍中代代相传。教育干警始终坚定理想信念，传承人民司法优良传统，努力实现“让人民群众在每个司法案件中感受到公平正义”的司法目标。</p> <p style="text-indent: 0em; text-align: center;"> <img alt="" desc="赣州市中级人民法院院长喻德红（右三）向记者介绍民意受理中心的运行情况。人民网记者 黄玉琦摄" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181507000482665572763.png" style="width: 550px; height: 367px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> <span style="color:#808080;"><span style="font-family:楷体;">赣州市中级人民法院院长喻德红（右三）向记者介绍民意受理中心的运行情况。人民网记者 黄玉琦摄</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为深入践行以人民为中心的发展思想，进一步密切与人民群众的联系，在江西省高级人民法院的指导下，赣州市中级人民法院先行先试，于2020年4月成立民意受理中心，开通24小时意见受理热线，贴近群众倾听民意，及时回应群众关心关切，改进法院工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当记者来到赣州市中级人民法院民意受理中心时，几位年轻的工作人员正在受理群众热线，边听边记录，态度认真富有耐心。谈及民意受理中心的运行效果，赣州市中级人民法院院长喻德红介绍：“试行一年后，江西省高院已在全省法院推广。2020年，全市法院群众满意度整体排名列全省第三，取得历史最好成绩。9家基层法院满意度进入全省前三十，石城法院居全省法院第一。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在瑞金市人民法院叶坪人民法庭，记者看到两名调解员正在对一起民事案件进行调解。叶坪人民法庭庭长邓泽平接受采访时表示，我们在叶坪法庭辖区试行网格化诉源治理，在辖区设立7个矛盾纠纷多元化解工作室或巡回审判点，以“工作室+”模式辐射周边村居开展巡回审判、普法宣传等，提前介入调处矛盾纠纷，30%以上案件化解在诉前，获最高人民法院调研组高度肯定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 时代虽有变迁，不变的是司法为民的初心。中央苏区孕育出的人民司法红色基因，凝结了司法先驱的理想追求，昭示着司法文化的传承创新，彰显出人民司法的优秀品质，是人民法院发展史上宝贵的精神财富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进赣南时，记者带着对这片红色土地的崇敬与向往；离开时，这片土地“回馈”给记者的是感动与信心。（黄玉琦、李想）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[应急管理部：全国应急管理系统普查试点数据库初步形成]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106491.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 国新办今天上午举行新闻发布会，介绍第一次全国自然灾害综合风险普查情况。对于应急管理部在此次普查工作中承担的主要任务，<span style="text-indent: 2em;">国务院第一次全国自然灾害综合风险普查领导小组办公室副主任、应急管理部风险监测和综合减灾司司长陈胜回答了记者提问。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 陈胜指出，<span style="text-indent: 2em;">全国自然灾害综合风险普查总体方案中明确了应急管理部三项任务，即：重要承灾体调查与评估，历史灾害调查与评估，综合减灾能力调查与评估。目前各项工作进展顺利，已经做到了四个“准备到位”——</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是组织实施准备到位。各级应急管理部门将普查工作列入部门年度重点工作清单，组建工作专班和技术队伍，出台工作规划和系列制度，组织实施工作准备就绪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是技术支撑准备到位。组织编制了矿山、危化企业等10项调查和22项评估与区划技术规范；印发了县、市、省和国家四级质量控制的技术细则；开发了统一的信息采集、质检和进度调度管理系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是试点目标验证到位。4月上旬率先完成了应急管理系统承担的10类38项调查任务，实现了“6个验证”，即：验证了技术方案、技术规范、人员保障、资金需求、软件系统和调查组织机制，初步形成全国应急管理系统普查试点数据库。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是评估工作准备到位。针对重要承灾体、历史灾害、减灾能力、综合风险评估等需求，构建了多套评估与区划模型，开发了相应的软件系统，结合北京房山、山东日照岚山试点“大会战”数据，探索开展相关评估与区划工作，进一步完善了评估技术规范和软件系统。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一次全国自然灾害综合风险普查实行全过程数据质量控制]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106493.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 国新办今天上午举行新闻发布会，介绍第一次全国自然灾害综合风险普查情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于如何保障普查数据的质量，国务院第一次全国自然灾害综合风险普查领导小组办公室副主任、应急管理部风险监测和综合减灾司司长陈胜表示，数据质量是普查工作的生命线。<span style="text-indent: 2em;">国务院普查办为保障普查数据质量，加强以下四方面的工作：</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 一是加强组织领导，形成由国务院普查办统筹研究，各行业部门作为本行业普查数据质量责任单位，地方政府作为本地区普查数据质量主体责任单位，地方各级普查办认真组织实施，社会各界力量积极参与，形成保障普查数据质量的合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 二是加强技术指导，实行全过程数据质量控制。各行业制定各自质检核查办法，普查办制定综合性审查规范，形成了数十套质量控制内容、技术标准规范和方法要求。同时，在普查软件系统中设计开发了质检功能和工具，软件自动核查，减少人为干预。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三是加强分级负责，建立国家、省、市、县分类分级质量管理体系，普查数据成果按照县级自检、市级核检、省级抽检、国家级核查的四级质检制度，各级普查机构都有义务核查下一级普查机构提交的普查数据成果，确保普查数据质量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 四是加强执纪问责，建立健全普查数据质量追溯和问责机制，各级普查机构将对普查工作中违法违纪行为进行查处和通报曝光，坚决杜绝人为干预普查工作的现象。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家减灾委员会：2022年底要完成第一次全国自然灾害综合风险普查任务]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106494.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 国新办今天上午举行新闻发布会，介绍第一次全国自然灾害综合风险普查情况。国务院国家减灾委员会秘书长、国务院第一次全国自然灾害综合风险普查领导小组办公室主任郑国光介绍，5月下旬，国务院第一次自然灾害综合风险普查领导小组将召开全国电视电话会议，对全面开展全国普查工作进行动员部署，<span style="text-indent: 2em;">到2022年底要完成普查任务。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于下一阶段的具体工作安排，郑国光表示，首先，<span style="text-indent: 2em;">今年年底要完成全国范围内的调查任务和122个试点县的风险评估与区划工作。年底前，各省区市县要完成六大类灾种调查、历史灾害调查，要完成房屋建筑、市政设施、交通设施、公共服务系统和三次产业等重要承灾体调查，以及完成综合减灾能力调查，还要完成调查数据的质量控制和汇交工作。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“要高质量完成好普查任务，技术培训和社会动员非常重要。”</span>郑国光指出，<span style="text-indent: 2em;">本月底到下个月，国务院普查办还将组织全国普查线上线下的培训，同时还要加大对地方的技术指导和督察检查工作。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑国光强调，明年上半年，要组织行业部门、各省区市和新疆生产建设兵团普查办完成单灾种的风险评估和风险区划工作。同时组织开展综合风险评估和区划。所以，明年上半年，地方的普查任务要基本完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">对于明年下半年的工作，</span>郑国光指出，要<span style="text-indent: 2em;">在国家层面开展分区域、分类型综合性的灾害风险评估和区划，形成全国尺度和跨省尺度的自然灾害综合防治区划，对普查工作进行总结，形成全国自然灾害综合风险基础数据库，形成一整套成果，使灾害综合风险调查、评估、区划等各项工作常态化、制度化，做到及时动态更新，持续发挥普查成果的应用价值。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> “自然灾害综合风险普查利国利民，责任重大，任务艰巨。我们有信心也有能力，在党中央、国务院的坚强领导下，在各级各部门的协同努力下，在全社会关心和支持下，高标准、高质量完成好普查这项重大政治任务，为全面提高我国自然灾害综合防范能力，为更好保障人民群众生命财产安全和国家经济社会可持续发展作出应有的贡献。”郑国光说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第一次全国自然灾害综合风险普查有何主要目标和进展？解读来了]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106490.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月18日电 国新办今天上午举行新闻发布会，介绍第一次全国自然灾害综合风险普查情况。国务院国家减灾委员会秘书长、国务院第一次全国自然灾害综合风险普查领导小组办公室主任郑国光就相关工作进行了介绍。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对于此次普查的主要目标，郑国光表示，<span style="text-indent: 2em;">一要摸清自然灾害风险底数。全面获取全国地震灾害、地质灾害、气象灾害、水旱灾害、海洋灾害、森林草原火灾等六大类22种灾害致灾信息，以及人口、经济、房屋、基础设施、公共服务系统、三次产业等重要承灾体信息，掌握历史灾害信息，查明区域综合减灾能力。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 二要把握自然灾害风险规律。客观认识当前全国和各地区致灾风险水平、承灾体脆弱性水平、灾害综合风险水平、综合减灾能力和区域多灾种特征，提出全国自然灾害综合防治区划和防治建议。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 三要构建自然灾害风险防治的技术支撑体系。建立全国自然灾害综合风险调查评估指标体系，形成分区域、分类型的国家自然灾害综合风险基础数据库，健全风险评估与灾害防治区划等技术方法体系，形成适应我国国情的自然灾害综合风险普查工作制度体系。普查成果将为我国开展自然灾害应急处置（包括应急指挥、救援协调、预案管理、监测预警、物资调配、灾情评估等）、自然灾害综合防治、综合灾害风险防范、自然灾害保险等提供基础科技支撑，也将为我国经济社会可持续发展的科学布局和功能区划、防范化解重大灾害风险提供重要科学依据，更好地保障人民群众生命财产安全和国家安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次普查工作按照“全国统一领导、部门分工协作、地方分级负责、各方共同参与”的原则组织实施，分为普查前期准备、试点“大会战”、全国试点、全面展开等阶段，并按照“边普查、边应用、边见效”的要求，加强普查数据和成果的应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 郑国光介绍，经过各方面共同努力，普查工作取得了积极进展。<span style="text-indent: 2em;">一是各地各部门加强组织领导，形成了普查工作体系；</span><span style="text-indent: 2em;">二是完成了普查技术规范等制修订工作，形成了普查技术体系；</span><span style="text-indent: 2em;">三是探索形成了普查组织实施模式和普查队伍。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">“</span>当然，我们也看到，各地普查工作进展不平衡，对普查工作重要性、目标任务和工作要求等认识，以及实施保障和技术支撑等还有不到位问题。”郑国光指出，<span style="text-indent: 2em;">2021年是普查工作关键的一年，将巩固普查试点成果，全面开展全国普查工作，汇总形成全国自然灾害风险调查数据集，为全面开展灾害风险评估与区划工作打好基础。同时，开展普查成果应用，更好服务于地方经济社会发展，以优异成绩庆祝建党100周年。</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人口流向了哪里？（透过“七人普”看变化①）]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106323.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 李 婕</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="353"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/11/rmrbhwb2021051811p48_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="358"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/11/rmrbhwb2021051811p46_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="362"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/11/rmrbhwb2021051811p47_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　宋 博制（新华社发）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　第七次人口普查数据已于近日发布。数据蕴含着丰富的信息，反映了中国经济社会和人口发展的历史进程。除了人口总量变动这样的“宏大”数据，区域人口、家庭人口、不同年龄段人口的形态特征等分类信息同样受到广泛关注，传递着经济社会发展变化的新信号。本报今起连续推出“透过‘七人普’看变化”报道，围绕“七人普”部分数据展开分析，探讨人口变动背后的原因及其所代表的意义。</P><P>　　——编&nbsp;者&nbsp;</P><P>　　</P><P>　　广东是人口第一大省，江浙人口增加也很多——随着第七次全国人口普查结果公布，31省区市最新人口版图呈现在大家面前，并成为社会热议的焦点。</P><P>　　哪个省份最“年轻”？哪个省份劳动力最充足？哪些省份吸引人？哪些省份要留人……人口数据背后，释放着丰富多样的信息，让我们一起来看看31省区市的人口版图和流动趋势。</P><P>　</P><P>　　数&nbsp;量</P><P>　　广东人口最多，山东次之。</P><P>　　广东和山东人口最多，人口均超过1亿。人口居前五位的省份广东、山东、河南、江苏、四川合计人口占全国人口比重达35.09%。</P><P>　　人口流动</P><P>　　居住地与户籍所在地不一致现象普遍</P><P>　　人户分离人口达到4.93亿人，约占总人口的35%。从流向看，人口持续向沿江、沿海地区和内地城区集聚，长三角、珠三角、成渝城市群等主要城市群的人口增长迅速，集聚度加大。</P><P>　　年龄结构</P><P>　　西藏最“年轻”</P><P>　　西藏0-14岁人口比重为24.53%，为全国最高。</P><P>　　性别结构</P><P>　　东北女多男少</P><P>　　吉林（99.69）和辽宁（99.7）总人口性别比在100以下的省份有2个，黑龙江以100.35紧随其后。</P><P>　　受教育程度</P><P>　　北京“学历”最高</P><P>　　北京每10万人中具有大学文化程度的为41980人，为全国最高。</P><P>　　</P><P>　　各省人口之“最”引人关注</P><P>　　——广东人口最多，西藏最“年轻”，北京“学历”最高，吉林、辽宁女多男少</P><P>　　数量、结构、素质等是人口的基本范畴。围绕这些方面，全国省区市的人口之“最”也纷纷出炉。</P><P>　　看数量，广东人口最多，总量为126012510人；山东次之，为101527453人。这也是全国人口超过1亿的2个省份。</P><P>　　目前人口在5000万人至1亿人之间的省份有9个，在1000万人至5000万人之间的省份有17个，少于1000万人的省份有3个。值得一提的是，人口居前五位的省份，即广东、山东、河南、江苏、四川五省合计人口占全国人口比重达35.09%。</P><P>　　看年龄结构，西藏最“年轻”。数据显示，西藏0—14岁人口比重为24.53%，全国最高；而60岁及以上人口比重为8.52%，全国最低；除西藏（5.67%）外，其他省份65岁及以上老年人口比重均超过7%。</P><P>　　从全国水平来看，0—14岁人口比重为17.95%，与2010年相比上升1.35个百分点；60岁及以上的老年人口总量为2.64亿人，已占到总人口的18.7％，比2010年上升5.44个百分点。在生育政策调整取得积极成效、少儿人口比重回升的同时，人口老龄化程度也进一步加深。</P><P>　　看性别结构，东北女多男少，广东、海南、西藏男多女少情况突出。</P><P>　　31个省份中，总人口性别比在100以下的省份有2个，分别是吉林（99.69）和辽宁（99.7），意味着这两个省份女多男少；黑龙江以100.35紧随其后。东北三省性别比均低于全国总人口性别比105.07。全国人口性别比最高的3个省份分别是广东、海南和西藏，都在110以上。</P><P>　　看人口素质，北京“学历”最高。北京每10万人中具有大学文化程度的达41980人，为全国最高，其后分别为上海、天津；北京15岁及以上人口平均受教育年限12.64年，也是全国最高，上海、天津同样紧随其后。</P><P>　　全国人口中，具有大学文化程度的人口为21836万人。与2010年相比，每10万人中具有大学文化程度的由8930人上升为15467人，15岁及以上人口的平均受教育年限由9.08年提高至9.91年。</P><P>　　人口数据背后，传递着经济社会发展的新信号。在中国国际经济交流中心经济研究部副部长刘向东看来，整理、分析和开发、利用人口数据，是各地都要做好的一项工作。比如围绕当前社会较为突出的“一老一小”问题，可结合当地人口实际提前谋划，推动社会“适老化”改造，增强生育政策包容性等，有针对性地制定人口相关政策，促进经济社会和人口长期均衡发展。</P><P>　　人口流动规模更大</P><P>　　——长三角、珠三角、成渝城市群等主要城市群人口增长迅速；城镇化率持续提高，未来城乡之间还将呈现大迁移大流动的基本格局</P><P>　　在拥有逾14亿人口的中国，每年的人口迁徙流动规模庞大。人口流向哪儿了？有哪些趋势性特征？</P><P>　　普查数据显示，居住地与户籍所在地不一致的现象已相当普遍，2020年中国人户分离人口达到4.93亿人，约占总人口的35%。其中，流动人口3.76亿人，十年间增长了将近70%。</P><P>　　分区域看，东部地区人口占39.93%，中部地区占25.83%，西部地区占27.12%，东北地区占6.98%。与2010年第六次全国人口普查相比，东部地区人口所占比重上升2.15个百分点，中部地区下降0.79个百分点，西部地区上升0.22个百分点，东北地区下降1.20个百分点。</P><P>　　分省份看，有25个省份人口增加。人口增长较多的5个省份依次为：广东、浙江、江苏、山东、河南，其中广东增加超2170万人。</P><P>　　“从流向看，人口持续向沿江、沿海地区和内地城区集聚，长三角、珠三角、成渝城市群等主要城市群的人口增长迅速，集聚度加大。”国家统计局局长宁吉喆介绍。</P><P>　　刘向东认为，人口流向背后首要的动力是地区的经济活跃度。有没有好的产业、优质的就业机会，能否带来较好的收入，是影响人口迁徙流动的主要因素。此外，宜业还要宜居，医疗、教育、生活环境品质等因素也影响着人们对城市的选择。“可以看到，许多城市不仅积极发展产业，也致力于打造优质生活圈，改善民生，这正是适应高质量发展需求、留住人才的需要。”刘向东说。</P><P>　　从城乡发展来看，人口流动也与城镇化进程息息相关。中国人民大学人口与发展研究中心教授翟振武认为，人口迁移流动是城镇化率从2010年到2020年相继冲上50％和60％大关的主推进力，广东省由此继续成为人口数量最多的省份。“从发达国家城镇化的一般规律看，中国当前仍然处于城镇化率有潜力以较快速度提升的发展机遇期，‘十四五’时期可突破65％的城镇化率，城乡之间还将呈现出大迁移大流动的基本格局。”翟振武说。</P><P>　　面向未来谋产业聚人才</P><P>　　——人口流入流出，人才的集聚等处在动态过程中，各地需因地制宜，并将人口红利进一步转化为人才红利</P><P>　　人口迁徙流动的同时，也有地区呈现人口净流出的态势，进一步引发关于“地区如何留住人”的讨论。</P><P>　　普查数据显示，东北三省常住人口为9851万人，比2010年减少了1101万人，在全国的占比也由2010年的8.18%降至6.98%，下降了1.20个百分点。</P><P>　　国务院第七次全国人口普查领导小组办公室负责人解释，东北人口呈现明显减少趋势，主要是长期低生育水平累积的人口负增长和人口净流出双重因素叠加所导致。这受到自然环境、地理环境、人口生育水平和经济社会发展等多方面因素的影响。</P><P>　　一方面，东北在中国处于高纬度地区，冬季相对漫长且寒冷，一些东北人口向比较温暖的南方迁移流动，这也是全球不少国家人口迁移流动的趋势性特征，欧美都有这种现象。另一方面，东北地区经济正处于结构调整的攻坚期，沿海一些经济发达省市多样化的发展机会和就业前景，对其他地区包括东北地区的人口有较大的吸引力。</P><P>　　“这提醒各地要靠发展产业、提供就业来留住人口尤其是年轻人。”刘向东说。人口流入流出，人才的集聚效应等都处在动态过程之中，不同地区也面临着不同的考验。“对人口流入较少或经济活跃度不足的地区，要关注产业结构，看是否有调整转型的空间；而对于人口大量流入的地区，则要关注并着力解决‘大城市病’的问题，更好地承担起经济和人才集聚的功能。”</P><P>　　对全国各地而言，面临的共同课题是如何将人口红利进一步转化为人才红利。“提高人口素质，让更多人有成长成才的机会，适应现代社会的需要，这将进一步促进经济发展方式转变、产业结构升级、全要素生产率提高，推动人口和经济社会持续协调、健康发展。”刘向东说。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球最大加氢站已进入试运行阶段]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106311.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/42/6897729520539720726.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　在全球最大加氢站，工作人员正在为货车加氢。 记者 武亦彬摄</p> <p> 　　一辆总重4.5吨的氢燃料电池货车，只需加氢3分钟，就能续航350公里……在通武线大兴区狼各庄东村东侧，占地20万平方米的国际氢能示范区正在火热建设中。示范区内，全球规模最大的加氢站已进入试运行阶段，每天约有10辆测试车在此加氢。大兴区将依托大兴国际机场、京东“亚洲一号”仓库等丰富的氢燃料电池车辆应用场景，不断探索商业化应用，全力构建氢能生态产业链。</p> <p> 　　使用氢燃料电池的货车，外观上看和传统货车没有什么区别，只是在驾驶室和货厢之间，多了几个与车身同宽的大罐子。“这里装的就是氢气，未来随着液化氢的技术推广，车辆的续航里程还会更长。”加氢站的负责人查志伟介绍，总重4.5吨的氢燃料电池货车，3分钟就能加入9公斤氢气，可续航350公里。据了解，氢燃料电池货车内部，用氢能发电导入电堆，随后由电动机驱动车辆运转。加氢货车，排放物只有少量的水。司机说：“加氢车开起来像电动车，噪音小，没顿挫，更没有尾气排放。”他算了一笔账，传统货车跑350公里大约花费油钱近300元，氢能每公斤30元，同样续航里程加氢需花费270元，成本方面基本持平。</p> <p> 　　加氢站的设计和传统加油站类似，加氢过程中，既听不到声音，也闻不到味道。不论是接卸氢气的能力、氢气储存的能力，还是氢气压缩的能力、氢气加注的能力，大兴区国际氢能示范区的这个加氢站都是全球最大的。目前，该站有8台加氢机、16把加氢枪，日加氢量可达4.8吨。</p> <p> 　　全球最大加氢站为何落户大兴？国际氢能示范区相关负责人刘亚洁说，通武线毗邻北京大兴国际机场、京东“亚洲一号”仓库、京南物流基地等枢纽，可以提供丰富的氢能应用场景。加氢站稳定运行后，服务能力可以达到800至1000台货车。</p> <p> 　　加氢站的氢气管道，直接与国际氢能示范区的涉氢测试平台相连，待今年三季度测试平台建成后，可为园区中小企业提供共享涉氢测试服务，有效降低企业研发成本，助力提高研发创新能力。据介绍，国际氢能示范区重点关注氢燃料电池产业中电堆、双极板、膜电极、空压机、质子交换膜、催化剂、碳纸、氢气循环系统等关键零部件环节，以龙头企业为纽带，吸引其上下游企业落地发展。现已汇集龙头企业包括亿华通、海珀尔、海德利森等30余家企业。</p> <p> 　　依据《北京市氢燃料电池汽车产业发展规划(2020-2025年)》，2023年前，本市将培育3至5家具有国际影响力的氢燃料电池汽车产业链龙头企业，力争推广氢燃料电池汽车3000辆，氢燃料电池汽车全产业链累计产值突破85亿元；2025年前，将培育5至10家具有国际影响力的氢燃料电池汽车产业链龙头企业，力争实现氢燃料电池汽车累计推广量突破1万辆，氢燃料电池汽车全产业链累计产值突破240亿元。（记者 陈强）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[院士言传身教 学子逐梦力行]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106271.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 日前，中国工程院院士、湖南农业大学校长邹学校带领学校师生代表参观“精准扶贫 三湘巨变”湖南省脱贫攻坚大型成就展，展览内容引发大家深深的共鸣——“哪里有贫困，哪里就是农大人的主战场”。这些年，泸溪的椪柑、古丈的毛尖、汝城的小黄姜……湖南省的特色扶贫产业都有湖南农大专家赋能的技术与知识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖南农业大学有袁隆平、官春云、邹学校、印遇龙、刘仲华5位农学院士。5位院士深耕于湖南农业生产的各个领域，为全省乃至全国的农业产业发展作出了重要贡献，受到全体师生的敬重和热捧，被誉为舌尖上的“院士天团”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “利用院士的模范引领作用，在教学、科研和实践中言传身教，突出了针对性，增强了吸引力，提高了实效性，进一步加强了社会主义核心价值观教育。”湖南农业大学党委书记陈弘说，这是学校全面贯彻落实习近平总书记关于“立德树人”的重要要求、推进“三全育人”（即全员育人、全程育人、全方位育人）工作的最好见证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开学第一课：扣好人生“第一粒扣子”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年9月16日，中国工程院院士、杂交水稻之父袁隆平走进湖南农业大学2019级本科新生开学典礼会场，分享自己的学术人生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “同学们，你们正值如花的年龄，也正是充满梦想的时候，但是停留于做梦是不够的，希望你们树立理想并努力为实现理想而奋斗。我有两个梦想，第一个梦是禾下乘凉梦，这是追求水稻的高产更高产梦；第二个梦是杂交水稻覆盖全球梦，我始终都还在努力使梦想成真，也寄希望于你们来共同实现这两个梦想。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 典礼上，袁隆平将“知识、汗水、灵感、机遇”8个字的人生体会送给全体新生。他说，“知识”就是力量，是创新的基础，同学们要打好基础，开阔视野，掌握最新发展动态；“汗水”就是要能吃苦，任何一个科研成果都来自于深入细致的实干和苦干；“灵感”就是思想火花，是知识、经验、思索和追求综合在一起升华的产物；“机遇”就是要做一名“有心人”，要学会用哲学思维看问题，透过偶然性的表面现象，找出隐藏在其背后的必然性。坚持做到这几点，才能突破障碍，实现梦想。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当天，袁隆平院士出席开学典礼引发全场轰动的照片和视频，被多个主流媒体发布，甚至还登上热搜。不少学生表示：“这才是我们该追的星。这样的巨型粉丝见面会要多来几场。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019级生物技术专业2班学生唐沐阳是8027名新生中最幸运的那一位。作为新生代表，袁隆平院士亲手为他戴上了校徽。他说：“这对我来说既是一种莫大的荣耀，更是一份沉甸甸的责任。在四年的大学生活中，我要像袁院士一样为梦想而奋斗，为兴农报国而努力，为国家和社会作出更大贡献。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当学生真正走近院士，了解到他们科技创新背后的故事，会在他们的感召之下投身到最需要的地方去建功立业。”陈弘说，“让院士参加开学典礼、讲授开学第一课，可以帮助一年级新生在价值观形成和确立的关键时期，扣好人生的‘第一粒扣子’。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>修业大学堂：坚定兴农报国理想</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2015年4月23日，湖南农业大学“修业大学堂”活动正式启动，中国工程院院士官春云担任首期学术讲座的主讲嘉宾，作了主题为《科研与教学漫谈》的讲座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 官春云院士从油菜冬发研究、油菜光温生态研究等8个方面介绍他和团队的科研工作，并结合植物生产类专业教学改革和职业教育教学改革两个方面谈了自己的教育理念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要把自己的事业和前途与国家民族的事业和前途紧密联系起来，只有这样才有宏大的奋斗目标，才有永恒的动力，才不会受社会上各种不良思想的诱惑和干扰，才经得起失败和挫折。”讲座上，官春云对现场学生说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谈及教师教学和科研，官春云说：“教师教学要有奉献精神，热爱学生，除了教好课之外，还要调动学生学习的积极性，做到教学相长。科研要有创新精神，科研工作目标要新，方法要稳。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “修业大学堂”旨在弘扬湖南农业大学的学术精神，传播学术文化，以校学术委员会为主体开展专题讲座。主讲者既可结合个人的成长经历、治学经验、为人处世，传经授道；也可针对自身研究领域的热点问题、前沿问题授业解惑。校学术委员会每位委员在任期内至少开展一次专题讲座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “修业大学堂”以“半月讲”的形式开展，面向全校师生员工开放。至今已经开展了60余场，场场爆满。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖南农业大学马克思主义学院院长王健说：“袁隆平、官春云等院士身上既有强烈的科学家精神和使命意识，也有浓浓的‘三农’情怀。学校把他们的故事写进教材、引入讲堂，不仅对我们的学生，更对我们的青年教师有着言传身教的作用。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018届法学专业毕业的陈鸿鸣是一名选调生，在湖南慈利县委组织部驻江垭镇双湖村党支部任第一书记兼驻村工作队队长。2020年，他经历了“抗击疫情”和“决胜脱贫攻坚”两场大考。“虽然我学的不是涉农专业，但是我热爱农村的土地，我想用自己的行动来践行初心，将自己的青春汗水挥洒在这片热爱的土地上，扛起我们年青一代应该有的责任和担当。”陈鸿鸣说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>田间大课堂：把专业知识带到农田里</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年春天，疫情使得人们有更多时间待在家中，延缓了各地开工的步伐，也给春耕生产带来了压力。为了更好地促进农业生产，湖南农业大学的师生们一直忙碌着。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年2月初，湖南省组织专家研究疫情发生之后全省蔬菜生产的应对措施。由于当时不能线下开会，中国工程院院士邹学校带领科研团队进行“云讨论”，经过仔细研究、反复修改，最终提交了一份《新冠肺炎疫情下湖南省“菜篮子”保供生产技术措施》。这份指南对于疫情下稳定“菜篮子”可能面对的各种问题，都提前作了分析应对。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 年过八旬的官春云院士也闲不住。每年春季都要亲自下田，在湖南农业大学油料作物研究所的示范基地里观察油菜生长情况。2020年3月，他因病住院，便在病床上“在线答疑”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了指导茶农开展生产，中国工程院院士刘仲华还化身“网络主播”。在湖南古丈县的春茶开园仪式上，他穿着雨衣站在茶园里，为观众介绍“古丈毛尖”的采摘标准和制作流程。几天后，他又来到福建福鼎市赤溪村，与当地签署了科技扶贫合作项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 学校开学时间延迟，湖南农业大学学生也加入助力“春耕生产”的志愿服务当中。生态学博士赵文力发动湖南农业大学留在湖南衡东县过年的学生，组建了一支133人的“田间志愿服务队”，为当地农户开设“田间大课堂”，助力春耕生产。“衡东是我的家乡，我有责任和义务反哺家乡。”赵文力说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 湖南农业大学校团委副书记李姣介绍，针对大多数学生在家学习的情况，湖南农业大学各学院积极组织开展“返家乡”社会实践专项活动，共组建84支院级团队、189支小分队，近5200名学生开展实践活动4180余场次，通过在“田间大课堂”的实践，把专业知识带到农田里，帮助农户们解决实际问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “乡村振兴是新时代赋予我们的历史使命，要求我们必须有新的担当。”2019级应用化学3班的黄晨说，“这份担当是我们在课堂里的认真学习，是我们在实验室中的刻苦钻研，是我们在田径场上的奋力奔跑，更是我们在田野中的辛勤耕耘。”<span style="text-indent: 2em;">（记者龙军 禹爱华）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年第3个杨柳飞絮高发期将持续一周]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106282.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 朱松梅）昨天，市气象局、市园林绿化局联合发布了今年第3个杨柳飞絮高发期预报。此次高发期从5月17日开始，预计持续一周时间，5月24日结束。飞絮区域主要为六环外门头沟、延庆、怀柔、密云等西部和北部地区，而飞絮的主要树种为欧美杨、青杨和山杨。</p> <p> 　　据介绍，春季以来，全市已发布杨柳飞絮高发期预报两次，为专业部门开展飞絮防治提供了科学的依据，为市民科学应对飞絮提供参考。随着北京进入初夏，全市城区杨柳飞絮已经基本结束。</p> <p> 　　市园林绿化局科技处处长姜英淑说，进入今年飞絮季以来，市城管委、公安局、卫健委、气象局、园林绿化局等多部门联防联动，进行分区域、分时段、多措施的精准治理，通过高压喷水和路面湿化来抑制飘絮，并及时清理地面飞絮，降低飞絮对市民生活的影响。截至5月13日，全市累计出动高压喷水车、雾炮车、洒水车、多功能一体清扫车等各类作业车辆18.36万辆次，出动防治人员20.47万人次，尽最大努力减缓飞絮影响。市园林绿化局在全市建立了100处监测点，全程监控飞絮飘絮情况。全市还划分出100余条重点巡查路线，200余个重点区域和高发区域，每日开展监督巡查，每日巡查里程达3300余公里。各区也分别组建专业巡查队伍45支，对辖区重点区域进行全覆盖巡查。</p> <p> 　　市园林绿化局提醒市民，面对飞絮，可在出行途中或室外活动时，根据自身需求佩戴口罩、护目镜、纱巾等防护措施。爱运动的朋友，可以把活动时间尽量选择在早晨、傍晚或雨后等飞絮较轻的时段。如飘絮不慎入眼，请立即用清水冲洗。同时，还请市民朋友注意消防安全，不要乱扔烟头，谨防引燃飞絮引发事故。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[报告行车安全险情 最高可奖2万元]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106234.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 王薇）昨天，中国铁路北京局集团有限公司（以下简称：北京局集团公司）表示，为加大铁路汛期行车安全保障力量，面向社会动员广大民众积极参与汛期铁路安全防范工作，所有人员发现影响铁路行车安全的险情，均可及时拨打铁路沿线设置在1万余块标牌上的应急电话或中国铁路客户服务电话12306。凡及时报告险情信息的人员，一经核实，铁路部门将给予500元至2万元不等的奖励。</p> <p> 　　据介绍，北京局集团公司从2020年冬季开始，组织管内各单位成立了防洪隐患排查专项组织，对管内防洪设备设施进行了全面排查整治。针对京哈高铁（京承段）、京雄城际首年度汛，北京局集团公司重点加强现场检查和人工添乘检查，充分利用卫星地图、无人机等技术手段扩大排查范围，有效提高排查效率和质量。通过风险研判，集团公司管内共明确了109处Ⅱ级防洪重点处所，并在铁路沿线醒目位置设置了1万余块铁路灾害应急电话标牌。</p> <p> 　　为进一步确保高铁、普速列车运行安全，北京局集团公司还强化了八项行车安全措施：强化领导干部带班值守制度、强化预报预警分析制度、强化雨后专业排查效果、强化动客车径路行车安全、强化防洪重点地段看守巡视、强化“四位一体”扣停拦措施、强化汛期施工的安全管控和强化水害抢险和应急处置等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[合肥：预约接种 科学有序]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106210.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/93/11556331617819255281.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月17日，居民在合肥市义城街道社区卫生服务中心接种点进行新冠疫苗接种。</p> <p> 　　连日来，合肥市各接种单位通过线上线下预约，科学有序地组织好新冠疫苗接种工作，满足市民接种需求。</p> <p> 　　新华社记者 曹力 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/65/11026808921869834793.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月17日，居民在合肥市义城街道社区卫生服务中心接种点录入身份信息。</p> <p> 　　连日来，合肥市各接种单位通过线上线下预约，科学有序地组织好新冠疫苗接种工作，满足市民接种需求。</p> <p> 　　新华社记者 曹力 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/39/15306797818252871987.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月17日，居民在合肥市义城街道社区卫生服务中心接种点进行新冠疫苗接种。</p> <p> 　　连日来，合肥市各接种单位通过线上线下预约，科学有序地组织好新冠疫苗接种工作，满足市民接种需求。</p> <p> 　　新华社记者 曹力 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[浙江金华：农业职业技能竞赛比高低]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106206.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/65/12671776069203019653.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手参加自走式喷杆喷雾机植保模拟作业。</p> <p> 　　当日，浙江省金华市举行首届农业职业技能竞赛。来自各县市区的150余名选手参加农机修理、农机驾驶操作、农作物病虫害防治等项目竞赛。活动旨在通过竞赛加快培养农业高技能人才，弘扬工匠精神，营造劳动光荣的社会风尚和精益求精的敬业风气。</p> <p> 　　新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/54/16419044016700614510.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机机组技术维护及常见故障诊断排除作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/59/6252166694382170779.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机田间开沟模拟作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/75/8148137184541177675.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机机组技术维护及常见故障诊断排除作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/77/5134988275005325377.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月17日，在浙江省金华市示范性实践基地，农业职业技能竞赛选手进行拖拉机田间开沟模拟作业。新华社发（胡肖飞 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京二三级医疗机构号源优先向基层开放]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106148.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　昨日，北京市卫健委就做好基层医疗卫生机构预约转诊工作发布通知。根据通知内容，本市将建立全市统一的基层医疗卫生机构转诊预约通道，赋予家庭医生等基层医务人员充足可调配的优质医疗卫生资源。二、三级医疗机构号源优先向基层医疗卫生机构开放，通过畅通家庭医生预约转诊，提高居民对基层医疗卫生服务的利用率。</p> <p> 　　市卫健委要求，综合医联体内的核心医院和其他三级医院，在医院常规放号周期前，应至少提前2周向区域内所有医联体内的基层医疗卫生机构预留30%以上号源，其中专家号源应不低于50%。重点保证需求量大的重点科室和特色科室预约号源供应，并对确需转诊的签约居民在医联体内的就诊需求予以满足。详见A4版</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[返乡创业助力乡村振兴]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106139.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210518/38/6685453910709109890.jpg" />　</p> <p> 　　将玉米秸秆、玉米芯儿、稻壳、废弃的旧菌棒搅碎，加上特有的菌种埋在地下，经历60天的洒水光照，深红色间杂着小白点的“小雨伞”纷纷破土而出，成熟后的赤松茸会被运往全国各地。这是辽宁省抚顺市红石村党支部书记李根的榆红家庭农场里的景象。做村书记15年来，村里的贫困户全部实现脱贫。</p> <p> 　　红石村地处山区，温差较大，非常适合种植食用菌。2014年，李根成立了榆红种植专业合作社，带着村民种食用菌。2016年又成立了新宾满族自治县榆红家庭农场，主要以灵芝种植为主，带动贫困户脱贫。</p> <p> 　　2018年，李根从南方一位收香菇的客商那里了解到赤松茸的优势——成本更低，风险更小，北方赤松茸成熟的时期与南方正好形成反季，这意味着一个巨大的赤松茸市场。2020年李根再次扩大种植规模，赤松茸种植面积达1400余亩，吸引了近百户农户加入。</p> <p> 　　李根感觉自己这个村书记没有“白当”，“就想为乡亲们做点实事，做点好事”。</p> <p> 　　通讯员 孙玥 中青报·中青网记者 王晨</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市人社局：用脚“走”出就业季新政]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32106081.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 最近，北京市人力资源和社会保障局（以下简称“北京市人社局”）打包出台了多项政策助力高校毕业生求职，小到入职不需要重复提交体检报告，大到可以免费参加技能培训，不少政策直击毕业生求职时遇到的烦心事。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京地区今年有25万名高校毕业生，当下正是求职的关键时期。北京市人社局局长徐熙“变身”老师，陪同毕业生参加招聘会，随机去一名毕业生家做家访，探讨如何更好地解决家、校、用人单位之间的就业需求问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，北京市人社局一名副处长“化身”外卖小哥、跟着网约车司机跑车，为新兴就业群体优化劳动保障政策；一名二级巡视员和一名副处长陪着找不到档案的退休人员跑手续，体察个中曲折。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “体验群众民生需求、解决百姓急难愁盼”，以“亲历体验”的方式“走”出贴近百姓需求的政策，成为北京市人社局党史学习教育中“学党史、悟思想、办实事、开新局”的重要举措。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推动职业技能培训</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月起，徐熙和北京人社局毕业生服务中心主任赵琳多次走进招聘会，现场观察毕业生在求职时遇到的困难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 徐熙在陪同毕业生小彭找工作时发现，尽管小彭本科学校不错，但在求职中却屡屡被婉拒，一个硬伤是小彭有学历，但缺乏实操能力。用人单位在面试时，经常要求学生“动手能力强”“有技能证书”。徐熙说，这对一直接受学历教育的毕业生来说，的确是个难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵琳走访多家企业的人力资源部门了解到，他们希望新入职的人员能有短期技能培训经历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，北京市人社局近期出台新政，今年要在提升毕业生就业能力上推动形成“1+N”导向。“1”是指一个学历证书，“N”是指若干个职业技能培训经历，帮助毕业生实现更好就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据这一政策，北京地区应届高校毕业生，包括技工院校高级工班和预备技师班毕业生，都可以到全市70余家定点培训机构免费报名参加技能培训，覆盖了83个培训项目。北京地区毕业当年及毕业两年内未就业的高校毕业生，包括技工院校高级工班、预备技师班毕业生，可到全市18家定点创业培训机构免费报名参加创业培训。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年5月到8月，北京市定点培训机构可承接100个班次3000名毕业生参加技能培训，可承接30个班次近千名毕业生参加创业培训。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>率先取消毕业生入职重复体检</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在与学生交流中，徐熙和赵琳了解到，用人单位之间互相不认可学生的体检结果，重复体检造成毕业生时间、精力和经济上的负担。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，今年4月，北京市人社局联合北京市教委、北京市卫生健康委等部门共同明确，北京市用人单位录用毕业生时，不得进行入职重复体检。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 常规入职体检结果有效期为6个月，有效期内，用人单位可互认共享体检结果。除特定项目外，用人单位不得要求劳动者重复体检。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市进一步简化就业报到手续，明确非公单位接收北京生源毕业生，取消由本市人力资源公共服务机构在就业协议书上签章的环节。学校依据就业协议书信息为毕业生办理就业手续，北京市人力资源公共服务机构不会以无报到证拒收毕业生档案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>纸质版应聘简历变二维码</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 招聘会上，学生拿着厚厚的简历四处投放的情景很常见，局长处长们在体验中深感不便。为此，北京市人社局完善了毕业生专属二维码——“京尤码”相关功能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高校毕业生通过“北京市毕业生就业创业服务平台”申请并生成“京尤码”，既可以直接在平台享受求职招聘、申请见习、档案查询、政策解答等线上全链条服务，也可以通过“京尤码”上传自己的求职简历。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对企业来说，扫码即可了解到学生的关键身份信息等；学生通过“扫一扫”就能掌握企业的社保缴纳、经营状况等内容。据北京人社局负责人介绍，“京尤码”使用人单位和毕业生双方实现信息、信用互认，这些信息经过大数据比对，确保准确和安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>对“慢就业”毕业生专门作出社保安排</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 局长处长们调研时发现，部分大学生有“慢就业”现象，毕业后不着急找工作，先等等看，造成了他们有一段时间处于无业状态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京市人社局特别提示，在没有劳动关系的这段时间里，也要关注社会保障问题。对北京市的高校毕业生来说，只要离校两年内初次灵活就业的，不用办理失业登记，灵活就业满30天，就可以申请灵活就业社保补贴。申请成功后，可按标准连续享受最长3年的补贴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最近，北京市出台相关政策，今年1-6月，符合条件的毕业生每个月需缴纳养老、失业和医疗3项保险费共计约1244元，其中政府补贴951元，个人仅需缴纳293元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中青报·中青网记者 刘世昕</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[员工应公司号召“集资入股”交的钱是投资还是借款？]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105950.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报讯 公司要求员工交钱入股，是投资还是借款？近日，北京市第二中级人民法院审理了这样一起案件。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王某系某美容公司美容师。2017年4月，该美容公司以集资入股名义号召员工成为公司股东。王某响应号召，于2017年4月6日通过POS机刷卡转账4万元，计10股，每股4000元；于2019年4月12日转账28800元，计5股，每股5000元，剩余3800元公司称用于缴纳公司房租；2019年4月14日转账3750元，公司称该笔亦用于缴纳房租。2020年5月2日，某美容公司与王某签订“某美容公司合伙投资协议”，约定王某向某美容公司名下两家门店分别投资4万元及25000元。王某在职期间，某美容公司每月通过工资扣款形式扣除王某“投资款”，称用于公司装修、房租等。之后，某美容公司独资股东李某欲转让公司，王某于是向法院提起诉讼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王某认为，从实际履行情况看，所谓投资的对象，两家门店始终都在某美容公司的统一经营管理控制之下，并没有因为王某成为股东而将这两家店独立出来进行经营。新加入股东本应经原股东的审议或同意，但实际上某美容公司法定代表人李某单方决定了新股东的加入事宜。因此，入股本质上是一种集资行为。此外，某美容公司的行为模式符合欺诈的特征，先以劳动管理关系诱导员工付款，后以亏损、房租、装修、分摊总部费用等名义多次要求员工继续付款并且不分红，在员工离职时意欲彻底将员工所付款项据为己有。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 某美容公司认为，王某自愿入资，目的系分红，每个月给王某发的工资中扣除投资款项的同时有进行分红，应当认定王某为隐名股东。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一审法院审理后认为，该案的争议焦点系涉案法律关系性质的认定。根据双方提交的证据，结合庭审中双方陈述以及法院查明的事实，应认定双方名义上为投资合作，实际系借贷关系。借贷本金的金额经法院核算为72550元。对王某要求返还借款本金72550元的诉讼予以支持，对于超出该诉讼请求的数额，不予支持。关于利息，双方未约定借期内利率，王某主张按照年利率6%支付逾期利息于法有据，法院予以支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 某美容公司不服，向北京二中院提出上诉，主张本案系投资合同纠纷，双方签订的投资合同合法，不应认定为借款，且王某通过POS机刷卡的行为是在店消费，要求驳回王某的诉讼请求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京二中院审理后认为，某美容公司虽主张本案系因投资合同关系产生的纠纷，但综合考量当事人及证人陈述的事实经过、王某转账方式与过程、王某对某美容公司所称的“投资关系”的参与程度等，不足以认定本案为投资合同纠纷。在此基础上，一审法院认定将王某付出的款项作为借款予以返还并支付相应利息，公平合理。一审法院核算本案借款金额，并无不当。最终，北京二中院判决驳回上诉，维持原判。（刘洁 方浩然）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>法官说法</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 借款合同纠纷和投资合同纠纷是两类不同的合同纠纷，二者在性质及争议解决方面存在较大差异。借款合同是借款人向贷款人借款，到期返还借款并支付利息的合同；投资合同是投资者通过投资活动取得相应企业的股份、股权、财产份额或者其他类似权益的合同。实践中，会出现公司为增加公司资产、支付租金、进行装修等原因，而要求员工向公司投资的情形。本案即是如此。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在公司要求员工投资入股的情况下，应当参照下列标准判断员工“投资入股”行为是否是真正的投资：一是投资行为是否是平等主体之间基于共同投资、共担风险的意思表示而实施的；二是投资者是否成为了公司的在册股东，是否享有相应出资凭证；三是投资者是否知晓公司的经营过程和发展方向，是否有权参与公司的经营管理；四是投资者是否根据公司发展情况固定享有公司分红、承担公司损失等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 员工在应公司要求进行投资行为时，应就投资公司行为及时签订合同，索要股东名册和出资凭证，查询公司股东信息，要求参与公司经营管理，根据公司经营情况享有公司分红，这样才能尽早确认自己是否是公司的投资者，最大限度保护自己的权利。公司应秉持诚实信用原则，不应以号召员工投资为名收集资金。若公司没有按照规定与员工形成实际的投资合同关系，公司将承担返还借款及相应逾期利息等法律责任。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖南出台19项措施引导律师参与执行]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105941.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报讯 （记者 陶琛 通讯员 肖锭）近日，湖南省高级人民法院、省司法厅、省律师协会联合出台《关于充分发挥律师深入查找被执行人财产、反规避执行等参与执行作用的意见》（以下简称《意见》），提出19项措施，积极引入律师专业力量参与执行、辅助执行，推动形成解决执行难的社会合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》强调，全省法院要进一步提高对律师参与执行重要性的认识，积极探索和创新保障律师执业权利、改善律师执业环境、推动律师参与执行的各项工作机制。要在执行案件受理通知书中告知当事人有权委托律师代理执行案件，并列明律师的职能作用；积极协调金融证券机构、不动产登记机构、市场监管部门、车辆管理部门等相关协助执行部门，完善律师调查令实施配套措施，依法增强律师调查令的调查广度和深度；畅通与律师正常交流及意见建议表达渠道，积极构建执行人员与律师彼此尊重、平等相待、相互支持、相互监督的新型良性互动关系；全面落实执行公开要求，通过“智慧执行”APP、微信小程序等信息技术手段，打造“网上执行局”，为当事人和律师提供“一站式”智能化执行事务服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《意见》要求，律师参与执行中应当充分运用大数据等现代技术手段集约查找被执行人财产线索，积极申请律师调查令进行调查，明确在参与执行过程中从执行法院或持律师调查令调查获得的证据及信息应当保密，仅限于本案及衍生诉讼案件使用，不得在其他事务中使用或泄露。人民法院、司法行政机关和律师协会要建立健全常态化协调配合工作机制，加强执行课题研究，组织专家法官、专业律师联合开展调研，共同推进执行理论研究发展，引导律师深度参与执行工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江西发布司法保障乡村振兴典型案例]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105937.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 本报讯 （记者 胡佳佳 通讯员 邹湘林）近日，江西省高级人民法院着眼于以案释法以案促治和加强对涉农案件的审判指导，对外发布了司法服务保障乡村振兴的10起典型案例，以进一步提升司法参与落实乡村振兴战略的成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，江西高院此次发布的典型案例有：因农资经营店将甘蓝杀虫剂当作水稻杀虫剂卖给农户导致减产，严重损害农户经济利益而引发的买卖合同纠纷案；因承包村民耕田却拒不支付租金，法院通过采取强制措施及时为村民兑现合法权益的执行案；因倾倒废液危害群众饮用水安全引发的环境污染民事公益诉讼案；利用职务便利挪用扶贫专项资金的挪用公款案，还有扫黑除恶等方面的案例。这些案例体现了江西法院立足审判执行主责主业，全力服务和保障乡村“产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕”的鲜明态度，均具有一定的典型性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，江西法院将审判执行工作置于做好“三农工作”、推进乡村振兴的大局中去思考、去谋划、去推动，出台了《关于充分发挥审判职能服务乡村振兴战略的指导意见》等文件，发布了多批涉农典型案例，指导和督促全省法院为助力打赢脱贫攻坚战，协同推进乡村“产业振兴、人才振兴、文化振兴、生态振兴、组织振兴”等提供优质、高效、有力的司法服务和保障，取得了显著成效。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福建厦门海沧区法院宣判一起高空抛物案]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105952.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯 （记者 安海涛）现代都市高楼林立，高空抛物因其隐蔽性和随意性，成为不能忽视的安全隐患。近日，福建省厦门市海沧区人民法院宣判了一起高空抛物案，物业公司因未尽安全保障义务承担20%的补充赔偿责任。</p> <p> 　　2019年10月25日，曹某在小区物业公司指定的晒被区域，被10岁男童林某从10楼公共走廊窗户处抛下的窗户把手砸到头顶。经厦门市公安局嵩屿派出所民警上门调查核实，林某述称其扔下楼的窗户把手来自于公共走廊窗户的窗台上。曹某受伤后立即被送往医院治疗，共住院35天。</p> <p> 　　海沧区法院审理后认为，林某因过错造成曹某受伤，为侵权行为人，然因其系限制民事行为能力人，其侵权行为所造成的损失应由其监护人承担侵权赔偿责任。根据民法典第一千二百五十四条第二款规定，物业公司负有防止高空抛物的安全保障义务。本案中，曹某的受伤虽系林某从高空抛下窗户把手所致，但案涉窗户把手在案发前系放置于公共走廊的窗台上，该位置属于物业公司管理、维护的范围。物业公司作为小区建筑物管理人，未及时检查、排查小区公共区域窗户破损的情况，对放置于公共区域窗台上的窗户把手未及时清理，也未举证证明在事发前其有设置“禁止高空抛物”等安全警示标志，以尽到宣传和提醒义务，应认定其在安全管理方面存在疏漏，致使本案人身伤害事故发生。因此，物业公司应在其过错范围内依法承担未尽安全保障义务的补充赔偿责任。</p> <p> 　　综上，法院判决林某监护人赔偿曹某损失16460.42元；物业公司承担本案损害后果20%的补偿赔偿责任，即3592.08元。</p> <p> <strong>　　法官说法</strong></p> <p> 　　对高空抛物伤人案件的处理，从最初物业公司是否要承担法律责任的讨论，到最终确定责任人、责任范围和责任承担方式，经历了一个漫长的过程。</p> <p> 　　经民法典整合，最终对此类侵权行为的责任追究作出了具体规定：（一）禁止高空抛物。（二）在能够确认侵权人的情况下，首先由侵权人依法承担侵权责任。（三）强调公安机关介入，以公权力调查确认侵权人的义务；在严重危及公共安全，侵害公民财产、健康、生命权益时，应追究侵权人的刑事责任。（四）对经公安等机关调查难以确定具体侵权人的，依照公平、及时补偿受害人的原则，规定除能够证明自己不是侵权人的外，由可能加害的建筑物使用人给予补偿；能确认侵权人的，可以追偿。（五）物业服务企业等建筑物管理人未采取必要的安全保障措施防止此类行为的发生，应当依法承担未履行安全保障义务的侵权责任。作为小区建筑物和生活秩序的实际管理者，物业服务企业在高空抛物坠物侵权案件中承担一定的责任，不仅是物业服务合同的约定义务，也是侵权法规定的强制性义务。</p> <p> 　　而本案的焦点在于“高空抛物案件中，物业是否需承担责任及责任承担形式”。司法实践中，法院在认定物业是否违反保全保障义务时，主要考量其履行管理责任的客观情况及是否设置安全警示标志等方面，综合判断物业的过错程度及赔偿责任承担。</p> <p> 　　法官建议，物业应当妥善实施管理，维护物业服务区域内的基本安全秩序；加强宣传教育，让居民充分认识到高空随意抛物的危害，特别是敦促父母加强对未成年人的教育；通过内部处罚以及技术监控手段，消除个别人的侥幸心理，遏止高空抛物行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[袭警罪入刑一月 405人被批捕]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105953.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电（全媒体记者孙风娟）记者17日从最高人民检察院了解到，自2021年3月1日刑法修正案（十一）正式施行至3月底，全国检察机关共依法批准逮捕袭警犯罪嫌疑人405人，起诉101人，切实维护人民警察执法权威，保护人身安全。</p> <p> 　　记者了解到，袭警犯罪案件有以下三个特点：一是多与醉酒有密切联系；二是轻微暴力袭警案件占比较大；三是认罪认罚适用比例较高。袭警犯罪中，多数犯罪嫌疑人系临时起意实施犯罪行为，大部分行为人经历从情绪抵触演变至言语吵闹，再逐步发展为肢体对抗，甚至持械对抗的升级过程。其中，因醉酒后情绪失控、对执法民警发泄不满情绪的占比较大。另外，该类犯罪中，犯罪嫌疑人常常采用辱骂、推搡、撕扯、殴打等方式阻碍警察执行公务。如湖北省检察机关办理的16件袭警案件中，12件系犯罪嫌疑人使用拳打脚踢、撕咬等轻微伤害行为阻碍执法，占75%。同时，由于该类案件大多有现场录音录像作为直接证据，犯罪嫌疑人往往无法辩驳，积极主动选择认罪认罚从宽处理，而且大多数因酒后情绪失控而实施袭警行为的犯罪嫌疑人，往往在清醒之后或经批评教育后能认识到自身错误，如实供述自己的罪行，真诚悔罪并赔礼道歉。</p> <p> 　　据介绍，下一步，检察机关将在充分开展调研的基础上，加强对司法实践中遇到问题的梳理和分析。对一些检察机关反映的袭警罪犯罪对象、暴力程度认定、入罪标准把握等法律适用问题，最高检将及时与最高法协商，通过制定司法解释或出台指导意见等方式，进一步统一司法执法标准。最高检还将进一步加强对下级检察机关类案办理的业务指导，适时发布典型案例或指导性案例。各地检察机关将继续充分利用“两微一端”、法治教育课堂等多种宣传平台进行广泛宣传，促进形成“尊法守法、敬重执法”的良好社会氛围。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[检察机关一季度办理支持农民工起诉案件7482件]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105954.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报北京5月17日电（全媒体记者徐日丹 见习记者刘亭亭）17日，记者从最高人民检察院获悉，2021年1月至3月，全国检察机关充分发挥民事检察职能，积极开展支持农民工起诉工作，共办理支持农民工起诉案件7482件，同比上升2.3倍。</p> <p> 　　综合办案数据及抽样选取的139件支持农民工起诉案件，记者发现，案件类型主要集中在追索劳动报酬纠纷领域，在抽样案件中有134件，占96.4%。抽样统计显示，建筑、餐饮等行业发案率较高，建筑行业110件，占79.1%；餐饮行业20件，占14.4%；种植、制造、快递等其他行业9件，占6.5%。案件来源以当事人申请为主，依申请受理案件110件，占79.1%。案件地区分布不均衡现象较为突出，云南、江苏、山东、湖南、新疆、四川六省区案件数占案件总数的72.7%。</p> <p> 　　值得注意的是，检察机关办理支持农民工起诉案件的结案方式以调解为主。在抽样案件中，调解结案89件，占64%；判决结案50件，占36%。检察机关通过人民调解、检察和解、诉讼调解等多种方式力促当事人达成和解，维护社会和谐稳定。</p> <p> 　　据了解，近年来，各级检察机关加大支持农民工起诉案件办理力度，案件数量逐年递增，年均超1万件，案件类型涵盖讨薪、消费维权等领域，办案质量逐步提升。检察机关精准施策，积极为农民工提供法律咨询、引导收集证据、提出支持起诉意见等，对人数众多的农民工讨薪案件，优先快速办理、及时疏导情绪；加强与法院、公安机关、人力资源社会保障等部门协作配合，保护农民工合法权益形成合力；制定完善相关规范性文件，推动支持起诉工作规范开展；对因资金周转困难等客观因素导致企业拖欠劳动报酬的，积极协调相关部门先行垫付农民工工资，着力引导农民工与企业共渡难关，服务保障企业健康发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[迅速集结、立体施救、科技保障]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105875.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5月14日5时25分，四川省雅安市雨城区大兴街道，一场7.5级“地震”突发。“我是雨城区灾情速报员王文辉，我所在的位置是大兴街道前进村，周边发现有大量房屋倒塌和人员被埋，现在电力、网络已经中断，通往村外的道路损毁，情况紧急……”5时28分，雨城区一名灾情速报员迅速就近了解震情灾情，第一时间分别向雨城区、雅安市、四川省应急管理厅、应急管理部指挥中心上报灾情和人、房、路、电、网、天气等基本情况。</P><P>　　上述情景并非真的地震，而是国务院抗震救灾指挥部办公室、应急管理部、四川省政府联合举行的“应急使命·2021”抗震救灾演习现场。这次演习模拟实战指挥、实兵投送、实地展开、实际处置，检视国家和地方应急资源统筹运用的效能，探索完善通信空天地一体组网、力量空地一体投送、多层级多力量统筹指挥等方法手段，进一步完善应急预案体系，磨合指挥协调机制，增强抢险救援能力，提升公众防灾减灾意识。</P><P>　　集结：统筹指挥联动，各路精兵迅速赶赴灾区抢占“黄金救援期”</P><P>　　接到灾情信息后，四川省应急管理厅立即响应，并向省委省政府上报灾情信息。5时55分，四川省委省政府宣布启动一级应急响应，成立抗震救灾指挥部。</P><P>　　经党中央、国务院批准，国务院抗震救灾指挥部、应急管理部启动一级应急响应，派出先期工作组赶赴灾区指导抗震救灾，迅速调派中国救援队、国家地震灾害紧急救援队，重庆市、云南省的国家综合性消防救援队伍和应急管理部自然灾害工程救援成都基地应急力量投入抢险救援行动。中央军委联指中心、西部战区联指中心与国务院及四川省抗震救灾指挥部同步启动应急响应，组织解放军和武警部队应急救援力量驰援。</P><P>　　地震发生后的72小时被称为“黄金救援72小时”，速度是抢救生命的关键，也是检验灾害应急响应机制运行效率的重要标准。随着各方应急救援力量的到来，演习现场顿时马达轰鸣、警笛声声。</P><P>　　应急管理部会同粮食和物资储备局调拨应急物资，保障抢险救灾需要；国家综合性消防救援队伍携带装备、器材及搜救犬编队赶赴灾区；解放军和武警部队携带救援装备，调集大型工程机械紧急赶往灾区；西部战区空军迅即划设救灾管控空域，交通部门发布灾区道路交通管制公告，开辟空地立体“抗震救灾”绿色通道……</P><P>　　就在受灾群众开展自救互救的同时，一架救援直升机从空中呼啸而过，10名救援队员降落在震中区域后迅即开辟应急通信，并在第一时间向指挥部报告初步灾情，顺利建立灾区信息通道。</P><P>　　应战：强化整体合力，陆空一体多维度立体施救</P><P>　　演习现场，救援队伍争分夺秒，通过探测、破拆、救援、转运等方式，及时救出民房坍塌、车辆发生事故后被困的人员，并进行简单救治和及时转运；因桥梁坍塌、道路中断，水上救援队伍及时搜救，成功救出被困人员。</P><P>　　演习采取场景模拟与真实响应相结合、集中演习与多点呈现相结合、计划控制与随机导调相结合等方式进行。演习以地震常见灾害链为基本蓝本，共设置26个科目，分应急响应、指挥处置、力量投送、现场救援4个阶段展开，以抗震救灾全流程、全要素为主线，涵盖各级抗震救灾指挥部和国家综合性消防救援队伍、军队突击、安全生产、工程抢险、社会救援队伍等各类应急救援力量。</P><P>　　应急响应阶段设置灾情侦研快报、启动应急响应、政府应急动员、先期应急处置、受灾群众安置、灾区医疗救治等科目，主要检验各级指挥部地震应急响应和属地初期处置行动。指挥处置阶段设置震区抗震救灾指挥部响应运行、四川省抗震救灾指挥部响应运行、震区现场指挥系统构建、震区现场指挥系统运行等4个科目，主要检验震区、四川省和国家现场指挥部搭建及运行。</P><P>　　力量投送阶段设置省内应急力量开进、国家精锐力量驰援、兵力物资紧急投送、应急通信体系构建等4个科目，主要体现新时代中国特色应急救援力量体系资源统筹运用，国家综合性消防救援队伍等尖刀拳头力量编成响应，模块化遂行，多途径远程机动；军队突击力量、行业领域专业力量、社会应急力量联勤联调联战；“三断”极端条件下空天地一体应急通信体系构设等。</P><P>　　现场救援阶段主要设置建筑埋压人员搜救、高层建筑灭火、燃气储配站输气管道泄漏处置、危险化学品储罐灭火等12个科目。救援力量快速机动投入搜救，加紧空运救灾物资，外地医务人员紧急驰援加强救治力量。在震区的空中和地面、城镇与乡村，一张立体多维的施救网在集中统一高效的指挥协调下快速张开。</P><P>　　保障：增强救援效能，这些“高科技”“新技术”首次亮相</P><P>　　翼龙无人机、无人机空地配合人员搜救技术……一系列高新防灾减灾装备在此次演习中亮相。</P><P>　　地震一级响应启动后，应急管理部第一时间调派翼龙无人机空中通信平台，飞抵雅安震区执行应急通信任务。翼龙无人机空中通信平台可定向恢复50平方公里的移动公网通信，建立覆盖1.5万平方公里的音视频通信网络，保障雅安全境专网通信，为国家现场指挥部指挥调度、视频会商提供保障。</P><P>　　演习中亮相的无人机空地配合人员搜救技术，则充分发挥无人机高机动性、不受地面限制等优势，在飞行高度15米情况下，7秒内可搜寻1平方公里内手机信号，实现大范围被困人员10米精度的快速定位，同时结合地面单兵手机信号搜救装备，可进一步实现0.2米精度的手机定位，根据手机唯一身份码，第一时间识别被困人员身份信息，为科学调度救援力量、精准施救提供决策依据。</P><P>　　在灾情侦察方面，应用卫星遥感、大中型无人机空中勘察等技术，实时获取受灾重点区域、山体崩塌（滑坡）、堰塞湖等灾情，为指挥部第一时间确定救援救灾重点方向以及部署抗震救灾工作提供决策依据；在现场救援方面，演习采用潜孔打钻技术打通深埋被困人员生命维持供给通道（供给食品、药品、通信工具等），运用大口径钻机掘进技术打通应急救援通道，应用国际通用山岳救援技术，通过架设绳桥和绳索升降系统构建营救通道，救助山崖、索道、孤岛被困人员。</P><P>　　在医疗救护方面，演习首次在震区尝试启用模块化医疗方舱，组建移动医院，调派国家和地方医疗救援队，集中救治伤员，并协调军地直升机紧急转运危重伤员。特别是在危化救援中应用的防爆灭火、泡沫灭火等9类机器人，下设灾情侦察、灭火攻坚、排烟降毒3个作战单元和1个遂行作战指挥部，确保在救援任务中保护指战员生命安全。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[今年底未通宽带行政村将动态清零]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105861.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京5月17日电&nbsp;&nbsp;（记者王政）记者从2021世界电信和信息社会日大会上获悉：目前，我国行政村通光纤和4G的比例均超过了99%，今年底，力争实现未通宽带行政村动态清零。</P><P>　　近年来，工信部着力强基础、促融合、严监管、强服务、惠民生，为老百姓提供“用得上、用得起、用得好”的信息服务。“用得上”方面，农村和城市“同网同速”，城乡“数字鸿沟”明显缩小。“用得起”方面，去年下半年以来，随着5G建设发展进程加快，移动网络单位流量平均资费又下降了10%。据全球移动通信协会监测，我国移动通信用户月均支出是5.94美元，低于全球11.36美元的平均水平。“用得好”方面，移动APP超过350万款，丰富了人民群众的生产生活。3月份，移动用户月均流量达到12.74GB，同比增长34%。根据国际测速机构3月份数据，我国移动网络速率在全球排名第四位，固定宽带速率在全球排名第十六位。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[咱村有了共享电动车（民生小事这样解决（50））]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0518/c1008-32105817.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 方 敏</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“听说你们村有共享电动车？”问的人一脸羡慕。</P><P>　　“大惊小怪！一辆辆在那儿摆着呢，随便骑。”浙江德清县宋市村村民话里透着骄傲。</P><P>　　聊出行，宋市村可有话说：前些年，村里通了公交车，但仍美中不足——从中心村到公交车站，还有2里多路。哪怕快走，也得10多分钟。</P><P>　　去年5月份，村里决定打通这“最后一公里”。有人提议“引进共享电动车”，大家拍手叫好。</P><P>　　村里请来城管局、共享电动车运营方、交警队一起定方案。很快，一批共享电动车“进驻”村文化礼堂门口。拿手机一扫，跨上座椅，“呜”的一声就跑起来了。</P><P>　　不过，有上了年纪的村民跑到村委“吐槽”：“使不来智能手机。咋办？”</P><P>　　村民眼里的任何小事，都得当大事对待。于是，村委会的人成了志愿者：村民借还车随时有人帮。车子乱停乱放、共享头盔用坏了，咋办？安排了专门的运维人员跟踪服务……</P><P>　　宋市村的共享电动车，让周边村子眼馋。几个月来，新市镇主城区以及厚皋村、城西村等村也行动起来了，目前已完成了470辆农村共享电动车的投放。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四川南溪：智慧监管系统让村村有本“明白账”]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105789.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社成都5月17日电（记者袁波）今年1月，四川省宜宾市南溪区黄沙镇清水村村民在使用“明白了”手机软件查看本村稻谷补贴时，发现该村一名小组长吴某的稻谷补贴金额过高，于是通过该手机软件“一键举报”功能向区纪检监察机关反映。经调查，举报问题基本属实，1月29日，吴某因违规套取国家稻谷补贴资金，受到党内警告处分，没收其违纪所得资金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “明白了”手机软件是一年来受到南溪区村民关注的热点“新鲜事”。2020年5月，宜宾市按照“阳光监管”理念，在南溪区试点运行“明白了”村级智慧监管系统，“一站式”监督的小平台成了村民的“大管家”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 村（组）务不公开或选择性公开、村级财务管理不规范、村集体“三资”（资金、资产、资源）监管难等是农村基层治理中需要关注的问题。2019年南溪区纪检监察机关共收到涉及反映村（组）务不公开、村级财务管理不规范等问题36件次，占全区检举控告类信访举报总量的27.4%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，南溪区以问题为导向，创新精准监督举报模式，引入第三方科技公司研发“明白了”村级智慧监管系统，依托“一网两库三平台”（“一网”即互联网，“两库”即“三资”运行数据库、“一卡通”数据库，“三平台”即村级财务管理平台、智慧监管平台和公开查询平台）组织架构，将到村到户资金、项目全部纳入系统进行集中监管，推动村（组）务全域全流程公开，确保监管实现科学化、精准化、智能化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在刘家镇大庙村村委会看到，墙上贴着“明白了”软件程序二维码，扫码关注后，可看到界面的“明白钱、明白账、明白事”三项功能，群众通过“一键点击”可实时查询“一卡通”补贴、村级“三资”、涉农政策等具体详情，推进“线上线下”同步公开，确保群众看得见、看得懂。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “现在有了这个‘明白了’，想要知道村集体的钱用到了哪里、个人补贴到没到，只需在手机上一点随时随地都能查到，发现问题还可以一键举报，太方便了！”大庙村村民陈蓉拿着手机展示道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “为了推动精准监督，系统还针对我们村级纪检委员量身推出了‘前沿哨兵’移动履职平台，不仅有查询功能，还设置了监督‘随手拍’和履责‘加油站’等功能，提供47项监督事项清单和16条常用法规查询，监督什么、怎么监督，我们心里更有底气。”大庙村纪检委员徐全华说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “系统开通了实时预警功能，设置关键字预警、白条预警、项目经费违规支付预警等六种预警类型，有效实现了对不实支出、重复报账等村级财务中易发多发问题智能预警、精准查纠。”黄沙镇纪委委员张梦茸说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “通过组建村集体经济组织财务核算中心，对全区村级财务进行集中审核、提级管理，较好让线下数据在线上焕发出新的生命力。”南溪区纪委监委党风政风监督室主任向虎表示，目前，系统已梳理上传65项涉农政策，该区126个村（社区）10.7亿元的惠民惠农财政补贴资金和村级“三资”已全部纳入系统监管。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 试点以来，南溪区因村（组）务不公开等引发的检举控告类信访举报较上年同期下降33%；通过大数据分析、实时预警，已推动整改村级财务管理不规范问题4670余个。2020年11月至2021年4月，该区村（社区）干部因虚报冒领、侵占挪用村级资金等违规违纪问题被查处案件，同比下降11.7%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 群众身边的“智慧管家”，正在对基层治理产生积极影响。南溪区纪委书记、区监委主任陈在云表示，下一步将在推广覆盖度、功能完善度和应用深度上，推动“明白了”监管系统效能持续优化，让智慧管理贯穿基层治理的全环节。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[12级大风叠加暴雨来袭 湖南岳阳11万余人受灾]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105765.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社长沙5月17日电（记者周楠）受中低层暖湿急流和地面气旋波共同影响，湖南多地近日出现大风、冰雹、短时强降水等强对流天气，其中岳阳市受灾情况比较突出。记者17日从岳阳市防汛抗旱指挥部了解到，强对流天气导致岳阳市111237人受灾，3837人被紧急转移安置，3476人需紧急生活救助，78间房屋倒塌，202间房屋损坏严重。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 15日以来，洞庭湖区普遍出现8级以上大风，岳阳市部分地区的风力一度达到了EF1级龙卷风量级，岳阳县中洲站出现了风速达36.9米/秒的12级大风。部分地区出现了房屋倒塌、树木断折、供电线路受损等，为防止次生灾害，岳阳市应急管理部门及乡镇工作人员迅速转移受威胁群众，对房屋倒损严重的群众进行了分散安置。国家电网岳阳供电公司启动应急预案，调配抢修物资，出动抢修队伍112支、抢修人员1782余人次、车辆592余台次奔赴抢修现场，开展受损线路的抢修复电工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[云南、重庆警方联手破获特大毒品案 查获海洛因可疑物34.8千克]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105736.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社昆明5月17日电（记者庄北宁、王研）记者从云南昆明铁路公安处了解到，该处禁毒支队联合重庆警方破获一起特大毒品案，缴获海洛因可疑物34.8千克，抓获犯罪嫌疑人1人，查扣涉案车辆1辆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 云南昆明铁路公安处介绍，4月底，重庆警方在工作中获悉，有人近期将从境外购买一批毒品贩运至重庆交易，随后，重庆警方将信息推送至云南昆明铁路公安处禁毒支队，请求协助侦查，并成立联合专案组开展摸排布控。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月7日23时许，经过专案组民警多日缜密侦查，成功锁定“重庆下线”接货动向，并派出警力布控。5月8日1时许，专案组通过对“重庆下线”马仔跟控后发现，接货人已成功接货，专案组果断出击将接货人杨某红（男，53岁，重庆籍）成功抓获，当场查获拉杆行李箱一个，内装毒品可疑物100块，净重34.8千克。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，案件正在进一步审理中。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吉林省人民检察院原检察长杨克勤一审获刑13年]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105730.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社石家庄5月17日电 2021年5月17日上午，河北省石家庄市中级人民法院一审公开宣判吉林省人民检察院原党组书记、检察长杨克勤受贿案，对被告人杨克勤以受贿罪判处有期徒刑十三年，并处罚金人民币四百万元；对杨克勤受贿所得财物及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经审理查明：2011年至2019年，被告人杨克勤先后利用担任中央政法委政法研究所所长、中央司法体制改革领导小组办公室副主任、吉林省人民检察院党组书记、检察长等职务上的便利或职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人在企业经营、案件处理及职务调整等事项上提供帮助，直接或通过其家属非法收受他人给予的财物，共计折合人民币4635.6141万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 石家庄市中级人民法院认为，被告人杨克勤的行为构成受贿罪。鉴于其到案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的绝大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃，赃款赃物已全部追缴，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法可以对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁省国有资产监督管理委员会原党委副书记、主任何庆严重违纪违法被开除党籍和公职]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105714.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社沈阳5月17日电 记者从辽宁省纪委监委获悉，日前，经辽宁省委批准，辽宁省纪委监委对辽宁省国有资产监督管理委员会原党委副书记、主任何庆涉嫌严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经查，何庆丧失理想信念，无视党纪国法，对抗组织审查；违反中央八项规定精神，收受可能影响公正执行公务的礼品礼金，借用管理服务对象车辆，接受可能影响公正执行公务的旅游安排；隐瞒不报个人有关事项；拥有非上市公司股份，搞钱色交易；违规使用技改贴息资金发放定额补助造成国家财产重大损失；与他人发生不正当性关系；利用职务上的便利为他人谋取利益并非法收受财物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 何庆严重违反党的政治纪律、组织纪律、廉洁纪律、工作纪律和生活纪律，构成职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质恶劣，情节严重，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经省纪委常委会会议研究并报省委批准，决定给予何庆开除党籍处分；由省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁本溪破获一起500亿元“跑分平台”案 切莫图小利沦为洗钱犯罪帮凶]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105695.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社沈阳5月17日电 题：辽宁本溪破获一起500亿元“跑分平台”案 切莫图小利沦为洗钱犯罪帮凶</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者李铮、李恒</p> <p style="text-indent: 2em;"> 全国开展打击治理电信网络诈骗犯罪工作以来，辽宁省本溪市公安局侦破了一起特大网络“跑分平台”案，该团伙研发“跑分平台”App非法洗钱，涉案流水金额高达500亿元，平台软件销售到全国20余个省市，目前已抓获38名犯罪嫌疑人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>流水高达500亿元 辽宁破获“跑分平台”洗钱大案</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年4月，一则内容诱人的网络兼职招聘广告引起了本溪市公安局民警注意。广告中博取眼球的赚钱字样，对有着不劳而获心思的人极具吸引力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本溪市公安局溪湖分局局长李良说，通过网上网下同步摸排深挖，我们联合经侦、网安部门梳理出一条集源码开发、销售、维护、运营等于一体的非法使用“跑分平台”为跨境赌博、电信诈骗等违法行为提供结算服务的黑灰产业链条。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，这家位于大连的科技公司2017年以来身披合法外衣，组织人员研发、销售、维护、运营四方支付平台（俗称“跑分平台”），经营网络遍布辽宁大连、福建泉州、湖南浏阳等7个城市。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在充分掌握证据后，2021年2月，本溪警方出动警力150余人，先后赴福建泉州、湖南浏阳等7个城市，抓获犯罪嫌疑人38名，关闭“非法搭建四方支付平台”服务器8个，查扣银行卡700余张。“初步统计，该案涉案流水金额高达500亿元，在同类案件中也属罕见。”溪湖分局经侦大队大队长顾楠说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>黑金变白，解密“跑分平台”运作模式</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本溪市公安局网安支队副支队长梅广辉告诉记者，传统电信诈骗的资金流或直接、或间接都能找到犯罪嫌疑人的影子。而“跑分平台”加入后，电信诈骗受害人的资金都是通过完全不关联的渠道进入资金池，最终归集到犯罪嫌疑人手中。资金流更隐蔽，打击难度更大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本溪市公安局侦查发现，“跑分平台”有一套完整的运营模式：开发运营“跑分平台”App的犯罪团伙是这个黑灰产业链条的“头部”，他们将开发的软件出售给各地的“跑分平台”或自己直接经营牟利。“跑分平台”会通过“水房”将赃款快速“拆箱”洗钱，“水房”则是通过向“码商”购买大量“卡农”“码农”的公民个人信息，包括银行卡号、个人收付款二维码等以实现洗钱目的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者采访了解到，“码农”地缘分布广泛、来源多样化，一般以90后、00后无正当职业的年轻人为主，包括年轻农民、城市打工仔、在校大学生等，他们法律意识较为淡薄，喜欢投机取巧。他们出租自己的银行卡，微信、支付宝二维码等以此赚取佣金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 办案民警翟耀说，犯罪团伙通过“跑分平台”App积聚资金，然后系统会以类似网约车“抢单”的运作方式，自动匹配多个“码农”收款，帮助犯罪分子将“黑钱”洗白。每笔金额并不大，看似都是合法的资金流水，实则“大有猫腻”，正常的侦查手段很难识别。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开发“跑分平台”软件，需要具备一定的计算机软件编程专业知识。本溪市公安局经侦支队副支队长王洪臣说，涉案团伙以三十出头的年轻人为主，他们接受过高等教育、懂技术，通过一些编程手段钻空子。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>警方提醒：切莫贪图小利，沦为洗钱犯罪帮凶</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，“跑分平台”类犯罪隐蔽性极强，通常呈现跨地域、跨领域特征，上下游犯罪常常分处于不同地域甚至不同国家和地区，增加了打击难度，而且该类犯罪将电信、网络、支付结算、社交软件相结合，导致犯罪的危害性和影响面更大更广。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “打击电信诈骗犯罪，打击‘头部’是关键。”梅广辉认为，目前电信诈骗犯罪团伙一般有一条完整的产业链，环环相扣，暴露出来的多以底部“码农”为主，从法律层面而言，“码农”定罪尚难且多如牛毛，只有打击支撑整个产业链的“头部”，才能真正一网打尽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “‘跑分平台’往往打着兼职招聘的旗号，以高额佣金为诱饵，吸引‘码农’出售自己的收款二维码。‘码农’个人收款码一旦参与网络赌博、电信诈骗等违法犯罪活动，实质上就是不法分子的洗钱帮凶，将要面临经济损失和承担法律责任双风险。”溪湖分局经侦大队民警芦煜伟提醒广大群众，个人要加强法律意识和保护隐私意识，不得随意租借自己的身份信息给他人；任何人都不得非法售卖银行账户和支付账户；要珍惜手中的社交账号使用权，不要轻易被网络上的高额利润所诱惑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国1200万职业院校师生将参加2021年职业教育活动周]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105689.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社济南5月17日电（记者王志、张力元）记者从17日教育部等在济南举行的新闻通气会上获悉，2021年职业教育活动周将于5月下旬举行，主题为“技能：让生活更美好”，预计全国将有超过1200万职业院校师生参加，各类活动超4万场次，吸引约1500万人次参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为加快发展现代职业教育，自2015年以来，教育部联合中共中央宣传部、中央网信办、工业和信息化部、人力资源和社会保障部、农业农村部、国务院国资委、全国总工会、共青团中央、中华职业教育社等九部门已连续成功举办了六届职业教育活动周。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，2021年职业教育活动周全国启动仪式暨全国职业院校技能大赛开幕式将于5月20日在济南举行，将集成大赛、论坛、展览、观摩体验等一系列活动，包括职业教育创新发展高地建设交流研讨活动、技能型社会教育研讨会、职业教育改革创新成就展、黄河流域产教联盟成立大会暨高峰论坛等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届活动周重点突出“技能成就出彩人生”“技能服务美好生活”“技能支撑强国战略”等内容，集中宣传全国职教大会精神、职业教育宏观政策、改革发展成果和典型集体和人物，向全社会展示“职业教育前途广阔、大有可为”，有力营造国家尊重技能、社会崇尚技能、人人学习技能、人人享有技能的技能型社会建设氛围。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 活动周期间，各地、各职业院校和行业企业将利用专业技术技能开展“技能服务美好生活活动”，为社区居民、市民群众提供防疫知识宣传、健康护理、家电维修保养、传统工艺等服务，把技术技能送到田间地头和养殖农牧场，深入开展技能服务乡村振兴活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为目前规模最大、覆盖面最广、影响力最强的全国性、综合性职业院校技能赛事，2021年全国职业院校技能大赛设计了102个赛项的规程和10套赛题，涉及智能制造、高端装备、信息技术、新能源等新产业、新业态的赛项约占全部赛项的40%。其中，山东作为主赛区承办50个赛项，其他26个省份承办52个赛项，预计全国参赛队伍共3264支，参赛选手7600多人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[吉林省人民检察院原检察长杨克勤一审获刑13年]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105683.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月17日上午，河北省石家庄市中级人民法院一审公开宣判吉林省人民检察院原党组书记、检察长杨克勤受贿案，对被告人杨克勤以受贿罪判处有期徒刑十三年，并处罚金人民币四百万元；对杨克勤受贿所得财物及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经审理查明：2011年至2019年，被告人杨克勤先后利用担任中央政法委政法研究所所长、中央司法体制改革领导小组办公室副主任、吉林省人民检察院党组书记、检察长等职务上的便利或职权、地位形成的便利条件，为相关单位和个人在企业经营、案件处理及职务调整等事项上提供帮助，直接或通过其家属非法收受他人给予的财物，共计折合人民币4635.6141万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 石家庄市中级人民法院认为，被告人杨克勤的行为构成受贿罪。鉴于其到案后如实供述自己罪行，主动交代监察机关尚未掌握的绝大部分受贿犯罪事实，认罪悔罪，积极退赃，赃款赃物已全部追缴，具有法定、酌定从轻处罚情节，依法可以对其从轻处罚。法庭遂作出上述判决。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/47/3247084050653110471.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[超860万城乡持证残疾人实现就业]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105335.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/42537b72-af13-4a9a-be38-b581f10f2478.xml",width:200,height:360});</script></p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105170937000070228311690.png" style="width: 587px; height: 438px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 活动现场。人民网 孟植良摄</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 （孟植良）“目前城乡持证残疾人就业规模超过860万人，每年约40万残疾人参加政府补贴职业培训项目。”今天上午，中国残联、人社部、教育部共同举办了全国助残日主题活动，人社部副部长李忠在会上表示，残疾人是特殊困难群体，需要全社会格外关心，格外关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年全国助残日主题是“巩固残疾人脱贫成果 提高残疾人生活质量 ”。近年来，中国残联利用中国残疾人就业创业网络服务平台，联合各级残疾人就业服务机构、社会助残组织和部分企业，围绕主题开展残疾人就业服务先进经验和残疾人就业创业典型经验的宣传、线上线下招聘会、残疾人人力资源服务交流以及残疾人高校毕业生网络招聘会等活动。主题活动上，部分社会机构，就加大残疾人就业帮扶力度、开展残疾人职介服务、推进社会人力资源帮扶残疾人就业等工作进行了经验交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “就业是最大的民生，是残疾人减困脱贫、自强自立的重要途径，是残疾人展现自身价值、共享社会发展进步成果的重要途径。”人社部副部长李忠表示，目前城乡持证残疾人就业规模超过860万人，每年约40万残疾人参加政府补贴职业培训项目。2020年底，1140万残疾人领取养老金，2700万残疾居民参加城乡居民养老保险，660万重度残疾人和300万非重度残疾人享受了社保费代缴帮扶政策。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 李忠表示，下一步人社部将从做实助残专项活动、帮助残疾毕业生就业、广泛宣传残疾人就业创业政策措施等方面入手，凝心聚力，扎实做好就业工作，继续在促进残疾人就业上花大气力、下真功夫。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “要清醒地看到，残疾人与社会平均水平差距较大的状况还没有根本改变，残疾人就业形势依然很严峻，残疾人就业服务个性化、多元化不足，不能在新形势下满足广大残疾人和用人单位的需求。特别是受经济下行压力，巩固残疾人脱贫成果面临诸多不确定性和较大压力，这些都是我们亟待解决的难题。”中国残联副理事长程凯表示，要凝神聚力在促进残疾人就业创业方面迈出更加扎实的步伐。要以问题为导向、以需求为导向、以服务为导向，抓住就业年龄段残疾人这个就业难的群体，聚焦科技助残、提升服务领域和水平；加大协调力度，多部门联动，给予残疾人就业服务更大的支持；要逐步建立残疾人就业大数据，搭建人力资源服务交流平台，鼓励引导社会资源参与残疾人就业服务，争取企业、社会组织、爱心人士等更多的社会力量参与其中，形成扶残助残的合力。</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人民直击：河北武安“永诚铸业”去产能疑云]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c428181-32105022.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>赵艳红 黄钰</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2019/1104/MAIN201911041117000423711307730.png" style="width: 300px; height: 149px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 午后的河北省武安市石洞乡史二庄村南一片寂静。附近村民说，位于此处的武安市永诚铸业有限责任公司（以下简称永诚铸业）已停产。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，永诚铸业参加当地化解钢铁过剩产能计划，曾被多家媒体报道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “企业通过产能置换，又恢复了生机。”河北新闻网2017年1月报道，该公司负责人称，公司主动把2座炉的产能卖到产能交易平台，得到一个多亿的补偿。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该公司前员工向人民网《人民直击》反映，上述产能交易涉嫌虚报产能，骗取奖补。这名员工称，永诚铸业参加产能交易、享受奖补的其中1座高炉，实际容积为200多立方米，并非其申报的460立方米。而200多立方米的差异，关系着该高炉所领奖补是否合规。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民直击》就此进行了调查。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>“120、208、460、460”，3座高炉4个容积数据？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国家企业信用信息公示系统显示，永诚铸业2003年成立，经营范围包括铸管铸件、生铁冶炼、来料加工等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据数名永诚铸业前员工、高炉参建人员回忆，该公司分别在2003年、2006年、2012年建成了1、2、3号炼铁高炉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年11月，工信部公示符合《钢铁行业规范条件》企业名单（第三批），永诚铸业以2座460立方米炼铁高炉、2座55吨炼钢转炉入选。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="永诚铸业装备情况。 工信部文件截图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161809000017630915836.png" style="width: 500px; height: 228px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 永诚铸业装备情况。 工信部文件截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，永诚铸业还申报过另一规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2011年3月，工信部印发《铸造用生铁企业认定规范条件》（该规范已于2019年废止），要求各地工业行业主管部门依规在当年6月底前报送本地区企业初审结果及相关材料。次年2月，工信部发布符合该规范的企业名单，永诚铸业以1座容积208立方米的高炉入选。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年7月，工信部发布公告指出，对2012年、2013年分两批公告的铸造用生铁规范企业进行了复核，并将符合规范的113家企业予以公告。永诚铸业为113家之一，数据仍为208立方米高炉1座。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="永诚铸业装备情况。 工信部文件截图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161809000351883996185.png" style="width: 500px; height: 394px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 永诚铸业装备情况。 工信部文件截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民直击》掌握的一份盖有永诚铸业公章的《铸造生铁企业复核申报表》显示：企业名称“武安市永诚铸业有限责任公司”，容积208立方米的炼铁高炉1座，申报日期2015年6月。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="永诚铸业《铸造生铁企业复核申报表》。 受访者供图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161810000091958008412.jpg" style="width: 500px; height: 665px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 永诚铸业《铸造生铁企业复核申报表》。 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而武安市政府官网2008年12月消息显示，石洞乡党委、政府重点对不符合减排政策的永诚铸业120立方米高炉进行了拆除取缔，后续情况未见官方相关公开披露。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="永诚铸业高炉被拆除取缔。 武安市政府官网截图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161810000450439821644.png" style="width: 500px; height: 147px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 永诚铸业高炉被拆除取缔。 武安市政府官网截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 已有1座高炉被拆除取缔，永诚铸业其余2座高炉为何仍有3个容积数据登记在册？208立方米是哪座高炉的容积？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者拨通永诚铸业《铸造生铁企业复核申报表》中的联系人申勇电话，对方称，表中高炉在其七八年前刚到永诚铸业工作时就是208立方米，自己只负责走流程，其他记不清了。他表示，永诚铸业共有过高炉3座，至于具体什么时候建造、是否改扩建，他不清楚。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>“208、320、460”，获补高炉容积究竟是多少？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016年12月，河北省发改委发布的《河北省2016年完成化解钢铁过剩产能任务的企业及装备名单》中，永诚铸业数据为55吨转炉1座，产能83万吨；460立方米高炉1座，产能53万吨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 向《人民直击》反映情况的永诚铸业前员工杨磊称，上述完成化解过剩产能任务的高炉，为2006年建成的2号炉。永诚铸业宣称其与3号高炉同为460立方米。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者在一份名为《永诚人》的简报上看到，“05年公司开始建320立方高炉，经过一年的时间到06年7月12日开炉。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者浏览杨磊提供的一段视频发现，包括一栋标有“永诚公司”高楼在内的厂区中，共3座高炉炉体，其中2座距离相近、管道走向等构造相似。视频显示，上述2座高炉高度、管道粗细有肉眼可见差别。此外，他还提供了“永诚2、3号高炉”对比照片。杨磊称，视频和照片均拍摄于永诚铸业参加去产能计划前。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="“永诚2（右）、3（左）号高炉”。 受访者供图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161811000315375821142.jpg" style="width: 500px; height: 350px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> “去产能前永诚2（右）、3（左）号高炉”。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 曾参与过永诚高炉建造的李永观看上述视频后指出，那2座即永诚铸业2、3号高炉，看起来较小的为2号高炉。李永还表示，自己于2005年前后参与2号高炉建造，“当时是按照208立方米的图纸建造的”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一前员工张千表示：“2、3号高炉相隔约几十米，听说当时2号高炉实际容积为200多方(立方米)，但对外说是320方(立方米)。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2007年至2015年、2017年至2019年在永诚铸业工作的刘亮回忆，肉眼看2号高炉比3号高炉小了不少，1号高炉则更小，且自己在职时未见永诚铸业1、2号高炉扩建。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，一份名为“永诚铸业210立方米高炉炭砖及配套散料合同增补协议”的文件显示，“我公司与贵公司于2015年6月12日所签订贵司2#高炉炭砖及配套散料合同……给贵司所供微孔炭砖是针对贵司2#高炉专门设计，不能用于其他高炉……”。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="炭砖文件。 受访者供图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161812000045264034585.jpg" style="width: 500px; height: 666px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 炭砖文件。受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="炭砖文件。 受访者供图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161812000357919316583.jpg" style="width: 500px; height: 666px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 炭砖文件。 受访者供图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者以咨询名义联系上述提供炭砖的企业，一名销售人员证实，其公司给永诚铸业提供过高炉炭砖，分别为400多立方米的3号炉和200多立方米的2号炉。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 永诚铸业参加当地2016年去产能计划、获取奖补的是2号高炉吗？其容积为何“众说纷纭”？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年1月，记者就上述疑点及永诚铸业相关高炉容积数据、改/扩建及拆除取缔情况，高炉申报相关规范、参加去产能计划时的现场核查情况等，致电武安市发展改革局等部门，未获解答。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武安市委宣传部3月向《人民直击》提供的《关于对举报永城铸业公司去产能问题调查情况报告》（以下简称《调查报告》）称，该市1月26日、27日组织相关人员对永诚铸业总经理申勇、董事长任启旺等人员进行了调查了解。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《调查报告》称，永诚的产能认定和验收由工信部、省政府组织专家予以认可，拆除装备也是省里组织专家进行现场验收后认可的，不存在虚报产能问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该报告列出了2011年以来，永诚铸业在《钢铁行业规范条件》申报、《河北省钢铁产业结构调整方案》编制及化解过剩产能验收中的装备数据情况：460立方米高炉2座、55吨转炉2座。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 关于永诚铸业3座高炉为何在公开资料中出现了4个容积数据，参加2016年化解钢铁过剩产能计划的是否为2号高炉、其容积为何众说纷纭，验收过程具体如何等问题，《调查报告》未提及。记者就此向武安市有关部门进一步询问，与记者取得联系的武安市发改局万姓副局长表示，永诚铸业高炉2011年之前的情况他不清楚，需要再去了解，截至发稿时记者未获明确解答。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就永诚铸业去产能相关问题，1月以来，记者多次拨打该公司公开信息所示电话，均无人接听。《调查报告》中提及的永诚铸业总经理申勇称，对装备情况不清楚。记者提出直接与公司董事长联系，申勇表示“不方便”，关于高炉数据等问题其会转达。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>容积影响产能，所获奖补是否合规？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 产能置换中，高炉容积大小，决定其可换算产能的多少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 工信部2014年印发的《部分产能严重过剩行业产能置换实施办法》规定，450立方米高炉可换算产能55万吨/年，480立方米高炉可换算产能57万吨/年……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《人民直击》梳理发现，容积差异影响着永诚铸业高炉参加产能交易、申领奖补的合规性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据河北新闻网报道，按计划，2013-2017年武安市需压减炼铁产能931万吨、炼钢产能836万吨。为将压减任务落到实处，2016年武安市创建了一个钢铁产能指标交易平台。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去产能总任务分配给各企业后，企业根据各自承担的任务数，按每万吨铁、钢产能各100万元标准，缴纳钢铁产能指标置换交易金，用于补偿压减装备的企业。企业可支付交易金，将压减任务转移出去；也可承担压减任务，获得相应补偿资金。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 永诚铸业选择了后者。其有关负责人接受采访时所说“一个多亿”的补偿，即参加上述产能交易所得。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据报道，除产能交易平台的补偿外，完成去产能任务的企业还可依规领取政府奖补。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2014年印发的《河北省化解钢铁过剩产能奖补办法》指出，400立方米及以下高炉，每压减1吨炼铁产能奖补20元，此类装备应在2014年度全部淘汰到位，2015年起不再进行奖补；450立方米及以上的高炉，除国家给予的奖补资金外，省里再按每压减1吨炼铁产能奖补25元的标准给予奖补。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="奖补办法。 河北省发改委文件截图" src="/NMediaFile/2021/0516/MAIN202105161813000349871219148.jpg" style="width: 500px; height: 465px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 奖补办法。河北省发改委文件截图</p> <p style="text-indent: 2em;"> 前述《调查报告》显示，永诚铸业2016年拆除460立方米高炉、55吨转炉各1座，总计获得奖补51341万元，其中中央奖补2887万元，省级奖补4329万元，武安市交易互助平台奖补44125万元。关于交易互助平台44125万元奖补与此前永诚铸业负责人接受媒体采访时所说“一个多亿补偿”的差异。前述武安市发改局副局长表示不清楚该负责人的说法，以《调查报告》回复内容为准。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月19日，国家发改委、工信部发布《关于做好2021年钢铁去产能“回头看”检查工作的通知》，要求重点检查2016年以来各有关中央钢铁企业、有关地区贯彻落实党中央、国务院关于化解钢铁过剩产能决策部署，以及完成钢铁行业化解过剩产能和脱困发展工作部际联席会议相关任务的情况。“6月1日-7月底，由部际联席会议成员单位分别带队，组成若干个现场检查组，开展实地检查。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武安永诚铸业参加2016年去产能计划的高炉容积究竟是多少？其所获奖补是否合规？《人民直击》将持续关注。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （文中杨磊、李永、张千、刘亮均为化名）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 欢迎提供新闻线索：rmzj@people.cn</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推荐阅读：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://society.people.com.cn/n1/2021/0428/c428181-32090859.html" target="_blank">人民直击：“鸡娃”号是如何被养肥的？</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://society.people.com.cn/n1/2021/0426/c428181-32088570.html" target="_blank"><span style="text-indent: 2em; display: block;">特斯拉是否刹车失灵，谁来告知公众真相？</span></a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://society.people.com.cn/n1/2021/0421/c428181-32083791.html" target="_blank">郑州郑东新区市监局：维权车主要求提供行车数据 特斯拉要求先第三方检测</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://society.people.com.cn/n1/2021/0421/c428181-32084169.html" target="_blank">监管部门：特斯拉应提供真实行车数据</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://society.people.com.cn/n1/2021/0421/c428181-32084266.html" target="_blank">中消协：企业要真诚协商，消费者应理性维权</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[节约集约用水见成效]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104757.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 丁怡婷</author>
            <description><![CDATA[<P>　　水来了，河就活了！从避而远之的臭水沟到水清景美的风景线，如今，位于北京市朝阳区的亮马河换了新颜。</P><P>　　“眼下这清澈的活水，主要补自附近的再生水厂，污水经过处理‘变废为宝’，两岸绿化灌溉也是利用再生水，年节约新鲜水约38万立方米。”北京市节约用水办公室主任赵潭介绍。</P><P>　　今年5月9日至5月15日是第三十个全国城市节约用水宣传周。近年来，我国把节水放在城市涉水工作的优先位置，构建水资源供给、水环境治理、水安全保障相互关联的城市水系统。</P><P>　　住建部发布的数据显示，从2012年到2020年，全国城市节水量累计达到453亿立方米，相当于5个南水北调中线工程的年调水量。全国城市用水总量只占全国用水总量的10%左右，却支撑了全国60%的人口和70%以上的GDP。促进再生水成为城市的“第二水源”，2020年全国城市再生水利用量达146亿立方米，较2012年增加了4倍，占城市供水总量的23.2%。</P><P>　　——开展重点领域节流，提高效能抓节水。</P><P>　　在湖北宜昌鑫大兴混凝土有限公司的厂区内，有一处巨大的沉淀蓄水池。“收集的雨水和地面冲洗水，经过七级沉淀后变成可循环利用的清水，通过管道输回搅拌站用于生产。”该公司负责人介绍，企业约80%的用水量来自循环水，年节约成本40余万元。</P><P>　　浙江绍兴城市年供水量近1亿立方米、管网总长度2000多公里。借用大数据等技术提高查找漏点的精确率和抢修效率，供水管网漏损率降至4%。</P><P>　　住建部城市建设司相关负责人介绍，近年来，各地加快老旧供水管网改造，提升管网运行管理水平，全国城市供水管网漏损率稳步下降。</P><P>　　——推进海绵城市建设，创新理念抓节水。</P><P>　　透水砖替代传统硬质路面，植草沟、下沉式绿地等海绵设施收集起来的雨水，可作为绿化浇洒用水。随着海绵城市建设的展开，江西萍乡御景园小区居民的生活品质进一步提升。</P><P>　　近年来，海绵城市建设理念逐步融入城市规划建设管理各个环节，各地推进海绵城市建设，提升城市对雨水的利用、调蓄、吸纳能力，促进形成健康循环的城市水系统。</P><P>　　截至2020年底，全国共建成落实海绵城市建设理念的项目4万多个，提升了雨水资源涵养能力和综合利用水平，实现雨水资源年利用量3.5亿吨。</P><P>　　——节约理念贯穿始终，完善机制抓节水。</P><P>　　污水资源化利用实验进校园、参观水质净化工艺……今年城市节约用水宣传周期间，各地开展了形式多样的宣传活动。</P><P>　　据介绍，近年来我国积极开展节水型城市创建，推动节水理念、节水方法、节水窍门进社区，形成绿色发展方式和生活方式。目前全国130个城市创建成为节水型城市，这些城市用水总量占全国城市用水总量的58.5%，有力带动了全国城市节水工作。</P><P>　　“以新理念、新思路继续抓好城市节水工作，还要综合运用行政、法律、经济、技术等手段，加强对用水行为的监督管理，实现由粗放用水方式向节约集约用水方式的转变。”该负责人说，今年是“十四五”开局之年，将全面贯彻新发展理念，进一步提升城市节水工作的系统性，推动将城市节水贯穿规划、建设、管理全过程，实现城市高质量发展。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[铲除非法社会组织滋生土壤（来信与访谈）]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104783.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 李昌禹 史一棋</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/17/07/rmrb2021051707p7_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　制图：汪哲平</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <strong>　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察，难以识别，公众很可能被骗。</strong></p> <p> <strong>　　民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</strong></p> <p> 　　</p> <p> 　　前不久，北京市民政局依法对非法社会组织“中国国学院大学”及下设“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”等70家分支机构予以取缔。</p> <p> 　　在我国经济社会发展过程中，社会组织发挥着重要作用，社会组织发展日趋规范。但与此同时，像“中国国学院大学”这样的非法社会组织活动仍时有发生，一些非法社会组织在利益驱动下，不断变换手法，以假乱真、招摇撞骗。</p> <p> <strong>　　包装“高大上”，活动“蹭热点”，非法社会组织用各种方式骗取信任</strong></p> <p> 　　“中国国学院大学”对外宣称是有关部委批准成立的传统文化高端教育学府，以“弘扬国学、传承文化”为主要内容，并被纳入“联合国全球和谐联盟、世界和谐基金会”，向世界各国输送“和谐大使、文化干部”，是“目前国内外唯一具有授国学学士、硕士、博士学位的国际连锁型文化教育实体学院”。</p> <p> 　　为了加深公众印象、增加可信度，“中国国学院大学”甚至伪造了国家部委公文、登记证书，还私刻印章，发布带有“中国国学院大学”字样的所谓“红头文件”。但实际上，该组织的唯一目的就是敛财，通过设立机构、举办揭牌仪式、颁奖活动等各种方式收取费用。直至案发，“中国国学院大学”已经在北京、天津、广东、山东、湖南等地建立了多达70家的分支机构。</p> <p> 　　北京市民政局执法人员上门取缔时，“中国国学院大学”下设的两个分支机构办公地点早已人去楼空，但门前依然悬挂着“中国国学院大学国医药生命科学院”“中国国学院大学国医药生命科学院量子医学研究院”牌子。进入门厅，墙上张贴着大幅宣传海报，介绍“量子科学”在医学上的应用，并宣称“能快速、安全、温和根治疾病、逆转衰老”。</p> <p> 　　“很多非法社会组织往往冠以‘中国’‘中华’‘全国’‘世界’等名头，令人难辨真假。”上海松江区读者赵琴就曾见过非法社会组织的宣传，他们有的选择在党政机关办公地附近或附属场所租用办公场地，有的拉拢一些退休党政干部或社会名人为其“站台”，还有的运用各种手段宣传“贴金”，“甚至有些非法社会组织在名称上与合法登记的社会组织仅一字之差，网页宣传上抄袭合法社会组织的官网内容，更增加了迷惑性”。</p> <p> 　　除了让人眼花缭乱的宣传手法，非法社会组织的各种活动都会“蹭热点”，而且组织形式种类繁多。“他们善于打‘擦边球’，以此吸引眼球。”北京市互联网金融行业协会党委书记许泽玮遇到过打着“协会”旗号的诈骗组织，“这些非法社会组织或以‘协会’‘促进会’‘联合会’‘基金会’等传统社会组织形式活动，或以‘委员会’‘发展局’‘中心’等类似政府机关和事业单位的组织形式活动，防不胜防”。</p> <p> 　　“有的非法社会组织千方百计挂靠到合法登记的社会组织名下，变身为分支机构；有的与合法社会组织共同开展活动；有的想方设法成为事业单位的下设机构，鱼目混珠。”许泽玮提醒道，“公众应该多留几个心眼，尤其当被索取一定金额的费用时，不要盲目轻信”。</p> <p> <strong>　　对照合法登记名单识别非法社会组织，提高防范意识，防止被骗</strong></p> <p> 　　非法社会组织为了迷惑公众，从名称、组织架构等各个方面都模仿合法登记的社会组织，如果不注意观察、识别，公众很可能被骗。</p> <p> 　　今年3月，民政部等22个部门联合发布《关于铲除非法社会组织滋生土壤&nbsp;净化社会组织生态空间的通知》（以下简称《通知》），根据近年来非法社会组织活动的新特点和新动向，从切断非法社会组织的营养来源入手，对非法社会组织开展活动所需要的场所、空间、宣传渠道、人员支持等各个环节进行封堵，对非法社会组织活动可能涉及的单位和个人提出明确的禁止性规定，全面加强对各类合法主体的管理，力求通过管住合法，达到制止非法的目的。</p> <p> 　　“为了更好地提高社会公众对非法社会组织的防范意识，《通知》专门强调了识别非法社会组织的方法，同时还发布了《关于防范非法社会组织以公益慈善名义行骗敛财的提示》。”民政部相关负责人表示，公众在参加社会组织活动前，应先登录“中国社会组织政务服务平台”或者“中国社会组织动态”政务微信，通过社会组织名称核实其是否为合法登记的组织。凡是在合法登记的社会组织名单中找不到的，就可能涉嫌非法社会组织。</p> <p> 　　“非法社会组织屡禁不绝，主要因为违法收益远高于违法成本。”中国政法大学法与经济学研究院教授张卿认为，在查处方面，非法社会组织通常具有灵活性、隐蔽性、机动性等特点，在执法资源有限的情况下，非法社会组织被发现或查处的概率较低；在处罚方面，我国现行法律中针对非法社会组织主要是取缔、没收违法所得，以及依据治安管理处罚法采取的罚款、拘留等行政惩戒，产生的震慑力比较有限。</p> <p> 　　“非法社会组织既然以敛财为主，对于其从事违法活动动辄上百万元的利益来说，仅处以一定数额的罚款，难以打消从事违法行为的念头。”张卿补充道，“当然，针对非法社会组织的处理还有刑事制裁手段，但是对非法组织本身的刑事制裁效果有限。”</p> <p> <strong>　　探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制，提高违法成本</strong></p> <p> 　　为了铲除非法社会组织滋生土壤，《通知》提出“进一步提高非法社会组织的违法成本”。针对非法社会组织被取缔后，其相关责任人却逃脱制裁等问题，要求有关部门“探索建立健全对非法社会组织责任人的信用约束和惩戒机制”。</p> <p> 　　“对照《通知》，我们建立了非法社会组织责任人‘黑名单’，开展信用管理，对被列入‘黑名单’者发起成立社会组织以及担任社会组织责任人进行资格限制，实施不同部门间的信息共享、联合惩治。”江西南昌市西湖区民政局社会组织管理科科长黄兆松介绍。</p> <p> 　　非法社会组织不像合法登记的组织有固定的场所、电话和联络人，活动地点不确定，仅仅依靠现有执法力量很难发现。黄兆松建议，公众一旦发现非法社会组织活动线索，要及时举报、举证。“有关部门深入开展监督检查，强化对非法社会组织活动线索排查力度的同时，应畅通社会举报渠道，设立举报电话、邮箱、微信公众号等，接受社会各界对非法社会组织的举报信息。”</p> <p> 　　四川广元市读者侯丽霞建议，开展关于打击非法社会组织及其责任人的执法宣传工作，及时公布查处结果，总结典型案例，加大曝光力度。通过有效的宣传报道，达到“打掉一个，警示一批”的震慑效果，扩大执法行动的社会影响力。</p> <p> 　　对于违反《通知》要求，为非法社会组织活动提供便利的单位和人员，有关部门将采取哪些惩处措施？</p> <p> 　　“民政部门、市场监管部门及相关主管部门要对企事业单位、社会组织与非法社会组织勾连开展活动或为其活动提供便利、接受非法社会组织为分支或下属机构等行为依法依规依职责进行处罚，对被处罚的社会组织，要公告包括其业务主管单位以及主要负责人、法定代表人在内的处罚信息，纳入社会组织活动异常名录或严重违法失信名单。”民政部相关负责人说，纪检监察机关、组织人事部门要依规依纪依法严肃处理参加非法社会组织活动的党员干部；宣传部门要依法依规严肃处理为非法社会组织进行宣传的新闻媒体和图书出版单位及责任人；各种公共服务设施和场所经营管理单位的上级主管部门，要对为非法社会组织提供活动便利的相关单位及责任人严肃处理；网信、电信主管部门要依法依职责处置非法社会组织网站和APP，对为非法社会组织提供服务且拒不改正的互联网企业依法处罚；人民银行、外汇局等主管部门要对为非法社会组织提供便利的金融机构依法依规处理。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕危险玩具 保护儿童安全（百姓关注）]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104786.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 沈童睿</author>
            <description><![CDATA[<P>　　玩具是孩子们的“亲密伙伴”，选择合适的玩具，有益于儿童的智力发育和身心健康成长。不过有读者反映，一些玩具产品存在安全隐患，很可能导致孩子们受到意外伤害。</P><P>　　前不久，有媒体报道，有一种叫“水晶泥”的玩具非常流行，它的外观像果冻，色彩鲜艳、触感柔软，有很强的可塑性，可以被捏成各种形状。有的商家宣传“水晶泥”是“解压益智玩具”，可用于手工制作，提升孩子的动手能力。在某电商平台上，这种“水晶泥”的成交量高达1万多笔。</P><P>　　然而，有些孩子玩了“水晶泥”后，手部、眼部出现红肿的症状，原因就是这款产品中含有对人体有害的硼砂。中国消费者协会曾发出消费警示，指出此类产品中硼砂含量超过一定限度，经过孩子的口腔、皮肤接触进入人体，可能会出现皮肤潮红、恶心、呕吐等症状。</P><P>　　记者对此进行了调查，在某小学周边的一家店铺，于入口处显眼位置发现了两款“水晶泥”，价格分别为58元和8元。产品标签上只标出“安全无毒”“谨防儿童吞食”，对产品成分和含量并未作说明。店主表示产品是安全的，提醒使用完毕注意洗手，但并不知晓其中具体成分。一些网店会在产品介绍页面挂出质检报告照片，但照片像素模糊，看不清检测项目，也未见有相关文字说明。</P><P>　　还有些产品并非玩具，却被商家当作玩具宣传、售卖。比如所谓的“海洋宝宝”，是一种圆珠形吸水树脂，多用于盆栽保水。它吸水后可以膨胀，加之颜色鲜艳多彩，颇受儿童欢迎。可是由于体积小，“海洋宝宝”存在误吞风险，一旦被误食，很可能造成呼吸道堵塞、肠梗阻等严重后果。</P><P>　　电动平衡车也被一些消费者认为是玩具。一些商家还在宣传中强化这种认识，将电动平衡车称为“智能儿童平衡车”“学生体感车”等。然而，不少电动平衡车最大速度在15公里/小时到20公里/小时之间。这远远超过我国对电动童车8公里/小时的速度限制。过快的速度可能超出儿童掌控能力，造成摔伤。</P><P>　　要让孩子远离危险玩具，避免将非玩具产品误当玩具，家长的作用至关重要。记者在一家商场随机采访了部分家长，受访者普遍表示为孩子选购玩具时，会优先考虑安全因素，但对这一因素判断主要基于直觉。“像尖锐的，穿透力看上去就比较强的东西，我肯定是不会买的。别的方面很多时候确实也没考虑太多。”受访者邱先生说。</P><P>　　其实，有一些客观标准可以帮助家长判断玩具质量与安全性。我国针对玩具安全制定了强制性国家标准，涵盖了基本规范、机械与物理性能、易燃性能等方面的技术要求。我国还对儿童用品实施3C认证，对童车、电动玩具、弹射玩具等类别的产品，要求必须加贴3C标志。中国消费者协会提示，消费者选购玩具时，要主动检查产品说明书及产品标识等是否齐全，包括生产厂家名称、地址、产品名称、型号、安全警示语、适用标准、认证标识等。根据年龄选择适宜的产品。尽量通过大型商场和信誉良好的商家选购玩具，不要选购小商品市场、集贸市场、网店的“三无”产品。</P><P>　　（郭可树参与采写）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[身边事：内蒙古赤峰一防洪渠积存大量垃圾]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104784.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197233486_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图一</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621197240936_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图二</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　防洪渠有大量垃圾积存</p> <p> 　　内蒙古赤峰市敖汉旗新惠镇有一道纵贯南北的防洪渠。防洪渠周边的居民为图方便，向渠内倾倒大量垃圾污水，还在渠边堆放杂物。越是住户稠密的地段，这种情况越严重（图一）。</p> <p> 　　当地有关部门也曾清理过渠中垃圾，但是前面清、后面倒，还是有大量垃圾积存下来。期待能采取更有力措施，保持防洪渠畅通，改善周边环境。</p> <p> 　　内蒙古赤峰市&nbsp;&nbsp;刘&nbsp;&nbsp;才</p> <p> 　　</p> <p> 　　自动售货机卖香烟</p> <p> 　　近日，在江苏昆山市陆家镇星圃路，笔者看到一些工厂门口旁设有自动售货机。上前细看，发现其中居然有香烟在售（图二）。而《烟草专卖许可证管理办法》第四十条明确规定：“公民、法人或者其他组织不得利用自动售货机销售烟草制品。”</p> <p> 　　这些自动售货机完成付款即可取货，无法区分使用者的年龄，也就不能阻止未成年人前来购烟。希望经营这些自动售货机的商家能遵守相关法规，将香烟下架。也建议监管部门加强检查，及时发现和制止这类情况再次发生。</p> <p> 　　江苏昆山市&nbsp;&nbsp;刘元几</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建议：旧手机莫成信息泄露源头]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104785.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随意“野游”要不得</p> <p> 　　旅游是许多人休闲度假的首选方式。但是，一部分游客不满足于游览景区中已开发的线路，而是喜欢到尚未开发的溪流、山川、林间“野游”，甚至闯进禁入区。由此导致的迷路、被困等事件时有发生。</p> <p> 　　未开发的山林等区域虽有美景，但往往地形复杂，天气多变，又远离景区工作人员，一旦遭遇险情，很难被及时发现，救援难度也较大。随意进入这些区域，不但是对自己的生命不负责任，也是在将搜救人员卷入险境。</p> <p> 　　建议相关部门和景区加大宣传力度，让游客充分认识到“野游”对自身、对他人可能造成的风险，强化安全意识和规则意识。同时，对那些无视规则和劝告，执意进行“野游”的游客自担救援成本费用并进行处罚。</p> <p> 　　河南郑州市&nbsp;&nbsp;袁文良</p> <p> 　　</p> <p> 　　旧手机莫成信息泄露源头</p> <p> 　　随着智能手机快速发展，消费者更换手机也越来越频繁，不少人会将旧手机出售。但旧手机如果处理不当，很可能成为个人信息泄露的源头。网络安全专家表示，恢复出厂设置和简单“删除”文件，并不能彻底删除信息。一些不正规的二手手机收购者，可以通过简单操作恢复“已删除”的个人信息，成为一些不法分子从事电信诈骗等活动的工具。</p> <p> 　　建议相关部门尽快将二手手机个人信息泄露列入信息保护的整体范畴。对于发现的违法犯罪线索，要深挖细究，加大惩处力度，产生足够震慑作用。同时，明确回收者专业资质认定标准，以及回收操作的规范化流程。也建议消费者在出售旧手机时，选择正规的收购平台和商店。</p> <p> 　　山西长治市&nbsp;&nbsp;周慧虹</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[本土疫情再现怎么办？从“京沪经验”看如何织密筑牢疫情防控网]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105285.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 <strong>题：本土疫情再现怎么办？从“京沪经验”看如何织密筑牢疫情防控网</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者沐铁城、龚雯、袁全</p> <p style="text-indent: 2em;"> 13日，安徽省六安市对一例到医院就诊患者进行例行核酸检测结果阳性，后经专家组会诊确诊为新冠肺炎。随后几天时间，安徽、辽宁相继发现其他确诊病例。疫情猝不及防，警报再次拉响，我们怎么办？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>本土疫情复现敲响警钟：疫情防控这根弦不能松</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 前不久，在国务院联防联控机制新闻发布会上，国家卫生健康委新闻发言人米锋介绍，全球新增新冠肺炎确诊病例已连续4周突破500万例，5月至今，全国共新增境外输入确诊病例142例，陆地、水面、航空口岸均有报告，其中变异病毒占比增加。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，全球疫情形势依然相当的严峻、复杂。新冠病毒变异总体呈现加快的趋势，世卫组织数据显示，新冠病毒变异频率从千分之0.1上升到千分之1.3。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，发现新冠病毒变异株的国家数目也在增多。英国发现的变异株已经在130多个国家和地区发现，南非发现的变异株已经在80个国家和地区发现，巴西发现的变异株已经在45个国家和地区发现。“尤其是新近印度发现的变异株引起了国际社会广泛关注。目前已经至少有44个国家和地区发现了该变异株的存在。”国家卫生健康委疾控局一级巡视员贺青华表示，随着境外疫情持续扩散，不排除还会出现新的变异株。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而在国内，自5月13日安徽省六安市报告发现第一例本土确诊病例以来，短短几天时间，安徽、辽宁确诊病例和无症状感染者数量一直在增加，部分地区已经升级为中风险地区，随着调查深入发现，安徽、辽宁两地疫情显示出高度关联性，许多确诊者之间有着接触史。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些都提醒我们，面对国际、国内疫情的变化，要始终保持清醒的认识，不可掉以轻心、麻痹大意、心存侥幸，个人防护仍需落实到位。米锋表示，我国“外防输入、内防反弹”压力持续增大。必须时刻紧绷疫情防控这根弦，必须严格做好个人防护，必须强化“人物同防”、做好闭环管理，必须加快推进新冠疫苗接种。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>京沪疫苗接种稳步推进：服务模式暖心升级</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 关键时期，最有效的应对之举是加快疫苗接种，接种疫苗仍然是防控疫情的有效手段。安徽、辽宁的疫情无疑给出警醒：要构筑免疫屏障，疫苗接种不是一道选择题，而是必答题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 北京、上海，这两座超大城市在疫苗接种方面走在第一梯队。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月14日，北京市累计接种新冠疫苗2751.91万剂、1522.71万人。北京市全市18岁及以上人群接种率达78.13%，60岁及以上人群接种率为51.74%。北京市医疗卫生、旅游景点等7个系统（行业）接种率超过90%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，上海也正平稳有序地推进新冠疫苗接种，记者从上海市疾病预防控制中心获悉，截至5月15日24时，累计接种2118万剂次，覆盖1279万人，基本覆盖了一半上海市常住人口。卫生系统接种率达到90%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 亮眼数据的背后离不开科学合理的统筹安排和顶层设计。据悉，北京市各区分批次、网格化实施接种，形成市、区、街（乡）镇三级指挥调度体系。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贺青华说，北京采取的“五化”措施很具有特点，“五化”包括：接种点位设置科学化、接种配置精准化、队伍配备单元化、物质储备模块化、接种全程信息化。“五化”突破原有计划免疫常态服务模式，满足了短时间内大量人群的接种需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，北京市在原有3家配送存储企业的基础上，租用1000立方米仓库，市区两级存储能力达到1000万剂。疫苗配送企业共投入20辆冷链运输车，每日配送能力达100万剂，满足全市疫苗精准配送需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月16日，上海市设置71个大型临时接种点来做大规模接种，218个社区可以开展接种，同时有58支机动接种队伍来做好服务，最大的日接种能力目前已经达到74万剂次以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 京沪两地优化资源配置为接种工作有序进行提供保障，同时也在服务模式上体现人文关怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，北京市为高血压、糖尿病、甲状腺等慢性疾病患者制定接种工作指引，接种现场配齐急救药品和设备，开通绿色转诊通道，确保严重不良反应者得到及时有效处置。组织单位做好接种后健康监测，接种单位做好异常反应病例的跟踪回访，形成闭环管理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上海市通过设置“临时接种点”和“流动接种车”等形式，提高服务可及性。上海市卫生健康委主任邬惊雷表示：“广大志愿者为老年人提供现场预约等方面的服务，为老年人减轻负担。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 邬惊雷说，疫苗接种既可以单位集体预约，也可以个人预约；既可以网上预约，也可以现场预约。对于一些残障人士会安排车辆接送，以及配备哑语志愿者来做好服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>精准防控，精在细节：常态化防控中见精准</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国疾控中心流行病学首席专家吴尊友表示，“落实防控措施最为关键，既可以终止变异毒株的流行，也可以防止新的变异发生。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 病例的追踪涉及复杂的社会关系网，针对关系网中的人的管理会非常困难，这需要整个城市管理系统能迅速运作起来。复旦大学附属华山医院感染科主任张文宏曾表示：“精准防控可以把病毒控制在相应区域，有序就是社会各界跟疫情防控有关的各种力量协调形成合力。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 既要做到快速追踪，又要能保障城市生产生活的正常运转。精准防控，精在细节，准在痛点。“根据流行病的传播特点，‘点状传播’怎么做、‘簇状传播’怎么做、‘病毒蔓延’怎么做，任何一个阶段都有非常明确的指令，而不是说任何一个阶段我们都采取同样的防控策略。”张文宏说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在防范境外输入方面，邬惊雷表示，上海始终坚持“人物同防”和“联防联控”。上海建立了全流程口岸防控。人员入境后，上海即开展属地闭环的全程管理，16个区将入境人员闭环转移至相应隔离点，同时加强隔离点的规范管理。而在货物方面，上海落实责任主体，同时规范工作人员个人防护、货物采样检验、外包装消杀等处置流程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “对于涉境外货物输入工作流程上的人员，我们实行百分之百的接种新冠疫苗，百分之百的定期核酸检测。”邬惊雷说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽合肥药房出售退烧、抗病毒等药物须实名登记]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105270.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网合肥5月17日电(记者 吴兰)记者从安徽省合肥市疫情防控指挥部获悉，为进一步做好常态化疫情防控工作，合肥市对落实医疗机构发热门诊和院感防控措施再部署再强化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在严格落实预检分诊制方面，严格筛查今年“五一”以来有敏感地区旅居史、接触史人员，详细询问流行病学史，发现异常或意外情况应立即报告。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在严格执行首诊负责制方面，强化发热患者管理，全市已确定的30家发热门诊、106家发热哨点，不得拒诊、拒收发热等疑似患者，严格落实100%核酸检测，一律留观到位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未设置发热门诊、发热哨点诊室的医疗机构，特别是社区卫生服务站、村卫生室、个体诊所一律不得接诊发热患者，发现发热等疑似患者要立即报告社区卫生服务中心或乡镇卫生院，第一时间落实“村报告、乡采样、县检测”核酸检测规定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 合肥全市所有药房线上线下销售退烧、抗病毒、抗生素、镇咳与止泻等药物时，要严格执行实名登记并及时上传药品和购买者的相关信息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在进一步建全预防屏障方面，合肥各级各类医疗机构要按照内外同防、医患同防、人物同防“三防”融合原则，严格落实防控制度、工作流程和应急预案，全院全员开展再培训，将防控感染要求落实到临床诊疗活动各环节。医务人员必须抓紧接种疫苗、定期核酸检测、合理调配班次、避免过度劳累。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自2021年5月13日发现疫情，截至16日12时，合肥市肥西县确诊病例2例。（吴兰）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[手机成为“新农具” 直播成为“新农活”]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105269.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/64/8685430608859761368.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日无人机拍摄的安远县鹤子镇阳佳村全景。该村是远近闻名的电商村。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/28/6872228040423968520.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县鹤子镇阳佳村民骑车从村头驶过。当地村头随处可见鼓励农民发展电商的广告。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 兰红光 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/16/9884576085553995668.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月14日，穿梭机器人在鹤子镇阳佳村低空索道上运行。安远县2020年启动智运快线“村村通”，解决了当前农村物流“小批量、多批次、即时配送”等需求，打通了农产品出村进城“最初一公里”。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/54/5458640714236322034.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月14日，穿梭机器人在鹤子镇阳佳村低空索道上运行。安远县2020年启动智运快线“村村通”，解决了当前农村物流“小批量、多批次、即时配送”等需求，打通了农产品出村进城“最初一公里”。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/43/13849404231011295839.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月16日，穿梭机器人在鹤子镇阳佳村低空索道上运行。安远县2020年启动智运快线“村村通”，解决了当前农村物流“小批量、多批次、即时配送”等需求，打通了农产品出村进城“最初一公里”。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/55/13170952216042106131.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县鹤子镇阳佳村收发员在智运快线上接收村民快件。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 兰红光 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/67/7001291877791459791.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县鹤子镇阳佳村收发员在接收村民农产品发货。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/81/2232159711999185553.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县东江电商集团员工在鹤子镇智运快线上发货。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/47/9174150357733953519.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县鹤子镇农产品主播叶娜在介绍本地土特产。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/3/7851283124217344391.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县东江电商集团员工在鹤子镇智运快线上给村民下单的生活用品扫单派件。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 兰红光 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/85/6531775677354018445.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，安远县鹤子镇阳佳村富硒产业基地主播郭燕婷在大棚里直播。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/9/9039376178115117917.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月14日，安远县鹤子镇电商从业者在5G直播基地直播介绍本地土特产。当地村民只需要带着自己的手机就可以在基地直播。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 兰红光 摄</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/86/8404889023349608702.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月16日，安远县鹤子镇阳佳村新时代文明实践员郭燕婷（左）带领村民在本村蔬菜大棚教授直播技巧。该村已有200多名村民利用直播平台推销本村农副产品。自2015年以来，安远县电商服务中心聘请了专业的电商导师免费为村民提供电商培训，让越来越多的农民加入电商直播队伍。</p> <p> 　　近年来，江西省赣州市安远县大力发展电商产业，电商已成为当地农民增收致富的契机，手机成为广大农民的“新农具”，开网店、直播带货成为“新农活”。目前全县共有2万余名电商从业者，每年有5000余万斤农特产品插上了“电商翅膀”飞出大山。</p> <p> 　　新华社记者 陶明 摄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州丹寨：欢乐“非遗周”]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105272.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/35/16936203677455560223.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　5月16日，身着盛装的苗族群众在丹寨万达小镇参加服饰展示活动（无人机照片）。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/57/12172024434046276525.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，演员在丹寨县万达小镇非遗歌舞展演活动上表演苗族木鼓舞。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/25/11120417470312299497.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，身着盛装的苗族群众在丹寨万达小镇参加服饰展示活动。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/34/8871466618318827406.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，演员在丹寨县万达小镇非遗歌舞展演活动上表演侗族琵琶歌。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/72/5538874680339991748.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，身着盛装的苗族群众在丹寨万达小镇参加服饰展示活动。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/7/436688087718644935.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，身着盛装的苗族群众在丹寨万达小镇参加服饰展示活动。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/49/9833901962478559957.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，身着盛装的苗族群众在丹寨万达小镇参加服饰展示活动。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/96/9568297031495518572.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，演员在丹寨县万达小镇非遗歌舞展演活动上表演苗族踩鼓舞。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/55/7966999912269354687.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，演员在丹寨县万达小镇非遗歌舞展演活动上表演侗族琵琶歌。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/71/9317107894884591059.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　5月16日，演员在丹寨县万达小镇非遗歌舞展演活动上表演苗族木鼓舞。</p> <p> 　　当日，贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县万达小镇在“第二届中国丹寨非遗周”中举办苗族盛装巡游、非遗歌舞展演活动。</p> <p> 　　新华社发（黄晓海 摄）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[丰台东路与桥安路交叉口 “霸道”废墟一天就清走了]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105068.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/39/7984241913026649907.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　路面上堆积的废墟清理完毕，道路恢复了平整。</p> <p> 　　5月12日，本报以《拆违废墟占了半条马路》为题，报道了丰台东路与桥安路交叉口的转弯处，存在一处多年前拆违遗留下的废墟，占用了大片的道路空间，导致路面狭窄经常堵车，影响周边居民的出行。</p> <p> 　　报道刊发后，丰台区城管委立即行动，指派道路养护专职人员第一时间赶往现场进行实地核查，制定施工方案及恢复路面方案，并且安排施工队对此路面进行处理。</p> <p> 　　据现场施工负责人介绍，当晚工作人员先将路面上堆积的混凝土进行了拆除。由于天色渐晚，为保障附近居民的正常休息，防止出现扰民的情况，工作人员于次日一早接着施工。5月13日中午，路面上堆积的废墟已经清理完毕。当天下午，工作人员进行了路面沥青的铺设工作，随着铺油的完毕，路面恢复平整宽敞。</p> <p> 　　该负责人说，此次应急养护工程共完成违建基础挖出土方31立方米，道路基础挖出25立方米，合计56立方米，还拆除违建基础62平方米，厚度0.5米，总计31立方米。另外，废墟清理完毕后，工作人员还在周围安装立缘石18米，铺设沥青面积70平方米。</p> <p> 　　记者回访时看到，此条道路在经过清理废墟后明显拓宽，不仅方便了来往车辆的正常通行，还消除了安全隐患，目前，过往行人能够安全无忧地通过。“这处遗留多年的废墟，没想到媒体报道后，一天就清理干净了，效率真是高，更要给北京日报点赞！”一位附近居民说。孙延安 王满仓</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一通感谢电话背后的民生难题]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105049.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报记者 景一鸣</p> <p> 　　“电梯停运，社区书记掏自己腰包垫了5000多块钱，把急坏了居民的难题解决了！”4月4日，朝阳区惠新南里2号院2号楼居民拨打市民服务热线12345，专门向惠新里社区党委书记白彦表示感谢。然而这通感谢电话却暴露出一个问题——居民楼的电梯坏了，维修一般涉及小区产权单位、物业及电梯维保单位，具体维修费用的出处要依照电梯维保合同，社区工作人员自掏腰包垫付维修款，哪有这样的机制？这栋老居民楼究竟出了什么问题？记者前往感谢电话的源头展开调查。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/9/18441162922778396077.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　老楼墙面掉渣问题让居民担忧。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210517/28/5352666083374536372.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　老楼电梯仍然只有一部能用，进出人员较多时一不小心便撞个满怀。</p> <p> <strong>　　疑问 社区书记为何垫付电梯维修费</strong></p> <p> 　　4月14日，记者来到惠新里社区，见到社区党委书记白彦，问起为何要垫付电梯维修款，她显得有些难以启齿，“要解释清楚钱的事，必须先把这栋老居民楼的特殊性弄明白。”</p> <p> 　　在惠新里社区的辖区范围内，惠新南里2号院2号楼的情况是最为特殊的。根据白彦的讲述记者得知，这栋14层高的老居民楼建于1989年，楼内居民住房共有111套，背后所涉及的产权单位共有4家，均是央属产权单位，随着机构改革，现在由4家变为了3家。小区没有正式的物业，由产权占比最高的产权单位进行物业代管，这样的管理模式从1989年延续至今。</p> <p> 　　然而，凡是涉及小区老化设备设施维修，比如修电梯、做防水等问题，社区就非常苦恼，作为基层社区，同时协调3家央属产权单位，难度本就很大，各家央属产权单位之间相互协调，也存在不少困难。</p> <p> 　　4月4日早上9点，白彦接到了来自12345热线的居民诉求件，一看内容便着了急，惠新南里2号院2号楼的电梯在4月3日下午因为故障停运了。这栋14层高的老楼里，有年岁大的老人，有行动不便的孕妇，修电梯是刻不容缓的事情。</p> <p> 　　在了解到电梯停运情况后，白彦立即给电梯维保单位打了电话。白彦说，她从维保人员那里了解到，电梯之所以停运，是因为零件出现了故障，继续运行会有安全隐患。而没有及时修理，是因为居民楼产权单位已经拖欠部分维保费用达3年之久，电梯维保单位已经无法再垫付相关资金。</p> <p> 　　白彦接着又给代管产权单位打了电话，得知代管产权单位自身是交了电梯维保费用的，拖欠费用的是另外两家单位。“都是央产单位，钱的事情代管单位也协调不了。”</p> <p> 　　一上午，白彦分别给3家央属产权单位打了很多个电话，但沟通进展不理想，眼看到了中午，楼里的大爷大妈们还被困在家里。</p> <p> 　　“你还打不打算干了！”情急之下，白彦都跟电梯维保单位“拍桌子”了。电梯维保单位说，不管谁出钱，只要费用一到位，就立刻修电梯。于是，白彦当即掏出手机转了账，5200元维修费用到账，电梯当天下午便修好了。</p> <p> 　　“这两部电梯用了将近20年，很多零件根本没地方找，维修难度相当大。”白彦告诉记者，惠新南里2号院2号楼里有两部电梯，是2003年换新的，一部运行，另一部长期停运，此次她垫付这5200元钱，要求电梯维保单位把这两部电梯一并修好。</p> <p> <strong>　　走访 老居民楼有四大燃眉之急</strong></p> <p> 　　4月14日下午，记者走访了惠新南里2号院2号楼，楼内刚刚修完的两部电梯，又只剩下一部能正常运行了，离上次维修还不到两个星期。说起电梯，居民们诟病之言颇多，说现在的电梯即便修了，也只是在勉强维持。“楼里的电梯不仅卡层、关人事故频发，最凸显的问题是电梯轿厢错位，这电梯实在太老旧了，我们都盼着换新梯，可情况我们也清楚，小修小补尚找不到钱，更别说换了。”居民张先生说。</p> <p> 　　白彦告诉记者，楼内的3家央属产权单位都已经自查过公共维修资金，加起来总共超过百万元。按说这个数目对于更换电梯绰绰有余，为何还会卡在钱上呢？继续调查记者发现，这栋老居民楼里，要解决的问题何止电梯，至少有四大问题都迫在眉睫，百万元的公共维修资金的确捉襟见肘。</p> <p> 　　居民领着记者来到该楼12层，房屋漏水的问题苦坏了80多岁的韩奶奶。记者看到，她家客厅和卧室的墙面上，满是被水浸泡过的痕迹。老人告诉记者，只要一下雨，水便会顺着墙壁渗进来，屋里像水帘洞一样。回忆起雨夜里夜不能寐，拿着盆四处接水，举着拖把到处擦水的情景，老人连连叹气。</p> <p> 　　至于漏水的原因，此前社区也咨询过专业人士，老楼的防水工艺相对落后，墙内铺着大块的防水板，这些板材会随着安装空调等在墙面上打眼的操作，被钻头顶错位而出现裂缝，水便是从这些缝隙中流进来的。如今急需为老楼重新整体做防水，可光是这一项工程，现有的公共维修资金都不一定够用。</p> <p> 　　除了电梯问题、防水问题，居民楼的下水管线也急等着更换，居民频频反映下水道堵塞、砂眼漏水等问题。白彦说，目前还有更着急的事，楼内的消防管道已经老化锈蚀，长年无水，“消防管道里的水是带压力的，水一上来管道准得崩，可消防管道是居民消防安全的重要保障啊！”</p> <p> 　　4月14日，白彦开始了新一轮的“加班”，她带领社区工作人员拿着表格来到惠新南里2号院2号楼，一家一户地把表格发下去。这是一份意见征集表，所征求的是有关引入正式物业的相关内容。</p> <p> 　　今年1月13日，小区的物业代管产权单位在楼里贴出了一张告知函，大致内容是根据“三供一业”分离移交工作要求及物业管理条例等相关规定，该产权单位不具备对惠新南里2号院2号楼的物业代管资质，将不再承担该楼的物业代管，也不再承担该楼相关物业工作。</p> <p> 　　所谓“三供一业”分离移交，是指国有企业（含中央企业和地方国有企业）将家属区供水、供电、供暖和物业管理职能从企业剥离，转由社会专业单位实施管理。</p> <p> 　　白彦说，2020年8月，惠新南里2号院2号楼成立了物管会，现在由物管会、社区一起努力，要给这栋楼引入一家新物业，起码先保证这栋楼的日常事务正常运转。</p> <p> <strong>　　进展 产权单位达成初步共识</strong></p> <p> 　　4月15日下午，惠新里社区终于将惠新南里2号院2号楼的三家央属产权单位协调到了一起，共同研究惠新南里2号院2号楼陈年难题的破解办法。</p> <p> 　　在这次协调会上，讨论最多的问题是公共维修资金的使用。如果经过测算，现存公共维修资金不足以解决目前的问题，那就涉及补钱。如果现存公共维修资金只够改善当下问题，在维修后资金池子便会见底，居民得知这一情况后能否同意使用公共维修资金也是不可预知的问题。</p> <p> 　　现场各家央属产权单位各抒己见，最终形成了初步方案。有条件的产权单位向其上级部门申请相关的专项维修资金，没有条件的产权单位则通过流程动用现有的公共维修资金，从而同时解决维修费用不够和维修后资金池子见底的问题。</p> <p> 　　第二个问题便是过去的代管物业单位不再履行代管职责后，小区急需引入物业的问题，各产权单位需要在引入新物业后，将公共设施的使用权移交给小区物管会。这一点在协调会上各方基本达成了共识，可谓是一个很大的进展。</p> <p> <strong>　　跟进 各项工作进展参差不齐</strong></p> <p> 　　“调查问卷可能发得有些早了。”4月17日晚，记者和白彦对整个事件进行梳理，共同得出这一判断。</p> <p> 　　启用公共维修资金维修小区老化设备设施、民意调查是否引入新物业、寻找新物业接手小区服务管理，三件大事目前社区都在努力。这三件事看似齐头并进，可在不断推进过程中发现，它们其实是有先后次序的，其中修理老化设备设施是各项事宜推进的先决条件。</p> <p> 　　几经周折，坎坷颇多，惠新里社区在经过大量努力后，却发现目前仅仅前进了一小步，各央属产权单位尽快厘清各自专项维修资金申请流程或公共维修资金启用流程，使相关费用尽快“汇合”，仍是破解所有难题的第一要素。</p> <p> 　　5月14日下午，记者再次来到惠新里社区，白彦说起现在的情况称“喜忧参半”，可喜的是，各产权单位的工作虽进度有差别，但都在积极推进中，忧得是居民对引入新物业信心不足。前期民意调查结果显示，居民对引入新物业的意向连50%都没有达到。</p> <p> 　　此前，惠新里社区向各产权单位发函，询问移交及引入新物业的相关事宜，随后记者联系各家产权单位询问进展，其中全国市长研修学院、住房和城乡建设部干部学院的工作人员表示将全力配合社区工作；住房和城乡建设部政策研究中心工作人员也表示，同意社区采取的各项举措。</p> <p> 　　至目前，社区尚未拿到回函的只剩下中国城市建设研究院有限公司。记者了解到，该央属产权单位正是户数占比最大的产权单位。其工作人员告诉记者，对于社区提出的多数要求举双手赞成，仅有一项内容有待商榷，楼内有一套办公用房需要无偿让物业使用，但该房屋具有国家颁布的产权证，换言之属于国有资产，这样的使用方式可能涉及国有资产流失，究竟如何解决还需要进一步研究。</p> <p> <strong>　　记者手记</strong></p> <p> <strong>　　政策“拧巴”成掣肘</strong></p> <p> 　　12345市民服务热线相关数据统计显示，目前央产小区居民诉求相对集中的问题，涉及小区配套设施、房屋维修、老楼改造、施工管理、违法建设等10大类问题，其中小区配套设施缺失问题的诉求量是最高的，且远高于其他问题的诉求。而且，央产小区居民诉求的总解决率和满意率低于北京市平均水平。</p> <p> 　　记者进一步梳理近期相关问题反映的40个典型案例发现，市民通过12345反映央产小区相关问题，难以像其他问题一样，形成严谨的闭环解决机制。在40个相关案例中，查看工单状态，超过半数都显示“通过退回申请”，其理由均是希望能把该问题直接转给产权单位的上级单位。而正在办理的案例中，各街道所能做的，均是在积极推进的同时，把基层社区难沟通央属产权单位的现状如实告知居民，尽量征得居民理解。</p> <p> 　　对于这样的现象，有居民认为是央产单位“太傲”导致。但记者进一步调查沟通发现，问题难解决其实与“傲”无关，机制未理顺才是关键掣肘。</p> <p> 　　央属产权单位其实和社区有相同的意向，都希望为群众多办实事，让群众有更多获得感。但实际工作中，却常常面临政策“拧巴”的难题。工作人员举例说，现在按照“三供一业”分离移交工作要求，原则上要先完成移交后进行改造，于是小区先纳入第三方管理完成移交工作成为前提。但根据《北京市物业管理条例》相关要求，物业进驻小区后，要对小区安全等各项事务负起责任，对于一个设备设施老化严重、“历史欠账”多的小区，很难有物业公司敢接手，于是形成了先维修还是先聘物业的死结。</p> <p> 　　还有工作人员谈到，在聘请物业方面，很多央属产权单位都做了多年的努力，但是过去这些小区作为单位家属楼，居民不需要交物业费，但聘请物业公司进行社会化管理，就会产生物业费，居民的老习惯要改起来并不容易。“‘三供一业’要求我们撤，《北京市物业管理条例》规定找不到‘下家’不许撤，我们该怎么办？”</p> <p> 　　在惠新南里2号院2号楼问题的解决过程中，惠新里社区同各家央属产权单位都表示，彼此从来都不是对立面，大家都在想方设法解决事关居民切身利益的事，急盼相关政策尽快理顺，为破解这道民生难题送来及时雨。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辅具“医生”助残疾人运动员“更快 更高 更强”]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105228.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月16日，是第三十一次全国助残日。本次助残日主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 每个人都在追求自己的“更快、更高、更强”。北京冬残奥会的脚步一天天近了，为了让运动员更接近梦想，许多人都在努力着。其中，来自中国残疾人辅助器具中心的技术人员被亲切地称为辅具“医生”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “残疾人体育赛事中，轮椅、假肢等辅具是运动员的‘好帮手’，专业化的辅助器具服务是赛事保障工作的一项重要内容。今年以来，我们的技术人员先后多次为北京冬残奥系列测试活动提供辅具服务保障。”中国残疾人辅助器具中心主任李晞在接受科技日报记者采访时表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>现场维修 辅具服务零距离</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了利用好北京冬奥会前最后一个雪季“练兵”，今年2月，北京冬奥会和冬残奥会竞赛场馆先后举办了一系列测试活动，对场地、器材、设施等硬件进行必要的试运行，同时，对指挥体系、赛事组织、服务保障等重点工作进行演练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，中国残疾人辅助器具中心派出8名专业技术人员，分别为在北京延庆、张家口崇礼举行的冬残奥雪上项目测试活动提供辅具保障服务。早在赛前，技术人员主动对接各运行场馆团队，进行场地踏勘，了解赛事服务需求，从细节入手，制定了周密的服务方案和应急措施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 开赛当天，在延庆、崇礼赛事活动现场的轮椅假肢维修站里，技术人员及时与医疗队、参赛队建立联系，掌握赛事信息和运动员所使用的辅具状况，积极为运动员提供轮椅假肢维修、保养服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在高山滑雪赛区的维修站，一位运动员坐上修好的轮椅后非常高兴。他说，和大赛提供的医疗保障一样，及时的辅具维修非常重要，能让运动员更加放心地参加比赛。”参与现场辅具保障服务的中国残疾人辅助器具中心技术人员邱睿铮回忆道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 继圆满完成冬残奥雪上项目测试活动辅具服务保障后，今年4月，中国残疾人辅助器具中心又派出6名专业技术人员为在国家体育馆和国家游泳中心举行的冬残奥冰上项目测试活动提供辅具保障服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不只是服务冬残奥测试活动，近年来，中国残疾人辅助器具中心专业技术人员笃行“辅具服务零距离”的初心和使命，活跃在多个残疾人体育赛事现场，有力保障赛事的顺利进行，有效开展辅助器具知识宣传。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>科研创新 让辅具更“聪明”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在做好体育赛事服务的同时，中国残疾人辅助器具中心将辅助器具科研创新作为科技助残和带动辅助器具产业发展的着力点和突破口，以高新技术和急需基本型为两条研发主线，以成果转化应用为重点方向，为辅助器具发展注入“创新动能”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，我国残疾人总人数超过8500万，其中迫切需要辅助器具的逾1/3；我国正处于快速老龄化的阶段，60岁以上老年人约2.5亿，其中有超过4000万的失能半失能老人。由此可见，辅助器具需求巨大。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，全球新一轮科技革命与产业变革加快，互联网、大数据、人工智能、5G等信息技术与辅助器具产业融合发展，为辅助器具的换代升级提供了可能，而健康中国战略等，也对辅助器具领域的创新提出了更高的要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，中国残疾人辅助器具中心积极推动将辅助器具研发纳入国家科技计划，并牵头承担或参与多项国家重点研发计划项目。据介绍，作为牵头单位，该中心承担“残疾人与失能和半失能老年人康复辅助器具评估与适配体系应用示范”和“人工智能视觉增强技术产品研发及在视力障碍人群中的应用示范”两项国家重点研发计划项目。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “残疾人与失能和半失能老年人康复辅助器具评估与适配体系应用示范”项目负责人董理权介绍，该项目旨在应用互联网、大数据、人工智能等新一代信息技术提高我国辅具服务能力，拟建立国家辅助器具公共服务平台和国家辅助技术资源库（数据库）。在研究我国辅具服务模式的基础上，建立远程、移动、智能一体化融合的功能障碍者评估、辅具适配与康复效果追踪、随访、监测闭环连续服务系统。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在积极承担国家科研项目的同时，中国残疾人辅助器具中心在中国残联支持下，还推出基本型辅助器具研发项目，每年吸引超百家企业、科研院所参与申报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们将践行‘以人民为中心’的发展思想，继续做好辅助器具的科研创新。一方面，积极参与辅具研发的‘顶层设计’，做好相关科研攻关，同时，推动辅具领域研究成果的应用，为提高残疾人生活质量提供有力科技支撑。”李晞表示。（唐婷）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京明年底前完成易积水路面改造 开展雨箅子“门前双包”试点]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105013.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报记者 任珊</p> <p> 　　今后五年，北京将加快补齐城市积水内涝防治及溢流污染控制短板。北京市人民政府办公厅印发的《北京市城市积水内涝防治及溢流污染控制实施方案(2021年—2025年)》明确，到2025年，本市中心城区、城市副中心重点道路要达到小时降雨65毫米不发生积水；中心城区其他道路及新城重点道路要达到小时降雨54毫米不发生积水；中心城区溢流口、跨越口在场次降雨小于33毫米时污水不入河。</p> <p> <strong>　　问题突出片区纳入综合治理</strong></p> <p> 　　通过采取雨箅子“平立结合”改造、更换旋流井盖等措施，本市将进一步扩大道路雨水收集能力。到2023年底前，中心城区、城市副中心及新城道路雨箅子“平立结合”改造将完成。</p> <p> 　　对于部分因路面原因导致的积水问题，市交通委将牵头，并联合相关部门开展路面积水问题排查，优化调整路面坡向，实施路面改造。2022年底前，易积水低洼点路面改造全部完成。</p> <p> 　　在完善雨水管网方面，本市将实施雨水管道提标，改造雨污合流管线，打通45处22公里“断头管”。</p> <p> 　　为了破解下凹桥区积水问题，水务部门将在金安桥、金泰桥、郭公庄铁路桥新建3座雨水泵站，对红领巾桥、四元桥等8座下凹桥雨水泵站进行改造；同步完善雨水泵站进出道路，并实现双路供电；新建晓月苑排涝泵站。朝阳区CBD、海淀区马连洼上地清河西三旗地区、丰台区南部及河西地区、昌平区回龙观天通苑地区等积水内涝问题突出的片区将被纳入综合治理，从而提高区域排水能力。其他区也将梳理辖区内积水内涝风险隐患较大区域，采取切实有效措施予以治理。</p> <p> <strong>　　试点开展雨箅子“门前双包”</strong></p> <p> 　　方案中明确要求，积水内涝防治及溢流污染控制要与海绵城市、韧性城市建设相结合。北京将优先利用自然洼地、绿地、滨水绿带、城市公园、下沉式广场、留白增绿空间等实现雨水调蓄和溢流污染强化净化，发挥综合效益。</p> <p> 　　具体来说，因地制宜、集散结合建设雨水调蓄设施，发挥削峰错峰作用。恢复和保持城市及周边河湖水系的自然连通和流动性。严格保护河湖、湿地、低洼地等自然调蓄空间，不得随意侵占河湖水域。要严格实施城市规划，在用地审批、土地出让、开发建设等阶段，明确排水防涝、调蓄设施等用地范围，落实地块雨水径流管控和竖向管控要求，建设海绵城市。新建道路绿地要具备雨水蓄滞和消纳功能，对现有高出路面的绿地，则结合道路大修、绿地更新等改造，逐步达到新标准要求。</p> <p> 　　全市将设立统一的雨水口和易积水点标识，准确标注雨箅子位置、管理责任主体及积水范围等信息。加强对排水设施及海绵设施的运行维护和管理，制度化巩固推进“清管”行动成果。</p> <p> 　　结合河长制工作，北京将完善水务专员进街道、进社区行动，开展雨箅子“门前双包”试点，建立高效快速的积水处置体系，实现雨水口日常有人保护，雨中有人清理。各区建立专业化养护队伍，通过装备配置、人员培训、应急演练等措施提升养护能力和水平。</p> <p> <strong>　　完善中心城区抢险基点布局</strong></p> <p> 　　高科技也将助力城市积水内涝的治理。全市将实施积水点和排水管网监控，扩大积水点监测范围，感知水位、流量等要素信息。通过完善共享机制，利用5G、大数据、物联网等信息化手段，实现市区两级相关专业运行单位数据共享。整合运行调度、灾情预判、应急抢险和辅助决策等功能，对排水管网、泵站、再生水厂、调蓄设施、蓄滞洪(涝)区及河道行洪等方面进行协同调度，提高城市排水防涝智能化水平。</p> <p> 　　在应急处置方面，通过优化完善中心城区抢险基点布局，确保实现抢险单元30分钟内到达，其中首都功能核心区20分钟内到达。此外，本市将建立应急抢险装备更新机制，完善应急抢险通行保障措施。到2025年，各区至少建立一支专业化排水防涝应急队伍，并根据服务范围、管网长度配齐人员和装备。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京市新冠疫苗第一剂接种率近八成]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105031.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 孙乐琪）市疫苗接种工作专班发布数据：目前，本市18岁以上人群新冠疫苗第一剂接种率超过79%，60岁及以上人群接种率不到53%。北京佑安医院呼吸与感染科主任医师李侗曾表示，老年人、有基础病的人群更需要疫苗保护，不存在禁忌证的老年人应尽快接种疫苗。</p> <p> 　　截至5月16日12时，本市新冠疫苗接种达2793.58万剂，累计接种1539.63万人，完成全程接种1255.52万人。18岁以上人群第一剂接种率达79.07%，60岁及以上人群接种195.92万人，老年人第一剂疫苗接种率为52.77%。李侗曾说，老年人更需要疫苗保护。</p> <p> 　　在未接种疫苗的老年人中，除了存在禁忌证者以外，还有少部分人对疫苗接种存在误区。李侗曾说：“有些患者或接种工作者存在误区，认为在服用抗病毒药物期间就不能打疫苗，这是理解上的偏差。”根据《新冠病毒疫苗接种技术指南》，慢性病人群为感染新冠病毒后的重症、死亡高风险人群。健康状况稳定，药物控制良好的慢性病人不作为接种禁忌人群，建议接种。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[积极参与垃圾分类 携手呵护美丽北京]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105041.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在新版《北京市生活垃圾分类条例》实施一周年之际，为进一步助推生活垃圾分类工作持续深入开展，5月13日上午，市城管执法局联合海淀区城管执法局、海淀区甘家口街道办事处，在玉渊潭公园举办了主题为“积极参与垃圾分类 携手呵护美丽北京”的城管开放日活动，通过健步走闯关答题的方式，宣讲相关法律法规，进一步推动居民个人自觉守法意识及垃圾分类习惯养成。当日，共有50余名市民群众、志愿者以及城管特约监督员到场参与活动。</p> <p> 　　活动现场，市民群众和志愿者在健步走的过程中，以寓教于乐的方式参与了垃圾分类的知识问答、磁铁小游戏、飞行棋小游戏等多个环节，再次学习了垃圾分类的相关知识。活动结束后，市民群众以及志愿者代表签署了《生活垃圾分类承诺书》，承诺积极响应北京市生活垃圾分类的号召，自觉遵守相关规定，主动履行生活垃圾分类个人主体责任，从自身做起、从点滴做起，共建绿色文明城市、健康美丽家园。</p> <p> 　　参与活动的市民群众纷纷表示，通过参加此次城管开放日，对做好生活垃圾分类的意义有了更加深刻的认知和理解，今后的生活中，自己在做好垃圾分类的同时，还要积极带动身边的家人、邻居、朋友共同参与垃圾分类，纠正不规范投放行为，争当垃圾分类的倡导者、践行者和推广者。</p> <p> 　　据市城管执法局相关负责人介绍，新版《北京市生活垃圾管理条例》实施一年来，城管执法部门严格贯彻市委市政府指示精神，聚焦重点领域、重点行业、关键环节和主要问题，加大执法检查力度，压实各方责任，形成了“市区统筹、部门联动、属地负责、社会参与”的良好格局。</p> <p> 　　下一步，城管执法部门将重点围绕“两件大事”，突出“依法执法、严格执法、精准执法”工作主线，久久为功，以更加精准、更加规范、更加文明、更加严格地执法，更好地服务和保障营商环境，继续护航垃圾分类“关键小事”，切实推动首都垃圾分类工作再上新台阶。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“杂技少年成都失联”涉事杂技团停业整顿]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32105097.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月1日，河北吴桥到四川成都演出的4名未成年人在深夜集体出走，引发广泛关注。昨日，河北沧州吴桥县人民政府发布关于“杂技少年成都失联事件”调查处理情况的通报，责令涉事综艺杂技团停业整顿。</p> <p> 　　通报称，2021年4月20日，高文军私自用车将张宇豪、陈鑫、项雪祥、项雪华等4名少年带出学校并送至成都演出，交与成都风之翼文化传媒有限公司负责人曹涛管理，与曹涛夫妇共同居住在成都市成华区民兴西苑小区家中。4月23日，高文军驾车离开成都。</p> <p> 　　4月23日至5月1日，4名少年由曹涛安排共参加演出10场，每场约20分钟。5月2日上午7时，曹涛发现4名少年失联报警。在各方共同努力下，5月7日，4名少年都已找到，并且随各自父母回到贵州老家。</p> <p> 　　经调查，综艺杂技团负责人高文军在外招生签订《免费学员合同》条款时使用的“吴桥职教综艺杂技马戏培训中心”和“吴桥职教综艺杂技马戏武术舞蹈培训中心”印章未在吴桥县公安局进行刻章备案，此名称在全国社会组织信用信息公示平台（试运行）和河北经济户籍管理系统查询不到登记注册信息。职教中心在校企合作过程中，对合作杂技团体的学员招收、管理工作监管缺失，学生德育教育方面存在疏漏。</p> <p> 　　最终，吴桥县公安机关对综艺杂技团负责人高文军涉嫌履行安全监管职责不到位以及私刻、买卖印章等问题进行受案调查，给予训诫，责令其具结悔过，并收缴私刻的印章。由县文广旅局暂扣综艺杂技团《营业性演出许可证》，责令其停业整顿。责令负责职教中心全面工作的常务副校长张宏路停职检查。</p> <p> 　　责令杂技联盟按照《杂技职业教育联盟章程)规定，将综艺杂技团清除出联盟队伍，由联盟妥善安置在校学员。针对目前职教中心在杂技专业管理方面存在的问题，由县纪委监委介入调查处理。</p> <p> 　　文/王浩雄</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京公安“放管服”改革让群众办事更简便]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104993.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　本报讯（记者 孙莹）以前群众办理《北京市居住证》和《北京市居住登记卡》，首先要到派出所或流管站提交材料申请，14个工作日后再去取证。而现在，符合条件的群众可以随时随地线上申请办理电子居住证（卡）。北京市公安局在深入开展政法队伍教育整顿工作中，积极推行一批便民利企的“放管服”改革措施，让群众获得了实实在在的便利。</p> <p> 　　北京市公安局推出的线上受理核发和推行使用电子《北京市居住证》和《北京市居住登记卡》的工作模式，为全国公安机关首创，是首都公安积极适应常态化疫情防控减少人员聚集需要，全面深化落实国务院和市委市政府“放管服”改革要求的创新举措。</p> <p> 　　凡在北京工作、生活、学习，有办理需求的群众，都可下载“北京通” APP或者关注北京居住证微信公众号，随时随地自主线上办理。派出所会在收到申请后的3个工作日内上门进行核实确认，最多8个工作日内便可完成审核办理工作，群众在“北京通”APP上就能看到。</p> <p> 　　同时，派出所还保留了部分居住证（卡）受理窗口，为老年人和不具备线上办理条件的来京人员提供服务。</p> <p> 　　截至目前，北京市公安局已线上办理110.3万张《北京市居住证》和32.4万个《北京市居住登记卡》。</p> <p> 　　据悉，市公安局紧密结合常态化疫情防控工作，坚持疫情防控和便民服务“两手抓”，创新网上办、自助办、延期办、加急办、便捷办、预约办等方式，推出延期办理出生登记、居住证、交管业务网上自助办理、出入境证件加急办理等15项防疫便民举措，既满足疫情防控中群众企业办事需求，又最大限度减少线下接触频率，降低疫情传染风险，助力打赢疫情防控阻击战。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为罕见病患者带去更多希望（新视角）]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104742.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张一琪</author>
            <description><![CDATA[<P>　　“蝴蝶宝贝”“瓷娃娃”“月亮孩子”……这些看似美丽的名字背后其实是不幸，因为它们都连接着某种疾病的患者，统称罕见病。罕见病又称“孤儿病”，指患病率很低、很少见的疾病。目前，全球确定的罕见病病种近7000种，影响全球3亿人。中国的罕见病总患病人口数接近2000万，病虽罕见，患病的人却不罕见。</P><P>　　病无所医、医无所药，许多罕见病患者在求医路上倍加艰辛。除了医学诊疗艰难，对罕见病的救助等体制机制也有待完善。因此，罕见病的救治不只是一个医学问题，也是一个社会问题，需要全社会共同努力才能解决。</P><P>　　相关体制机制要着力完善。罕见病的救治，首先就是药品。一些新研制的治疗某种罕见病的药品需要加快审批速度，尽快上市，用于临床。这需要国家相关部门设计相应制度，争取“开绿灯”，缩短审批时间，简化审批流程。其次，就是要完善罕见病救助机制。除了国家基本医保制度之外，医疗救助、大病医保、政府专项资金等应该更多关注罕见病，设立专门渠道为罕见病患者提供帮助。同时，也要畅通社会慈善救助的渠道，吸引更多社会力量参与到罕见病患者的救治过程中。</P><P>　　加强防治宣传，给予罕见病患者更多的关爱。早期发现、早期干预是罕见病防治的最佳途径。所以应该在全社会加强对罕见病防治的宣传，让大家了解罕见病，能够有识别罕见病的一定能力。此外，许多患者以及他们的家庭因为病情等会影响到个人心理、家庭生活等诸多方面，如果不加以干预，可能会引发更大的问题。因此全社会应该给予罕见病患者以及家庭更多的关爱，帮助他们解决在实际生活中的问题。医院、社区、社会组织都可以发挥其相应的作用。</P><P>　　罕见病的防治根本还在于医学发展和科技创新。罕见病虽然罕见，却事关患者生命，所以应该鼓励对罕见病的研究。要鼓励医院和医生投入到罕见病的研究中去，对罕见病的发病原因和机制多加了解。国家应该鼓励和吸引医学、生物学等多学科力量，加大罕见病研究力度，为罕见病的研究提供更多的资金和人力保障，争取能够研制出更多的诊疗手段和药品。</P><P>　　同时，医生的培训不容忽视。业内流传着这样一句话，“认识、了解罕见病的医生比罕见病还要罕见”。许多医生不熟悉罕见病，有可能导致漏诊、误诊，进而影响患者的治疗。不知者不为怪，这并不应该责怪医生，而是应着力去改善，争取让更多的医生熟悉和了解罕见病，能够尽早识别，从而为治疗争取更多的时间。因此，要加强对医生在罕见病诊疗和防治上的培训，在全国范围内建立诊疗体系，让患者能够第一时间得到救治，从而挽救生命。</P><P>　　罕见病罕见，但是爱不罕见。医学、科技上的研发不是一朝一夕，需要久久为功。社会上的救助和关爱应该时时存在，让罕见病患者能够感受到人间大爱。这就像鸟之双翼、车之双轮，只有同时用力，才能让罕见病的防治有更多实质性进展，为罕见病患者带去更多希望。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专家观点]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104743.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　可在基层医疗队伍中推广现有的对罕见病肺动脉高压诊治方法，加强经济落后地区各级医院对肺动脉高压等罕见病的筛查能力。向广大基层推广规范肺动脉高压诊治疗法，可以提高基层医疗队伍发现、诊治肺动脉高压能力，给患者提供更多就医便利。</P><P>　　——甘肃省人民医院心内二科副主任曹云山</P><P>　　建立政府引导、多方参与、第三方独立运行的公开平台，供医患查找罕见病信息资料、诊疗机构等。应夯实罕见病信息数据基础，逐步将更多药品纳入医保目录，临床可诊可治病种的、已上市的和公众认知度高的罕见病药物应优先纳入医保目录。</P><P>　　——北京大学药学院药事管理与临床药学系教授史录文</P><P>　　打通创新药进院“最后一公里”，需要政府、医院、药企等多方面的联合努力。要进一步完善政策为医疗机构松绑；药企也要加强对临床医生的指导，让他们尽快熟悉创新药；同时，医院应当推动院内药品结构优化升级，以药品保障水平带动诊疗能力提升。</P><P>　　——中国科学院院士、复旦大学附属中山医院院长樊嘉</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[筑牢罕见病防治保障网]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0517/c1008-32104741.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报记者 彭训文</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p23_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　在海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区未来医院里，海南省人民医院内分泌专家方团育（前排右一）团队与库欣病患者交流治疗方案。<BR/>　　黄兹安摄 </p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p24_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　朱慧卿作（新华社发）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/17/05/rmrbhwb2021051705p25_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　朱慧卿作（新华社发）</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　全身淋巴结不断肿大、体重骤减、乏力、呼吸困难，这是卡斯特曼病的常见症状；走路不稳，摇摇摆摆，东西总拿不住，很可能患上了脊髓小脑性共济失调；出生没多久的孩子，眼珠总是快速来回转动，发育迟缓，存在认知障碍，可能患有佩梅病……这些人们平常很少听说、几乎没见过的病，被称为罕见病。</P><P>　　中国人口基数大，罕见病在中国发病人数约2000万。病罕见，爱常在。印发第一批罕见病目录、组建全国罕见病诊疗协作网、开展罕见病病例直报、发布罕见病诊疗指南……近年来，中国不断夯实罕见病诊治政策保障基础。</P><P>　　专家表示，做好罕见病诊治对提高全民健康水平、建设健康中国具有重大意义。全社会要携手同心，筑牢罕见病防治保障网，让罕见病患者获得更多关爱。</P><P>　　</P><P>　　“大家都在想办法，争取早几个小时也好”</P><P>　　“金艳正在度过她人生最难度过的时刻（每个人都有些艰难的时刻需要度过。面对这恐惧、孤独、难熬、似乎只有自尽才能解脱的时刻，我们屡次祷告于伟大的时间，求它加速推进自己的齿轮，好将我们带离现在。……）”</P><P>　　这是长篇小说《早上九点叫醒我》开头的一段话。这些语句更像是作家阿乙对自己身体状态的内心独白。2012年的一天，正当这部小说写到一半时，他突然咳血，感到呼吸困难。</P><P>　　为了治病，他辗转多家医院，检查了几乎所有项目，病情却越来越重，甚至离不开呼吸机，走一小段路就要发烧。</P><P>　　经过几年曲折求医，阿乙的病终于在北京协和医院确诊——卡斯特曼病。这是一种发病率仅为几十万分之一的罕见病，2018年被纳入中国第一批罕见病目录。</P><P>　　“这是一种病因尚不明确的罕见病，确诊很不容易。”北京协和医院血液科副主任医师张路参与了阿乙病情的诊治。他说，当时医院内科各专科医生几乎全部到场，有百人以上。经过讨论，大家决定按照卡斯特曼病治疗。</P><P>　　“面对疾病，我能做的就是用自己的事业和生活，将生命力一点点夺回来。”如今，阿乙经过系统治疗，已经不再依靠呼吸机，每天还能写作。而随着司妥昔单抗等新型药物开始在国内进行临床试验，并有望被正式引入国内，卡斯特曼病的患者有了盼头。</P><P>　　据估算，中国约有2000万罕见病患者。随着国家逐渐重视罕见病诊治工作，越来越多患者重拾希望。而对于一些面临“境外有药、境内无药”的罕见病患者来说，减少新药引入的等待时间，是他们的最大期待。</P><P>　　3年前，4岁的小凡（化名）突然肚子疼，经过多番检查诊治，小凡被诊断为神经母细胞瘤。这类罕见病多发于15岁以下的儿童，跟一些慢性罕见病不同，作为一类恶性肿瘤，它的病情进展迅速、恶性程度高且治疗难度大，因此常被称为“儿童肿瘤之王”。</P><P>　　小凡的主治医生、上海交通大学医学院附属新华医院儿血液肿瘤科主任袁晓军曾运用化疗、放疗等疗法，但效果不佳。经过研究，她认为国家第一批临床急需境外药品目录中一款名为“达妥昔单抗β”的国外药物或许能奏效，但是该药在国内尚未正式批准。</P><P>　　为了让孩子尽快用上药，一场由政府、临床专家、企业参与的生命接力由此展开：袁晓军所在的医院向海南博鳌乐城国际医疗旅游先行区提出了用药申请。该药引进方百济神州公司与各方力量协作，终于在短时间内取得批件。乐城先行区管理局副局长刘哲峰和同事采用极简审批制度，很快完成了该药引入的特殊审批。2020年11月，在先行区内，小凡成为该药在中国内地医院中首例成功输注的患儿。经过几个疗程治疗，目前小凡的病情已经得到控制。小凡的成功尝试，为更多患儿家庭带来了希望。截至今年5月，已经有16名患者在海南用上这款药物。</P><P>　　“打通这个‘绿色通道’的过程很曲折，因为它既跨国、跨公司，又跨政府部门、跨医院。但想到这一切都是为了挽救一个鲜活的生命，大家都在想办法，早几个小时也好。”袁晓军说。</P><P>　　“面临看病难、看病贵、用药难、用药贵等问题”</P><P>　　2003年的一天，君来（化名）的母亲不幸被楼上的窗玻璃砸中，鲜血流了一地。经过治疗、卧床静养几个月后，君来的母亲平衡能力好像变差了——走路跌跌撞撞，还时常感到头晕。后来，君来的母亲被确诊患上了由小脑萎缩引起的共济失调，难以治愈。</P><P>　　往后十余年时间里，君来眼睁睁地看着母亲从健康到扶着助行器行走，再到使用轮椅，直至完全卧床。更不幸的是，君来也被证实携带该病的致病基因。身体中这枚不定时炸弹曾让君来陷入深深的抑郁之中，幸亏在医生疏导下才积极面对人生。</P><P>　　其实，世界上有很多罕见病家庭遭受着像君来一家的痛苦。据估算，世界上有超过7000种罕见疾病，患者人群约2亿到4亿人。由于遗传等因素，很多患者在刚出生或幼年时发病，需要终生与疾病斗争，人生面临重重困难。</P><P>　　首先是确诊难。由于症状复杂、病例稀少，罕见病诊断难度较大。在美国，每名患者平均需要约7年、经过8名医生，被误诊两三次才能确诊。中国罕见病联盟此前针对2万余名中国患者的调查显示，42%的患者表示曾被误诊过。而对于罕见病诊治来说，早发现、早干预是最佳治疗途径。</P><P>　　其次是缺医少药。病例稀少导致的另一个问题是，能诊治罕见病的医生比病人还要少。一份针对3.8万余名中国医务工作者的调查显示，60.9%的受访者表示听说过但不了解罕见病。由于不了解，相关研究、药物研发进展十分缓慢。有统计显示，目前可治愈罕见病的药物很少，只有5%—10%的已知罕见疾病有药物可治疗。一些依赖进口的药物价格昂贵，给患者家庭带来巨大压力。</P><P>　　再次是患者生活状态差。由于很多罕见病属慢性病，多数患者生活质量受到影响，在医疗、教育、就业、社会融入方面遇到阻碍，甚至陷入生活困境。</P><P>　　“从某种程度来说，罕见病诊治不仅是医学问题，也是一个日益显现的社会问题。”一名业内专家表示，当前罕见病诊治面临看病难、看病贵、用药难、用药贵等四方面问题，归纳起来就是医疗可及性和用药可及性问题，二者相互影响。应从伦理角度、秉持公平价值理念来看待和着手解决。</P><P>　　“疾病带来痛苦，我却报之以歌”</P><P>　　发布中国第一批罕见病目录、成立中国罕见病联盟、建立全国罕见病诊疗协作网、新修订的药品管理法为临床急需罕见病新药开设审评审批绿色通道、数十种罕见病药品纳入国家医保目录、上线罕见病注册系统、发布罕见病诊疗指南……近年来，中国关爱罕见病患者的政策保障步伐不断加快。</P><P>　　如何进一步提升罕见病保障的可及性？专家建议，对于可治性、目前有药的罕见病，应将重点放在用药可及性上。比如，进一步理顺药品研发、上市、供给等供应链管理；完善社会医保、商业保险、社会救助、社会慈善等多层次保障体系建设；以患者为中心，从可获得性、可支付性、可负担性、可选择性、慢病管理依从性等方面改革创新，科学调整资源配置结构。对于难治性的罕见病，应将重点放在器械耗材、辅具以及生活护理保障等方面，以减轻患者痛苦和负担，改善其生活质量。</P><P>　　坚持制度创新同样重要。“一旦明确用药，且海外流通渠道畅通，过去需要近60天才能引入的药，现在可能1天半就能批下来。”刘哲峰说，乐城先行区全面推行的极简审批制度，源于海南自贸港政策支持，国家给予先行区特许医疗、特许研究、特许经营、特许国际医疗交流等特殊政策，拥有真实世界数据研究试点等优势。为了有效缓解临床特需用药费用高问题，先行区还推出“全球特药险”，涵盖49种国内未上市药物和21种国内社保外抗癌新药；未来还将推出特医险，把医疗器械纳入其中。</P><P>　　70万元一支的诺西那生钠注射液、每年花费可达200多万元的艾而赞……过去，天价“救命药”总是触发公众神经。随着各界对多方共付模式展开探索，多数罕见病治疗药物逐渐纳入国家医保目录，一些地方尝试将罕见病药物纳入大病保险用药范围，涉及罕见病的商业保险、基金逐渐增多……患者自付负担得到切实减轻。</P><P>　　在完善多层次保障体系的多方共付模式方面，专家建议建立健全更加有效的激励机制，整合好政府、市场、社会等多方力量。比如可以在新药研发、知识产权保护、定价机制、优先审评审批等方面进行相应激励。</P><P>　　罕见病药物研发、引入应获进一步支持。百济神州公司副总裁刘焰表示：“相比常见肿瘤，一些罕见病的患者人群规模小，但为了帮助这些患者用药，所需要投入的研发时间、资金和精力一样都不少。有了政府特殊政策支持，帮助简化审批流程，能让更多患者更早用上新药。”</P><P>　　患者组织的出现，让患者能够获得更多慰藉。4月末，卡斯特曼病患者组织“卡斯特曼之家”在北京成立。几年前曾一边流着泪一边在百度贴吧中寻找病友的林琳，如今成了该组织的主理人。“作为一个病人，除了治疗，我还能做更多事情，帮助更多病友，让生活更精彩。”按照她的计划，组织将为病友提供疾病科普、诊疗信息支持，同时积极搭建医患、患友间的交流机制，并协助推进该病的临床试验等。</P><P>　　“疾病带来痛苦，我却报之以歌。”在很多患者讲述的故事中，从困境中重新振作、寻找希望是鲜明主题。他们始终坚信，在各方携手同心的努力下，病虽罕见，爱却常在。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年度“国考”计划补录1990人]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104710.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月16日电（记者丁小溪）根据国家公务员局近日发布的公告，2021年度“国考”补录16日起开始报名，预计将补录1990人。</p> <p> 　　根据公告，中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员面试工作已经基本完成，有部分职位没有合适的录用人选，需要面向社会公开调剂补充人员。本次补录涉及445个职位，共计划补录1990人。</p> <p> 　　据了解，报考人员可登录“中央机关及其直属机构2021年度考试录用公务员专题网站”查询调剂职位、调剂人数、考试类别、资格条件、招录机关联系方式等。5月16日8:00至5月18日18:00期间，报考人员通过报名时的用户名和密码登录“专题网站”，填报申请调剂的相关信息。</p> <p> 　　调剂结束后，将形成进入面试的人选名单，在“专题网站”统一公布。5月22日之后，报考人员可登录“专题网站”查询调剂结果。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽六安有关单位和个人违反首诊负责制被处理]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104643.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 安徽省六安市卫健委5月16日发布消息，对该市裕安区有关单位和个人违反首诊负责制提出初步处理意见。其中责令六安世立医院停业整顿，对相关负责人予以处分、撤职、解聘等处理。责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查。（记者徐海涛、周畅、陈诺）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全国助残日|年过半百的他们跨越千里，给残疾人打开梦想的窗口]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104642.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南宁5月16日电（记者朱丽莉 陈露缘）这是一个家，也是一间残疾人画室。墙上挂满了生动的花鸟虫草画作，若不是看到一位盲童正拿着毛笔绘兰花，很难相信这些画作都出自残疾人之手。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 59岁的国画老师张广飞是这些画作作者的老师。3年前，他从老家内蒙古来到广西，与妻子图茹一道投身公益助残事业。夫妻俩用爱与温柔，为残疾孩子打开了一扇通往多彩世界的圆梦窗口。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>助残课堂，搬进家门</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 偌大的客厅仅放必需物品，所有家具贴墙摆放，给来到家里的残疾人士多一些无障碍活动空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “残疾孩子不像常人那样行动自如，上完课后回家得人接送，每天如此，家长觉得很不方便，我爱人就想把孩子们接到家里来，同吃同住。”张广飞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图茹在一次助残活动中，被盲童们的歌声深深打动，决心投入到助残的工作中。2017年11月，半百之年的图茹辞去工作，把几个残疾孩子接回家照顾，教他们拼音、古诗和基本的生活技能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “她想让我来教国画，也便于生活上照顾孩子们。”张广飞说，当时距离退休还有一年多的时间，考虑到妻子的辛苦以及孩子们的需要，自己就办理了提前退休，来到广西。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 盲画是这间家庭画室里重要的教学内容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张广飞说，虽然教了几十年国画，但教盲人学画还真没有经验。他不断摸索可行的办法，教学作画前，自己先蒙上眼睛画几遍，总结教案，然后在教学时告诉学生如何布局和走笔。“只有我自己画过了，才知道这个教案是否适合他们。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他还收集家里的硬卡纸剪成各式图案，用作教学模具，带着学生们外出写生，触摸大自然里的花草树木。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>有爱无碍，助人学有所得</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 学生浩浩因儿时的一次手术致盲，这两年来到家庭画室学习盲画。“交给他一幅作品，经过一两周时间，他几乎能简单地画出来，牛、兰花、荷花等，都画得不错。”张广飞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 少年阿德身患“软骨症”，长期坐在轮椅上，到张广飞身边学画有一年多的时间了。由于胳膊伸不直，作画范围受限，他专注练习和绘制小画幅的作品，日积月累攒下了厚厚一摞画作。有的装裱起来，挂在客厅的墙上，大部分被收纳整齐摆放在书架上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “人是很有潜能的，像浩浩他看不见，听力会好些，他也用心去记一些东西。阿德胳膊伸不直，他把纸张调过来反着画，最终作品完成得很好。”张广飞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了画画，浩浩和阿德还在家庭画室里学文化知识以及生活技能，由图茹负责教学。学拼音、练写字、讲故事、背古诗、说新闻……“阿德刚来的时候连拼音都不会，现在能读会写一些简单的字，还懂得查字典。”图茹说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，有6名残疾人士在向张广飞学习绘画，除了吃住在家里的浩浩和阿德，还有盲人孩童及盲人按摩师，他们闲暇时间就来学习交流。张广飞说，作为一名教师，退休了还能教残疾人画画，感觉很欣慰，虽然其中有辛酸苦辣，但一直很自豪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>公益助残，累却快乐着</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 张广飞夫妇对这些学生不收取学费，一直自掏腰包购买纸墨笔砚及颜料等绘画用具，经济压力不小。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “绘画开销是比较大的，现在已经买了几万块钱的宣纸了。最大的困难就是经济问题。”张广飞说，2019年他开始到一些机构任教，挣点课时费回来贴补开支。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张广飞坦言，自己曾经有过放弃的想法。“正常学生离开你，可能会去别的学校或机构学习新知识新技能，但这些残疾孩子的选择很少，很需要一个技能来维持将来的人生。”张广飞说，有些事情总要有人去做，或许绘画就是一种可以提供支撑的技能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 图茹直言“丈夫是家里最辛苦的人”。如今，助残教学逐渐换来点滴成果。爱心团体曾帮助推荐销售出50幅画；送艺术进校园收获如潮般的掌声；在社交媒体上，学生作画的视频也得到了很多“点赞”……</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当老师，不图经济利益，看到自己的学生能有成就，就是最幸福的事情。”张广飞说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当下，张广飞夫妇最大的愿望，是希望孩子们的画作能被更多人看见，他们的自强与努力也能被更多人看见。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[停业、撤职、解聘！安徽六安有关单位和个人违反首诊负责制被处理]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104650.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社合肥5月16日电（记者徐海涛、周畅）安徽省六安市卫生健康委员会16日发布消息，六安市疫情防控应急处置指挥部对该市裕安区有关单位和个人违反首诊负责制提出初步处理意见。其中责令六安世立医院停业整顿，对相关负责人予以处分、撤职、解聘等处理。责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据六安市卫健委官网发布的《关于对裕安区有关单位和个人违反首诊负责制进行调查处理的通报》，经调查，提出初步处理意见：裕安区西市街道响铃庵社区卫生服务站立即停业，由行政执法机关依法依规吊销其医疗机构执业许可证，对涉事有关人员暂停执业活动1年。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对擅自接诊发热病人张某某的医师欧某某，涉嫌非法行医，移交司法机关，依法追究其法律责任。六安世立医院由行政执法机关责令立即停业整顿，涉事有关人员暂停执业活动1年。对医院主要负责人、分管负责人、负有责任的主管人员，责令医院分别予以处分、撤职、解聘等处理。对医院法人代表依法调查处理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 责成裕安区对区卫健委主要负责人、分管负责人，立即停职，接受进一步调查处理。责令裕安区政府分管负责人向区委、区政府作出深刻检查，并视调查情况作进一步处理。责令裕安区委、区政府向六安市委、市政府作出深刻检查，举一反三，加强首诊负责制落实，抓紧抓细疫情防控各项工作。责成六安市卫健委采取有力措施，指导六安世立医院现有病患的接续治疗工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[山东农村今年将新增清洁取暖200余万户]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104680.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社济南5月16日电（记者陈国峰）山东省住房和城乡建设厅、发改委、财政厅等部门近日联合印发《山东省2021年清洁取暖建设工作方案》，提出2021年全省城市（县城）新增清洁取暖5634.87万平方米，农村地区新增清洁取暖200.17万户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 方案提出，在进一步摸清底数、完善规划的基础上，本着“宜气则气、宜电则电、宜可再生能源则可再生能源”的原则，充分尊重群众意愿，因地制宜、结合实际，优先选择集中供暖和地热能利用，合理确定分散式改造技术路线，建设群众满意工程，确保9月30日前完成工程建设任务，10月31日前完成调试验收。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在保障能源供应方面，山东将坚持“以气定改、以电定改”，根据新增气代煤户数，各级主管部门指导燃气企业积极争取上游企业支持，超前搞好气源保障，加快完善基础设施，不断加强储气能力建设。同时，强化政企联动，协调供电企业做好电网支撑能力改造升级，有效保障电力供应。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为期2个月！北京集中排查整治火灾风险隐患]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104679.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电（记者吴文诩）记者16日从北京市消防救援总队获悉，当前北京全市火灾形势虽然稳中有降，但“小火亡人”仍然频发、电动自行车火灾亡人多、燃气事故总量较高、违反规程野蛮施工、仓储物流和彩钢板违法建设等问题突出，为防范化解重大风险隐患，北京市政府近日决定在全市范围内开展为期2个月的火灾风险隐患集中排查整治专项行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，此次专项整治将重点整治违规动火动焊施工作业、违规用火用电用油用气、电动自行车违规停放充电、违规存放易燃易爆危险品、消防设施损坏停用等10类问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[携手共进，同享暖阳——写在第三十一次全国助残日之际]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104682.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月16日电 <strong>题：携手共进，同享暖阳——写在第三十一次全国助残日之际</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者高蕾、范思翔</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月16日，是第三十一次全国助残日。本次助残日的主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，数百万身陷贫困的残疾人在一系列政策措施帮扶下，或脱困自强，重新燃起生活希望；或奋发创业，书写精彩人生篇章。在党和政府以及社会各界关心关怀下，残疾人这个特殊群体冲破生理和心理的束缚，将勇毅化为翅膀，将梦想化作动力，踏上新生活，奋斗新征程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>兜住底线：为困难残疾人托举起“稳稳的幸福”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “春风化雨山山翠，政策归心处处春。”在宁夏回族自治区石嘴山市大武口区民乐小区阳光书画社，居民季贺挥笔写下对联。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 季贺多年前因为车祸导致腿部残疾，生活一度陷入困境。“最困难的时候是靠政府帮扶过来的。”季贺还记得，那时，社区工作人员帮他申请了廉租房，自己每个月还享受多项政策补贴，生活才得以保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在残疾人救助政策的帮扶下，季贺的生活逐渐走上正轨，他发展了新的兴趣特长，成立了阳光书画社，专门教授残疾人学习书法。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “今年，石嘴山市又提高了残疾人两项补贴标准。”季贺觉得如今的生活充满了希望，“不积极面对生活，怎么对得起党的好政策！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 季贺的故事并不是个例。在每一位困难残疾人的背后，都有政府出台的系列兜底保障举措，为他们托举起“稳稳的幸福”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴制度是国家层面创建的第一个残疾人专项福利补贴制度，2016年1月1日起全面实施。5年来，残疾人两项补贴已分别惠及1212.6万人和1473.8万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 兜底保障工作不仅要实现“应保尽保”，还要简化申请流程，让困难残疾人群众尽早获得帮助。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在中国残联和民政部共同努力下，今年4月，全国实行残疾人两项补贴“跨省通办”。申请人申请补贴，可以向全国范围内任何街道办事处或乡镇人民政府设立的残疾人两项补贴受理窗口提出，不受户籍地限制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年4月21日，全国首例残疾人两项补贴资格认定申请“跨省通办”在北京市通州区宋庄镇办理完成。核实材料证件、登录办理平台上传照片、输入残疾人信息……仅仅用了20分钟，来自四川的杨女士就帮助身有残疾在医院卧床的弟弟办理了补贴的资格认定手续。“‘跨省通办’真是太方便了，不仅省去了往返老家的费用和时间，我还能多陪陪弟弟。”杨女士感慨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>拓宽渠道：为残疾人提供人生出彩的舞台</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在青海省西宁市城西区“憨洗儿”洗车行门口，员工许炎哲挥舞双手，指挥待洗车辆停入洗车位。车刚停稳，站在一旁的5名员工迅速就位，按各自分工有条不紊地开始清洗车辆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不同于其他洗车行，这里的员工都是经过就业培训的心智障碍者。“看似简单的洗车流程，对他们而言却是巨大的考验。”“憨洗儿”洗车行经理马忠华说，对于这些特殊的员工来讲，每一个步骤都需要反复训练，“仅是教会他们如何叠毛巾就教了上百次。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，青海憨洗儿汽车服务有限公司是青海省第一家残疾人辅助性就业机构。目前，公司已开设5家洗车行，共吸纳残障人士35人，培训152人次。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 生活中，不少残疾人有较强的就业意愿。如何为他们找工作搭把手、架起桥？ “近年来，我们积极实施残疾人职业技能提升计划、‘雨露计划’、技能脱贫千校行动，全面提升残疾人职业技能和就业创业能力，帮助残疾人开发就业增收机会。”中国残联教育就业部有关负责人表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 授人以鱼，不如授人以渔。在带领贫困残疾人打赢脱贫攻坚战过程中，充分发挥残疾人扶贫基地带动帮扶作用，支持贫困残疾人及其家庭就业创业更是关键一招。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据统计，目前，全国4662个农村扶贫助残基地共安置46.7万残疾人就业，辐射带动95.2万残疾人家庭增收。近5年来，有563.8万贫困残疾人家庭得到了产业扶持，有16.1万贫困残疾人通过公益性岗位就业增收。此外，328.6万人次贫困残疾人接受农村实用技术培训获得1至2项劳动技能。1.8万贫困视力残疾人通过接受推拿按摩培训实现就业增收。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>让爱无“碍”：切实提高残疾人生活质量</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “每天都能出来呼吸一下新鲜空气，感觉真好！”家住辽宁省建平县叶柏寿街道益安社区的陈国宏照例坐着电动轮椅，通过自己家后侧阳台的平梯来到屋外活动，与遛弯邻居聊天。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 能随意自由外出对于因意外事故导致高位截瘫的陈国宏来说曾是一种奢望。因居住在没有电梯的老式楼房，外出不便，陈国宏很长一段时间只能被迫宅家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 研究方案、测量改造、铺设平梯、安置滑索……依托贫困重度残疾人家庭无障碍改造项目，仅用一周时间，辽宁省建平县残联帮助陈国宏解决了出门难问题。“现在我想啥时候出来就啥时候出来，非常方便。”陈国宏高兴地说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，无障碍环境建设打通了残疾人与社会生活的“最后一公里”。截至2020年底，全国19个省（区、市）出台有关无障碍环境建设的地方实施办法。让爱无“碍”，让残疾人既能够平等融入社会，又能感受到暖阳般的人文关怀。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在河南新县，无障碍改造正融入基础建设、融入服务配套、融入厕所革命；在浙江杭州市，“为视障人士讲解电影”的志愿者通过解说，帮助视障人士“听”电影；在云南丽江市，不少景点的无障碍设施已成标配……</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，在刚过去的“十三五”时期，全国为601.89万人完成残疾人家庭无障碍改造，残疾人家庭无障碍改造覆盖率从2017年的9.6%上升到2020年的55.9%。目前，全国超过3万个政务和公共服务网站实现信息无障碍服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 既要日益完善的无障碍环境，更需要细致全面的康复服务。记者了解到，目前，全国31个省（区、市）已全部出台将医疗康复项目纳入基本医疗保险支付范围的地方性政策，北京、上海等地进一步扩大了纳入基本医疗保险支付范围的医疗康复项目，给予残疾人更多医疗康复保障。同时，残疾人基本康复服务、辅助器具适配服务覆盖率也显著提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “未来我们将持续组织实施残疾人精准康复服务行动。”中国残联有关负责人表示，包括修订残疾人基本康复服务目录，细化残疾人康复服务项目等，加强残疾人康复服务质量评价监控，着力提升康复服务质量，不断提升残疾人保障和发展能力。（参与采写：张子琪、崔力、宋晨、庞明广）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奔跑吧！轮椅上的跑团]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104683.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南昌5月16日电 <strong>题：奔跑吧！轮椅上的跑团</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者熊家林、余刚</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在划船机上反复伸展锻炼上肢力量，灵活地接打乒乓球，用轮椅攀爬楼梯模型……这是江西省南昌市一支跑团的日常训练项目，令人惊奇的是，跑团成员都是坐在轮椅上的残疾人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年助残日前几周，南昌市轮椅乐跑团红谷滩区分部开始“萌芽”组建，李明既是这个跑团分部的负责人也是最早的组织者之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 59岁的李明因小儿麻痹症导致腿部残疾，一个用软布包着的小凳子成了他的“腿”。洗漱、下床、买菜等常人习以为常的生活动作，对他而言都是要用尽全力的事情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但李明向来有股不向生活低头的执拗劲头，他在一家酱油厂找到了工作，还学会了游泳。直到2008年，因为所在工厂改制，下岗的李明难以负担一双儿女的教育费用，家庭陷入了贫困的泥沼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我从小在孤儿院长大，可以说政府养大了我。但人活在世界上要有自己的作为，我不能遇到困难就坐等着政府来帮，起码要努力撑起自己的家庭。”李明靠修鞋子、补车胎、开杂货铺等小生意，努力摆脱贫困。当地政府了解情况后，也为他安排了一份管护绿化带的公益性岗位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今李明每个月收入超过1600元，一双儿女也参加了工作。李明身上担子轻了不少，更加关注自己的生活质量。他说：“放在以前我可没心思参加轮椅乐跑团，如今生活好了，吃穿不愁，就想着多锻炼身体，认识一些新朋友。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伤病禁锢了跑团成员自由的脚步，但运动见证了他们走出人生低谷的过程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “政府上个月新发的轮椅很轻便，比我的老轮椅好用多了。”轮椅乐跑团成员衷小平用双臂转动轮毂，很快爬上了一个斜坡。他说，近年来当地推出了很多实在的助残政策，生活上压力小了，大家都很乐意参加轮椅乐跑团等各类锻炼身体的组织。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 南昌轮椅乐跑团成立于2016年，是江西省成立较早的轮椅跑团，团长谢俊武表示：“有时受伤的心比身体更难治愈，部分肢残的人长期不出门，脸色都呈现亚健康的苍白色。我们希望轮椅乐跑团能鼓励更多残疾人自发出门运动，平等地参与社会活动。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着残疾人生活质量的提升，他们的红火日子也跟着轮椅“跑”了起来。轮椅乐跑团成员“95后”沈其琦性格从内向到开朗；成员梁芳和曾红波因轮椅跑结识成为情侣；谢俊武全程马拉松最快纪录是3小时14分，基本达到业余跑步爱好者的水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “红谷滩轮椅乐跑团成员大部分曾经都是低保户，但如今他们不仅划着轮椅上了跑道，更过上了高质量的小康生活。”南昌市红谷滩区残联理事长贺学风说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[青海省农牧区劳动力实现转移就业47.07万人次]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104686.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社西宁5月16日电（记者张子琪）记者从青海省人力资源和社会保障厅了解到，今年以来，青海省人社部门通过搭建就业服务专项活动平台、扶持产业吸纳就业等措施，推动农牧区劳动力转移就业。截至4月底，青海省农牧区劳动力转移就业47.07万人次，完成全年目标任务的44.8%，较去年同期增长16.54%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青海省人社厅就业促进和农民工工作处副处长黄卫东介绍，通过持续搭建“就业援助月”“春风行动”等公共就业服务专项活动平台，组织开展“送政策、送岗位、送补贴、送培训”活动，截至目前，全省累计举办各类专场招聘活动136场，组织2600余家企业入场招聘，提供招聘岗位9.5万个，签订就业（意向）协议1.4万人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 通过强化政策扶持、加大资金投入等举措，持续助力青海拉面特色产业提档升级，帮扶有意愿人员实现创业就业。截至目前，青海省群众已在北京、上海、广州等270多个大中小城市开办拉面店3.3万家，从业人员近19.5万人，年经营性收入近200亿元，从业人员人均年工资性收入达到3.5万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青海省人社厅还会同扶贫部门实施已脱贫人口和边缘易致贫人口稳岗就业行动，督导各地摸排人员信息，了解就业需求，并有针对性地开展就业帮扶、技能培训、岗位对接等，助力已脱贫人口和边缘易致贫人口实现就业增收。截至4月30日，据全国防返贫监测信息系统数据显示，青海省已外出务工脱贫人口、边缘易致贫人口7.1226万人，完成年度目标任务20万人的35.61%。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年中国社会发展与社会变迁学术研讨会在京举办]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104660.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （宋子节）5月15日，中国社会科学院社会发展战略研究院在京举行百年中国社会发展与社会变迁学术研讨会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院院长、党组书记谢伏瞻在开幕式上致辞表示，为适应国家发展对理论创新提出的新要求，2011年5月17日，中国社会科学院创立社会发展研究所，并于2013年更名为社会发展战略研究院。10年来，社会发展战略研究院顺利完成从“打基础”到“促发展”的转型——学科和研究室布局不断优化；国家级学会从无到有，期刊影响力不断扩大，学术平台建设成效显著；研究人员结构更加合理，富有竞争力人才梯队加速形成；科研成果数量质量双增长，学术影响力和话语权显著提高；持续推进国际合作，充分发挥智库功能，为加强我国民生建设和社会治理提供了学术支撑，为推动我国社会发展战略研究作出积极贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 谢伏瞻表示，社会发展战略研究院要胸怀“国之大者”，紧扣新时代重大社会发展理论和实践问题，将基础理论研究和应用对策研究密切结合，着力增强原创能力，勇于提炼标识性概念，奋力建构中国特色社会主义社会学，推出一批具有时代高度、代表当代中国社会学发展水平的重大科研成果。“要围绕党和国家重大战略部署和需求，聚焦社会建设和社会治理面临的新课题，不断回答时代之问。”谢伏瞻表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国社会科学院社会发展战略研究院院长张翼指出，新的发展阶段为社会发展研究提供了新的时代课题，社会发展战略研究院也迎来了新的发展格局。“基础理论研究的深度决定了应用对策研究的高度。今后，社会发展战略研究院在进行决策咨询研究的同时，也会更加注重基础理论研究。”张翼表示，“要牢记前辈走过的道路，夯实基础研究的根基。未来，社会发展战略研究院会将基础研究与应用研究密切结合，为国家经济社会发展贡献更多智慧。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 会议召开八个平行论坛，围绕“构建中国特色社会主义社会学学科体系、学术体系、话语体系”“百年中国社会发展和社会变迁”“推进国家治理体系和治理能力现代化”“新发展阶段中国社会发展的特点和趋势”“新发展阶段社会政策与社会福利”“老龄化社会与社会保障体系建设”“构建中国特色志愿服务体系”“专业期刊与学科发展”等开展研讨。社会各界专家学者300余人参加会议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁调整2021届高校毕业生就业促进周工作安排]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104613.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 辽宁省教育厅16日上午下发通知，根据教育部最新通知要求，结合沈阳市疫情防控实际情况，现对辽宁省2021届高校毕业生就业促进周活动部分工作安排进行调整：取消原定于5月17日在沈阳工业大学举办的辽宁省2021届高校毕业生就业促进周启动仪式及线下招聘活动；活动周期间其他活动，按照“非必要，不线下”原则，根据属地疾控防疫要求，做好相关工作；加大线上招聘活动工作力度，做实做细相关工作，稳妥推进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时按照《关于举办辽宁省2021届高校毕业生就业促进周》的通知要求，各高校积极做好组织学生参加活动周期间的各类线上招聘会等工作。（记者王莹、李恒）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖南岳阳局地出现12级大风 部分地区受灾]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104617.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/53/9568675685071611681.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社长沙5月16日电（记者周楠）记者16日从湖南省气象局了解到，受中低层暖湿急流和地面气旋波共同影响，湖南多地出现大风、冰雹、短时强降水等强对流天气。洞庭湖区普遍出现8级以上大风，其中岳阳县中洲、麻塘、新开、筻口等乡镇15日晚的风力达到了EF1级龙卷风量级(12级)，部分地区因此受灾，出现房屋倒塌或破损、农业大棚设施受损、树木断折等。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/65/10366652680145431701.jpg" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，此次强对流天气来势较猛、破坏性较大。据岳阳市水旱灾害防御事务中心负责人介绍，岳阳市受灾地区干部群众正全力抢险救灾，电力、通讯、城管、交通等相关部门及时抢排渍水、清理断折树木、转移受暴风雨威胁的群众等，防止次生灾害发生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 气象专家提醒，湖南已进入强降雨集中期，有关部门需关注强降雨可能诱发的中小河流洪水、山洪地质灾害和城乡积涝等，防范强对流天气对人身安全、交通运输、户外作业及农业生产等的不利影响，公众需尽量减少户外活动。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/36/13246875325262652604.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[辽宁营口鲅鱼圈临时关闭全区所有个体诊所]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104618.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月16日，辽宁省营口市鲅鱼圈区统筹推进新冠肺炎疫情防控和经济社会发展工作指挥部办公室发布通告，鲅鱼圈临时关闭全区所有个体诊所，具体恢复时间另行通告，请个体诊所积极配合疫情防控，各有关部门和单位做好就诊患者引导工作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 14日，据辽宁营口市发布通报称，安徽新冠肺炎确诊病例吕某在当地某诊所输液，期间曾自述嗓子疼，无发热。15日，辽宁营口疫情防控发布会通报称，经诊断，该诊所大夫李某为新冠肺炎无症状感染者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，营口市鲅鱼圈区教育局称，为进一步严格疫情防控措施，加强师生健康管理，保障校园安全稳定及有序运行，即5月16日起，各级各类民办培训学校（机构）和幼儿园立即停止线下教育教学等相关活动；初中、小学一律实行封校停课管理，开展线上教学，各类相关活动及考试可线上进行或延期安排；高中阶段学校高一、高二年级学生停课，实行线上教学；高三年级学生及教职员工实行在校封闭管理。（记者张逸飞 赵洪南）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[16日至12时辽宁新增1例本土确诊病例]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104619.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月16日0时至12时，辽宁省新增1例本土新冠肺炎确诊病例，为沈阳市报告。无新增治愈出院病例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月16日12时，全省累计报告确诊病例416例（含境外输入98例），治愈出院406例，死亡2例，在院治疗8例。目前，尚有11例无症状感染者在定点医院隔离治疗。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/13/11550544510910609961.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《中国残疾人事业研究报告（2020~2021）》发布]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104579.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/16/30a57c84-5327-475c-819c-8668b07fcade.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电&nbsp; 中国有8500万残疾人，他们日常生活状态如何？社会保障方面有哪些进展？在第31次全国助残日到来之际，5月13日，社会科学文献出版社、中国残疾人事业新闻宣传促进会共同在京发布了《残疾人事业蓝皮书：中国残疾人事业研究报告（2020～2021）》（以下简称蓝皮书）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书由中国人民大学残疾人事业发展研究院编撰，全面回顾了“十三五”期间中国残疾人基本公共服务发展历程，总结了残疾人事业发展所取得的成就，分为总报告、专题报告、地方报告、附录四部分。总报告分析了“十四五”时期残疾人事业发展的形势和面临的挑战，提出了“十四五”残疾人事业发展重点和建议。专题报告以残疾人脱贫攻坚为主题，全面回顾了中国农村残疾人脱贫攻坚进程，总结了中国解决因残致贫方面的经验和做法，并分析了巩固残疾人脱贫成果的发展方向；对民族地区残疾人脱贫攻坚、农村贫困残疾人“两不愁三保障”、农村贫困重度残疾人托养照料、农村残疾人脱贫攻坚重点行动、社会力量参与残疾人扶贫等进行了分析和总结。地方报告则选取了河南、陕西、云南、贵州四个省份，分别梳理了各地农村残疾人脱贫攻坚的进程，总结了贫困地区农村残疾人脱贫攻坚的做法和经验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “经过5年的努力，共有700多万建档立卡贫困残疾人如期脱贫，平均每年减少100万人以上，为全面打赢打好脱贫攻坚战作出特殊贡献，探索出解决‘因残致贫’问题的中国方案，创造了残疾人减贫奇迹。”中国人民大学教授、中国人民大学中国社会保障研究中心副主任、蓝皮书副主编杨立雄接受人民网记者专访时表示，“虽然我国有8500万残疾人，但是他们比较分散，就像网民所说，日常生活中很少见到，他们的总体状况大家了解的也不多。蓝皮书的发布，有助于提升社会各界对残疾人的关注，比如列举了残疾人面临的问题有‘自我能力发展不足’ ‘基本公共服务尚未满足日益增长的多样化需求’等问题。我也想对残疾人朋友说句心里话，在系统梳理和总结过程中，我们也看到了很多残疾人摆脱了贫困，请大家树立起信心，一定能过上美好的生活。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 社会科学文献出版社副总编辑蔡继辉指出，我国残疾人事业发展作为全面建成小康社会的重要目标，被列入国家经济社会发展总体规划。在“十三五”时期，我国残疾人事业稳步推进，取得了可喜的成就。在本蓝皮书中，也专门列表对我国残疾人基本公共服务“十三五”规划主要指标实现情况进行了比对，可以看出，我国残疾人基本公共服务“十三五”规划10项主要指标都已顺利完成任务。2020年是我国全面建成小康社会之年，是实现全面脱贫之年，我国残疾人事业也取得了丰硕的成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “2017年起，我们与中国人民大学残疾人事业发展研究院合作，连续4年撰写了《中国残疾人事业研究报告》，全面反映了中国残疾人事业发展的最新进展，客观评价了残疾人事业所取得的进展。”中国残疾人事业新闻宣传促进会副秘书长杨聪表示，将继续致力于让全社会全方位了解中国残疾人和残疾人事业现状，用数据讲好中国残疾人故事，推动残疾人事业高质量发展。（孝金波、实习生苏津津）</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[残疾人事业蓝皮书：“十四五”要补短板、强弱项、提质量]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104582.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月16日电 （记者孝金波）小康路上，残疾人一个也不能少。脱贫攻坚过程中，残疾人群体有哪些成果和困难？未来残疾人事业将如何发展？近日发布的《残疾人事业蓝皮书：中国残疾人事业研究报告（2020～2021）》（以下简称蓝皮书）全面回顾了“十三五”期间中国残疾人基本公共服务发展历程，总结了残疾人事业发展所取得的成就和不足，也对未来的发展提出了规划。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>专题报告回顾中国农村残疾人脱贫攻坚进程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书的专题报告部分以“残疾人脱贫攻坚”为主题，全面回顾了中国农村残疾人脱贫攻坚进程，总结了中国解决因残致贫方面的经验和做法，并分析了残疾人贫困治理的未来发展方向；对民族地区残疾人脱贫攻坚、农村贫困残疾人“两不愁三保障”、农村贫困重度残疾人托养照料、农村残疾人脱贫攻坚重点行动、社会力量参与残疾人扶贫等进行了分析和总结。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书介绍，经过多年的扶贫开发和脱贫攻坚，我国农村残疾人的整体性贫困得到根本性改变，贫困发生率大幅度下降，贫困程度得到极大缓解。农村残疾人脱贫攻坚取得如此成就源于中国特有的残疾人事业发展道路，即将残疾人事业纳入国家战略，形成了党委领导、政府负责、社会参与、残疾人组织充分发挥作用的贫困治理组织体系，以及“残疾人家庭—残联组织—政府”的信任合作机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前我国农村残疾人贫困发展呈现三大趋势有：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贫困残疾人分布呈现“小集中、大分散”特征。一方面，贫困残疾人向特定区域集中，与所在地经济状况相关。另一方面，由于残疾人发生呈现随机性，残疾人家庭呈现高度离散特征。经过精准脱贫之后，贫困残疾人的分布将更加零散。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 贫困残疾人出现“沉底”现象。经过大规模的扶贫开发和脱贫攻坚，越来越多的农村贫困人口摆脱了贫困行列，但是仍然有一部分弱势群体难以依靠自身的力量脱离贫困境地，出现“沉底”现象。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 残疾人向贫困边缘聚集。经过多年的扶贫开发和脱贫攻坚，绝大多数残疾人及其家庭摆脱了绝对贫困状态，但是多数家庭仍然处于“脱贫不脱困”的状态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书指出，未来贫困残疾人仍然是农村相对贫困治理的重点人群，残疾人的贫困治理模式需要根据贫困结构的变化进行相应转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>补短板、强弱项、提质量是“十四五”时期残疾人事业发展的关键</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝皮书指出，残疾人事业顺应高质量发展的要求，在“十四五”时期关键是要补短板、强弱项、提质量，更加关注农村残疾人，注重提升残疾人公共服务均等化水平，强化基础设施和完善工作体制，以进一步提升广大残疾人的获得感、幸福感和安全感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”时期残疾人保障与发展应着力巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果，完善残疾人社会保障制度，提高残疾人就业质量和健康水平，建立残疾人家庭支持体系，促进残疾人的社会融入，实现残疾人事业的创新发展、高质量发展，满足残疾人的多元化、多层次需要，促进残疾人的全面发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到2025年，残疾人脱贫攻坚成果巩固拓展，生活品质得到新改善，民生福祉达到新水平。具体成果包括：基本建立多层次的残疾人社会保障制度，残疾人基本民生得到稳定保障；初步形成多形式的残疾人就业支持体系，残疾人实现较为充分较高质量的就业；均等化的残疾人基本公共服务体系更加完备，无障碍的社会环境持续优化，残疾人政治、经济、文化、社会、家庭生活等各方面平等权利得到更好实现；残疾人事业基础保障条件改善，质量效益提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 到2035年，残疾人事业与经济社会协调发展，与国家基本实现现代化目标相适应；残疾人物质生活更为宽裕，精神生活更为丰富，与社会平均水平的差距显著缩小；平等包容的社会氛围更加浓厚，残疾人充分享有平等参与、平等发展的权利，残疾人的全面发展和共同富裕取得更为明显的实质性进展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专家解读：人口规模增速缓慢 出生人口数量回落为哪般？]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104354.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>黄玉琦 扶婧颖 宋子节 实习生李佳琪</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-size:16px;"><span style="font-family:楷体;"><strong>编者按：</strong>以2020年11月1日零时为标准时点，我国开展了第七次全国人口普查(以下简称“七普”)。近日，国家统计局发布了“七普”数据。“七普”数据有哪些亮点？出生人口连年递减为哪般？人口老龄化程度加深对于年轻群体有何影响？人民网采访多位专家进行解读。</span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新措施助力“七普” 人口普查质量再次提升</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 第六次全国人口普查于2010年开展。时隔十年，第七次全国人口普查有哪些特色和亮点?</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，“七普”全面启用电子化方式采集数据，同时还增设了普查对象联网自主填报通道，更好地满足了人们对于普查工作灵活性、隐秘性等方面的要求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “检验普查质量的核心指标是低漏登率。”中国人口学会会长、中国人民大学教授翟振武表示，“以往我国第三、四、五、六次人口普查的漏登率分别是0.056%、0.07%、1.81%、0.12%，虽然历次普查质量都比较高，但‘七普’把漏登率控制在0.05%，这是很成功的，说明人口普查质量又一次得到提升。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，“七普”涉及全国总人口、民族人口、户别人口、人口地区分布、性别构成、年龄构成、受教育程度、城乡人口、流动人口等数据。“数据涵盖人口数量、分布、素质等诸多方面，说明此次全国人口普查内容全面详实，对于分析我国当前人口状况提供有力支持。”翟振武指出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人口规模增速缓慢 出生人口数量回落为哪般？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “七普”结果显示，全国人口共141178万人，与2010年第六次全国人口普查数据相比，十年间人口增加7205.4万人，增加5.38%，年平均增加0.53%，比2000年到2010年的年平均增长率下降0.04个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 对此，翟振武解释说：“增速变缓是符合规律的。目前我们正处在不断逼近零增长的过程，通过比较每年的平均增长率，会发现增长率正在逐年下降。在未来，我们可能见到人口零增长进而人口负增长的局面。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2018年以来出生人口的数量有所回落，第七次全国人口普查初步汇总的结果显示，2020年我国出生人口为1200万人。谈及连续多年呈递减趋势的原因，中国人民大学社会与人口学院教授陈卫指出，女性受教育程度大幅度提高、婚育年龄显著推迟与城镇化快速推进等，都会不同程度上改变生育率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据2017年全国生育状况调查，2006-2017年妇女平均初婚年龄从23.6岁上升到26.5岁，平均初育年龄由24.3岁上升到27.3岁，都推迟了3年。“七普”结果显示城镇化率达到63.89%，比第六次全国人口普查上升14.21个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “城镇化推动经济增长，同时促进生育率下降。中国的高等教育程度人口大幅度增长，育龄人群中高等教育比例上升。因此，即使各类教育程度的生育率不变，整体的生育率也会随人数变化而明显下降。”陈卫说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 数据显示，2020年我国育龄妇女总和生育率为1.3，已经处于较低水平。陈卫对此表示：“城市不断攀升的房价、越来越高的养育费用、市场养育服务的高成本让家庭生不起、不敢生。没人帮忙照顾孩子、工作压力大、影响职业发展等也是女性在进行生育决策时所担心的重要因素。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>人口老龄化加剧 对年轻群体产生哪些影响？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “七普”结果显示，我国60岁及以上人口为26402万人，占18.70%。其中，65岁及以上人口为19064万人，占13.50%。与2010年相比，60岁及以上人口的比重上升5.44个百分点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人口老龄化对年轻群体产生哪些影响？翟振武表示，人口老龄化对年轻人的首要影响是养老的负担加重；其次，老龄化伴随而来的是劳动力供应减少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何应对人口老龄化？翟振武指出，应对老龄化要从经济、社会、政策及文化等多方面综合考虑。“现在全世界不仅只有中国人口老龄化，欧洲、日本发达国家都在经历老龄化，而且老龄化程度都比中国高。”翟振武表示，“我们可以借鉴吸收西方应对老龄化的经验，例如日本、德国的长期照料保险、长期护理保险等政策。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然老龄化程度加深，但中国目前仍处在人口红利期内。“大家普遍认为的劳动力减少，指的是从顶峰下降。我国劳动力资源依然丰富，仍在人口红利期。”翟振武解释道，“同时劳动年龄人口逐年缓慢减少，经济结构和科技发展需要调整适应。我国人口素质也在不断提高，人才红利新的优势将逐步显现。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[服务冬奥冰球赛“大白”能抗8级风]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104539.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20210516/21/9824313260779074105.jpg" /></p> <p> 　　本报讯（记者 王薇）气膜式结构，标准的冰球赛场和冰壶赛道，一路畅通的无障碍设施……在第31个“全国助残日”到来之际，北京市残疾人冰壶冰球运动馆正式投入使用。这座建在北京市残疾人文化体育指导中心园区内的运动馆是国内省级残联中首座残疾人冰壶冰球运动馆，也是北京市首个“永久性”气膜结构建筑。它将为北京备战冬残奥会冰壶、冰球运动员提供训练场地。</p> <p> 　　不久前，北京轮椅冰壶队在全国第十一届残疾人运动会轮椅冰壶比赛决赛中勇夺金牌，实现全国残运会三连冠。昨天上午，北京轮椅冰壶队的队员们走进北京市残疾人冰壶冰球运动馆这个“新家”，体验赛道。场馆内包含冬残奥标准的一块冰球场地和五条冰壶赛道，并配备了高清摄像记录和计分系统，可同时满足2支冰球队和10支冰壶队同场训练。</p> <p> 　　正在备战北京2022年冬残奥会的北京残疾人冰壶运动员王蒙对这个“新家”特别满意。“冰壶馆里的环境温度挺合适，一点也不冷，标准的五赛道，而且从进门到进场所有设施都是无障碍设施，对于我们残疾人运动员来说解决了大问题。”王蒙指着赛道上面的摄像头告诉北京青年报记者，这个配置在国内的训练场地很少见，“通过摄像头，我可以从对面的大屏幕上直接看到大本营的情况，不用摇着轮椅过去看，节省了不少的体力”。</p> <p> 　　北京市残疾人冰壶冰球运动馆有个昵称叫“大白”，它和普通场馆有何不同呢？中建安装华北公司冰壶馆项目经理姚礼贤介绍，这种气膜建筑有着造价低、设计建造周期短、节能环保和运营维护费用低等多项优势。其是在钢结构基础上建膜，采用了优质的建筑纤维膜材作为场馆“天穹顶”，利用1000余个高强度螺栓，将用来压紧膜材的L型角钢和橡胶条固定在主体建筑钢结构周围，确保膜材固定牢固、严密，让“大白”无惧风雨，可以抗8级大风。同时，馆内的冰面温度一直保持在-6℃上下，即便环境温度达到20℃上下，也不会对冰面造成影响。</p> <p> 　　作为专门面向残障运动员的训练场馆，无障碍融入到了场馆内的每个角落。北青报记者发现，场馆的电动大门配置了不同高度的开关按钮，可以同时满足残障运动员使用的需求；馆内房间均为推拉门，地面与冰面为全平面设计，围墙全部安装了无障碍扶手；无障碍卫生间内的设计可以充分满足轮椅人群的需要；所有房间门口的扶栏上都增加了盲文……</p> <p> 　　据介绍，北京市残疾人冰壶冰球运动馆建成后,可保障残疾人运动员冬季冰上运动全年无间断训练，冬残奥会后，可继续承担训练任务，组织举办小型残疾人冰上运动赛事并承接群众性冰上活动。</p> <p> 　　摄影/本报记者 郝羿</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沈阳新增1例确诊病例 行程轨迹公布]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104492.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网5月16日电 据“沈阳发布”微博消息，2021年5月15日，沈阳市新增1例新型冠状病毒肺炎确诊病例，现已转入定点医疗机构隔离治疗，病情稳定。通过询问患者本人及家属，形成确诊病例行程轨迹如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 某某，家庭住址：和平区文艺路艺园小区，工作单位地址：铁西区滑翔路39号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月3日13时30分自驾车从沈阳市前往营口市鲅鱼圈区华君温泉度假酒店；16时30分至19时在李记海鲜烧烤就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月4日14时30分到酒店附近熊岳镇金星盛达果蔬生鲜超市购物，停留约20分钟，其余时间均在酒店内活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月5日15时自驾返沈，5月6日至5月14日，除正常上下班以外，还到过以下场所：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月6日15时30分先后到和平区三好街老迟家熏鸡架、三好桥南侧玖福记熏拌鸡架购物，后至浑南区万科新榆公馆。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月7日9时40分至浑南区万科新榆公馆，随后驾车至单位；17时30分前往和平区振兴街小骨头羊杂馆就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月8日中午在老四季(光荣街店)就餐；17时30分到和平区南宁幼儿园(总园)接孩子，后到沈河区十一纬路原味斋就餐；18时30分到和平区中山公园西门附近小骨头羊杂馆就餐；21时到皇姑区珠江街兰爵名仕汇KTV唱歌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月9日中午在文化路立交桥辽宁电视台正对面的兰州拉面店就餐；16时30分到和平区水上渔港就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月10日8时30分驾车至沈阳站送亲属；12时29分在巢记炖肉(艳粉店)就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月11日中午在单位附近味东唐面庄(滑翔店)就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月12日中午12时49分在巢记炖肉(艳粉店)就餐，15时30分到沈水湾公园散步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月13日在家未外出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月14日15时30分到沈阳站接亲属并陪同至北部战区总医院和平分院急诊科就诊；19时08分在李先生牛肉面大王(腾飞二街店)就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月15日接受主动筛查核酸检测结果为阳性，转运沈阳市第六人民医院隔离治疗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽无新增新冠肺炎确诊病例 无新增无症状感染者]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104496.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网5月16日电 据安徽省卫健委网站消息，2021年5月15日0-24时，安徽省报告无新增确诊病例，无新增疑似病例，无新增无症状感染者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月13日至15日24时，安徽省共报告确诊病例5例，其中合肥市2例，六安市3例；共报告无症状感染者7例(均在六安市)，均在医学观察中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月15日24时，安徽省累计报告本地确诊病例996例，目前在院治疗5例，累计治愈出院985例，累计报告死亡病例6人；累计报告境外输入确诊病例3例，治愈出院3例；累计报告医学观察30739人，尚在医学观察的密切接触者650人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[沈阳市和平区文艺路艺园小区调整为中风险地区]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104498.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中新网5月16日电 据沈阳市卫健委网站消息，根据国务院应对新型冠状病毒感染肺炎疫情联防联控机制《关于调整新冠肺炎疫情分区分级标准实施精准管控措施的通知》(国电发〔2020〕11号)文件精神，按照科学划定、精准管控工作要求，结合沈阳市新增新冠肺炎患者行动轨迹和活动范围，经沈阳市新冠疫情防控专家组研判论证，并报请省疫情防控总指挥部同意，现将沈阳市和平区文艺路艺园小区调整为中风险地区。其他地区风险等级不变。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2021年北京积分落户13万人在线提交申请]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104527.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京青年报记者昨日从北京市人力资源和社会保障局获悉，本市2021年积分落户申报阶段已于5月14日20时结束。今年共有130111人在线提交积分落户申请，与往年基本持平。</p> <p> 　　据介绍，5月15日至6月3日，年度积分落户工作进入部门审核结果汇总阶段，相关部门将对申请人填报的各项积分指标进行汇总处理。6月4日8时至6月11日20时为审核结果查询阶段，申请人可登录积分落户在线申报系统查看全部积分指标审核结果，有异议的可在该阶段在线提出申诉。审核结果查询阶段结束后，申请人对本人年度积分指标审核结果有异议的将不再受理。</p> <p> 　　北青报记者了解到，2021年拟取得积分落户资格人员名单将自7月12日起在北京市政府“首都之窗”网站公示。届时，申请人可登录积分落户在线申报系统查看本人最终年度积分及排名。本市2021年积分落户规模为6000人，并实行同分同落。（记者 解丽）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[流程简化加“孵化”就业舒心又放心]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104437.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　求职过程中能否避免重复体检？“慢就业”的社会保障如何解决？大学生自行创业从哪里找资金？……这些高校毕业生就业过程中的急难愁盼事，在北京市人力社保局“我为群众办实事”的具体实践中得以解决。北京青年报记者了解到，2021届全国普通高校毕业生总规模909万人，同比增加35万人。北京地区高校毕业生总数25万，目前2021届高校毕业生就业进展总体平稳。而通过对高校毕业生就业走流程，也将为毕业生提供更方便、更快捷的就业服务。</p> <p> 　　取消毕业生入职重复体检</p> <p> 　　在走流程过程中，北京市人力社保局发现，在应聘过程中，各用人单位之间互相不认可体检结果，高校毕业生在很多情形下需要重复体检，这就造成了毕业生时间、精力和经济上的负担。“于是，我们联合市教委、市卫生健康委等部门，在今年率先取消了本市用人单位录用高校毕业生的入职重复体检。”北京市人力社保局相关负责人表示，常规入职体检结果有效期为六个月，在有效期内，各用人单位可互认共享体检结果。除特定项目外，用人单位不得要求劳动者重复体检。</p> <p> 　　同时，本市还进一步简化了就业报到手续，明确非公单位接收北京生源毕业生，取消由本市人力资源公共服务机构在就业协议书上签章的环节。学校依据就业协议书信息为毕业生办理就业手续，本市人力资源公共服务机构不得以无报到证拒收毕业生档案。</p> <p> 　　据悉，下一步，北京市将出台更为灵活的引进毕业生政策，助力企业吸引并留住优秀毕业生，实现更好发展。</p> <p> 　　“京尤码”服务企业和学生</p> <p> 　　有学生和家长反映，每次参加招聘都要拿着厚厚一摞简历实在是不方便。就此， 市人力社保局进一步完善毕业生专属二维码“京尤码”的相关功能。高校毕业生通过“北京市毕业生就业创业服务平台”申请并生成“京尤码”，可以直接在平台享受求职招聘、申请见习、档案查询、政策解答等线上全链条服务，同时还可以了解就业技能培训和创业培训项目信息，根据自身需要选择参训项目，免费参加。</p> <p> 　　更为方便的是，企业和学生双方可以通过互扫“京尤码”的方式互相了解。企业扫描“京尤码”可以了解到学生的关键身份信息等；学生扫描“京尤码”可以了解企业的社保缴纳、经营状况等内容，用人单位和毕业生双方实现信息、信用互认，而且这些信息都经过了大数据比对，确保准确和安全。毕业生参加招聘会时，只要有了“京尤码”，就可以不用再抱着厚厚一摞简历了。</p> <p> 　　“慢就业”也可以申请补贴</p> <p> 　　在对高校毕业生就业走流程的过程中，市人力社保局发现，部分大学生毕业后并不着急找工作，有“慢就业”现象，那么问题来了：这部分人群的社会保障怎么解决？ 就此，市人力社保局给出解决办法：先选择灵活就业。</p> <p> 　　“对北京市的高校毕业生，只要离校2年内初次就业为灵活就业的，不用办理失业登记，灵活就业满30天，就可以申请灵活就业社保补贴。申请成功后，可按标准连续享受最长3年的补贴。”市人力社保局相关负责人举例说，今年1至6月，符合条件的毕业生在选择灵活就业之后，每个月需缴纳养老、失业和医疗三项保险费共计1244.39元，其中个人仅需缴纳293.39元，剩下的951元全部由政府补贴，补贴额度占到总保费的76%。“像去年从北京联合大学软件技术专业毕业的马某，目前在抖音公司兼职，从事小视频剪辑工作，按每条80元计费。他就进行灵活就业社保补贴的申请，现在有了社会保障，解决了后顾之忧。”</p> <p> 　　据了解，毕业生申请灵活就业社保补贴还实现了全程网办。通过“北京人社”微信公众号、“北京人社”APP、北京市人力资源和社会保障局官网，以及北京毕业生就业创业服务平台等四个渠道皆可办理。</p> <p> 　　以“北京人社”微信公众号为例，进入“北京人社”微信公众号后，点击“微服务”—“办理服务”，再点击“灵活就业申请”，注册登录后，按照提示信息即可完成相关申请。</p> <p> 　　大创板为创业“插上翅膀”</p> <p> 　　围绕支持大学生创业，市人力社保局与市国有资本经营管理中心，依托本市区域性股权交易市场（北京四板市场），在全国首创“北京市大学生创业板”，也就是大创板。</p> <p> 　　大创板着力打造“进口有政府服务，出口有市场承接”的“政府+市场”双轮驱动工作模式，针对大学生创业面临的融资难、资源少、能力弱等突出问题，充分发挥政策资源和市场化专业服务作用，提供公益性、专业性和定制化的免费创业孵化。为大学生创业企业提供挂牌展示、股权和债权融资对接、规范治理、培育孵化、股权管理、转板上市等专业化服务。</p> <p> 　　截至去年底，大创板展示企业数量累计达到147家，注册资本累计超12亿元，企业累计融资额超10亿元，带动就业人数超2500人。文/本报记者 解丽</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警方通报辅警执法直播中被撞飞：犯罪嫌疑人已投案]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104466.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网5月16日电 针对“5月14日山东济宁辅警执法直播中被撞飞”一事，山东省济宁市公安局交通警察支队15日在官方微信公众号发布通报称，犯罪嫌疑人已投案。</p> <p> 　　通报称，2021年5月14日20时50分许，济宁市公安局交通警察支队任城大队常青中队在济安桥路与常青路交叉路口北振宇蔬菜批发市场门口，开展酒驾醉驾违法行为专项治理行动。5月14日23时10分许，交警执勤人员在引导车辆依次接受检查时，一辆挂鲁HM3T19号牌灰色比亚迪微型轿车临近检查区30米处时突然加速，绕过前车闯卡，将一名正在现场执勤的辅警冲撞至济安桥路东侧的机非隔离绿化带内，并撞开阻车器逃逸。现场执勤人员立即拨打120急救电话将受伤人员送至济宁医学院附属医院进行救治。</p> <p> 　　5月15日0时05分许，办案人员锁定肇事车辆及驾驶人杜某斌，并在古槐路罗马假日小区地下停车场将肇事车辆查获，犯罪嫌疑人杜某斌逃离现场。案件发生后，济宁市公安局任城分局迅速成立专案组，对犯罪嫌疑人杜某斌以危害公共安全罪立案侦查。</p> <p> 　　5月15日19时15分，犯罪嫌疑人杜某斌到济宁市公安局任城分局南张派出所投案。目前，案件正在审理中。</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/65/10472967152803496633.jpg" /></p> <p class="pictext" style="text-align: center;"> 　　警方通报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[暴雨蓝色预警继续发布：7省份部分地区有大到暴雨]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104464.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网5月16日电 据中央气象台网站消息，中央气象台5月16日06时继续发布暴雨蓝色预警：预计，5月15日08时至16日08时，安徽东南部、浙江中北部和西南部、福建西北部、江西中北部、湖南南部、广西中北部、广东西北部等地的部分地区有大到暴雨，其中，广西中部等地局地有大暴雨（100～130毫米）。上述部分地区伴有短时强降水，小时降雨量30～50毫米，局地可达70毫米以上，局地伴有雷暴大风或冰雹等强对流天气。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/21/15671863931215776657.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[强对流天气预警：6省份部分地区有雷暴大风或冰雹]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104463.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中新网5月16日电 据中央气象台网站消息，中央气象台5月16日06时继续发布强对流天气黄色预警：预计5月16日08时至17日08时，湖南南部、江西、浙江中南部、福建西部、广西中北部、广东西北部等地的部分地区将有8-10级雷暴大风或冰雹天气；湖南南部、江西、浙江中南部、福建、广西中北部、广东中北部等地的部分地区将有短时强降水天气，小时雨强30-50毫米，局地可达70毫米以上。</p> <p> 　　预计，强对流的主要影响时段为今天白天至前半夜。</p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/85/3840759429944006525.jpg" /></p> <p align="center"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210516/17/12186318534943035765.jpg" /></p> <p class="pictext"> <strong>　　防御指南：</strong></p> <p> 　　1.政府及相关部门按照职责做好防短时暴雨、防雷、防大风应急防御工作，气象部门做好人工防雹作业准备并择机进行作业；2.驾驶员通过积水路段应减速慢行确认安全后再通过，交管部门应当根据路况在强降雨路段和积水路段采取交通管制措施和交通引导；3.户外人员应减少或暂停空旷地方的户外作业，选择进入抗风能力较强并具有防雷措施的建筑内，同时关闭门窗远离危险电源；4.机场、铁路、高速公路和水上交通等单位应采取限飞、限速或暂时关闭等措施保障人员和交通安全，相关水域水上作业和过往船舶应回港规避，加固港口设施；5.检查城市、农田、鱼塘排水系统，做好必要的排涝措施和对山洪、滑坡、泥石流等灾害的防御准备。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让残疾人的幸福生活更有保障更可持续——第31次全国助残日综述]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104436.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　初夏时节，广阔的田野上涌现着勃勃生机。绿油油的板蓝根结出累累籽荚，紫色的枸杞花娇艳欲滴……“今年肯定有个好收成”，望着自己的上百亩田地，残疾人胡常发笑逐颜开。胡常发是土生土长的宁夏海原县人，而这里正属于曾经被称为“苦瘠甲天下”的西海固地区。自幼生活在西海固的他，深深知道在这块土地上生活的不易，“虽然辛苦了大半辈子，但日子一直没什么起色。”然而就在几年前，在党委政府的关心支持和当地残联的帮助下，胡常发加入了种养殖专业合作社，从那时起，他的生活便有了转机。通过合作社的扶持，胡常发的种植技术不断提高，种植的规模也越来越大，他还申请成立了“家庭农场”，用胡常发自己的话说，不仅自己致富了，还要带着更多残疾人一道过上好日子。</p> <p> 　　4月6日国新办发布的《人类减贫的中国实践》白皮书数据显示，9899万农村贫困人口全部脱贫，832个贫困县全部摘帽，12.8万个贫困村全部出列——经过八年的持续奋斗，我国脱贫攻坚战取得了全面胜利，区域性整体贫困得到解决，完成了消除绝对贫困的艰巨任务，创造了又一个彪炳史册的人间奇迹。在这其中，我国700多万建档立卡贫困残疾人如期脱贫，基本生活不愁吃、不愁穿，义务教育、基本医疗和住房安全得到有效保障，基本康复服务、辅具适配和家庭无障碍改造的受益面显著扩大，贫困残疾人的获得感、幸福感、安全感得到大幅提升。</p> <p> 　　脱贫攻坚圆满收官，新的征程已经开启。如何巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果并逐步实现同乡村振兴有效衔接，让广大残疾人过上更加美好幸福的生活已成为民生工作中面对的新课题。今年5月16日是第31次全国助残日，本次助残日主题是“巩固残疾人脱贫成果，提高残疾人生活质量”。打赢脱贫攻坚战以来，各地通过切实做好巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果各项工作，让广大残疾人的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。</p> <p> 　　<strong>聚焦农村残疾人 防范返贫致贫风险</strong></p> <p> 　　脱贫摘帽不是终点，而是新生活、新奋斗的起点。</p> <p> 　　随着脱贫攻坚战取得全面胜利，绝对贫困已经彻底消除，但要解决发展不平衡不充分问题、缩小城乡区域发展差距、实现人的全面发展和全体人民共同富裕仍然任重道远。</p> <p> 　　在党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二Ο三五年远景目标的建议》中，将“脱贫攻坚成果巩固拓展，乡村振兴战略全面推进”作为“十四五”时期经济社会发展主要目标的内容。同时提出了实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的工作安排和工作要求。党中央、国务院就实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接专门印发了文件进行了全面部署。在第十三届全国人大第四次会议通过的《关于国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》中则对实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接做出了专门安排。</p> <p> 　　我国有8500多万残疾人，其中大多数生活在农村。脱贫攻坚的政策红利让广大农村贫困残疾人的生活发生了质的改变，但从总体上还处于一个较低水平，脱贫的稳定性还不够扎实，脱贫质量还不够高，距离残疾人所期盼的幸福生活还存在较大差距。统计显示，我国持证残疾人中农村残疾人占了79%，但脱贫残疾人年收入只占到脱贫人口年收入的81%。目前，纳入防止返贫致贫监测的人口中残疾人也占了较大比例，其中大部分是重度残疾人、一户多残或以老养残家庭，这一系列数据反映出农村残疾人生活仍然处于相对较低水平，他们是返贫致贫风险较高的人群。</p> <p> 　　与此同时，当前农村残疾人保障和服务整体水平仍较低，农村残疾人工作基础薄弱，短板弱项较多，密切联系残疾人的机制还在完善中，基层残协还要进一步完善并发挥作用，特殊困难残疾人的服务还不能满足，仍有许多“急难愁盼”问题需要解决。因此，充分利用好“十四五”这一巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的过渡期，就成为加快残疾人生活质量提升的一个重要历史机遇。</p> <p> 　　<strong>探索多种举措 巩固优化脱贫成果</strong></p> <p> 　　“自从搬到新小区，我不仅住上了新房，还在辅助性就业中心里有了一份稳定的工作，现在我终于可以自食其力了。”在贵州省遵义市习水县东风湖社区残疾人辅助性就业中心里，残疾姑娘何福霞的目光中充满了自信与希望。何福霞今年21岁，小时候因为烧伤造成重度肢体残疾，长年困守在家里。2018年，遵义市对贫困家庭实施了易地搬迁，何福霞与其他贫困残疾人一道搬入了东风湖社区。为了能让何福霞尽快适应新的生活，当地为她实施了家庭无障碍改造，并推荐她参加了就业培训，在辅助性就业中心单独给她安排了工位。现在何福霞已经成为车间的熟练工人，每月的收入能达到2000多元。</p> <p> 　　何福霞只是贵州省遵义市在易地扶贫搬迁后稳定就业的残疾人中的一位。在全国，各地已陆续出台了一系列优化调整脱贫攻坚政策的举措，进一步巩固优化帮扶残疾人稳定脱贫。</p> <p> 　　吉林省通过有效整合资金，加大农村残疾人产业扶持力度，实施了特色农产品种植、光伏产业、乡村旅游、庭院经济、电子商务等特色产业帮扶模式，因人因户因村开展产业帮扶让更多的农村残疾人通过自身努力富起来，彻底摆脱贫困。</p> <p> 　　在湖北咸宁，当地对帮扶手段进一步创新，通过联合保险公司开展保险防返贫工作，开发设计了“防贫保”系列产品，为低收入残疾人购买减贫防贫保险，赔付比例最低50%、最高100%。湖北省部分县市区还探索设置“防贫创业基金”，按照每人2万元的标准，3年内无息、无抵押、无担保，扶持有创业意愿和产业发展潜力的残疾人创业。</p> <p> 　　云南省通过进一步完善帮扶残疾人社会福利制度，将残疾人纳入最低生活保障、特困人员救助供养、医疗救助、教育救助、住房救助、就业救助、受灾人员救助等救助制度并给予特殊帮扶，并完善困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴救助帮扶措施，确保将符合条件的残疾人作为巩固脱贫攻坚成果的重点对象全部纳入政策保障范围，让残疾人家庭充分享受政策红利。</p> <p> 　　北京市、上海市等东部省市将残疾人帮扶纳入东西部协作与对口支援的大局，通过导入辅助性就业机构、发展棒球手工缝制、牛羊养殖、中药种植等帮扶项目，切实增加了被帮扶地区残疾人收入，并通过开展盲人按摩、电商等职业技能培训和残疾人家庭无障碍改造，动员社会力量助力残疾人就业状况的改善，使被帮扶地区的残疾人过上了更有尊严的生活……</p> <p> 　　江西南昌采取多渠道培训、多方位安置、多资金扶持，构建“以分散按比例就业为主，集中就业与个体就业相结合”的“四梁八柱”就业格局，通过集中就业、按比例就业、公益性岗位、农家书屋管理员、辅助性就业、扶持自主创业、农村残疾人种养业等多种就业形式，帮扶残疾人就业创业，实现有就业愿望的残疾人就业率达到76%。</p> <p> 　　<strong>“扶上马送一程” 健全完善长效机制</strong></p> <p> 　　“胜非其难也，持之者其难也。”</p> <p> 　　随着贫困残疾人脱贫攻坚画上圆满句号，巩固拓展脱贫成果的长效机制也在不断健全完善。只有把提高脱贫质量、巩固脱贫成果摆在更加重要的位置，才能确保残疾人脱贫攻坚成色足、可持续。不久前，中国残联、国家乡村振兴局共同出台了《关于做好巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果有关工作的意见》就做好巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果有关工作进行部署。</p> <p> 　　据中国残联教育就业部副主任解宏德介绍，在巩固拓展脱贫攻坚成果五年过渡期内，中国残联将全力推动巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果，将易返贫致贫残疾人纳入防止返贫致贫监测范围，建立残疾人跟踪访视机制，做到残疾人返贫致贫“早发现、早干预、早帮扶”。同时，对脱贫残疾人家庭建立跟踪访视机制，及时了解掌握残疾人家庭的基本生活及受自然灾害、意外事件等突发变故产生返贫致贫风险等情况，并通过信息采集，分析导致残疾人家庭存在易返贫致贫风险的原因，研究提出具体的帮扶措施，有针对性地采取有效措施进行专项帮扶，随时跟进帮扶政策的落实和帮扶效果。</p> <p> 　　所谓“扶上马送一程”。巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果，要在过渡期内确保已脱贫残疾人家庭已经享受到的帮扶政策措施持续落实，不仅要进一步巩固优化帮扶残疾人稳定脱贫的政策措施，还要及时掌握 “两不愁、三保障”政策优化调整后的相关安排，特别是确保与残疾人相关的各类社会保障救助政策的落实，使困难残疾人能及时享受到相关政策。</p> <p> 　　残疾人家庭的产业发展薄弱和就业增收困难是残疾人脱贫不稳定的重要因素。在巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果过程中，要加大对残疾人产业发展和稳岗就业的扶持力度。不仅要加强对农村残疾人的实用技术培训，鼓励实施适合残疾人家庭增产增收的助残扶贫项目，通过强化帮扶项目对残疾人的就业带动和收益分红，支持低收入残疾人参与帮扶项目、村内建设和发展实现就业增收，并通过残疾人就业基地、农村专业合作社、能人大户等对残疾人家庭产生辐射带动作用。还要准确了解残疾人的劳动能力和就业意愿，在政策、信息、岗位、服务方面为残疾人提供帮助，并通过扶贫车间、乡村现有的和新开发的公益性岗位帮助更多残疾人及其家庭成员实现就业增收。</p> <p> 　　与健全人相比，残疾人有着自己的特殊困难和需求，特别是农村困难残疾人在享有基本公共服务方面与社会平均水平还有较大差距。因此，巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果，应加强和改善农村残疾人服务。通过切实加强农村残疾人康复服务、继续为农村困难重度残疾人家庭实施无障碍改造和巩固提升重度残疾人托养照护服务，进一步解决农村残疾人面临的突出困难和迫切需求，还要通过大力宣传残疾人自强脱贫和助残扶贫先进事迹，持续激发残疾人巩固拓展脱贫攻坚成果的内生动力，并通过持续深入推进东西部残疾人帮扶协作，为巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果提供支持。</p> <p> 　　与此同时还要看到，巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果与残疾人权益保障机制的日益健全密不可分。从1991年我国施行第一部旨在保障残疾人权益和促进残疾人事业发展的基本法《中华人民共和国残疾人保障法》至今，三十年里，我国已形成了以《中华人民共和国宪法》为依据，以《残疾人保障法》为主干，《残疾预防和残疾人康复条例》《残疾人教育条例》《残疾人就业条例》《无障碍环境建设条例》等为重要支撑的残疾人权益保障法律法规体系，残疾人的经济、政治、文化和社会权利得到保障。中国残联维权部主任周建表示，中国残联将深入贯彻落实习近平法治思想和全面依法治国战略部署，做好《残疾人保障法》的宣传贯彻，充分发挥其保障作用，努力让公平正义的阳光普照残疾人的心灵。</p> <p> 　　征途漫漫，唯有奋斗。</p> <p> 　　在全面建设社会主义现代化国家新征程中，只有肩负起巩固拓展残疾人脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的使命担当，凝心聚力，真抓实干，才能为残疾人创造更加幸福美好的生活，让残疾人在实现共同富裕的道路上不断迈步向前。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽六安15日无新增新冠肺炎病例]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0516/c1008-32104434.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社合肥5月15日电（记者徐海涛）安徽省六安市卫健委5月15日晚发布通告称，15日0时至20时，六安市无新增确诊病例，无新增疑似病例，无新增无症状感染者。截至5月15日20时，累计报告本地确诊病例3例、无症状感染者7例，目前均在六安市人民医院传染病区集中隔离治疗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[安徽合肥：暂时关闭中风险地区非生活必需文体休闲娱乐场所]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104429.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社合肥5月15日电（记者周畅、张紫赟）5月13日、14日，安徽省共报告新增5例新冠肺炎确诊病例和7名无症状感染者，其中合肥市2例。合肥市明确八条具体举措，如暂时关闭中风险地区非生活必需的文体休闲娱乐场所，对养老院、福利院等场所一律实行封闭管理，全力做好中风险地区居民和集中隔离人员的生活保障等。</p> <p> 　　合肥市暂时关闭中风险地区（肥西县上派镇卫星社区金云国际商住楼）非生活必需的文体休闲娱乐场所，待调整为低风险后自然恢复。加强中风险地区人员进出管理，外地中风险地区如必须来肥人员，需提前向所到地方或单位报告，并出示72小时内核酸检测阴性证明。</p> <p> 　　合肥市养老院、福利院等场所一律实行封闭管理，落实非必要不探视制度，确需探视的，必须凭72小时内核酸检测阴性证明进行探视；在院人员应按规定定期进行核酸检测。</p> <p> 　　截至15日上午12时，合肥市已查在肥密接、次密接共计1031人，均已集中隔离医学观察，除最新送检的3人结果待出外，其余核酸检测结果全部为阴性。合肥市要求，全力做好中风险地区居民和集中隔离人员的生活保障。</p> <p> 　　此外，合肥市将加强医疗机构院感防控，强化发热患者管理；发热患者在发热门诊、发热哨点诊室100%落实核酸检测；未设置发热门诊、发热哨点诊室的医疗机构，特别是社区医院、村卫生室、个体诊所不得接诊发热患者。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河北井陉：政府特事特办 福泽苑业主房本失效问题获解决]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104411.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社石家庄5月15日电 “我手中的房本终于有效啦！长达5年的房本失效问题得到了解决，这就是我的幸福。”5月15日，河北省井陉县福泽苑小区业主刘彦林在井陉县不动产登记中心领到了换发的不动产权证，激动地仔细端详。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1月23日，新华社“民生直通车”栏目播发专题报道《房本办理难，难在何处——房本办理难投诉问题采访追踪》，反映井陉县福泽苑小区14、15号楼业主手中的房本成了“废纸”，5年来群众多次上访未果。三个多月来，新华社记者三赴井陉，追踪此事进展。当地政府特事特办，依法依规协调推进问题解决。5月15日，居民们终于拿到了具有法律效力的不动产权证，此事画上圆满句号。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据井陉县自然资源和规划局局长许永旭介绍，福泽苑小区由河北致远房地产开发有限公司开发，共15栋，其中14、15号楼的土地为公司与微水镇微水村私自签订的购地合同。2010年，福泽苑小区在当地住房和城乡建设局房管所办理了房屋所有权大证及分户小证。2016年5月，不动产权证办理由住建部门移交给不动产登记中心后，该小区1-13号楼“房地一体”数据关联无误，但14、15号楼因超出土地登记发证范围，全部坐落在微水村集体土地上，“房地一体”无法实现数据关联，不能正常办理房屋过户手续。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 井陉县常务副县长张亚松在现场表示，针对以上问题，井陉县组织工作专班专题研究，按照一事一策、特事特办原则，将该项目列入井陉县解决历史遗留问题项目，并得到了河北省、石家庄市自然资源部门“专报专批”的政策支持，于2月3日完成征地组卷上报，3月31日得到河北省政府批复。4月19日，井陉县福泽苑小区14、15号楼业主可正常办理不动产转移、抵押等登记手续。5月15日，居民拿到了换发的不动产权证，此事得到圆满解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张亚松表示，井陉县结合“我为群众办实事”活动，认真开展“回头看”，全面排查、举一反三，杜绝此类问题再次发生。（记者王秋韵、王昆、冯维健）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“专业机构损失核定”支持证券代表人诉讼]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104400.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社上海5月15日电（记者潘清）来自中证资本市场法律服务中心的消息称，由其提供损失核定支持的飞乐音响虚假陈述责任纠纷案近日宣判，成为新证券法施行及相关司法解释出台后“代表人诉讼+专业机构损失核定”的首次全面实践。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新证券法确立证券纠纷代表人诉讼机制后，2020年7月《最高人民法院关于证券纠纷代表人诉讼若干问题的规定》出台，明确人民法院可以委托专业机构对投资损失数额、证券侵权行为以外其他风险因素导致的损失扣除比例等进行核定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年8月，上海金融法院受理上海飞乐音响股份有限公司证券虚假陈述责任纠纷案。中证法律服务中心受上海金融法院委托，对上述案件中投资者的损失进行核定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，中证法律服务中心采用了移动加权平均法计算买入均价，采用个股跌幅与同期参考指数平均跌幅进行同步对比的“同步指数对比法”扣除证券市场风险因素。这一方法将大盘指数、申万一级行业指数、申万三级行业指数作为组合参考指标体系，充分考虑了投资者每笔交易的时点、权重，以客观、精准反映每个投资者持股期间受系统风险因素影响的程度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 法院采纳了中证法律服务中心出具的损失核定意见，即投资者应获赔损失金额为扣除证券市场风险因素后的投资差额损失与相应的佣金、印花税、利息损失之和。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月11日，上海金融法院对上述证券纠纷普通代表人诉讼案公开宣判。根据一审判决，被告应向315名原告赔偿损失共计1.23亿余元人民币，人均获赔逾39万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中证法律服务中心相关负责人表示，中心自2019年开展损失核定业务以来，在推进司法改革和证券期货纠纷多元化解、优化营商环境等领域发挥了重要作用。截至目前，中心累计接受全国16家法院涉及25起上市公司虚假陈述案件的损失核定委托，累计核定1.39万人次，核定损失金额达22.66亿元。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[武汉龙卷风致8死230伤 现场塔吊弯折工棚损毁]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104384.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社武汉5月15日电（记者熊琦）武汉市政府15日下午举行新闻发布会说，截至当日12时，武汉龙卷风现场搜救工作基本结束，共有8人遇难，230人受伤，3568人受灾，紧急转移安置1197人，倒塌房屋28户86间，严重损坏房屋130户400间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据武汉市应急管理局早前通报，14日20时39分，武汉市蔡甸区奓山片区、武汉经开区军山片区突发龙卷风，部分村湾房屋受损，大量树木折断，部分工棚倒塌。记者15日凌晨到达上述地区看到，辅路上的树木被连根拔起，道路上散落着树枝、碎石和铁皮等杂物，沿路多个工地一片狼藉。在千子山循环经济产业园生活垃圾焚烧发电项目现场，一架塔吊弯折在地，信号塔被掀倒，员工宿舍屋顶被掀翻，大部分工棚被损毁，工作人员正在现场清理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “突然风雨交加，一片漆黑。我在工地的活动板房里，只觉得房子一晃，二楼就垮了下来，前后只有几秒钟。”这次龙卷风的亲历者、56岁的建筑工人李胜春在现场告诉记者：“当时3栋活动板房里有60多名工友，不到1分钟时间，活动板房都被吹倒。我们先跑出来的，又马上回头去救助那些受伤严重的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “收到消息后，武汉市消防救援支队第一时间组织救援力量，调派14个消防救援站、33辆消防车、178名消防指战员和7头搜救犬参与现场处置，同时集结20辆消防车和100名消防员待命。”武汉消防救援支队指挥中心副主任刘帅说，在救援现场，消防员采取搜救犬和生命探测仪相结合的方式搜寻确定被困人员位置，再用破拆工具、顶撑器材等开展救援。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 武汉市气象局局长王丽在接受记者采访时说，龙卷风发生后，在家务必远离门窗和房屋外围墙壁，尽可能躲在与龙卷风方向相反的房间抱头蹲下；在房屋倒塌的情况下，应及时切断电源，以防触电或火灾；在野外遇龙卷风，应就近选择低洼地，匍于地面，远离大树、电杆，以免被轧或触电；汽车对龙卷风几乎没有抵御能力，驾车外出遇龙卷风，千万不能在车中躲避，应立即离开汽车到低洼地躲避。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另据记者了解，截至15日12时，仍有170多人在医院接受治疗。武汉市卫健委有关负责人表示，将做到一个救治点一专班，一人一方案，全力以赴救治伤员。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海南与多部委、多省（区）共建环琼毒品查缉体系]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104388.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社海口5月15日电（记者刘邓）15日，国家禁毒委员会、公安部、交通运输部、广东省等部委、省（区）禁毒工作有关负责人共聚海口，共商在海南自由贸易港建设新形势下如何有效打击海上贩毒和跨省、跨境毒品物流寄递等难点工作。当日，海南与福建、广东、广西、四川、云南5省（区）签订《环琼毒品查缉区域合作协议》，推进环琼毒品查缉体系建设。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 海南毒品主要来自岛外，构建环琼毒品查缉体系非常必要。海南省禁毒办主任刘海志介绍，近年来海南查获大量从加拿大、越南等地邮寄入岛的毒品；陆路方面，由缅甸等境外流入的毒品经云南、广西和广东湛江等地随人流、车流进入岛内；海路方面，部分贩毒分子瞄准海上运输通道，利用渔船、快艇等运输毒品入岛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这些都给海南的毒品查缉工作带来很大挑战，海南迫切希望与环琼省（区）携手，在国家有关部委的大力支持下，共建适应自贸港发展要求的现代化毒品查缉体系。”刘海志说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，自2016年11月起至今，海南持续开展了两轮禁毒三年大会战，全面遏制了毒品犯罪高发态势，海南近年来刑事案件立案数和治安案件立案数持续下降，社会治安、社会风气明显好转，人民群众的安全感、满意度明显提升。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[上千名核酸检测人员驰援六安]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104383.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 考虑六安市新冠肺炎核酸检测任务相对较重，安徽省疫防办和安徽省卫健委紧急组织阜阳、安庆两市卫健委，选派核酸检测人员1062人和设备支援六安，14日全部到岗。本次支援六安的核酸检测人员和设备将增加14万人次左右的单日检测量。自14日17时至15日8时，六安市采样43万人，核酸检测工作进度明显加快。（记者张紫赟 徐海涛）</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210515/77/16917639767636320253.jpg" /></p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210515/45/8867511812198057517.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贵州：推动公众自救互救能力普及率提升]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104368.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社贵阳5月15日电（记者肖艳）健康贵州行动推进委员会办公室近日印发《贵州省全民自救互救素养提升行动计划（2020-2030）》，提出以“逐步普及、增强意识、有效提升”为目标，面向公众开展急救互救知识与技能培训，到2025年，全省公众自救互救知识与技能普及率达到30%以上，到2030年，普及率达到50%以上。</p> <p> 　　根据计划，培训将制订以心肺复苏、创伤、常见急症等自救互救知识与技能为基础的培训大纲、教学标准、考核标准以及证书管理的实施方案，编制发放《公民自救互救知识读本》和《紧急医学救援知识读本》，通过授课、发放宣传资料和知识读本、播放影像视频等多种形式进行。</p> <p> 　　培训将在党政机关、事业单位实现全覆盖，培训内容纳入各级党校培训课程；并重点加强公安干警、消防人员、公共交通工具驾驶员和乘务员、学校校医、保安人员，建筑和矿山的安全生产管理员、医疗急救志愿者等重点人群的培训。</p> <p> 　　同时，相关培训纳入学校健康教学内容、新生入校军训活动和教师继续教育中。在学校定期开展火灾、地震等自然灾害及突发事件的逃生避灾应急演练。高等学校要开设自救互救等应急救护知识与技能选修课，考试、考核合格的学生颁发初级救护员证书。学校校医承担学校自救互救知识与技能培训的教学任务，校医、体育教师均应100%接受应急救护知识与技能培训。</p> <p> 　　计划还提出，加快在机场、火车站、学校、公园、广场、体育场馆、老年公寓、政务中心等公共场所建设智慧卫生医疗急救站；鼓励4A级以上旅游景区、大型超市、星级酒店、会议中心等人口密集场所配备智慧卫生急救站，配备基本的急救药品、急救器材和设施。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：“高校毕业生就业走流程”助高校毕业生就业]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104340.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月15日电（记者陈旭）2021届北京地区高校毕业生总数25万。记者从北京市人力资源和社会保障局获悉，目前就业进展总体平稳。为进一步助力高校毕业生就业，北京市人社部门近期开展了“五行”“五送”行动，通过对“高校毕业生就业走流程”，发现并解决重复体检、灵活就业社会保障等问题，为毕业生提供更方便、更快捷的就业服务。</p> <p> 　　据悉，“五行”“五送”，即“校园行、市场行、社区行、企业行、创业园区行”“送政策、送岗位、送信息、送指导、送培训”。</p> <p> 　　北京市人社局相关负责人介绍，在“高校毕业生就业走流程”中，收到许多学生和家长直接反映的问题，比如在应聘过程中存在重复体检的情况，疫情防控中参与线下招聘会不便的情况，灵活就业导致社会保障缺失的情况，没有技能证书导致面试失利的情况等。</p> <p> 　　针对重复体检问题，北京出台政策取消本市用人单位录用高校毕业生的入职重复体检，常规入职体检结果有效期为六个月，在有效期内，各用人单位可互认共享体检结果。</p> <p> 　　针对灵活就业社会保障问题，对于北京市高校毕业生，只要离校2年内初次就业为灵活就业，灵活就业满30天，就可以申请灵活就业社保补贴。申请成功后，可按标准连续享受最长3年的补贴。今年1至6月，符合条件的毕业生每月缴纳养老、失业和医疗三项保险费共计约1244元，其中政府补贴951元，个人仅需缴纳293元。</p> <p> 　　针对技能证书方面的问题，应届高校毕业生可以免费参加就业技能培训，符合条件的毕业生还可以免费参加创业培训。今年5月到8月，北京定点培训机构可承接100个班次3000名毕业生参加技能培训，可承接30个班次近千名毕业生参加创业培训。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[四重医疗“兜底” 扶贫产业全覆盖——辽宁返贫风险户走访见闻]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104364.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社沈阳5月15日电（记者邹明仲）辽宁省凌源市小城子镇乔营子村一栋长50米的温室大棚里，一棵棵足有一人高的黄瓜秧上，挂满了一根根绿油油的黄瓜，57岁的贫困户董乃成正忙着采摘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 距此不远的一间40多平方米的旧民房，是他和老伴的家。2008年，董乃成老伴被诊断为慢性肾衰，常年服药，一度卧床，2015年开始透析，两周五次，一年就要花上将近5万元。“多亏医保报销95%，要没这个，我们这日子就过不下去了。”董乃成告诉记者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者采访了解到，辽宁八成以上的建档立卡贫困户是因病致贫。对此，辽宁不仅实施城乡居民基本医疗保险、大病保险、医疗救助，对贫困户全覆盖，2018年起还提升政策保障水平，建立了医疗补充保险制度，受益人群已达到50万人，让贫困户拥有了医保四重保障，很大程度上免除了他们的后顾之忧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发展产业也是防止返贫的重点。记者近日来到铁岭市昌图县长发镇三合村，这里靠近内蒙古自治区，风沙天气多，普遍种植花生。第一书记金涛带领干部群众多方筹集资金，引进花生壳燃烧颗粒项目、占地4260余平方米的养驴项目、风力发电项目等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这些项目，不仅让全村74户191名建档立卡贫困户脱贫，而且给村里带来了可长久依靠的产业。”金涛说，项目带来了就业机会和壮大村集体经济的可能，那些边缘户，以及随时可能“跌入”贫困的村民，生活也有了保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2016至2020年，辽宁共投入省以上财政专项扶贫资金50多亿元，实施产业扶贫项目11982个，建成各类产业扶贫基地5221个，实现了产业项目村村覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者了解到，虽然辽宁脱贫攻坚取得了重大成绩，但巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的任务还比较重，仍需要久久为功。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[湖北发布紧急措施：恶劣天气下须停止室外作业活动]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104362.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社武汉5月15日电（记者侯文坤）为切实做好强降雨天气防范应对工作，湖北省突发事件应急管理委员会办公室15日从预警、公共设施保障、应急处置等方面发布多条紧急措施，其中明确提出恶劣天气下，必须停止室外作业活动。</p> <p> 　　近期湖北强对流天气持续时间长，降雨天气局地变化强度激烈，特别是雷雨、大风、龙卷风等对人民群众生命财产造成不利影响。根据最新气象资料分析，预计5月15日-16日，湖北省又将有强降雨过程发生，并伴有短时强降雨和雷暴大风等强对流天气。强降雨中心主要位于恩施、荆州、荆门东部、随州、孝感、武汉、黄冈、鄂州等地,上述地区累计雨量一般有50～90毫米，局部120～180毫米，小时雨强最大40～70毫米，局部大风可达8～11级。</p> <p> 　　对此，湖北省突发事件应急管理委员会办公室发布紧急通知，要求各级气象部门加密监测频次，密切跟踪近期雨情变化，切实提高预报精细化水平和时效性，各地要充分利用网络、电视、短信、应急广播等途径，及时准确发布预警信息，各有关部门收到短临预警信息后，要立即根据本行业情况采取有力应对措施，确保不发生次生灾害；恶劣天气下，必须停止室外作业活动，各地建筑工地临时板房人员立即撤离至安全地带。</p> <p> 　　此外，各地各有关部门要盯紧盯牢重点领域和重点区域，特别是在建工地、化工企业、矿山、水库、山洪地质灾害易发区，以及燃气电力、旅游景点、学校、交通等领域，加强检查督导，消除安全隐患。各地要加强城镇排涝应急准备，全面筛查易涝积水区域，做好现场排水、应急抢险和安全警示工作，加强重要交通干线、重点路段等部位的车辆疏通，确保车辆通行秩序正常。各级应急管理部门、相关单位和应急救援队伍加强值班值守，遇有突发情况快速出动、有效应对、迅速处置。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加强防范！江苏七地发布雷暴预警]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104352.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 江苏省常州市气象台2021年05月15日13时22分发布雷暴橙色预警信号：预计未来6小时内常州市大部分地区将出现雷电，并伴有10级以上的阵风、30毫米/小时以上的短时强降水以及小冰雹等强对流天气，请注意防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省盐城市气象台2021年05月15日13时29分继续发布雷暴黄色预警信号：预计未来6小时盐城市大部分地区将出现雷电，并可能伴有8级以上雷暴大风或短时强降水等强对流天气，请加强防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省徐州市气象台2021年05月15日11时42分继续发布雷暴黄色预警信号：预计未来6小时徐州市大部分地区将继续出现雷电，并伴有短时强降水和局地8级以上雷暴大风等强对流天气，请加强防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省南通市气象台2021年05月15日14时20分发布雷暴橙色预警信号：预计未来6小时内南通市大部分地区将有雷电活动，并可能伴有10级以上阵风、短时强降水、局地小冰雹和龙卷等强对流天气，请加强防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省无锡市气象台2021年05月15日14时01分发布雷暴橙色预警信号：预计今天下午到夜里无锡市大部分地区将出现雷电，并伴有8到10级、江河湖面11级雷雨大风、30毫米/小时以上的短时强降水以及小冰雹等强对流天气，请注意防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省泰州市气象台2021年05月15日13时59分升级发布雷暴橙色预警信号：预计未来6小时内泰州市大部分地区将出现雷电，并可能伴有9到11级的阵风、30毫米/小时的短时强降水以及小冰雹等强对流天气，请注意防范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省扬州市气象台2021年05月15日13时41分升级发布雷暴橙色预警信号：预计未来6小时内扬州市大部分地区将出现雷电，并伴有9到11级的阵风、30~50毫米/小时的短时强降水以及小冰雹等强对流天气，请注意防范。（总台央视记者 黄成）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[武汉突发龙卷风致8人遇难 230人受伤]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104328.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 记者从武汉市政府15日下午举办的新闻发布会上获悉，截至15日12时，当地龙卷风现场搜救工作基本结束，共有8人遇难，230人受伤，3568人受灾，紧急转移安置1197人，倒塌房屋28户86间，严重损坏房屋130户400间。（记者熊琦）</p> <p style="text-align:center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210515/72/14714818889733729960.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卖烟“躲猫猫”？查！深圳对中小学周边违法售烟店铺立案开罚]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104316.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社深圳5月15日电（记者白瑜）“这些烟我都不卖的！”面对两箱被查封的卷烟，位于深圳博明学校附近的一家超市负责人这样辩解。然而，就在5分钟前，该店刚售出一包卷烟。深圳市近日对中小学周边50米内违法销售烟草的商家立案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 记者从深圳市卫生健康委员会了解到，深圳市多部门近日针对学校周边50米内销售烟草（含电子烟）的商家开展联合行动，对中小学周边违法销售烟草的商家立案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一家城市驿站超市位于深圳市坪山区博明学校门口，属于校园周边50米的范围内。记者和便衣执法人员暗访时，顺利买到了香烟。在确定证据后，市场监管部门当天开始执法。在该超市中，执法人员发现数百包卷烟，但超市老板却表示“这些烟我都不卖的！这些是以前留下来的。”然而，当记者询问是否确定今天没卖烟时，老板却选择不回答。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，深圳市已对执法行动中发现的2家在中小学周边50米内违法售烟的超市立案调查，并扣留违法销售的烟草。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据《深圳经济特区控制吸烟条例》第十四条规定，“中小学校、青少年宫出入口路程距离五十米范围内不得销售烟草制品。”而对于违反这一规定的，则由市场监督管理部门责令改正，并处三万元罚款。此外，今年6月1日起即将实施的新版《中华人民共和国未成年人保护法》也明确，学校、幼儿园周边不得设置烟、酒、彩票销售网点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 深圳市控烟办、市慢性病防治中心2020年发布的《深圳市青少年烟草流行调查报告》显示，32.6%的被调查学生报告学校周边存在烟草销售点，70.3%吸烟的学生在购买卷烟时没有因为年龄原因而被拒绝，2.5%吸烟的学生以按支购买的形式购烟。更为恶劣的是3.0%的吸烟学生获得过烟草从业人员以促销为目的的免费烟草制品。为此，报告建议针对校园周边烟草销售以及电子烟的销售、广告和促销采取专项执法行动，加强对电子烟的管控，尽可能降低其对青少年的错误引导。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[北京：13万余人在线申请2021年积分落户]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104306.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月15日电（记者陈旭）记者15日从北京市人力资源和社会保障局获悉，2021年积分落户申报阶段已于5月14日20时结束，今年共有130111人在线提交积分落户申请，与往年基本持平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，自5月15日起至6月3日，年度积分落户工作进入部门审核结果汇总阶段，相关部门将对申请人填报的各项积分指标进行汇总处理。此外，申报阶段结束前审核结果尚未反馈的，将在积分落户在线申报系统及时明确审核情况。6月4日8时至6月11日20时为审核结果查询阶段，申请人可登录积分落户在线申报系统查看全部积分指标审核结果，有异议的可在该阶段在线提出申诉。审核结果查询阶段结束后，申请人对本人年度积分指标审核结果有异议的将不再受理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，2021年拟取得积分落户资格人员名单将自7月12日起在“首都之窗”网站公示。2021年北京市积分落户规模仍为6000人，并实行同分同落。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新华全媒＋丨强对流天气多发 为何每次都“猝不及防”？]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104305.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社北京5月15日电 <strong>题：强对流天气多发 为何每次都“猝不及防”？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者黄垚</p> <p style="text-indent: 2em;"> 昨日，武汉蔡甸区、苏州吴江区盛泽镇遭龙卷风袭击，造成部分房屋和局部电力设施受损、树木折断、人员伤亡……中央气象台今日升级发布强对流天气黄色预警：预计15日14时至16日14时，安徽中南部、江苏中南部、上海等地部分地区将有8-10级雷暴大风，局地可达11-12级，上述地区局地伴有冰雹天气；山西南部、河南南部、安徽等地部分地区将有短时强降水天气，小时雨强达30-50毫米，局地可达70毫米以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近期，我国多地出现强对流天气，龙卷风、雷暴、冰雹“说来就来”，让多地群众感到“猝不及防”。气象专家表示，当前我国已进入强对流天气高发季节。强对流天气在不同时段影响区域不同，进入5月，高发区域为长江中下游一带。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这次混合强对流天气过程有大范围雷电和短时强降水，大部分地区能达到20-50毫米的小时雨强、出现7-10级大风，局地有冰雹。”中央气象台首席预报员张涛说，本次过程最强影响时段为15日白天至16日白天，影响区域主要在江汉、江淮、黄淮南部、江南大部、华南西北部和贵州等地。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张涛介绍说，强对流天气的成因主要是在大气层形成上层冷、下层暖的一个不稳定层结。由于南方暖湿气流输送和太阳辐射加强的双重影响，使低层容易形成高温、高湿的下暖湿结构。一旦有北方冷空气南下，激发对流发生后，自西北向东南各地就会出现强对流天气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 气象监测数据显示，今年初期强对流天气明显偏少、偏晚、偏弱，4月15日后才开始增多。专家表示，通常强对流天气2-3月会影响云南、广东、广西等地，3-4月影响江南地区。但今年4月中旬前强对流天气都较少较弱，到现在进入偏多、偏强阶段，这正是异于往年的地方。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为混合天气现象，强对流天气包括雷电、短时强降水、大风等，会带来不同灾害和影响。专家提醒，雷雨天应避免去开阔地带，遇强降水不要在山区和低洼地带逗留，大风天要避免高空作业、防范高空坠物等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总而言之，强对流天气发生时，最好的防范就是减少外出，避免暴露在野外，待在安全、坚固的建筑物里。”张涛说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “当前，强对流天气预报可以提前数小时到数天，主要是可能性预报。相对精准的预报提前量只有几分钟到几十分钟，而这已接近精准预报预警能力的‘天花板’。”张涛说，“因此，对于强对流天气的临近预报预警，需要社会响应力度和效率大幅提高，才能及时应对灾害，减少损失。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美丽但不合法！长沙邮局海关连续截获朱顶红177株]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104264.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社长沙5月15日电（记者张玉洁）春末夏初，正是鲜花盛开之际。记者15日从长沙海关获悉，长沙邮局海关近期已经连续截获禁止邮寄入境的活体植物种苗8批、177株，经鉴定均为石蒜科植物朱顶红的苗木或种球。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据了解，朱顶红因植株开花漂亮、花苞饱满，受到不少人喜爱。截获的朱顶红均为境外同一地址反复邮寄入境，且瞒报为礼品或食品。目前，长沙邮局海关已对这些植物依法截留并做进一步检测。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长沙邮局海关介绍，活体植物种苗及其他具有繁殖能力的植物材料属于禁止携带、邮寄进境的物品。且截获的种苗还带有新鲜土壤，可能携带多种寄生虫、病菌。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “这些境外未经检疫的种子苗木可能造成生物入侵或携带有害生物，会对国内的生态安全造成危害。”长沙邮局海关相关负责人说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 长沙海关表示，《中华人民共和国生物安全法》于今年4月15日正式实施。海关是守护国门生物安全的第一道防线和屏障，是国家主权在生物安全领域的重要体现。长沙海关将持续开展“国门绿盾2021”行动，坚决打击非法引进外来物种和种子苗木的行为，持续巩固和提升履职把关能力，维护国家生态安全和生物安全。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“5·15”全国公安机关打击和防范经济犯罪宣传日特别节目：抗击经济犯罪“病毒”]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104203.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/14/0b08bde1-6ed7-4006-9cc0-297e5415f21c.xml",width:640,height:360});</script></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月15日，公安部经济犯罪侦查局秉持“与民同心 为您守护”主题，制作推出特别节目《抗击经济犯罪“病毒”》，发布2020年度全国公安机关打击经济犯罪十大典型案例。今年宣传日活动的主会场设在天津市，各地公安机关也同步组织开展线上线下宣传活动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[江苏苏州盛泽镇遭龙卷风袭击致4人死亡]]></title>
            <link>http://society.people.com.cn/n1/2021/0515/c1008-32104247.html</link>
            <pubDate>2021-05-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社南京5月15日电（记者杨丁淼）记者15日从江苏省苏州市应急管理局了解到，14日19时前后，苏州市吴江区盛泽镇部分地区突遭龙卷风袭击，灾害共造成4人死亡、19人轻伤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据初步研判，此次龙卷风为EF3级，中心最大风力17级。截至15日凌晨5时，排查搜救结束，灾害共造成4人死亡，其中1人当场死亡，2人危重经救治无效死亡，1人失踪被发现后送医救治无效死亡；19名轻伤患者在医院观察治疗，均无生命危险；130人受轻微伤，经医院处理后返回家中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据初步统计，此次因灾受损农户84户，受损面积1500平方米；受损企业17户，受损面积13000平方米。苏州其他地区未发生灾情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，当地部分断电区域供电已恢复，现场秩序基本恢复稳定。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
