<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[通信频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[通信频道]]></title>
            <link>http://tc.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[通信频道]]></description>
        <link>http://tc.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:31:45</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[信通院：未来2-3年5G将步入发展关键期]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1216/c183008-31968498.html</link>
            <pubDate>2020-12-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京12月16日电 （赵超）12月15日，在“2021中国信通院ICT+深度观察报告会” 数字经济分论坛，中国信息通信研究院发布了《中国5G发展和经济社会影响白皮书（2020年）》。白皮书预计，2020年5G将直接带动经济总产出8109亿元，直接带动经济增加值1897亿元，间接带动总产出2.1万亿元，间接带动经济增加值7606亿元。</p> <p> 　　白皮书指出，目前我国经济已进入中速增长平台，在国际环境发生重大变化的背景下，要在“十四五”期间持续保持经济平稳增长，必须充分释放前沿数字技术创新对经济社会高质量发展的基础和带动作用。在众多前沿数字技术中，5G以划时代的技术能力、广泛的应用前景以及对其他技术的带动作用，有望成为启动新一轮技术革命的关键支点。</p> <p> 　　我国5G商用一年来，已建成全球最大规模的5G商用网络，独立组网率先规模商用，网络性能显著提升，在虚拟专网方面的探索取得积极进展。适度超前的网络建设为5G应用的发展提供坚实基础，5G对经济社会影响潜力开始显现。一是推动ICT产业步入增长新轨道；二是与千行百业的广泛融合，正在为经济社会的创新发展打开广阔空间；三是推动我国就业结构调整升级，催生新的就业岗位并推动劳动力市场从低技术岗位向高技术岗位转移。</p> <p> 　　白皮书同时指出，5G释放增长潜力仍面临诸多挑战：一是5G网络尚未实现全国广覆盖；二是5G支撑行业应用的技术成熟度还有待提升；三是应用配套支撑产业仍处于培育初期；四是跨行业产业生态尚未建立。</p> <p> 　　中国信息通信研究院政策与经济研究所副总工程师韦柳融表示，当前我国5G网络尚未达到广覆盖、深覆盖的水平，如无人配送、智慧城市管理等很多面向普通消费者、2B2C的应用需要广覆盖的5G支撑。同时支撑行业应用的技术成熟度还需提升，5G应用配套支撑产业仍处于培育初期。</p> <p> 　　白皮书指出，未来2-3年5G将步入发展关键期。韦柳融表示，其中5G网络建设仍将呈现持续推进趋势，预计明年独立组网将实现全面规模商用。未来两年将是5G行业应用的导入期，基于5G的4K/8K超高清直播、5G远程实时会诊等应用将率先落地，但5G行业应用规模增长预计将在2023年后出现。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[11月5G手机出货量超2000万部]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1214/c183008-31964739.html</link>
            <pubDate>2020-12-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报北京12月13日电&nbsp;&nbsp;（记者韩鑫）记者从中国信息通信研究院获悉：今年11月，国内手机市场总体出货量达到2958.4万部，1—11月，国内手机市场总体出货量累计2.81亿部。11月，国内市场5G手机出货量达到2013.6万部，占同期手机出货量的比例从上月的64.1%提升至68.1%；上市新机型16款，占同期手机上市新机型数量的53.3%。1—11月，国内市场5G手机累计出货量达1.44亿部。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年12月14日 02 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[杭州未来科技城高通中国中科创达联合创新中心暨高通AI创新实验室落成并投入使用]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1203/c183008-31954190.html</link>
            <pubDate>2020-12-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　12月3日，由浙江杭州未来科技城管理委员会、高通（中国）控股有限公司（Qualcomm）、中科创达软件股份有限公司三方联合成立的“杭州未来科技城Qualcomm（高通）中国中科创达联合创新中心暨Qualcomm（高通）AI创新实验室”在杭州揭牌并投入使用。同时，“杭州未来科技城 Qualcomm（高通）创投 红杉中国加速器”也正式揭牌成立。杭州市经济和信息化局副局长杨晓勇，余杭区委常委、常务副区长陈夏林，杭州未来科技城党工委书记梅建胜，高通公司中国区董事长孟樸，中科创达董事长赵鸿飞，红杉资本中国基金合伙人郑庆生等共同出席了揭牌仪式。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/83/2269168366058060059.jpg" /></p> <p> 　　杭州未来科技城高通中国中科创达联合创新中心（以下简称“联合创新中心”）位于中国（杭州）5G创新园内，旨在推进杭州双创事业的发展，聚焦于5G、AI、物联网等领域的技术应用需求，为杭州双创企业和机构提供支持。联合创新中心由联合创新实验室、展示中心和AIoT技术培训中心组成，是一个集5G及智能物联网产品新技术展示、5G相关技术实验测试、5G及智能物联网人才教育培训于一体的联合创新平台。</p> <p> 　　活动现场，余杭区委常委、常务副区长陈夏林，杭州未来科技城管委会党工委书记梅建胜，高通公司中国区董事长孟樸，高通全球副总裁郭涛，中科创达软件股份有限公司董事长赵鸿飞，杭州创通智远科技有限公司总经理杨帆共同为“杭州未来科技城高通中国中科创达联合创新中心和高通AI创新实验室揭牌。</p> <p> 　　联合创新实验室配备有5G通用连接及射频测试仪器，主要着眼于5G测试、分析、开发等方向，为符合条件的杭州双创企业提供技术支持，帮助这些企业进行实验性测试和系统兼容性测试，从而为其提高研发及创新能力拓宽思路，抓住5G机遇加快智能终端及物联网等相关行业的发展。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/72/2366229254254752752.jpg" /></p> <p> 　　展示中心主要展示高通公司、中科创达等企业在5G、AI应用相关方面的产品，以及物联网生态体系，通过打造一个直观、可体验的空间，帮助双创企业更好地了解AI、物联网等领域的前沿技术及应用案例。同时，联合创新中心也将大力开展技术培训和交流活动，为培养当地创新技术人才、支持双创企业发展提供更多的支持。</p> <p> 　　高通AI创新实验室配备有人工智能计算服务器，以及相关计算加速卡、显示设备、应用展示设备等等，面向符合条件的杭州双创企业及有关合作方的商业伙伴，提供技术评估及实验性调测的机会，帮助上述企业和商业伙伴提高研发及创新能力，从而在人工智能各相关行业应用领域实现更好的发展。</p> <p> 　　活动现场，杭州未来科技城党工委委员、管委会副主任徐进，未来科技城党工委委员、财政局局长李冰石，未来科技城招商局局长傅蓉，未来科技城人才和金融服务中心主任徐来莹，高通公司中国区董事长孟樸，高通全球副总裁沈劲，红杉资本中国基金合伙人郑庆生，创业邦创始人兼CEO南立新，共同为“杭州未来科技城高通创投红杉中国加速器”揭牌。该加速器项目由杭州未来科技城、高通创投、红杉资本中国基金合作共建，旨在整合三方在技术、高端人才、软硬件支持等方面的优势资源，帮助创新创业企业快速成长，共同推动产业创新融合发展。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/36/977440542128894296.jpg" /></p> <p> 　　余杭区委常委、常务副区长陈夏林表示：“杭州未来科技城一直致力构建一个基础坚实、技术领先、创新活跃、开放协作的人工智能创新生态体系，为国内外领先的科技企业及优秀人才搭建开放的交流合作平台，推动5G和AI等先进技术及相关行业的发展。联合创新中心和高通人工智能（Qualcomm AI）创新实验室的落成为未来科技城的这一发展主旨奠定了坚实基础，为我区实现5G融合应用、推动5G产业高质量发展提供了澎湃动力。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/51/10608888658825440955.jpg" /></p> <p> 　　高通公司中国区董事长孟樸表示：“高通公司非常看好杭州在5G、AI、物联网等产业的发展前景，希望以联合创新中心、高通AI创新实验室，以及加速器项目为基础，持续加强与杭州各级政府及产业伙伴的合作，为加速杭州以及国内合作伙伴在5G、AI和物联网领域的创新发展，推动杭州和中国双创事业的发展，做出我们的贡献。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/4/9001581175310536652.jpg" /></p> <p> 　　中科创达董事长赵鸿飞表示：“中科创达一直将5G、AI以及IoT领域相关先进技术的普及与商业化应用视为己任，并经过多年努力已在5G终端技术、5G模组、5G射频调试、5G边缘计算等方面取得了丰硕成果。此次作为联合创新中心和高通AI创新实验室的运营主体，中科创达将充分发挥各方面的优势，为双创企业提供技术和服务支持，推动相关领域的技术研发与合作，助力行业发展。”</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201203/19/14261663545016802411.jpg" /></p> <p> 　　红杉资本中国基金合伙人郑庆生表示：“2020年是5G扩展年，5G对推动产业升级和数字经济发展的驱动力日益凸显。5G这条朝阳赛道无论对创业者还是投资者而言，都蕴含着无限机会。未来，红杉的投资也将重点关注在人工智能和5G双引擎驱动下的万物互联。红杉将继续坚守长期价值理念，坚持全链条、全周期的投资策略，通过调动红杉覆盖全球的平台能力深度赋能成员企业。”（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[警惕5G骗局！ 中国铁塔：从未授权第三方向社会集资]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1130/c183008-31949821.html</link>
            <pubDate>2020-11-30</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5G步行街、5G公园、5G购物中心、5G汉堡套餐……自去年6月5G开启商用以来，越来越多的营销蹭上了5G热点，而更为恶劣的是，一些不法分子也趁势打起了5G的主意。</p> <p> 　　近期，在内蒙古、江苏、广东、安徽等地，有不少人打着国企名号，以建设5G基站和配套设施的名义，骗取钱财，然后逃之夭夭。</p> <p> 　　去年9月，内蒙古东胜刑警发布公告称，近期多个盟市出现了以“5G通信工程建设”为名实施诈骗的案件。犯罪分子伪造“XXX5G施工项目部”，发布工程分包，骗取工程保证金。</p> <p> 　　犯罪分子的具体手法为，打着国企授权旗号，谎称有5G基站工程在建，需要寻找施工合作方，再骗取材料采购费。为了“放长线钓大鱼”，犯罪分子有时会真的给受害者打工程款，骗取更大笔的投资后人去楼空……</p> <p> 　　记者根据公开报道梳理发现，除内蒙古外，江苏、安徽、宁夏、广东、陕西等地也出现了以5G基站建设为由头的骗局。其中，宁夏的一家公司骗取了29名包工头近千万元资金。</p> <p> 　　针对这些以5G建设为名的诈骗案件，三大运营商和中国铁塔曾在今年年初联合发布声明称，并未授权第三方开展任何有关通信基础建设的工作，并提醒用户警惕冒用5G基站建设的诈骗。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1130/MAIN202011301435000162734578660.jpg" style="width: 366px; height: 559px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">中国铁塔官微截图</span></p> <p> 　　中国铁塔官方微信则在近日再度发布声明，“公司及省内下属地市分公司从未授权侵权第三方以我公司名义向社会集资，请各单位和广大群众审慎对待，严格核查相关证明文件，必要时可直接向当地公安机关报案。”</p> <p> 　　当地警方也提醒，请广大群众提高警惕，避免被骗。如发现以上情况请立即与当地通信管理部门、通信运营商核实，并及时报警。</p> <p> 　　中国铁塔同时表示，现有第三方单位，以新基建投资为由，假借中国铁塔公司名义，通过注册“中国铁塔”APP等方式进行集资等非法经营活动。</p> <p> 　　记者在苹果应用商店搜索发现，确实能够找到一款名为“中国铁塔”的APP，版权方为河南宇信通讯科技有限公司。而在百度搜索，则充斥着大量不同版本的名为“中国铁塔”的安卓APP。</p> <p> 　　中国铁塔相关负责人向人民网通信频道表示，目前，中国铁塔官方发布的APP只有“铁塔换电”和“铁塔换电运维”，其他APP均为仿冒。</p> <p> 　　针对网络上打着5G旗号进行诈骗的案件，独立电信产业分析师付亮认为，这种诈骗手段在很多其他领域都曾出现过，只不过，这些案例中他们打着5G的旗号，让骗术显得更时髦，更具迷惑性。</p> <p> 　　“5G基础设施建设有很强的公共属性，其信息不对称也易让诈骗分子有机可乘。”付亮表示，相关官方工程建设也有必要增强行业透明度，通过公开相关5G项目建设信息，既可以方便公众对相关项目进行监管，也能够有效压缩灰色空间。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国移动成立20周年：创新引领高质量发展]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1126/c183008-31946123.html</link>
            <pubDate>2020-11-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　20年前，伴随着新世纪的到来，中国移动通信集团公司正式成立。</p> <p> 　　20年后，中国移动已经成为全球最大的移动通信运营商，目前中国移动已经建成全球最大规模的5G商用网络以及5G SA网络，全面领跑5G发展。</p> <p> 　　20年来，移动通信对国民经济的促进作用愈发显著，逐渐成为经济社会高质量发展的强劲引擎。</p> <p> 　　日前，在由中国移动联合通信世界全媒体举办的“奋斗20载，整装再出发”上，众多业内知名专家齐聚一堂，共话中国移动成立20年来坚持创新驱动发展走过的历程、取得的成效、发挥的作用、作出的贡献，并展望中国移动以自身高质量发展，促进经济社会民生高质量发展的美好蓝图。</p> <p> <strong>　　披荆斩棘 20年成果斐然</strong></p> <p> 　　改革开放以来，我国历经“1G空白、2G跟随、3G突破、4G同步、5G引领”的发展过程。在这个过程中，运营商一直是带动我国移动通信实现跨越赶超的领军者。</p> <p> 　　3G时代，作为我国百年通信史上第一个拥有自主知识产权的国际标准，TD-SCDMA成为我国通信行业自主创新的重要里程碑。中国移动作为TD-SCDMA网络发展的“扛鼎者”，一路披荆斩棘，成功实现国内市场“三分天下有其一”的发展目标。</p> <p> 　　在全球4G标准竞争热潮中，中国移动联合产业界各方克服技术、产业、组网、测试、组织机制五大困难，突破重大核心技术，主导TD-LTE国际标准，实现了全产业链的群体突破，并在全球广泛应用，攀上了我国移动通信产业科技创新的高峰。</p> <p> 　　作为信息通信领域的大型骨干央企，中国移动诞生于改革大潮之中，先后经历了四轮五年战略规划，到如今明确了创世界一流“力量大厦”的总体思路。可以说，战略正确是中国移动这些年取得成功的最重要优势。</p> <p> 　　中国移动发展战略部副总经理李炯表示，20年来，中国移动在四轮战略规划引领下，从双领先到新跨越，从可持续到大连接，与国家发展计划同步，放眼国际视野，向世界一流标杆不断迈进。在新时代要求下，中国移动围绕创世界一流“力量大厦”发展战略，明确三转、三化、三融、三力，为公司创建世界一流企业，成为科技创新型公司夯实基础，也为完成我国十四五规划目标作出更大贡献。</p> <p> 　　在中国移动研究院副院长黄宇红看来，科技创新在中国移动二十年发展中发挥了关键作用，更为我国移动通信3G突破、4G并跑、5G引领做出巨大贡献。面向十四五，中国移动将坚持科技创新为核心动力，秉承创新、聚焦、协同、开放、生态的五大理念，通过加大关键核心技术攻关、创新产品研发、应用基础研究，助力公司成为网络领军、数字化服务领先、高效运营典范的企业，全力构筑世界一流“力量大厦”，充分发挥企业主体作用，为国家创新驱动发展战略做出更大贡献。</p> <p> 　　中国移动的发展离不开“亲历者”的奋斗，离不开“见证者”的支持，更离不开“同行者”的互相帮助。华为中国区移动系统部marketing部部长蹇飒表示，20年来，华为与中国移动砥砺合作，攀登了一座又一座“高峰”。如今，我国数字化转型进入深水区，“5G+行业”蓝海市场已起航，华为全面支持中国移动“5G+”战略，使能行业数智化升级。在未来，华为将与中国移动强强携手，迎接5G黄金十年，共创共享产业价值。</p> <p> <strong>　　持续创新 实现高质量发展</strong></p> <p> 　　5G时代，迈向高质量发展，就是要将人民对美好数字生活的期盼变成现实。作为基础电信领域的领先运营商，中国移动始终坚持"以人民为中心"，让硬科技"软着陆"嵌入大众生活。</p> <p> 　　本次沙龙上，特别设立了“大咖共话”环节，参与讨论的专家学者皆为我国移动通信产业发展的“亲历者”“见证者”，更是“阅卷者”，不仅熟悉国家发展，也熟知产业脉络，在中国移动促进通信产业发展、造福社会民生方面具有极高的话语权。</p> <p> 　　在中国通信标准化协会副理事长兼秘书长杨泽民看来，中国市场巨大的体量造成了这个国家内在极大的经济发展的动能和产业发展的动力，中国移动等运营商托起了中国民生和经济发展。面向全新的2B行业，中国移动需要拓宽眼界、敞开胸怀，携手合作伙伴，寻求新商业模式；对于未来标准化的工作，中国移动要加大投入、不断创新，发挥领头羊的作用，扩大中国企业在国际上的话语权。</p> <p> 　　“没有移动网络的支撑，就没有互联网业务的蓬勃发展。”TD产业联盟秘书长杨骅表示，中国移动成立20年以来，通过远见卓识、责任担当、一流水准和对技术、产品、网络的前瞻要求推动了信息通信产业的繁荣发展，奠定了数字社会发展的基础，为社会作出了很大贡献。</p> <p> 　　回顾发展历程，让北京邮电大学教授曾剑秋感受最深的首先是“人心齐，泰山移”，中国移动一开始就充满朝气，团队具有很强的执行力；二是明白了“我是谁，我为谁”，在发展过程中注重基础工作，明确自身职能是更好地为用户提供服务；三是“攻难关，立标准”，从3G的三大标准到4G的二大标准，确立了中国标准，为5G/6G中国的引领发展奠定了基础。未来，希望中国移动将工业互联网和5G消息作为战略发展的重要方向。</p> <p> 　　作为与中国移动实现产学研用协同发展的强大伙伴，清华大学经管学院创新创业与战略系教授高旭东表示，中国移动与清华大学在学术方面进行了多次交流合作，对技术创新发展的推动有很大帮助。自古以来，自主创新都非常重要，在现在的市场环境中更是如此，有庞大市场份额的中国移动在自主创新中占据十分重要的位置。“在我的印象中，中国移动勇闯一流、追求卓越，不光有追求，而且实实在在做事情，也祝愿中国移动将来有更好的发展。”高旭东表示。</p> <p> 　　奋斗二十载，媒体人全程亲历、见证并记录了中国移动从弱小到壮大、从优秀到卓越的发展历程。人民邮电报总编王保平表示，中国移动成立20年来，紧紧把握住每一次技术升级换代的机遇，以市场带动技术、以技术驱动产业、以创新促进发展，实现了在标准、网络、设备、应用等领域的实力“硬核式”提升，不仅推动了新兴产业崛起，而且带动了人们生产生活方式乃至思维方式的变革。</p> <p> 　　在沙龙上，为中国移动建设作出了极大贡献的原中国移动通信集团公司总工程师、党组成员李默芳，原中国移动通信集团公司职工董事、人力资源部资深经理李秀川也对中国移动未来发展有着殷殷期盼。</p> <p> 　　李默芳表示，中国移动的成长是在国家改革开放的大环境下发展的。自成立之际就树立起要成为世界一流通信运营商的明确目标；树立市场经济，用户第一的理念；逐步完善价值链，建立与合作伙伴的良好关系。她希望中国移动在新的环境中加强战略研究，有所为，有所不为，发展更上一层楼。</p> <p> 　　“经过20年的发展，中国移动创造了辉煌的成就。我相信下一个20年，中国移动会发展得更好。纵观中国移动的20年发展史，给我们带来的启示就是：外国人能做到的，我们也能做到，并且我们会做得更好。其他企业能做到的，国企也能做到，并且会做得更好！”李秀川祝愿道，希望中国移动走向更加光辉灿烂的未来。</p> <p> 　　通过本次沙龙，中国移动二十年来的斐然成果更加清晰，中国通信业的发展历程和对社会民生产生的促进作用更加明了。围绕战略、网络、创新、责任这四大方面，与会专家学者皆从中立、客观的角度，探讨了中国移动二十年发展给中国通信业带来的贡献，给予了中国移动很高的肯定。面向新发展阶段，希望中国移动进一步深化创世界一流“力量大厦”发展战略内涵，以推进数智化转型、实现高质量发展为主线，全面实施“5G+”计划，加快建设成为网络强国、数字中国、智慧社会主力军，推动信息服务融入百业、服务大众。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[年底商用！ “5G消息”突破你的想象]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1125/c183008-31943398.html</link>
            <pubDate>2020-11-25</pubDate>
            <author>孔德晨</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center; text-indent: 0px; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <img alt="海叔logo 大.jpg" max-width="700" src="/mediafile/pic/20201125/51/14520344589092393047.jpg" title="海叔logo 大.jpg" /></p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 无需下载APP，在消息窗口内就能发视频、买机票、收红包？这些听起来十分“fancy”的功能，正是今年年底有望实现商用的5G消息所拥有的。在近日举行的中国移动全球合作伙伴大会上，中移互联网有限公司相关负责人表示，<strong>5G消息有望于年底实现商用</strong>。5G消息有多强大？快来跟海妹一起看看吧！</p> <p style="text-align: center; text-indent: 0px; line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px;"> <img alt="5G消息.jpg" max-width="700" src="/mediafile/pic/20201125/88/6458906001479059924.jpg" title="5G消息.jpg" /></p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 5G消息可以干嘛？据介绍，基于融合通信技术的5G消息是对传统短消息服务的升级。5G消息以智能手机上的原生短信按键为入口，支持用户使用图文、音视频、群聊、文件传输、通话中的内容共享等多种富媒体消息形式，<strong>在消息窗口内就可以实现交互、搜索、分享和支付等一站式业务体验。</strong></p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 发视频、买机票、定餐厅、分享位置、收红包……试想一下，在与12306的对话中，通过发送语音或文字、点选关键字的形式，就能快捷实现车票预订、支付、改签等操作，这么强大又便利的功能，海妹都迫不及待想要体验一把了！</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> <strong>5G消息咋收费？</strong>相较于一条一毛钱的信息，5G消息既可以按条数或者按流量计费，也可以由行业客户统一买单，甚至还可以向浏览广告的客户付费。使用支持5G消息的手机，通过短信界面内的设置打开增强消息（5G消息）开关即可。</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 微软雅黑;">11月19日，中移互联网有限公司相关负责人在中国移动全球合作伙伴大会上表示，华为、小米、三星等品牌的手机已经通过了5G消息的功能测试。其中，小米旗下多款手机已支持中国移动用户使用5G消息，中兴通讯展示了与中国移动联手打造的全球首个5G消息平台，并表示公司长期坚持5G消息创新和研发，目前已与国内三大运营商展开全面合作，协助运营商建设5G消息平台。同时，华为也将在11月底对现网中国移动用户版的手机升级5G消息功能。</span></p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 业内人士指出，5G消息被运营商们视为5G商用最快落地的5G应用，其融合了语音、消息、状态栏、位置等通信服务，从行业应用来看，金融、保险、证券、电商等行业对5G消息应用需求迫切，这些行业存在APP安装成本高、使用频率低等问题，5G消息将极大改善此类行业企业与用户之间的沟通效率和体验。</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> “<strong>5G消息是运营商的共同选择</strong>，基于统一GSMA RCS（富媒体通信）标准，将为客户带来多媒体消息、商业类消息、智能化消息以及互动式服务、安全防伪等全新体验。”中国移动副总经理董昕说。</p> <p style="text-align:center"> <img alt="chengguo.jpg" max-width="700" src="/mediafile/pic/20201125/80/13310492036636661068.jpg" style="height: 384px; width: 588px;" title="chengguo.jpg" /></p> <p style="text-align: center;"> <em style="text-indent: 2em; font-family: 微软雅黑;">11 月19 日，位于湖北武汉的2020中国5G+工业互联网大会现场，工作人员正在演示一套5G 智能采煤系统。</em></p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 5G商用一年来，产业链的不断成熟和5G网络的规模化部署，加速了5G行业应用的发展。除了5G消息，5G在通信行业的应用还有哪些？来跟海妹一起涨涨“姿势”。</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 在11月举办的2020全球移动宽带论坛期间，华为无线网络产品线总裁杨超斌提出面向未来的“1+N”5G目标网，并发布了支撑“1+N”的5G全系列解决方案以及面向运营商行业网络的运维解决方案5GtoB Suite；北京联通与华为联合发布5G Capital创新项目成果，双方联合行业伙伴使能智慧园区、智慧工地、智慧医疗、智慧场馆、智慧教育等行业应用，推动5G在行业探索中端到端落地。</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 中国联通5G共建共享工作组组长苗守野表示，以5G为引领的新基建，核心要义在于以技术创新为驱动，以信息网络为基础，面向高质量发展需要，提供数字转型、智能升级、融合创新等服务的新型基础设施体系。</p> <p style="line-height: 1.75em; margin-top: 25px; margin-bottom: 25px; font-family: 微软雅黑; font-size: 18px; text-indent: 2em;"> 不说了，海妹这就去下单5G手机了！</p> <p style="text-align: right;"> 本期编辑：聂传清&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[OPPO参展中国移动全球合作伙伴大会 卷轴屏概念机、AR眼镜等未来科技亮相]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1120/c183008-31938404.html</link>
            <pubDate>2020-11-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年11月19日，以“5G融入百业，数智引领未来”为主题的第八届中国移动全球合作伙伴大会在广州举办。OPPO在会上展出了卷轴屏概念机OPPO X 2021、OPPO AR Glass 2021、Li-Fi光速互联等多款概念产品和前沿技术。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/81/1809827343124263621.jpg" /></p> <p> 　　创新的卷轴屏设计，让OPPO X 2021的屏幕能够在最小6.7英寸和最大7.4英寸之间无级变化。用户可根据实际需求调整屏幕的尺寸，获得更易用的交互及操控体验。在使用场景上，用户可实现根据视频画面比例自动调节适宜观看的尺寸、阅读时自由切换到接近电子书大小、边玩游戏边接收完整消息弹窗等全新体验。OPPO X 2021卷轴屏概念机是OPPO对手机屏幕形态的又一次大胆尝试，凝结着OPPO在异形屏和结构堆叠领域丰富的技术储备和专利沉淀，相关专利布局多达122项，其中卷轴结构相关核心专利有12项。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/61/11467406103169807685.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　OPPO X 2021卷轴屏概念机</p> <p> 　　除了卷轴屏概念机，OPPO此次参展还带来了新一代AR眼镜OPPO AR Glass 2021，采用分体式设计，轻巧便携的同时，平台性能和佩戴体验得到大幅提升。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/37/8207770286082824985.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　参展观众现场体验OPPO AR Glass 2021</p> <p> 　　Li-Fi光速互联技术利用可见光波谱(比如你现在看到的灯)实现无线数据传输。在IoT智美生活区，还能体验到OPPO以人为中心，持续发力打造的手机、电视、耳机、手表等核心入口级产品跨场景、跨设备的互联互通体验。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/55/14288869720553045519.jpg" /></p> <p> 　　面向游戏爱好者，OPPO在展会上带来了5G云游戏现场体验，针对政企类客户，OPPO丰富的企业解决方案也已经覆盖了金融、医疗、教育、移动办公等多个行业领域，用出色的产品和服务为客户创造价值。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G普及先锋 realme真我亮相2020中国移动全球合作伙伴大会]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1120/c183008-31938072.html</link>
            <pubDate>2020-11-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　全球成长最快智能手机品牌realme真我亮相第八届中国移动全球合作伙伴大会，本届大会的主题是“5G筑基 数领未来”。作为5G先锋普及者，realme带来了真我X50系列、真我X7系列、真我V系列、真我Q2系列等入门到高端旗舰全系列5G产品及AIoT产品，并在现场展示了65W智慧闪充的超级实力，吸引了大批参观者，体验realme的5G超闪速度。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/57/11529659660573200341.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　全面5G行业领航</p> <p> 　　realme作为5G先锋普及者，一直践行“敢越级”的理念，推动全球5G普及。早在去年，realme正式加入了中国移动5G先行者联盟计划，并宣布“全面5G”战略，全面聚焦5G产品的研发和服务，将更好的5G产品普及到千家万户。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/47/13101211353101231663.png" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　Counterpoint 数据报告：2020年9月各厂商的5G智能手机销量占比</p> <p> 　　目前，realme已经率先实现了入门到旗舰的5G产品全价位段覆盖，是目前行业内5G产品线最全的智能手机品牌。截至第三季度realme在国内市场5G手机出货量排名第五。</p> <p> 　　其中，真我V3首次将5G技术带到千元内价位段，引领全民5G普及。除了全面覆盖5G之外，realme全机型均拥有超越同价位段的潮玩设计和性能体验，为行业5G终端品质树立新标杆。</p> <p> 　　智慧闪充5G时代必备</p> <p> 　　随着智能手机性能的不断提升及5G的普及，“续航”将成为用户选择5G手机的首要参考。定位于“5G闪充手机”，realme将闪充技术不断下放到更多5G产品上，率先实现了从入门到旗舰机的智慧闪充普及。此次大会上，realme也展示了“闪充3分钟，开黑1小时”的65W闪充黑科技。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/5/7419963674656912733.jpg" /></p> <p> 　　活动现场，realme更准备了丰富的互动活动，智慧闪充和5G的完美演绎，丰富的AIoT产品，带来不一样的5G潮玩体验。</p> <p> 　　“手机+AIoT”双驱动 万物互联</p> <p> 　　作为科技潮牌，realme旨在为全球年轻用户打造5G时代万物互联的智能潮玩生活。在今年年初，realme启动了“手机+AloT”双驱动战略，正式进军AloT领域；实行1+4+N产品战略，围绕“个人、家庭、出行”三大应用场景，通过智能手机联动四大流量（智能电视、智能音箱、智能耳机、智能手表），覆盖全场景AIoT产品。</p> <p> 　　截止目前，realme的产AloT产品已经覆盖全球60多个市场，现已推出了智能电视、智能手表、智能手环、TWS耳机等一系列AIoT产品，明年将推出100款以上AloT产品，成为AloT领域成长最快的品牌。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201120/67/10230554695712500231.jpg" /></p> <p> 　　realme作为全球最快达到5000万销量的手机品牌，如近日创始人、CEO李炳忠在《5000万分之一，成就真我》公开信所言，realme的初心是持续用好的产品打动用户，把敢越级的精神带到新的智能科技时代，搭建AIoT生态，为全球年轻人创造一种全新的智能潮玩生活方式。随着realme 5G生态的加速布局和完善，未来realme将持续给年轻用户带来更多充满惊喜的5G终端体验，让生活更智能、更互联。敢越级的科技潮牌realme欢迎各位朋友莅临5号馆C09展位，体验realme带来的5G潮玩乐趣。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G独立组网建设提速 中国5G显现合作共赢生态活力]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1109/c183008-31924306.html</link>
            <pubDate>2020-11-10</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1109/MAIN202011091437000172008493448.jpg" style="width: 515px; height: 385px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　2020天翼智能生态博览会展会现场（摄影：人民网 赵超）</span></p> <p> 　　随着7日中国电信宣布在全球运营商中率先规模商用5G SA(独立组网)网络，5G商用再次迈上重要台阶。</p> <p> 　　从今年8月深圳实现5G独立组网全覆盖，成为全球第一个跨入5G时代的城市，再到9月，中国移动、中国联通、中国电信三大运营商均表示开始独自组网的全球商用，大规模5G独立组网建设让我国走在了5G商用发展的前列。</p> <p> 　　5G实现独立组网商用意味着我国5G产业再次跨出一大步，为物联网、自动驾驶、工业互联网等生态应用构建了更为牢固、可靠的数字基础设施，为数字经济释放新动能提供重要助力。</p> <p> <strong>　　5G商用一周年，部署速度远超预期</strong></p> <p> 　　在11月7日的2020天翼智能生态博览会上，中国电信总经理李正茂宣布了上述决定。他表示，“数字化转型推动新经济成为经济增长新引擎”，中国电信将在5G SA、云网融合、行业BG、云终端、科技创新等方面主动担当作为，全力支撑经济社会数字化转型。</p> <p> 　　据专家介绍，目前5G网络有两种组网方式：非独立组网(NSA)和独立组网(SA)。其中非独立组网是在现有的4G网络上进行改造，增加5G设备；独立组网则是新建网络，支持更大带宽和更多使用场景，能够更好发挥5G的网络特性，推动5G应用的全面落地。</p> <p> 　　数据显示，截至9月底，中国5G基站累计超过69万个，基本实现地市级5G覆盖，今年50万个5G基站的建设目标提前完成，5G累计终端连接数已超过1.6亿。</p> <p> 　　其中，中国移动在全国开通5G基站超过35万座，并在所有地级市和部分重点县城实现5G网络商用；中国电信与中国联通开展5G网络共建共享，高效实现5G网络覆盖，一年来双方仅共建共享的5G基站已经达到30万站；日前，国内第四大运营商中国广电正式成立，并迅速迈出5G商用步伐。</p> <p> 　　我国在5G领域部署速度之快，也使得今年被称为中国5G大规模商用之年。自首个5G商用网络推出后的18个月以来，超过95家运营商已在超过40个国家及地区推出了5G商用网络服务。</p> <p> 　　相比之下，在4G商用部署的前18个月，仅有13个国家及地区的不到15家运营商推出了4G商用网络。根据相关预测，2022年全球5G智能手机出货量将达到7.5亿部。2023年，全球5G连接数预计将超过10亿，比4G达到同样连接数快2年。到2025年，全球5G连接数预计将接近30亿，5G流量将占全球移动网络数据流量的45%。</p> <p> 　　对此，高通首席执行官史蒂夫·莫伦科夫表示：“全球5G部署取得令人惊叹的成绩，既体现了5G技术的重要性，也彰显了整个行业生态系统的辛勤努力。令人印象深刻的是，5G作为中国政府大力发展‘新基建’的重要一环，正在中国迅速发展。如今，高通公司正与中国的产业伙伴紧密合作，共同推动5G的扩展。”</p> <p> <strong>　　创新为先，开启行业转型新机遇</strong></p> <p style="text-align: center;"> <strong style="text-align: center;"><img alt="" src="/NMediaFile/2020/1109/MAIN202011091438000191029204814.jpg" style="width: 513px; height: 337px;" /></strong></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　高通展示的乒乓球机器人（摄影：人民网 赵超）</span></p> <p> 　　在博览会上，一位特别的乒乓球“陪练”格外引人注目，引来各路高手过招。它的全名叫做“庞伯特拟人型乒乓球机器人”，基于高通机器人RB5平台打造。据了解，这个可爱的机器人已经应用于国家乒乓球队和上海体育学院训练，创造了全新的“人机对抗”体验。</p> <p> 　　5G运动机器人，只是5G加速产业转型升级、催生行业新动能的生动案例之一。作为面向未来创新的统一连接平台，5G提供了丰富的技术路线图，将逐步解锁更多全新特性，以广泛赋能全新应用和服务。</p> <p> 　　在博览会上，自动驾驶、工业互联网、智慧交通、智慧医疗、智慧教育等5G与传统行业的创新融合项目纷纷亮相。中国电信亦表示，将聚焦智慧城市、数字政府、工业制造、物流、金融、教育、医疗等重点行业，成立行业事业部，探索跨界混营新合作。</p> <p> 　　随着“十四五”规划的蓝图徐徐铺开，我国5G发展的速度、广度和深度有望持续领跑。</p> <p> 　　近日，工信部发布对政协十三届全国委员会第三次会议第2524号提案的答复情况时表示，将积极考虑将5G等重点领域纳入“十四五”国家专项规划，加快5G网络建设，完善5G商业模式和业务应用。</p> <p> 　　5G商用一周年成绩显而易见，但无论是运营商、产业链各方还是用户，都面临着技术成熟度不高、网络建设投资规模大、运营费用高、核心应用不够丰富、成本回收难等问题。</p> <p> 　　对此，中国工程院院士邬贺铨指出，5G技术成熟度符合移动通信发展规律，放眼整个建设周期，5G投资回报状况也与4G相当，上述新技术商业化初期的共性问题，需要在发展中通过持续创新来破解。</p> <p> <strong>　　合作开放 携手共赢5G未来</strong></p> <p> 　　坚持合作、开放、共赢，也始终是中国5G发展的“主旋律”。在本次博览会上，高通、爱立信、三星等企业分别展示了在中国5G市场所取得的成绩。</p> <p> 　　高通工作人员介绍，今年以来，5G手机在国内手机市场出货量中的占比不断攀升，最近几个月5G手机占整体手机出货量的比例都在60%以上。更值得一提的是，中国手机品牌已进入全球其它地区5G商用终端第一阵营，在全球5G智能终端领域实现领航。在高通骁龙5G解决方案的支持下，北美、欧洲、澳大利亚和亚洲商用的5G终端，都有来自中国厂商的产品。</p> <p> 　　爱立信刚刚公布的2020年第三季度财报显示，公司第三季度净利润为6.14亿美元，毛利率大幅增长达到43.1%。爱立信首席财务官卡尔·梅兰德将这一表现归功为“在中国推出的5G设备”。</p> <p> 　　据了解，今年4月，爱立信获得了中国三大运营商的5G订单。在中国移动3月公布的5G基站采购名单中，爱立信作为唯一的外国供应商，获得了11.5%的中标份额。</p> <p> 　　爱立信东北亚区执行副总裁、数字服务事业群总经理申宁山此前曾表示，中国市场至关重要。爱立信正在大力投资并在中国实施5G的商业部署，“对中国市场寄予厚望”。</p> <p> 　　高通CEO史蒂夫·莫伦科夫指出：“我们正在迈入一个由AI和5G驱动的智能云连接的新时代。”现在，智能逐渐从云端向终端侧迁移；未来，来自数十亿边缘终端的海量数据将需要创建全新的边缘云。</p> <p> 　　李正茂表示，近年来中国的数字经济蓬勃发展，占GDP比逐年提升，2019年规模达到35.8万亿元，占GDP比超过36%，据进一步预测，今年的占比将超过40%，到2025年占比将过半，规模将达到60万亿元。</p> <p> 　　工业和信息化部新闻发言人、信息通信发展司司长闻库此前公开表示，要形成全球5G合作共赢的“主流”认识，继续加大国际合作力度，广泛开展5G技术、产业、应用等方面的合作，持续推动5G应用创新，促进形成新的经济增长点，共同应对新冠疫情带来的经济下行压力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电信行业首发金融云产品 公布2021翼支付产业合作全新政策]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1109/c183008-31924484.html</link>
            <pubDate>2020-11-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　11月9日消息，在2020天翼智能生态博览会金融科技生态合作分论坛上，天翼电子商务有限公司总经理罗来峰在致辞中表示，“在5G蓬勃发展、数字化进程加速演进的背景下，翼支付将与合作伙伴紧密合作，共同改革创新，重点围绕深化混合所有制改革、加强科技创新、打造数字生活生态、创新数字金融服务等方面开展工作”。</p> <p align="center" style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1109/MAIN202011091658000116499384210.jpg" style="width: 588px; height: 384px;" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　天翼金融云产品首发 定制化部署线上能力</p> <p> 　　5G网络通讯技术普及应用，带来了金融领域内对数据处理能力的大容量、高安全、智能化、便捷化提升的需求关切。伴随金融行业数字化转型进程加快，关键业务系统线上部署需求增加，“云”服务能力渗透更加深入，一大批云原生产品也将应运而生。</p> <p> 　　本届合作伙伴大会上，中国电信发布了“天翼金融云”产品。“天翼金融云” 是面向金融机构多业务场景、业务数字化线上部署需求，携手打造的云服务产品。</p> <p> 　　“天翼金融云”以中国电信天翼云领先的云基础设施为底座，由翼支付提供部署环境配置和应用程序接入能力，依托平台自有的数据能力、应用能力、AI能力，实现技术与业务融合，赋能业务全流程及多种服务场景。实现金融业务战略规划、数字升级“一朵云”理念。</p> <p> 　　会上，中国电信发布了2021翼支付产业合作政策，翼支付将从四个方面与合作伙伴展开深入合作：一是打造以5G用户权益运营为核心载体的数字生活开放平台，数字化改造商户运营能力；</p> <p> 　　二是围绕5G用户需求与更多伙伴展开合作，对外输出能力，共同践行普惠金融服务理念；</p> <p> 　　三是运用区块链等技术，打造具有授信及放款快，单户额度高等特点的融资服务平台，向产业链合作伙伴提供更精确的资金服务；</p> <p> 　　四是以SAAS层与PASS层技术服务为基础，开展更广泛的对外合作，围绕金融客户数据安全、云运维等方面需求深化合作。</p> <p> 　　基于全新的产业合作政策，翼支付还联合睿智科技、旷视科技、蚂蚁链、微众银行、OPPO、京东、苏宁易购等30多家合作方，围绕技术创新、聚合生态、5G权益、普惠金融四大主题，现场签署了合作协议。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[甘肃省5G+新基建信息化大会将举行]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1106/c183008-31921030.html</link>
            <pubDate>2020-11-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2019年10月31日，中国5G正式商用。如今，您用上5G了吗？5G给千行百业带来了哪些变化？老百姓的生活又因为5G增加了哪些小确幸？放眼未来，人们还将享受到哪些5G红利？11月6日—7日，甘肃移动将在“5动丝路 智汇陇原”甘肃省·5G+新基建信息化大会上给您一份满意的答复。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20201106/26/15156607425561125378.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>亮点一：院士领衔，活动规格层次高</strong></p> <p> 　　本届大会由甘肃省工业与信息化厅、甘肃省通信管理局、中国移动通信集团甘肃有限公司联合主办，会议将邀请甘肃省各市州党政领导、院士学者、行业知名专家、产业领袖、应用主管以及行业广大用户800多人齐聚金城。届时，中国制造业信息化权威专家、中国工程院李培根院士也将莅临大会指导交流。本次大会汇聚各方力量，甘肃移动邀请华为、中兴、浪潮等100多家产业链合作伙伴，着力将大会打造成全国范围内知名的工业三化改造推进大会、5G应用能力展示大会、信息科技知识普及大会和创新合作能力宣传大会。</p> <p> 　　<strong>亮点二：双线融合，畅想5G新生活</strong></p> <p> 　　线上线下融合办展，会议现场共分18个场馆展示203项信息化应用，全部围绕社会生产活动，包括家庭生活、健康医疗、金融消费、社交传播、教育娱乐、交通物流、生产制造、城市管理等5G应用服务场景，搭建实景互动展示空间。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20201106/83/4406288718298673231.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　<strong>亮点三：赋能未来，5G预见黑科技</strong></p> <p> 　　现场设置时光隧道、智咖大师、VR互动区、超级VR观景仓、5G全球异地同台演出、智慧矿山远程模拟驾驶舱、中国移动远程无人驾驶、MR智慧文博、5G看珠峰、5G全息乐队、AR探究镜等应用。参观者可一睹“黑科技”风采、亲身体验智能新生活，对“5G赋能未来”有更多的认识和想象。</p> <p> 　　过去的一年里，以5G为引领的新型基础设施建设按下“加速键”，甘肃省在5G行业应用创新上的探索已经走在了行业前列，而5G与新兴信息技术的融合，使得千行百业也在拥抱更为广阔的创新空间。</p> <p> 　　4G改变生活，5G改变社会。甘肃移动作为“5G服务大众的先行者”，通过本次热热闹闹的5G“大派对”，中国移动5G+未来，创造无限可能。</p> <p align="center"> <img src="/mediafile/pic/20201106/98/10871238420719810846.jpg" /></p> <p> 　　目前，“甘肃省·5G+新基建信息化大会”报名通道已面向公众开放，大家可进入微站报名并提前进入云会场，了解更多会议信息。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[realme双11收获“开门红” 实力诠释“敢越级”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1102/c183008-31914537.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　一年一度的双11购物节来袭，消费者的购物热情正被逐渐点燃。对许多消费者来说，双11是购买智能手机的好时机，也是各大电商平台主推的热门商品。</p> <p> 　　近日，中国信通院发布2020年9月国内手机市场运行分析报告显示，今年9月份，国内市场5G手机上市新机型26款，占同期手机上市新机型数量的44.8%，出货量1399.0万部，占同期手机出货量的60.0%，这一占比已连续4个月达到60%。</p> <p> 　　从市场销量和新机数量来看，5G手机正逐渐成为国内手机市场的主流，5G手机“换机潮”或许在今年双11会出现。</p> <p> 　　值得注意的是，在各电商平台公布的5G手机销量排行名单中，新锐品牌realme冲进安卓手机品牌销量TOP4，成为行业“黑马”。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1102/MAIN202011021626000433600661487.jpg" style="width: 347px; height: 641px;" /></p> <p> 　　据realme公布的数据，本次双11购物节realme迎来开门红，多项纪录被刷新。仅26秒，realme手机销量就超过去年同期全天；仅18分钟，realme手机销售额破亿元；真我Q2斩获安卓单品销量冠军；在京东、苏宁易购平台，realme都取得手机销量同比增速第一的佳绩！对于成立两年的手机品牌而言，成绩十分抢眼。</p> <p> <strong>　　敢越级！realme跻身行业前五</strong></p> <p> 　　事实上，早在距离“双11”电商大促还有近一个月时，手机厂商已经行动起来。10月13日，realme率先“出招”，推出三款5G手机新品，打响了“双11”手机大战的“第一枪”。引人关注的是，其中一款手机低至998元，刷新了5G手机价格的最低纪录。</p> <p> 　　realme副总裁、中国区总裁、全球营销总裁徐起表示，真我Q系列专为大促而生，主打价格与性能双越级，在每年的大促期间推出，旨在为用户带来价位段最具竞争力的产品。而此次发布的真我Q2系列，在性能配置、外观设计及闪充技术上均做到同价位段最强。其中，真我Q2i更是将5G手机的价格拉低至998元。真我Q2搭载了120赫兹超高刷新率畅速屏；真我Q2 Pro有轻薄、闪充、高端素皮设计等卖点，33分钟即可充满4300毫安时容量的电池。</p> <p> 　　据了解，此前5G手机价格的最低纪录依然是realme创下的。今年9月1日，该公司发布了三款5G手机新品，其中的真我V3起步价仅为999元，是业界首款千元以内的5G手机。在5G手机普及的征途中，realme扮演了“价格屠夫”的角色。该公司已完成了从入门到旗舰的全线5G产品布局。</p> <p> 　　徐起表示，希望真我Q2系列成为“双11”最受欢迎的手机。而为了打赢这场促销大战，realme做足功课，开启了为期一个月的促销活动，将推出亿元补贴、全程价保、天天五折等优惠。“让消费者用4G手机的价格买到5G手机。”徐起说。</p> <p> 　　针对今年双11，realme不仅给粉丝准备了“双11抢先闪购”等活动，还在双11前期，打出了产品的惊喜福利和价格补贴，以最大的优惠力度让利用户。今年双11，realme彻底消除5G差价，让用户能够用4G的价格提前享受到最新5G产品，这也是realme大做国内市场的实际行动。</p> <p> 　　综合几大主流电商平台的数据统计，截至11月1日24点，realme拿下京东平台安卓品牌销量TOP4，多个电商平台同比增速第一，欢太商城品牌销量冠军；京东、天猫平台手机销量同比增长超10倍！本次双11，realme可谓硕果累累，成为许多年轻用户购机首选。</p> <p> <strong>　　实力取胜 realme产品广获认可</strong></p> <p> 　　成立仅两年多的realme，在这次双11中能取得如此佳绩，凭借的不仅是优越的性价比，更有产品自身强大的实力。</p> <p> 　　作为先锋科技的普及者，realme领先应用行业领新技术，致力于旗舰技术下放到新价位段，并普及到更多产品上，推出多款首发产品与功能，为年轻用户带来越级性能和潮玩体验的产品。</p> <p> 　　去年5月，realme在国内市场推出的首款产品——realme X，是行业内首款在千元价位段上使用升降摄像头手机。接着全球首发6400万像素，并将这个旗舰影像技术快速应用到中端产品上，成为首款1500元价位段拥有6400万鹰眼四摄的手机。</p> <p> 　　以目前智能手机主打的闪充技术为例，realme实现了从入门产品到旗舰机的闪充技术普及。首款产品realme X，在千元价位段产品中，首次实现20w闪充技术；realme 真我X50 Pro成为行业内首批拥有65W闪充标配的产品，闪充3分钟即可开黑1小时，仅需不到35分钟即可充满100%；千元机真我Q2系列上也搭载了65W闪充。</p> <p> 　　持续专注于优化“3分钟闪充”，realme更是作为行业内闪充技术第一梯队的品牌，首批推出了125W智慧闪充技术。4000mAh的手机在3分钟之内即可充入1/3的电量，可以支持5G智能手机数小时的正常使用，而完整的充电时间仅需20分钟。</p> <p> 　　realme的“敢越级”不仅体现在产品硬件参数本身，也包括设计越级、新材料和新工艺等等。realme的产品主要针对年轻用户群体，他们对产品的外观个性化非常挑剔，包括工艺、细节、配色等。</p> <p> 　　为此，realme面向全球组建了“潮玩共创联盟”，不断尝试与全球潮流设计师和艺术家以及各领域大神合作，并邀请更多全球知名设计师、潮玩达人参与，结合realme的潮流设计理念，一起为年轻消费者打造潮流与态度鲜明的智能潮玩单品。</p> <p> 　　坚持“敢越级”“潮”的态度，也让realme的产品设计在全球广获赞誉。</p> <p> 　　其中，真我 X大师版获德国设计奖卓越产品设计优胜奖、澳大利亚国际设计奖；真我 X2 Pro大师版获红点设计大奖、日本优良设计大奖、澳大利亚国际设计奖；真我 X50 5G大师版获澳大利亚国际设计奖；而旗下首款5G旗舰真我 X50 Pro 5G则获日本优良设计大奖及金点设计奖；realme Buds Q获德国设计奖卓越产品设计优胜奖以及金点设计奖。realme可谓是硕果累累，这也再度证明了realme产品设计已经在国际范围内赢得了高度认可。</p> <p> 　　市场研究机构Counterpoint发布的2020年第三季度全球智能手机出货量统计数据显示，realme的全球智能手机销量突破5000万台，仅用了9个季度（2018 Q3-2020 Q3），成为全球最快达到该里程碑销量的手机品牌。realme 2020年第三季度出货量为1480万台，创历史新高，realme也连续4个季度全球增长最快，稳居全球第七。同时，国内市场第三季度表现出强劲的增长势头，销量环比增长90%。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1102/MAIN202011021628000364426058399.jpg" style="width: 530px; height: 381px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　Counterpoint数据报告：realme为全球最快达到5000万销量的手机品牌</span></p> <p> 　　今年，在疫情与行业下滑冲击之下，realme仍旧取得领跑行业的增长速度，足以说明了realme专注于全球年轻用户，坚定全球化布局，以及“敢越级”理念的正确性。</p> <p> 　　一直以来，realme相信改变世界不需要论资排辈，5000万销量也代表着来自全球5000万用户对realme的认可和支持，是“敢越级”的精神让realme与用户相互成就。</p> <p> <strong>　　全面5G 助力5G普及</strong></p> <p> 　　5G被视为新基建之首，5G与人工智能、大数据等新技术日益融合，推动了我国数字经济的发展，正逐渐成为社会经济转型升级的强劲引擎。</p> <p> 　　今年是我国5G大规模商用之年，政府工作报告中提出“拓展5G应用”，基础电信运营商也正加快5G网络部署，5G用户数量已突破1亿大关。</p> <p> 　　realme早在去年12月就率先宣布转型，进入到全面5G，在国内市场不再推出4G产品，成为首批提出全面5G的品牌；同时，realme也是首批推出支持双5G终端的手机品牌，并率先完成了从百元入门到高端旗舰的全面5G产品布局，是目前行业5G产品线最全的手机品牌。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1102/MAIN202011021629000162738486164.jpg" style="width: 523px; height: 375px;" /></p> <p> 　　今年10月26日，徐起在微博上表示：今年双11，realme玩点狠的！先补贴1个亿，让真粉们可以用4G手机的价格，买到最新的5G手机。同时全程价格放心买！</p> <p> 　　“我们没有4G库存，全5G阵容迎战双11”，徐起说，而这次双11期间realme所取得的亮眼战绩，也印证了realme的实力。</p> <p> 　　市场研究机构Strategy Analytics最新发布的研究报告显示，今年全球5G智能手机销量将激增1300％，达到创纪录的2.5亿部。</p> <p> 　　在市场竞争日趋激烈的环境下，realme的优势在于全球顶级的供应链体系，并通过轻资产运作方式，能更快将好的5G产品带给更多年轻用户。截至目前已经发布了12款5G手机产品，完成了从千元入门到高端旗舰，全价位段5G机型覆盖，让国内更多年轻人享受到5G。</p> <p> 　　作为5G先锋普及者，国内市场是realme战略布局的重中之重，做大国内市场是realme一直坚持的战略目标；基于此，realme也制定了明年2000万销量的小目标和成为国内一线手机品牌的市场愿景。</p> <p> 　　可以预见的是，随着realme以“敢越级”的姿态加入战场，中国智能手机市场也将面临新的变局。徐起说，realme定位为世界主流手机品牌，成为全球年轻人喜爱的科技品牌，努力成为全球“年轻人智能潮玩生活的第一选择”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[华为Mate40系列国内发布 售价4999元起]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1102/c183008-31915498.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年10月30日，上海，备受瞩目的“2020华为年度旗舰新品发布盛典”在东方体育中心召开，新一代高端旗舰手机华为Mate40系列在中国正式发布，华为Mate40、华为Mate40 Pro、华为Mate40 Pro+、华为Mate40 RS 保时捷设计四款机型集中亮相，售价4999元起。八年光阴，十代积淀与探索，铸就华为Mate40系列巅峰旗舰，带来性能、影像、设计和交互的全面突破，智能手机由此跃见非凡。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/29/2602194356218772285.jpg" /></p> <p> 　　业界首款5nm 5G SoC麒麟9000系列芯片，不止带来非凡性能，更带来畅连大文件闪传，破局5G应用，引领5G通信新高度；全新超感知徕卡电影影像系统，打造全场景、全时段、全焦段的全能影像能力同时，让手机影像创作更加轻松，定义非凡影像；EMUI11，让智慧交互以及全场景智慧连接生活再度充满想象；外观方面，中轴对称设计散发着理性美感，而极具穿透力和未来感的“星环设计”，则彰显了对未来的无畏探索精神。传承“极致科技”创新基因，突破手机设计与科技的边界，全新华为Mate40系列再次汇聚科技创新大成，以Mate独有的科技美学主张成就艺术实力大作。</p> <p> 　　创新“星环”一眼可辨，定义非凡设计</p> <p> 　　科技是内核，设计是途径，最终到达的是消费者体验。每一代Mate都是华为最尖端科技、理性美感和内在自信的集合，继而通过特征化视觉呈现的艺术大作。华为Mate40系列传承Mate中轴对称的平衡理念，并从人类探索宇宙的向往中汲取灵感，创新打造一眼可辨的“星环设计“。如同科幻电影中穿越太空的星际之门，既象征不懈探索的精神，也是Mate系列全新标志，彰显未来之美。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/64/9072644654950346588.png" /></p> <p> 　　与“星环设计”呼应，华为Mate40系列的正面同样极具辨识度，尽显高端之美。其中华为Mate40 Pro和华为Mate40 Pro+延续88°超曲环幕屏设计，左右边框臻于无形的超曲环幕，画面向更广处延伸，带来更为沉浸的视觉体验，观感十足震撼。更小的前置摄像头模组，在压缩组件空间保障屏幕整体性同时，集成多个精密器件，实现前置超广角拍摄、3D面容支付、AI隔空操控等强大功能。而实体音量键的回归，以及虚拟音量键的保留，结合全新智慧防误触技术，则让用户操控更加得心应手。</p> <p> 　　有别于华为Mate40 Pro和华为Mate40 Pro+, 华为Mate40 则由华为Mate30的非曲面屏设计升级为68° 双曲屏，由此华为Mate系列全面进入曲面屏时代。而全系标配的90Hz高刷新率以及240Hz触控采样率，使得华为Mate 40系列的系统交互以及游戏、视频画面拥有了更为流畅的视觉和操控体验。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/88/12484643949743759244.jpg" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/37/2868379384927247965.png" /></p> <p> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/58/13800301846221939514.png" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/43/7373011995050652531.jpg" /></p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　越是高端、经典的设计，颜色越是纯粹。华为Mate40和华为Mate40 Pro将浩瀚天空色彩撷取到玻璃后盖之上：深邃悠远的亮黑色、浩渺无极的釉白色，似白天和黑夜轮替，各自精彩；充满科技和神秘色彩的秘银色，立体空间内色彩交错，尽显光影流转。秘银色的磨砂玻璃质感浪漫、有温度；磨砂玻璃之下添加九层光学镀膜，光影变幻，如星云般神秘悠远；镀膜的膜底添加金属质感膜片，纹理清晰，科技感十足。华为Mate40 Pro+还推出了陶瓷黑和陶瓷白两款高端造型，白色若凝脂，黑色如墨玉，温润细腻。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/56/7148800053542026088.jpg" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/53/5670297825945436685.jpg" /></p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　而华为Mate40和华为Mate40 Pro还拥有秋日胡杨和夏日胡杨两款素皮版本，取色于沙漠中的胡杨林。夏日的胡杨叶浅绿，葱葱郁郁仿佛蓄积着无穷力量；秋日的胡杨灿烂金黄，层林尽染诉说着生的灿烂。胡杨体魄雄奇，是沙漠中最别致的画卷，也是沙漠中永远不倒的丰碑，迸发生命的坚韧和力量。生，千年不死；死，千年不倒；倒，千年不腐。胡杨精神也象征着华为精神，坚韧不拔、百炼成钢，向下扎到根，向上捅破天。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/58/16247653420090162946.jpg" /></p> <p> 　　发布会上，华为携手中国绿化基金会和绿色公民行动，为甘肃金塔捐赠50000棵胡杨树，建起1200亩荒漠绿洲，致敬生命的顽强。</p> <p> 　　业界首款5nm 5G SoC麒麟芯片，定义非凡性能</p> <p> 　　作为高端旗舰的代表之作，性能一直是Mate系列的标签。而这一次，华为Mate40系列首发搭载全球首款5nm 5G SoC麒麟9000系列芯片，将华为Mate系列的性能推向了新的巅峰，成为迄今最强大的华为Mate。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/83/17257459344309867919.png" /></p> <p> 　　其中华为Mate40 Pro和华为Mate40 Pro+搭载了麒麟9000 5G SoC芯片，拥有目前业界最领先的5nm制程工艺和架构设计，最高集成150多亿晶体管，是目前手机工艺最先进、晶体管数最多、集成度最高和性能最全面的5G SoC，领跑5G时代。其CPU采用1个超大核＋3个大核＋4个小核的三档能效架构，最高主频可达3.13GHz；首发24核 Mali- G78 GPU 集群，是华为手机芯片GPU之最，性能和能效全面领先，带来更加酣畅的高帧率、高画质的沉浸式游戏体验；NPU采用华为自研第二代达芬奇架构，双大核+微核，算力翻翻，再次刷新智能手机AI实力。华为Mate40则搭载了麒麟9000E芯片，同为5nm 5G SoC，综合实力同样超群。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/64/2179574976613870788.png" /></p> <p> 　　非凡性能之外，先进的5nm制程工艺还让麒麟9000系列拥有了更高的能效比，结合最大4400mAh大容量电池1，使得华为Mate40系列的长续航基因再次进阶。值得一提的是，华为Mate40系列还支持最高66W华为有线超级快充、新一代50W华为无线超级快充2 以及低温充电。并且，华为还带来了全场景超级快充全家桶，包含华为超级快充GaN多口充电器、华为超级快充立式无线充电器、华为超级快充无线车充、华为超级快充车载充电器、华为12000mAh 66W多协议双向超级快充移动电源，无论是居家、办公，还是外出、旅行，都能让设备随时以充沛电量状态待命。</p> <p> 　　破局5G应用，定义非凡5G</p> <p> 　　通讯技术一直是华为的优势基因，作为业界首款5nm 5G SoC芯片，麒麟9000系列芯片让华为Mate40系列拥有的不止是性能和能效的巨大突破，同时也能更从容地应对5G时代复杂的计算和负载任务，从而带来了业界首款5G杀手级应用——畅连大文件闪传，一举打破5G手机无应用的僵局。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/28/13763533852432348948.png" /></p> <p> 　　华为独创的畅连大文件闪传功能，突破速度和距离的限制，千里之外，超大文件疾速可达，超清画质不压缩，断点依然可续传。这一功能的实现，得益于华为5G超级上行专利技术，运用频分双工（FDD)和时分双工（TDD)协同工作，高频低频互补，时域频域聚合，合力提升5G网络上行覆盖和上行带宽能力。畅连大文件闪传功能使5G能力发挥到极致，堪称通信领域又一个里程碑式创新。</p> <p> 　　华为Mate40系列带来的通讯突破不止于此，其搭载了业界首创的四网协同技术，Wi-Fi 2.4GHz / Wi-Fi 5GHz / 5G主卡 / 4G副卡可实现网络优选或并发下载，在多变的网络条件下为用户带来聚合高网速、稳定低时延的极速上网体验，下载比想象更快，在线视频更流畅，游戏更稳定，让5G手机通讯进入全新高度。</p> <p> 　　全新超感知徕卡电影影像系统，定义非凡影像</p> <p> 　　超大底、光学变焦、电影摄像头和独特徕卡影像，华为一直引领手机影像的方向。华为Mate40系列影像能力全面进化，搭载全新超感知徕卡电影影像系统，配合业界先进的核心算法、丰富而超前的创新功能，不仅以华为迄今最强的视频能力树立顶级视频影像新标准，并再度夯实华为Mate系列影像王者地位，开启全能移动影像时代。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/5/11367421568961136285.png" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/65/3990927483484247509.png" /></p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　华为Mate40 Pro和华为Mate40 Pro+以全新超感知徕卡电影影像系统，带来前后超大广角能力，首创前后双电影摄影头系统，再次走在行业前沿。与此同时，华为Mate40系列前后置镜头系统软硬件协同也全面提升，集视频影像黑科技于一身，画质、防抖和音频三个维度全面进化，成就强大的手机创作工具。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/10/9730201769251707950.jpg" /></p> <p> 　　华为Mate40系列支持业界顶级XD Fusion硬件实时视频HDR，能获得更均衡曝光效果，高清画质之外还能完美展现细节、层次和色彩。超级运动防抖技术，则让视频拍摄画面更加稳定平滑，即使手持拍摄跑步、打篮球等运动场景，画面依然流畅。而全新AI跟拍技术，则运用先进算法实现了画面自动跟随，确保主角始终占据画面C位。</p> <p> 　　过硬的软硬件素质之外，华为Mate40系列还带来了双景录像、前置240fps慢动作、微电影模式、前置音频聚焦拾音等创新功能，解锁更多视频拍摄新玩法。得益于超感知徕卡电影影像系统加持，华为Mate40系列的静态影像能力也得到了大幅跃升。这套影像系统包含超感知摄像头、超广角摄像头、长焦摄像头等，颗颗先进、样样精彩。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/54/4365117421118482162.jpg" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/63/7156434446314264111.jpg" /></p> <p> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/62/4126924569373619650.jpg" /></p> <p class="pictext"> &nbsp;</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/85/17830493622781656861.jpg" /></p> <p> &nbsp;</p> <p> 　　华为Mate40系列全系标配5000万像素超感知摄像头，将RYYB滤色阵列、四合一像素融合、全像素八核对焦技术集于一身的传感器，1/1.28英寸的传感器感光面积，更让其成为华为迄今为止最大的影像传感器。在感光能力、解析力、对焦速度及精度方面均拥有绝对优势，轻松满足暗光夜景、快速运动等全场景拍摄需求。</p> <p> 　　华为Mate40系列在变焦方面也大有突破，华为Mate40 Pro带来了10倍混合变焦和50倍数字变焦。同时，华为Mate40 Pro+更实现了10倍超光学变焦、20倍混合变焦以及最高100倍数字变焦，让变焦拍摄更震撼。</p> <p> 　　华为Mate40 Pro+还配备了全球首款自由曲面镜头，成像畸变矫正算法能够进一步优化畸变，提升人像防畸变输出，成就真正的超广角摄影，白天、黑夜和暗光下均能拍出高画质的超广角照片。</p> <p> 　　后置出彩，前置同样精彩，华为Mate40 Pro和华为Mate40 Pro+搭载高解析力超大广角摄像头，提供超高清画质同时拥有三档超广角自拍可调，能容纳更多的人物和视野。自身的高素质影像实力之外，华为Mate40和华为Mate40 Pro还推出了创新环闪保护壳，无论是逆光还是暗光场景、无论是前置还是后置拍摄，环闪保护壳均可自然补光，让华为Mate40 Pro轻松拍出精致人像影棚效果。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/64/8657912591296157020.jpg" /></p> <p> 　　发布会上，华为宣布将与第33届中国电影金鸡奖合作开启“新影像·手机电影计划”，鼓励大家用手机创作更多的影像作品，把手机电影推向全新的艺术高地，活动信息将于11月金鸡百花奖活动期间公布。</p> <p> 　　创新智慧交互，定义非凡体验</p> <p> 　　华为Mate40系列跃见非凡的实力不仅仅得益于领先行业的硬实力，还有引领智能手机智慧交互新高度的软实力。华为Mate40系列首发搭载了EMUI11系统，基于全场景理念和分布式技术，为用户开启焕然一新的的交互方式及全场景体验。</p> <p> 　　基于麒麟9000系列芯片强大的性能支撑，EMUI11系统潜力也得以充分释放，可稳定流畅地运行TOP级应用程序，根据测试可实现36个月持久流畅使用。在此基础上，EMUI备受消费者青睐的多屏协同功能也迎来了全新升级，可以同时在PC端最多打开3个手机应用窗口，无需反复在两个设备屏幕之间切换，让多任务处理更有条不紊。还有创新的智慧扫码支付功能，使华为Mate40系列具备了更简单、更便捷的扫码支付能力，让智能手机由此进入智感支付时代。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/58/16409627053113787646.png" /></p> <p> 　　去年，华为创新性的推出触控之外的第二种智能交互方式——AI隔空操控。今年，AI隔空操控在华为Mate40系列身上再次突破！熄屏状态下将手悬停于手机上即可亮屏；电子书、图库、音乐和新闻资讯，只需隔空上、下、左、右的滑动即可翻页、滑屏；还有隔空按压即可实现接听电话并且外放通话的操作，让隔空操作的应用场景进一步拓展，解决了手机使用中更多的尴尬时刻。与AI隔空手势相得益彰的还有新增的灵动熄屏显示功能，智能察觉目光，显示动态画面，还可以自定义显示内容，给你心灵相通的惊喜。来电话时，用户眼睛注视屏幕，铃声音量自动减弱；周期性检测人脸，实时感知你的眼神，时时懂你不熄屏。</p> <p> 　　全面隐私保护 定义非凡安全</p> <p> 　　一直以来,华为都将消费者隐私安全看成重中之重，华为Mate40系列从用户需求场景出发，由内核到系统构筑出更全面的隐私安全保护。其中TEE OS安全微内核获全球商用OS内核最高安全等级的CC EAL5+认证，EMUI关键特性获得欧洲专业隐私认证ePrivacyseal，华为Mate40系列在全场景数字生活时代用创新科技保护用户隐私安全。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/58/14053874969662076238.png" /></p> <p> 　　华为Mate40系列为用户提供全方位安全保障，其严格管理麦克风、摄像头、获取位置信息等敏感权限，最小化使用范围，并弹窗增加了权限获取原因描述，确保设备上的信息透明可控，让用户随时掌握敏感权限使用情况。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/34/13270431592292465318.png" /></p> <p> 　　值得一提的是，华为Mate 40系列还是全球首款支持“数字人民币硬件钱包”的智能手机。华为Mate40系列基于华为硬件级安全能力，手机端具有加密存储、高性能的NFC通信能力及设备与设备间的交易功能，有利于手机端数字人民币的使用。在数字人民币试点场景中，Mate40系列手机用户可享受双离线交易带来的更安全、更便捷的移动支付新体验。</p> <p> 　　华为积极参与了数字人民币硬件钱包标准规范研究和硬件钱包能力的构建，为未来数字人民币的安全存储、离线交易提供了强有力的技术支持。</p> <p> 　　华为Mate40 RS保时捷设计，致敬时代非凡之作</p> <p> 　　作为华为Mate40系列中最顶尖的产品，华为Mate40 RS保时捷设计秉承历代产品超跑基因与奢华气质，集华为、保时捷设计、徕卡三大品牌所长，极致苛求打造不凡之作。是一款聚合先锋格调、前沿科技、卓越性能与至臻工艺的艺术结晶，将重新诠释高端奢华旗舰的定义。</p> <p> 　　华为Mate40 RS保时捷设计传承超跑设计语言，保时捷基因全面进化，将极具标识性的超跑赛道动感飞线设计与雕塑感曲面机身巧妙融合，赋予手机背盖全新的三维轮廓形态，成为独特的设计表达。八边形星钻设计镜头模组，超感知徕卡电影五摄环布其中，边缘似钻石切割，棱角分明，展现未来锋芒的同时迸发出视觉冲击的力量美感。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/56/1025367433881688320.jpg" /></p> <p> 　　保时捷设计还将标志性设计语言与突破性技术和精湛工艺深度融合，成为具有科技创新力、工匠情怀的智慧奢华手机巅峰。此次发布的华为Mate40 RS保时捷设计采用了经典黑白配色，于低调中彰显纯粹。不仅从现代科技中汲取灵感，也从传统技艺中淬炼工艺，两款后盖均采用了高强度纳米微晶陶瓷材质，白色若凝脂，黑色如墨玉。盈握间温润如玉，一见倾心，质感上乘，更见品味。</p> <p> 　　华为Mate40 RS保时捷设计遵循现代设计美学规则，将精心打磨的雕塑形态注入产品外观之中，赋予陶瓷背板凹凸曲折的变化，是雕塑艺术在手机设计领域的完美延伸。于立体化的视觉之上，镭射激光雕刻出清晰精致又有触感的线条，再辅以哑光处理线条外侧由凸起到平滑的过度，陶瓷哑光与亮面的光影交叠更强，细腻质感清晰可触。一体式火山口陶瓷背板与八边形影像模组无缝拼合。背板上环绕八边形模组的完美曲线制造难度极高，需要定制的金刚石磨头进行多次CNC雕刻，以及特殊的精准定位抛光工艺方可制成，卓越品质于细节展现。此外，华为Mate40 RS保时捷设计 典藏版机型还新增红外测温功能，为手机注入感知冷暖的能力。</p> <p> 　　多款全场景产品发布 多产业协同发展</p> <p> 　　华为FreeBuds家族迎来新成员——首款无线头戴式耳机HUAWEI FreeBuds Studio。它拥有高达48kHz的超宽频高解析音质，HiFi级无线音质重现丰富细节。领先的智慧动态降噪技术，根据不同环境噪声智能切换，最高实现40dB降噪深度；全场景智慧连接、24小时连续音乐播放，让它成为时刻陪伴你的音频助手， 华为FreeBuds Studio重构无线听音自由，打造音乐头等舱般的品质体验。</p> <p> 　　华为Watch GT2 Pro系列新品同步亮相。华为Watch GT2 Pro ECG款，作为华为首款获得国家药品监督管理局（NMPA）二类医疗器械注册认证的智能穿戴设备新增心电采集功能。另外华为Watch GT2 Pro ECG款还加入了血管健康研究，升级TruSeen TM4.0+心率监测技术，支持全天候心率监测、全天候血氧饱和度监测，帮助用户建立主动健康的生活方式。此外，该系列新品均采用钛金属表身、蓝宝石玻璃镜面、精密陶瓷背壳等高端材质设计，带来更高品质体验；新增专业滑雪和高尔夫练习场模式，支持无线快充和两周长续航，助力都市高端人群享受运动乐趣。</p> <p> 　　同时，华为智能音箱产品家族也迎来新成员——帝瓦雷全频调音的华为Sound。它的低音系统由1个4英寸低音喇叭+2个被动单元组成，此外还内置了3个全频喇叭单元，带来360度环绕声场。ID设计更精致小巧，采用了标志性PUSH-PUSH对称结构，能带来最大瞬态功率144W，最大声压级90dB的震撼人心的音效感受。华为Sound双音箱立体声，搭配屏类产品，可组建分布式立体声影院，带来更低时延的无线音画沉浸式体验。这就是华为Sound，精巧震撼，声来不凡。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/47/17585894998429651843.jpg" /></p> <p align="center" class="pictext"> 　　华为Mate40系列售价4999元起，10月30日18:08多平台开售</p> <p> 　　华为Mate40系列国内售价也在此次新品发布盛典公布，其中华为Mate40 8GB+128GB版售价4999元，8GB+256GB版售价5499元；华为Mate40 Pro 8GB+128GB版售价6499元，8GB+256GB版售价6999元，8GB+512GB版售价7999元；华为Mate40 Pro+ 12GB+256GB版售价为8999元；华为Mate40 RS 保时捷设计12GB+256GB版售价11999元，12GB+512GB版售价12999元，12GB+512GB典藏版售价13999元。此外，华为Mate30E Pro 5G也同时发布，8GB+128GB版售价5299元，8GB+256GB版售价5799元。</p> <p> 　　华为Mate40 Pro、华为Mate40 Pro+、华为Mate40 RS保时捷设计以及华为Mate30E Pro 5G将于10月30日18:08在华为商城及线上授权电商平台、线下授权零售渠道等正式开售。华为Mate40则将于12月21日开售。</p> <p> 　　来源：中国日报网</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广州移动携手华为全球首发5G+OTN精智专网]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1102/c183008-31915424.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月29日，广州移动携手华为技术有限公司在保利世贸博览馆召开“广州5G+OTN精智专网产品”发布仪式,面向粤港澳大湾区的政府、金融、互联网、教育、医疗、交通能源大型企业等行业战略客户，提供快速响应、高质量、高可靠、定制化的政企专线服务。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/12/3433249217145469012.jpg" /></p> <p> 　　今年以来，广州市政府大力实施以大数据智能化为引领的创新驱动发展战略行动计划，建设广州人工智能和数字经济试验区，致力于打造出粤港澳大湾区数字经济高质量发展示范区和国家数字经济创新发展引领区。在发展过程中，随着大数据、云计算、AI等技术的应用，各行各业不断涌现出新的信息化需求。</p> <p> 　　例如在医疗行业，一位肺炎患者的三维CT检测会产生数千幅原始小文件,数据量可达GB级,一个医联体每年上传到云端的CT影像数据量接近1000T，庞大的数据需要大带宽、低时延的可靠带宽保障；在银行业，业务的特殊性决定了数据传送需要高安全的品质保障，月底对账等特殊应用时段需要智能的临时带宽调整策略和方案……随着4G、5G等无线业务、家庭宽带业务和集团客户业务的迅猛发展，广州骨干传送网带宽年增长率超过40%，需要更高效地疏导。5G+OTN精智专网应运而生。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/0/8357029223567713328.jpg" /></p> <p> 　　广东移动作为省内用户规模排名第一的基础电信运营商，结合省内数字经济发展趋势，在技术演进、智能管控和运维能力上持续提升，打造了覆盖全省的OTN精智专网。本次全球首发的5G+OTN精智专网产品，是广州移动主动适应各行业数字化转型发展需求，打造的数字“新基建”和政企拳头产品，为客户提供超低时延、超大带宽、超广覆盖、超高可靠、业务可视、带宽随选的优质服务。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/48/12837065785745362892.jpg" /></p> <p> 　　发布会上，广州移动魏力副总经理介绍，OTN精智专网通过端到端部署OTN网络，实现业务智慧运营、快速发放、灵活调整。例如，金融证券行业对时延要求越来越高，OTN精智专网通过光层直达、高速端口创造更低时延，目前已实现广深1ms、大湾区3ms的时延圈。在带宽容量方面，最大支持96*200G大带宽，单纤容量可达19T。在服务能力方面，为客户提供可视化承诺、自助式服务、提前预警服务和智能化带宽调整服务，夯实产业加速发展的网络基础。</p> <p> 　　面对产业变革趋势和时代发展潮流，广州移动将以高品质业务“专网+云网”的能力，在数字经济、数字治理、数字生活等方面，为千行百业提供高品质网络和极致服务体验，加快商业模式创新和生产模式变革，全面支撑广州人工智能与数字经济试验区建设提速，为粤港澳大湾区数字经济发展创造更多价值。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G高铁精品网让广深港高铁旅途不寂寞]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1102/c183008-31915423.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　广深港高速铁路是华南地区连接广州、东莞、深圳和香港之间的高速铁路，为中国“八纵八横”高速铁路网京哈-京港澳通道的南端部分，是京广高铁的延伸线，联络广州铁路枢纽和深圳铁路枢纽。为了充分满足移动客户乘坐高铁时的高速上网需求，广东移动在2019年启动了广深港高铁5G覆盖工程，据2020年1月央视报道，拥有5G信号覆盖的广深港高铁已投入到春运中，这也是国内首条5G全线覆盖高铁线路。在深圳北站候车室里乘客可利用5G高带宽、低时延的特性，可体验VR、AR、云游戏等等。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/19/4210833963847457791.jpg" /></p> <p> 　　众所周知，在高速移动场景下，电磁波会产生多普勒效应，用户手机端接收信号频率会发生变化，导致基站发射的频率与手机接收的频率不同，该现象称为多普勒频移。当用户终端与基站间相对移动速度越大，多普勒频移越大，严重时会造成接收终端无法解调出基站的发射数据，造成手机无法接入网络。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201102/19/12451630194440613831.jpg" /></p> <p> 　　为解决这个难题，广东移动联合华为，引入了华为高铁虚拟专网方案，采用了超级小区5G上行频谱估计校正、8+2小区合并、扩展型信号合路器、光纤前传等前沿技术，针对广深港高铁沿线进行5G网络全面优化覆盖。该方案重点针对高速移动场景下对多普勒频移进行纠正，降低频移的影响，满足高速移动场景下的网络性能需求。方案实施之前，由于多普勒频移的影响，高铁在高速移动时车厢内的乘客会频繁切换服务小区，导致手机信号不稳定，时好时坏，甚至彻底无信号断网的情况发生。通过华为高铁虚拟专网方案的部署与使用，广深港高铁的5G覆盖效果得到极大提升，车厢内用户始终可以稳定接入5G信号，网络速率也得到了进一步的提升。以虎门至福田站段为例，沿线全程下载速率平均提升4%，300公里时速段下载速率提升达到10%，让用户在高铁上也可以像在候车厅里一样畅快享受5G高速网络体验。</p> <p> 　　目前该方案已经在广东省高铁场景全面铺开推广，为进一步在全省乃至全国打造5G+智慧高铁奠定了坚实的基础。高铁越来越快，手机信号越来越好！相信有了5G的加持，广深港高铁将进一步成为粤港澳大湾区的主动脉，加速推动粤港澳大湾区建设进程，让中国珠三角这块经济热土以崭新的姿态吸引全世界的目光。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国移动“网络+”战略让“信息高速路”四通八达]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1102/c183008-31914710.html</link>
            <pubDate>2020-11-02</pubDate>
            <author>晓梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　小小鱼儿“幕”中游,“蜀新”学子云互动。这样一场跨越千里距离、生动有趣的课堂展示正是中国移动牵手成都泡桐树小学天府校区、新疆喀什地区疏勒县八一爱民学校打造的5G同步课堂。据了解,在中国移动高速5G网络和AR设备加持下,千里相隔的学生们不仅仅能看到仿若“真实”鱼儿的姿态,让偏远地区贫困校的孩子们也能跨地区享受优质教育,与城市孩子“共上一堂课”。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/ajax/20201030/bc1a80b794d09b9e351114754a112f9b.png" src="/mediafile/pic/20201102/31/3647361920039253939.jpg" /></p> <p> 　　随着这堂特殊课的开始,中国移动也宣布启动了2020“全球通蓝色梦想公益计划”,与1.6亿全球通用户共同助力贫困山区教育事业。作为全球规模最大的通信运营商,中国移动正以独特的“网络+”扶贫模式为脱贫攻坚工作不断注入新动能。</p> <p> 　　<strong>中国移动“网络+”出新动能激发贫困地区脱贫致富内生动力</strong></p> <p> 　　众所周知,“随时随地、四通八达”是中国移动网络的特色和优势所在,因此“网络扶贫”不仅成为中国移动独具特色的存在,更是中国移动投身脱贫攻坚战工作中最关键的“基础底座”。</p> <p> 　　在“网络+”模式下,悬崖村、毛南族、改则县、独龙族......一个个“硬骨头”被“移动力量“所克服。至此,山区有了信号、村民用上了手机、一条条“信息高速路”正不断延伸到千家万户。在中国移动的扶贫画卷中,我们看到越来越多的贫困村因“网络+”的深入而摆脱困境,人民群众得以享受科技带来的美好生活。</p> <p> 　　据记者了解,在“网络+”扶贫模式的引领下,中国移动累计帮扶10个县、12个乡和1514个村实现脱贫摘帽,帮助100.3万贫困人口实现脱贫。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/images/20201030/54f0ea1767701a88e1cb4f8040f5405a.jpg" src="/mediafile/pic/20201102/76/14724553345765545744.jpg" /></p> <p> 　　与此同时,中国移动对贫困地区无偿捐赠资金近19亿元,实施各类扶贫项目超过200个,在民生改善、产业扶持、教育扶智、医疗健康、公益捐助等多个方面全面发力,激发贫困地区脱贫致富的内生动力,使“网络+”扶贫的加法取得了乘法的效应。</p> <p> 　　比如,中国移动利用自身资源优势,帮助贫困果农拓展销路。通过搭建面向全国的扶贫商城,聚合了全国各地农产品,面向10亿客户进行推广销售。目前商城已接入四川、陕西、云南、甘肃、广东等地的电商平台,在售扶贫商品数超过1000种,覆盖扶贫地区超过50个。</p> <p> 　　<strong>在四川架起“信息高速路”精准扶贫让群众更具幸福感</strong></p> <p> 　　山高谷深的环境限制、发展薄弱的贫困落后地区,“人口多、底子薄、不平衡”,让四川省成为全国扶贫任务最重的省份之一。提及凉山州、甘孜州、阿坝州,这些贫困地区相信大家均有所耳闻。可以说,四川省是全国脱贫攻坚的主战场。</p> <p> 　　让人意外的是,有些改变正悄然发生在这些贫困地区。以甘孜州石渠县为例,这是四川海拔最高、面积最大、位置最偏远的县,但如今,在石渠县的扎溪卡大草原上,“液晶电视、智能手机、4G网络、宽带网络”等信息化应用一应俱全。当地人惊叹道,“草原上的变化实在太大了,这都要感谢国家网络扶贫的好政策和移动公司给我们铺的‘信息路’”。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/images/20201030/9e7a38fce20f4bd7f564662974741a21.jpg" src="/mediafile/pic/20201102/68/14219165673474135588.jpg" /></p> <p> 　　正如村民所言,在四川省脱贫攻坚战中,中国移动四川公司(以下简称“四川移动”)不断发挥独有的网络优势,让更多贫困山区享受信息科技带来的幸福感。</p> <p> 　　据记者了解,自2004年起,四川移动大力开展村村通工程,包括“村通工程”、“宽带普服”、“4G普服”等措施,实现全省贫困地区基础通信设施建设和迭代升级。相关数据显示,四川移动承担了省内80%以上“村通工程”任务,共建成村通基站约1.9万个,投资和规模全国第一;截至2018年底,共完成全省4718个行政村有线网络覆盖;“4G普服”上,四川移动完成了全省461段贫困区域道路、2904个行政村的4G网络覆盖,贫困村覆盖率达99.6%。</p> <p> 　　为了让帮扶工作更精准、贫困地区更快脱贫“摘帽”,四川移动还针对不同贫困地区进行定点帮扶。帮助南充市嘉陵区双桂镇马达山村发展藕鱼立体养殖、协助甘孜州新龙县雄龙西乡发展奶制品......正是这种精准聚焦帮扶地区的举措,让四川移动最终实现定点帮扶的南充、甘孜3个贫困村脱贫“摘帽”,人均收入较扶贫前实现翻番。</p> <p> 　　立足5G时代,四川移动还创新性地打造四川省凉山州5G+智慧医疗试点项目;还依托教育云平台、5G+VR等,为凉山昭觉等贫困地区打造“同步课堂”“双师课堂”。当前因扶贫成绩突出,中国移动四川凉山分公司更是被中宣部命名为第五批全国学雷锋活动示范单位。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/ajax/20201030/c6cc3f902974dbd5594ac1dc54af0bdb.png" src="/mediafile/pic/20201102/30/7709126647032484354.jpg" /></p> <p> 　　今年是全面建成小康社会目标实现之年,脱贫攻坚重中之重,四川移动在脱贫攻坚战中结合实际贫困情况,发挥自身优势,以多样化的扶贫形式为决战决胜脱贫攻坚、全面建成小康社会贡献更大力量,让贫困群众享受到更多的幸福感和获得感。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电信智慧家庭国家级高研班在沪成功举办]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31913220.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>晓梅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为贯彻国家中长期人才发展规划纲要,推动专业技术人才队伍建设,根据人社部关于专业技术人才知识更新工程2020年高级研修项目计划,10月中旬,由人社部、中国电信集团联合主办,中国电信智慧家庭公司承办的“智慧家庭高级研修班”在上海中国电信学院举办。来自国家各部委、各省政府机关从事信息化技术、智慧家庭领域专业技术专家、高级管理人员代表等近60名学员参加研修。</p> <p> 　　在为期3.5天的时间里,高研班课程内容就智慧家庭行业解读及发展趋势、智慧家庭主要应用场景及技术演进、智慧家庭产业链及关键技术、智能家庭商业模式探索、智慧家庭核心产品、智慧家庭大数据运营、智慧家庭数字化解决方案展示、智慧家庭原子能力体系、智慧家庭与网络信息安全等内容展开理论学习。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/ajax/20201028/4a326357796b3b384efa82765cc6063a.png" src="/mediafile/pic/20201030/8/2345206497158667756.jpg" /></p> <p> 　　高研班教学融入了专家授课、互动研讨、现场参观等多种形式,还设置了“推进云改数转,构建云网融合新生态”的主题展示,生动展现新技术新业务如何为人们开启智慧新生活、为经济发展注入新动能。结合国内外视野,从产品技术与应用、产业链发展、典型案例分析,多维度探寻智慧家庭发展历程和趋势,丰富智慧家庭应用和场景,助力专业技术人员相应能力素质和专业水平的提升。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/ajax/20201028/9ce29099c49d7eb5c3efc9415b75ac6a.png" src="/mediafile/pic/20201030/22/3762208600808201922.jpg" /></p> <p> 　　结业典礼上,学员们纷纷表达对智慧家庭发展前景广阔的信心,并认为在十三五规划收官之年的关键节点举办智慧家庭高研班,对自身开展工作规划具有很强的借鉴作用,将结合所属工作领域,输出应用思考。</p> <p align="center"> <img alt="http://img.danews.cc/upload/ajax/20201028/065be7baf214607043713316f691d6c4.png" src="/mediafile/pic/20201030/22/5075787073704452738.jpg" /></p> <p> 　　作为智慧家庭领域的先行者,中国电信秉承“服务人民美好信息新生活”的初心,践行高质量发展的使命,加快数字家庭建设,推动数字经济发展,加强融通互促,助力产业升级,更好地推动智慧家庭产业的健康、快速发展,促进智慧新经济和数字新基建的腾飞。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国移动“优质服务体验季” 总经理化身客服答疑解惑]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31911742.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“现在的通信服务真的是升级了，越来越方便了，不用再跑来跑去，自己都可以轻松地解决一些使用问题了。”——看完中国移动总经理接待日直播后，王小姐这样说道。</p> <p> 　　10月，中国移动推出了“优质服务体验季”活动，在接下来的几个月，每月都会开展“总经理接待日”线上直播，届时，移动总经理化身万千网友客服，聆听建议及意见，为客户答疑解惑，同时在直播间分享中国移动在网络、产品、服务等方面的硬核举措。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201030/3/15416815129108970047.jpg" /></p> <p> 　　10月29日，在中国移动优质服务体验季“总经理接待日”特别活动中，31省公司领导走进直播间，与客户实时连线，解答客户问题。王小姐是四川移动的客户，当天通过中国移动APP收看了四川分会场的“总经理接待日”直播。看完直播后，王小姐表示，最近大家都在说5G，听说也实现了多地覆盖，还在犹豫要不要升级，恰巧看到了中国移动“总经理接待日”直播，就想详细了解一下，这不看不知道，一看觉得太有必要了！王小姐通过直播了解到，截止当前，中国移动5G基站开通数已经超过35万座，在全国所有地级市和部分重点县城都已经实现了5G的网络商用。王小姐觉得这样一来心里就踏实多了，之前一直没下定决心升级5G套餐，总担心花了5G的钱还用着4G的网络，被“消费降级”了，没想到现在5G网络已经覆盖得这么好了，以后出去旅游、出差也可以全程5G了，性价比比4G时代更高了。更惊喜的是，通过直播还了解到，目前中国移动已推出了很多很实用的业务，像和彩云、视频彩铃、高频骚扰电话防护这些，价格不贵体验也不错，正好现在干的客户经理的这个工作也能用得上，直播结束王小姐就立马开通使用了，“花个把块钱话费，能用上一个月，这比看场电影可便宜多了！”王小姐称赞道。</p> <p> 　　同时，王小姐在直播间也提出了疑问，她是移动的老客户了，除了手机号以外，家里的宽带、电视也都是使用移动的，但她家客厅的信号始终比卧室差，“有时候家里来了客人，都搜不到wifi信号，而自己打游戏、追剧，也总是得到卧室去。”王小姐说道。</p> <p> 　　总经理根据这个情况向她推荐了全屋wifi这个产品，并告诉王小姐，在中国移动APP上，就可以选择全方位检测，制定全屋wifi覆盖方案了，另外还告诉她如果下次出现网络故障，还可以自助选择宽带视频排障的服务，会有线上视频客服，面对面教她自己动手，快速解决网络故障困扰，省时又省事！</p> <p> 　　除了为客户解答疑惑，排忧解难，直播中，移动总经理还为围观网友准备了超多硬核福利礼包，第一天直播就送出去华为Mate40，同时还有移动看家宝，千元话费等，让直播间网友客户们爽到飞起。</p> <p> 　　“以后有直播活动我都要抽时间参与，不仅可以解决身边事，还有这么多奖品可以领，真的太棒了！”王小姐由衷的感叹到。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201030/37/10164944650172962917.jpg" /></p> <p> 　　据悉，中国移动“优质服务体验季”活动将在2020年10-12月间持续开展。此次中国移动“优质服务体验季”活动的主题是“心级服务，优+体验”，聚焦“优+网络”“优+产品”“优+服务”3项“优+体验”，将在全国各省市开展“我是服务体验官”“走进移动”“总经理接待日”三类线上+线下相结合的客户互动活动，旨在提升服务水平，为客户提供美好的数字化服务体验。</p> <p> 　　下阶段，中国移动将通过持续的服务模式创新，为“服务是与客户最大的联系”注入新的时代元素。中国移动将始终秉承“全心全意，为您服务”的服务初心，持续推出更多的惠民服务举措，为客户提供更加“舒心、贴心、暖心”的服务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快递旺季峰值将至 今年“双11”有何不同]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31911770.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>訾谦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“双11”日益临近，在消费者的购物热情被点燃的同时，与之密不可分的邮政快递业也提前进入“备战”阶段。今年的“双11”购物狂欢节从时间跨度来说比往年更长，从10月起各大电商平台纷纷“抢跑”，预热预售潮来袭，吸引着顾客们频频下单，随之而来的是快递业务量的大幅增加。</p> <p> 　　国家邮政局数据显示，今年“双11”期间（11月11日至16日）日均快递业务量预计达4.9亿件，约是日常业务量的2倍。今年“双11”将有可能从单日购物狂欢演变为十日甚至半月狂欢。销售周期的拉长，对快递企业的持久作战能力将形成更大考验。迎接“疫情防控常态化”和“旺季”带来的新挑战，快递物流业做好准备了吗？</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 统筹服务和防疫是最大挑战</strong></p> <p> 　　今年是自2010年以来，邮政快递业第11次系统组织迎战快递业务旺季。国家邮政局市场监管司副司长边作栋在28日召开的快递业务旺季服务保障专题新闻发布会上介绍，邮政快递行业已经开展了大量工作，为迎接今年“双11”的新特点和新挑战做好了准备。</p> <p> 　　“最近天气转凉，疫情将是今年旺季服务保障工作绝不能忽视的首要因素。”边作栋表示，旺季期间业务量大，400多万从业人员奔波忙碌在生产一线，面对人群多，如何落实好防控要求和服务保障工作，将是今年旺季最大的挑战和压力。</p> <p> 　　为此，国家邮政局要求各快递企业坚决执行有关规定，从坚持做好预防工作、实行分区分级防控、加强人员健康防护等七个方面全面抓好常态化疫情防控。</p> <p> 　　“总的来说，就是该戴口罩的必须戴口罩，该做消杀的必须做消杀，对国际邮件快件进行重点消杀，强化对冷链运输服务环节和医院、宾馆等揽投服务的管控。”边作栋说。</p> <p> 　　此外，今年几家主要电商平台纷纷调整促销策略，都将在11月初启动“开门红”活动，销售周期从几日延长至半个月，是对快递企业持久作战能力的“大考”。</p> <p> 　　根据预测，今年“双11”期间，快递业务量将在今年30%以上速度增长的基础上，出现日处理量3倍的增长，快递企业的末端服务能力将面临不小挑战。同时，边作栋还指出，由于社交电商、直播电商等业态快速发展，快递企业还需要充分考虑直播电商的需求爆发，所以快递寄递的不确定性继续增大。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 推出智能设备备战年终“大考”</strong></p> <p> 　　对于每位参与“双11”的消费者来说，快递包裹能否按时、安全送达，是快递服务水平最直观的体现。为此，各大快递企业正在使出浑身解数，备战此次年终“大考”。</p> <p> 　　作为天猫官方供应链，截至目前已有超过1000万吨“双11”商品备货进入菜鸟仓，规模比2019年几乎翻倍，只待“双11”正式开售后，从全国各地、各口岸的仓库又快又好地发往消费者手中。</p> <p> 　　“疫情以来，中国的内需市场成为全球商业的新希望。为了抓住年内最强劲的商业增长机会，数百万商家正纷纷把商品备进‘双11’仓库。”菜鸟国内供应链总经理黄巍表示，为了让消费者更快收到商品，菜鸟会提前把一大批预售商品发送到社区，等消费者付完尾款后，这些商品将第一时间送达。</p> <p> 　　同时，快递寄递效率的提升也离不开智能化的发展。据悉，今年“双11”顺丰速运将批量投入使用自主研发的可穿戴智能设备，在该设备的助力下，快递员平均每票收件可缩短12秒，平均每票派件可缩短16秒。“该可穿戴智能设备支持语音签收、地图导航等功能，便于快递员通过线上操作，快速扫描寄件单、自寄码等条码触发任务。” 顺丰公司相关负责人表示，为了进一步提升包裹的运输效率，顺丰除了将运营的自有60架全货机悉数服务“双11”高峰运输外，还将增加无人机运输模式。</p> <p> 　　“随着即将到来的揽件、投递高峰，各快递企业已经新增了49万临时用工人员、10万辆汽车和539万平方米处理场地用来加大运能储备。”边作栋呼吁，高峰期快递员的作业量往往是日常的四五倍，高峰时期个别地区的快件时效会有所延长，请公众多一些宽容和谅解。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 绿色包装为快递包裹“减负”</strong></p> <p> 　　收到快递固然喜悦，但快递包装废弃物带来的环境污染与浪费问题也不容忽视。经初步估算，我国快递业每年消耗的纸类废弃物超过900万吨、塑料废弃物约180万吨。如何减少快递垃圾，让快递包装“轻松上路”，成为今年“双11”大家所关注的问题。</p> <p> 　　10月28日,菜鸟与雀巢中国宣布启动“绿色包裹战略合作”,在今年“双11”期间雀巢对产品包装进行持续性减塑,并将在11月“全国纸箱回收日”发起“一纸箱换一袋美食”的社区活动。</p> <p> 　　“这个活动并不是个例，据我们统计，‘双11’期间菜鸟供应链已联动500余商家,将原有塑料包装替换为环保袋,发自菜鸟仓的原装包装、环保拉链箱发货比例近50%。”黄巍表示，未来除了进一步扩大使用环保减塑包装,我们还将探索利用智能分析等手段扩大原箱发货的规模，助力快递业绿色发展。</p> <p> 　　除了包装环节外，包括中国邮政、顺丰、申通、中通、圆通、韵达、百世等在内的企业，相继在快递包裹的中转环节推广使用可循环中转袋。其中，申通全网RFID循环中转袋使用率已达98%。</p> <p> 　　此外，在回收环节，邮政有1.1万余个邮政营业网点设置包装废弃物回收装置；顺丰约1.8万个网点设置了标准快递包装废弃物回收装置，在40个地区开展包装回收；京东近30%网点设置了快递包装回收装置，截至目前已回收纸箱并二次使用数量达1.5亿个……</p> <p> 　　“快递包装绿色应用需要大家共同努力。希望广大用户支持快递包装的绿色回收，基本完好的纸箱可回收再利用，实现物尽其用。”边作栋说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球5G新媒体联盟筹备启动仪式举行]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31911776.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>张佳欣</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在2020第四届全球科技创新大会召开期间，全球5G新媒体联盟于29日举行筹备启动仪式。该联盟旨在促进行业技术交流，加快行业产学研融合，促进中国视频技术应用大力发展，建立视频技术应用行业生态体系。</p> <p> 　　“全球5G新媒体联盟”由IHETT(“智能 产业融合”高端智库)、中科华数信息科技研究院、浙江蓝源投资管理有限公司等数十家机构共同发起。</p> <p> 　　联盟是在第二届IHETT（“智能 产业融合”高端智库）闭门圆桌论坛中发起的。</p> <p> 　　第四届全球科技创新大会立足全球科技发展，聚焦新经济、新基建、新零售，大会旨在通过知识和经验的分享，以前瞻性研究引领行业发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[人工智能技术会如何影响青年就业]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31911745.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>窦畅宇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在人工智能的发展过程中，有一种声音始终伴随：人工智能会让更多的人，尤其是年轻人失业吗？我们该为此担忧吗？</p> <p> 　　青年群体正处在人生体能和智力的巅峰时期，是就业市场的主力，代表着未来经济发展的活力。在人工智能技术的冲击下，部分职业与岗位已经受到明显影响，有些职业尽管还未受到波及，但日新月异的技术加剧了失业的预期。失业，不仅意味着衣食无着的现实窘迫，也预示着个人身份认同的危机和社会地位的下降，而这又难免会引起青年的焦虑和恐惧心理。在更隐形的层面，人工智能对高技能者的需求和对低技能者的排斥，可能导致就业领域的“信息鸿沟”，进而加剧收入分配的两极分化，自身拥有的技能被智能设备取代的青年将面临考验，而绝大部分青年和更年轻一代将成为最大的受益者。</p> <p> 　　受益于技术便利的青年将步入更美好的时代是毋庸置疑的，但没有了谋生压力的人们如何打发自己旺盛的精力、过剩的智力呢？《人类简史》一书的作者赫拉利的“无用阶级”提出了生活的意义问题。人工智能技术或许会助长青年一代轻奋斗、重享乐的风气，这对人类未来发展而言绝非好事。</p> <p> 　　当然，对传统就业模式而言，人工智能亦展现了相当程度的超越性。</p> <p> 　　根据过往社会经济发展实践，技术进步最初会造成结构性失业，但这是经济增长暂时且必要的过程，随着技术加速进步产生的“乘数效应”，最终人工智能会改变和创造许多新行业、职业和岗位。作为“新基建”七大领域之一，尽管人工智能挤出部分行业的低技能从业者，但其高生产率必然刺激劳动总需求上升，扩大相关行业的规模，为青年提供“虚拟世界设计师”“人工智能培育师”等涉及技术开发、机器训练、智能设备维护等极具潜力的就业机会。</p> <p> 　　人工智能技术还将促进人类生活和就业质量的整体提升。一是技术进步与劳动者技能升级之间的正向促进关系显著，我们常说的“勤劳致富”可能要升级为“创造力致富”。二是人工智能提升了青年就业的自由程度，如对体力的要求宽松，更注重工作灵活性等。如今越来越多的“斜杠青年”涌现，未来就业地点和从业组织等时空束缚必然会更少。</p> <p> 　　不过，青年们也应意识到，尽管人工智能在许多特定领域会比人类做得更好，但从人工智能的本质来看，它始终是用来呈现人类智能的技术，无法真正拥有人类一般的思维。人类能力的广度、灵活度和强社交性是机器人无法超越的，因此，大可不必排斥或限制新技术，或应从自身目的和需要出发，与机器建立和谐的关系，使其更好地为自己服务，实现“人机协同”。</p> <p> 　　人工智能对青年的影响不仅在于就业，更与青年自我发展密切相关，后者也是更深层次的影响。由于人与技术双向影响将进一步增强，未来的人工智能必将紧密关涉青年自我建构的过程。社会环境和受教育情况是青年发展和实现自我认知的决定性因素，而每一个时代都有其文化、社会和环境，它们的构成又不得不考虑技术因素。这意味着未来青年需要适应和人工智能共处，也意味着青年有了重新认识自我和建构自我的契机。人工智能让未来青年从体能、智能上获得解放和超越，有条件在万物互联的时代共建、共享信息，也让人之独特实践——劳动更趋向于其本质：创造人本身。这或许是后劳动时代青年发展的一种可能路径。</p> <p> 　　人工智能与青年的互构互促也对青年教育提出了新要求。一方面应从战略高度重视推进人工智能方面人力资源的发展。我国高度关注人工智能领域的发展，并提供了强大的政策支撑，如2019年10月，关于检查《中华人民共和国高等教育法》实施情况的报告特别针对人工智能、大数据等战略性新兴产业专业人才培养不足、专业人才相对匮乏等问题提出建议。另一方面，就业服务机构应给予青年更前沿的指导，如对青年的培养应更重视将技能培养与劳动力市场需求相匹配，包括独特的审美情趣、终身学习的意识、跨学科的综合技能、变革与创新能力等。</p> <p> 　　<strong>（作者：窦畅宇，系广东技术师范大学马克思主义学院教师）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国开辟网络空间内生安全新领域]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1030/c183008-31911760.html</link>
            <pubDate>2020-10-30</pubDate>
            <author>蔡侗辰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月28日，我国独创内生安全云平台“莲花哪吒”等四项最新成果在南京发布，标志着我国开辟的网络空间内生安全新领域，已从理论创新、技术创新、典型设备研制阶段迈向了普适应用创新的新阶段。网络空间内生安全技术自诞生以来，经受了国内专业机构十余次测试评估和开放众测的近千万次网络攻击，始终保持“金身不破”。为探究其中奥秘，本报记者专访了国家数字交换系统工程技术研究中心主任、中国工程院院士邬江兴。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 网络空间安全威胁源自内生安全问题</strong></p> <p> 　　<strong>记者：没有网络安全就没有国家安全。网络安全是新型基础设施建设和数字经济高质量发展的重要保证，您对网络安全威胁产生的本质和根源是如何看待的？</strong></p> <p> 　　<strong>邬江兴：</strong>网络空间安全威胁源于内生安全问题，这是信息领域自身理论体系与技术的不完备性而致，是与生俱来的“基因缺陷”。例如，大数据能够根据算法和数据样本发现未知规律，而蓄意污染数据样本、恶意触发算法缺陷却能使人们“误入歧途”；人工智能靠大数据、大算力、深度学习等算法获得前行动力，而结果的不可解释性与不可推论性则存在“智能不可控”的隐忧。如果蓄意利用这些同源产品漏洞后门时，区块链技术就不再值得信赖。</p> <p> 　　网络空间不是真空，“有毒带菌”是常态，不同的是，有的是无意的，有的是故意的，有的是蓄意强加的。我们不可能也没必要构建一个“无毒无菌”的网络空间，实现“标本兼治”必须着眼提升网络生命体的“自身免疫力”，以创新的思路寻找一条在“有毒带菌”条件下保障网络安全的技术路径。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 内生安全技术有望彻底改变当前网络空间的游戏规则</strong></p> <p> 　　<strong>记者：您提出网络空间内生安全问题是安全威胁的本源，防范这一问题需要“独辟蹊径”，需要创新的思路、创新的技术体系，请具体谈谈如何构建一个更安全的网络？</strong></p> <p> 　　<strong>邬江兴：</strong>解铃还须系铃人，既然网络空间安全的本质是内生安全问题，那么解决这一问题的办法就是构建内生安全技术，在根本上提高网络的自身免疫力。</p> <p> 　　事实上，人们面对网络空间安全威胁走出了两条技术路径，一条是外挂式防御，比如防火墙、入侵检测、身份验证等技术，这个好比西医，就是打针吃药。但是这种防御必须基于先验知识，要事先提取恶意代码的样本特征，才能定向进行防御。如果没有先验知识，即使亡羊也不能补牢。第二条就是内生式防御，比如我们现在提出的内生安全技术体系，这个好比中医，提高网络生命体的非特异性免疫能力。由于内生安全的独有构造和内在机制，将传统的网络安全问题转化为可靠性问题，不仅能感知未知的未知风险，还能够实现网络设备的可定制、可度量的安全设计。</p> <p> 　　我们所说的内生安全，就是具有内生或内源性安全功效的构造或算法及其体制机制。按字面意思，内生就是靠自身构造因素而不是外部因素得到的内源性效应；内生安全就是利用系统的架构、算法、机制、场景等内在因素获得的安全功能或属性。它是网络拥有自身免疫力的一种重要方式。内生安全最大的特征体现在两点，一是基于目标对象基础构造或算法的内源性安全功能，具有与脊椎生物非特异性和特异性免疫机制类似的“点面融合”式防御特点，与目标对象本征或元功能具有构造层面的不可分割性；二是安全功效不依赖攻击者先验知识和行为特征信息，对利用特定攻击资源、攻击技术、攻击方法形成的已知或未知威胁，具有天然的抑制功效。</p> <p> 　　内生安全技术有望彻底改变网络空间当前的“查漏堵门、杀毒灭马、亡羊补牢”游戏规则，从根本上颠覆现有的基于软硬件代码漏洞后门的网络攻击理论与方法，促进具有“自身免疫力”的新一代信息技术和产品的升级换代，为从根本上解决网络空间安全难题，探索出了一条适应经济技术全球化时代“自主可控、安全可信”的新路子。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 网络安全不安全“极客”说了算</strong></p> <p> 　　<strong>记者：网络空间内生安全技术从理论上可以防范安全威胁，对这一创新理论我们如何能够进行验证，以证明该技术能够具备有效应对安全威胁的能力？</strong></p> <p> 　　<strong>邬江兴：</strong>网络安全最大的问题是可验证性，不能自说自话。实际上，网络安全不安全，应该由攻击者说了算，由“白帽黑客”“网络极客”说了算。为了让测试更加具有说服力，我们还专门引入了“白盒测试”的概念，把门敞开、让高手来打。</p> <p> 　　从2018年开始，我们先后组织了三届“拟态强网”国际精英挑战赛，对基于内生安全技术的网络设备进行高强度众测。概括这几届比赛的特点，就很能说明问题。一是挑战者最强，国内战队全部来自“强网杯”全国网络安全挑战赛前20强队伍，他们从全国近3000支战队中脱颖而出；国际战队更具代表性，均为国际各大赛事排名前10名队伍，堪称全明星阵容。二是场景最逼真，所有“靶机”均为商用货架级设备，不是虚拟场景，而是真实的网络环境。三是赛制最开放，不但向参赛者公布被测设备的技术指标，还详细介绍防御体系的技术机理，更重要的是允许参赛者预置后门漏洞。这就好比不但把保险箱的位置公开，甚至把密码也公开了，充分展示了自信开放的态度。内生安全技术就这样向难而生，先后经历10余次国内顶尖测试团队开放式暴力测试，经历了国际最强“白帽黑客”高强度渗透攻击，既使预置“后门”，也能安全可靠。去年国家有关部门对该技术进行验收时指出，内生安全理论与方法的提出，为解决信息系统安全性可量化设计、可验证度量世界难题找到了一条行之有效的破解之道，对促进网络安全技术由外挂式向内生性转变具有重大的引领意义。</p> <p> <strong>&nbsp; &nbsp; &nbsp; 内生安全技术已经进入产业化阶段</strong></p> <p> 　　<strong>记者：网络空间内生安全技术能够有效抑制基于漏洞后门的网络攻击，让我们身边的网络在“有毒带菌”条件下正常运行，您能总结下这一技术体系的创新之处以及处于什么样的发展阶段吗？</strong></p> <p> 　　<strong>邬江兴：</strong>网络空间内生安全技术是我国独创的技术体系，是网络空间安全的新理论、新领域、新路径。这一技术体系目前已从理论技术创新、典型产品创新进入普适应用创新以及产业化的新阶段。</p> <p> 　　日前，我们在南京正式上线了由紫金山实验室打造的全球首创的“莲花哪吒”内生安全云，这是在内生安全新理论指导下产生的最新成果。这些系统上线就好比为内生安全提供了一个“DIY”功能，让多个“讲方言、说土话”的异构系统讲“普通话”，让“非标件”变成“标准件”，让用户更灵活、便捷地配置异构资源，有效解决异构冗余系统综合调度难、应用门槛偏高等难题，推动内生安全技术走出实验室、走近千家万户。同时，为了推动内生安全技术更好发展，我们还联合国内180余家高校、科研机构、骨干企业成立了“网络空间内生安全技术与产业联盟”，通过建立集产学研用多类型单位于一体的开放性行业组织，深度整合优势资源，推动构建网络内生安全产业集群和生态环境，助力网络强国建设，为经济社会高质量发展提供新动能。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[河南移动用5G技术拓宽“生命通道”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1028/c183008-31909273.html</link>
            <pubDate>2020-10-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在5G正式商用一年之际，5G作为“新基建”的重要组成部分，发展势头迅猛。作为我国5G建设的主力军，中国移动已在5G应用上率先探索，积极寻求在医疗领域取得较快的突破。其中，中国移动通信集团河南有限公司与郑州大学第一附属医院、国家远程医疗中心、互联网医疗系统与应用国家工程实验室就是其中的佼佼者，在中国移动“东西南北中 5G发展看移动”媒体行郑州站采访活动中，5G SA网络下的智慧医疗更是展示出5G“改变”的力量。</p> <p> 　　<strong>硬核5G网络支撑 智慧医疗迭代</strong></p> <p> 　　走进郑州大学第一附属医院互联网医疗系统与应用国家工程实验室，记者一行首先被自动搭乘电梯的机器人所吸引。这正是基于5G+AI技术的5G查房机器人。郑州大学第一附属医院党委副书记、国家远程医疗中心和互联网医疗系统与应用国家工程实验室主任赵杰介绍，目前医疗机器人能够自主识路、自动避障，实现导航导诊、检验检测、消毒防疫，提升医院物料传输效率、信息服务能力，降低医疗设备安全隐患，在疫情期间也是屡建奇功。</p> <p> 　　随着探访的深入，记者一行看到病患在机械臂的操作下进行远程B超检查，而旁边操作台医生的操作和超声影像画面也毫无延时，机械臂在远端控制下熟练地进行着操作，患者的感受和常规检测并无二致。</p> <p> 　　“点到点的传输延时不超过2毫秒，端到端传输低于16.8毫秒，以上两个数据已完全可以满足远程手术指导”，赵杰告诉记者，正是依托5G大带宽低时延的网络，真正实现医疗资源下沉，打通智慧医疗的“最后一公里”。</p> <p> 　　除了5G网络下的远程B超，实验室内的另一场实景操作更让人震撼。在赵杰的带领下，记者一行旁观了一场真实的远程手术指导。“就是这个位置”，坐在远程手术指导位置上的领域专家频频与在医院内2号病房楼手术室内的操作医生沟通。记者注意到，这一场依托于5G SA网络之下的音视频交互毫无卡顿。赵杰表示，在3G、4G时代，远程手术指导很可能出现卡顿现象，而5G网络使得网络传输延时降低到了毫秒级，是临床医学和通信工程交叉领域的突破与创新。</p> <p> 　　5G网络加持下的医疗领域，推动河南全省优质医疗资源下沉，主动帮扶和带教县级医院，有效缓解边远地区以及农村患者到上级医院看病难、看病贵等问题，真正实现分级诊疗，让更多患者享受三甲医院专家级诊疗。</p> <p> 　　5G网络不仅缩短空间距离，还有效压缩院前急救延迟时间。在郑大一附院内正在调试一辆拥有5G网络和北斗导航系统的救护车。赵杰介绍，患者从被抬上救护车的那一刻起，即相当于已经“入院”，车上“院前”急救人员与医院“院内”的医疗团队实现“零时差”融合，车载摄像头可清晰呈现患者情况，同时，各类监护仪器也可实时传输患者生命体征的各类指标，无论是院前急救还是长途转运，都给患者提供了更多一重保障。</p> <p> 　　<strong>强强联合 优化高价值医疗分布</strong></p> <p> 　　5G+智慧医疗实则是5G通讯技术和智慧医疗两个板块，智慧医疗场景一直是带动5G技术成熟的试验田，而5G大带宽、低时延、多连接的优势，又成为智慧医疗建设的强大动能。郑州大学第一附属医院年会诊量在700万次以上，病床数在1万张以上，居全国第一。作为“国家远程医疗中心”，业务连接覆盖了河南省、市、县各级医院与乡镇卫生院和村/社区卫生机构共2000多家;连接了新疆、山西、四川、山东、贵州等省外500余家医院，还与美国、俄罗斯、欧洲和非洲部分国家医疗机构实现了远程医疗合作。</p> <p> 　　“中国移动作为5G网络建设的主力军，与郑大一附院保持长期良好的合作关系”，赵杰表示，自双方合作以来，全面提升远程医疗业务向移动化、远程化、智能化全面发展。在加快推进5G网络建设和产业发展的大背景下，共同探索5G与医疗应用的结合，以郑大一附院为基础和核心，构建“省-市-县-乡-村”5G固移融合的高带宽、高可靠新型医疗专网，通过建设“端、网、云、数、智”的互联网医疗救治技术平台，在医疗救治设备及应用、医疗数据互联网互通、智能诊断、突发事件应急管理等重点方向取得关键技术突破，形成国家标准。截止到2020年6月底，双方携手已完成“省-市-县-乡-村-院前急救”六级示范网络搭建。</p> <p> 　　赵杰认为，5G在医疗上的应用，将彻底改变整个医疗生态，对提高医院医疗技术水平、提升医院诊疗效率、优化医院服务水平，都将起到重要的推动作用，从而实现真正的诊疗资源优化下沉，医疗数据安全共享，让人们享受到5G智慧医疗带来的前所未有的便利。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[vivo发布6G系列白皮书 为推动行业进步添砖加瓦]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1026/c183008-31906220.html</link>
            <pubDate>2020-10-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1026/MAIN202010261106000440099252114.jpg" style="width: 519px; height: 344px;" /></p> <p> 　　5G方兴未艾，6G悄然已来。</p> <p> 　　近日，vivo通信研究院发布了6G系列白皮书——《6G愿景需求与挑战》及《数字生活2030+》。白皮书提出，业界主流观点认为，6G预期在2030年左右规模商用。</p> <p> 　　vivo通信研究院院长秦飞表示，距离6G商用虽仍有十年的时间，但vivo会持续聚焦在信息消费终端领域，聚焦消费者数字化生活的需求，为消费者提供极致体验的智能终端产品和智慧化服务，成为连接人与数字世界的桥梁。</p> <p> <strong>　　6G将带来什么？</strong></p> <p> 　　“4G改变生活，5G改变社会”，从1G到5G，每次通信技术的演进都会给人们的日常生活带来翻天覆地的变化。那么，6G是什么？将带来哪些变化？</p> <p> 　　为此，vivo通信研究院以“畅想2030年的数字生活”为题开展了6G应用场景用例征集活动，收到了800多份来自不同专业的应届大学毕业生作品，以及20多位数码科技届资深专家和媒体人的创作。这些创作用例集中体现了消费者对未来数字化生活的期待，为了使场景预测更具科学性和可实现性，vivo通信研究院进一步研读了相关行业面向2030的发展预测报告，和多个政府机构未来十年的发展规划，最后归纳撰写《数字生活 2030+》白皮书。</p> <p> 　　《数字生活2030+》白皮书中围绕与人们生活息息相关的衣、食、住、行、学习、工作、娱乐等11个方向，展开趋势预测、场景案例描述和技术挑战分析。</p> <p> 　　度身定制的智能泳衣、贴心的机器人导购、能够提供全方位个性化服务的智慧厨房……这些常出现在科幻电影里的片段，在6G时代不再只是梦想。</p> <p> 　　以智能泳衣为例，智能衣柜会根据用户个人身形数据、购物偏好及当下时尚潮流，自动推荐适合的款式；游泳过程中，智能泳衣可以自动感知人体温度和外界水温差异，自动进行游泳姿势识别和游泳速度感知，可谓真正的贴身“私人教练”。</p> <p> 　　《数字生活2030+》提出，6G实现商用以后，传感器件和6G 泛在物联网支撑大量创新型可穿戴设备与服装、鞋帽、饰品结合，让服饰不仅美观时尚，而且更具功能化和智能化。感性方面，得益于端到端全连接的智能工厂和敏捷制造，“量身定制”的时尚与个性化追求将会普及到每个人，让每个人都拥有定义潮流的权利。</p> <p> 　　同时，通过感知、连接技术和智慧系统，配合科技面料，未来制造商可以制作出舒适度更高、功能性更强、更加时尚的科技环保服饰。例如可自动调节保暖系数的服饰，在冬天避免臃肿的同时兼具保暖时尚；可自动清洁保养的服饰，让服饰购买、日常穿搭等发生根本性变化。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1026/MAIN202010261107000052993811362.jpg" style="width: 549px; height: 366px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　vivo通信研究院院长秦飞</span></p> <p> 　　“6G时代，手机、AR/VR眼镜、机器人将成为人们生活中频繁使用的终端”，秦飞认为，那时候的机器人的智慧的，是可以不断地更新的。同时，与机器人相关的其它技术也会进步，会让这些机器人看上去更温暖一点，而不是现在看上去很冷冰冰的样子。</p> <p> <strong>　　中国6G研究保持领先</strong></p> <p> 　　从1G到5G，中国移动通信产业经历了从落后、追赶到领跑的过程，5G也成为我国首次实现全面领先的移动通信技术。对于即将到来的6G，我国同样不落人后。</p> <p> 　　目前，全球6G技术研究仍处于探索起步阶段，技术路线尚不明确，关键指标和应用场景还未有统一的定义，但已有多个国家启动6G技术研发工作。</p> <p> 　　放眼全球，美国、英国、韩国、芬兰等多个国家已经展开6G技术研发工作，并计划于2030年实现网络部署。</p> <p> 　　我国历来重视信息通信产业的发展和创新，尤其是随着4G、5G的不断成熟，带动数字经济迅速壮大，正成为中国经济高质量增长的新的引擎。</p> <p> 　　据了解，去年11月，科技部会同发改委、教育部、工信部、中科院等在北京组织召开6G技术研发工作启动会。会议宣布成立国家6G技术研发推进工作组和总体专家组，推动6G技术研发工作实施。</p> <p> 　　工信部相关负责人表示，2020年要扎实推进6G前瞻性愿景需求及潜在关键技术预研，形成6G总体发展思路，并成立了2030推进组，投入人力、精力从事6G技术、场景和需求的研究。近一年来，中国6G研发工作取得显著进步，信通院、中国移动等相关企业陆续发布6G相关行动规划和白皮书。</p> <p> 　　秦飞介绍，vivo的6G研发工作于2019年就已启动，“公司对于研发是不设上限的，该花的都花。”</p> <p> <strong>　　以持续创新推动企业发展</strong></p> <p> 　　重视基础技术创新，是vivo近些年来不断成长和取得突破的根本原因。</p> <p> 　　vivo在创新方面的投入也正日益获得消费者的认可。搭载屏幕指纹、超级快充、微云台等突破性的技术的vivo手机，屡屡成为市场上的爆款。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1026/MAIN202010261107000507321580863.jpg" style="width: 604px; height: 345px;" /></p> <p> 　　根据多家国际调研机构数据，vivo智能手机近几年在全球销量排名都稳居前五。市场研究公司IDC发布的报告显示，今年受新冠肺炎影响，第一季度中国智能手机市场出货量下降20.3%，vivo仍以18.1%的市场份额高居第二。</p> <p> 　　进入到5G时代，vivo在创新的投入和成就更是令人瞩目。2019年8月22日，vivo推出首款商用5G手机iQOO Pro，成为率先发布5G手机的中国品牌之一。</p> <p> 　　在全球范围内，vivo有70%的员工从事研发工作；同时，vivo还充分利用本地的人才资源，布局了全球化研发网络，覆盖深圳、东莞、南京、北京、杭州、上海、台北、日本东京以及美国圣地亚哥9个城市，范围包括5G通信、人工智能、工业设计、影像技术等众多个人消费电子产品和服务的前沿领域。</p> <p> 　　截至2020年10月，vivo累计申请2000多项5G发明专利，向3GPP标准化组织提交5G提案超过4000篇，成为全球5G标准的重要贡献者。</p> <p> 　　“vivo研究院对自己的定位就是聚焦十年后6G场景所需要解决的工程问题”，秦飞说，公司对vivo研究院是没有KPI考核的，为行业技术进步做贡献是我们第一个目标，然后vivo收获专业能力，知识产权、品牌效应。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国贸促会副会长张少刚会见高通公司全球副总裁钱堃]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1022/c183008-31902170.html</link>
            <pubDate>2020-10-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，中国贸促会副会长张少刚在京会见高通公司全球副总裁兼技术许可业务中国区总经理钱堃，双方就促进高通公司在华业务发展及深化两机构务实合作等交换意见。</p> <p> 　　张少刚表示，中国疫情防控已取得重大战略成果，正在加速构建新发展格局。贸促会将更好发挥桥梁作用，助力外资企业在华高质量发展。希望高通公司成为中国企业可信赖的合作伙伴和中美经贸合作的推动力量。</p> <p> 　　钱堃表示，高通公司对中国经济发展前景充满信心，愿继续深化在华合作，与贸促会保持常态化联系，助力中美经贸关系稳定发展。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：发展5G应用需要“团体”合作]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1022/c183008-31902207.html</link>
            <pubDate>2020-10-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京10月22日电 （赵超）今天，国新办举行前三季度工业通信业发展情况发布会。工业和信息化部新闻发言人、信息通信发展司司长闻库在回答记者提问时表示，目前累计开通的5G基站已经达到69万个，5G手机出货量已经超过1个亿，5G网络连接终端达到1.6亿个。</p> <p> 　　“5G的作用非常明显，特别是在稳投资、促消费、助升级、培植经济发展新动能等方面的潜力，将进一步显现出来”，闻库表示，目前5G进入了发展的关键阶段，应用推广是当前工作的重点。</p> <p> 　　闻库说，我国5G应用发展态势可以概括为“三广一深”。一是地域广，逐渐从“东部引领”向“东部领先、中西部并进”发展。</p> <p> 　　二是领域广，涵盖工业、能源、医疗、教育、交通、商业等多个行业。</p> <p> 　　三是主体广，原先主要由运营企业推动5G发展大，现在逐渐转向商业用户牵头或深入参与。</p> <p> 　　四是应用的层次逐渐深入，由前期的监控、物流等生产辅助类的业务为主，逐渐向设备控制、质量管控等核心业务拓展，应用落地的进程进一步加快。</p> <p> 　　闻库指出，按照移动通信产业发展规律，未来2-3年，5G建设发展还将处于持续上升阶段，技术标准、网络建设、应用探索，特别是应用探索，还有大量工作要做。</p> <p> 　　“5G是一个崭新的平台，它大大突破了传统信息通信领域的范畴。2G、3G、4G面向单独客户的业务，是‘单打’比赛；5G除了“单打”以外，还要有和5G垂直应用的各行各业合作的‘双打’”，闻库说，调查发现，多数企业对5G应用的需求还需要很多软件、硬件、集成企业一起合作，形成一个“团体”比赛，需要电信企业、应用行业，还有集成、开发、软件硬件企业、方案提供商等多方协作，深入合作，共同推动5G应用落地。</p> <p> 　　闻库表示，下一步，工信部将继续稳扎稳打，充分调动各方面积极性，推动形成建设好、发展好、应用好5G的良好生态：</p> <p> 　　一是继续夯实网络在5G发展方面的“主力”地位。适度超前部署5G网络，加快向独立组网的方式演进，形成“以建促用”的良性模式，优先在需求迫切的重点城市和重点领域开展建设，再逐步向全国、全行业拓展。加快推进5G共建共享和异网漫游，打造资源节约、运行高效的5G网络。</p> <p> 　　二是坚持市场在5G应用创新方面的“主导”作用。抓住5G在网络教育、在线医疗、远程办公等方面的发展机遇，进一步丰富5G应用场景，促进品类丰富、高性价比的5G终端投入市场。充分调动各行业应用5G的积极性，积极探索可复制、可推广的商业模式，打通5G与各个行业的应用通道。</p> <p> 　　三是各地政府要发挥在5G发展环境方面的“主场”优势。充分释放各个地方、各级政府的政策红利，鼓励各级政府因地施策，用好5G的供电、建设、应用，甚至资金等方面的政策工具箱，结合各地的产业优势和数字化转型需求，将5G的发展迅速转化为支持经济高质量发展的关键动力。</p> <p> 　　最后就是要形成全球5G合作共赢的“主流”认识，继续加大国际合作力度，广泛开展5G技术、产业、应用等方面的合作，持续推动5G应用创新，促进形成新的经济增长点，共同应对新冠疫情带来的经济下行压力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：务实推进5G网络规模化部署 深化5G融合应用]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1022/c183008-31901880.html</link>
            <pubDate>2020-10-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1022/MAIN202010221003000589326755223.jpg" style="width: 588px; height: 272px;" /></p> <p> 　　人民网北京10月22日电 （赵超）据工业和信息化部网站消息，10月21日，全国信息通信监管工作电视电话会议在京召开。工信部党组成员、副部长刘烈宏出席会议并讲话。</p> <p> 　　刘烈宏全面总结了今年以来信息通信行业重点工作开展情况及成效，分析了当前面临的形势和要求。刘烈宏指出，全行业要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实党中央国务院决策部署，按照部党组的要求，坚决完成今年各项任务，确保“十三五”规划圆满收官。同时，立足新环境、新基础、新起点，胸怀“两个大局”，围绕网络强国、制造强国建设目标，聚力“六稳”“六保”任务，认真思考下一阶段有关重点问题，努力实现新作为，开创新局面，为“十四五”行业高质量发展开好头、启新篇。</p> <p> 　　一是做好规划，融入双循环新发展格局。加强统筹协调，突出重点方向，增强发展动力。加强央地联动，高质量高标准编制“十四五”规划和相关行动计划。</p> <p> 　　二是升级网络，增强数字化转型新支撑。务实推进5G网络规模化部署，加快核心技术创新，深化5G融合应用，扩大千兆光纤覆盖范围，加快建设新型数据中心。</p> <p> 　　三是纵深推进，实现工业互联网发展新突破。打造高质量工业互联网网络体系，以“5G+工业互联网”512工程为牵引，持续推进企业内外网改造。全方位推动工业互联网深度融合应用。</p> <p> 　　四是拓宽思路，开创互联网管理新局面。加强互联网行业管理，提升互联网发展安全可靠水平，促进互联网行业持续健康发展，拓展融合应用空间。</p> <p> 　　五是保障安全，筑牢高质量发展新防线。夯实关键信息基础设施安全，保障网络数据安全，保障网络安全产业链供应链稳定，深化网络环境综合治理。</p> <p> 　　六是精准监管，迈向治理现代化新高度。持续深化“放管服”改革，着力优化营商环境。强化服务监督，切实保障用户权益。加快转型创新，提升监管效能。</p> <p> 　　刘烈宏强调，党的领导是做好一切工作的根本保证，要树牢政治机关意识，加强党风廉政建设，增强责任感使命感，以巡视整改实际成效践行“两个维护”。</p> <p> 　　上海、江苏、湖北、四川等省市通信管理局负责同志在会上分别作交流发言。工业和信息化部相关司局、部属单位相关负责同志在主会场参会。各省（区、市）及计划单列市通信管理局相关负责同志在各地分会场参会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[数字技术与“双创”强强联合 推动产业创新发展]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1020/c183008-31899134.html</link>
            <pubDate>2020-10-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京10月20日电 （赵超）10月17日，2020杭州湾全球数字技术大会暨第九届中国创新创业大赛浙江赛区总决赛启动仪式在杭州国际博览中心举行。</p> <p> 　　本次活动围绕“数字技术·引领高质量发展”主题，以“全球数字技术大会”为契机，借助“中国创新创业大赛”平台，通过论坛的形式传播传数字技术力量，链接全球创新资源，弘扬创新创业精神，为杭州高新区建设成为全国数字经济发展强区贡献智慧与科技的力量。</p> <p> 　　中国科学院院士、北京航空航天大学常务副校长房建成，华为技术有限公司数据存储与机器视觉产品线副总裁张福鹏，人工智能和计算机视觉专家朱江，浙江大华股份有限公司研发中心副总裁、先进技术研究院院长殷俊等产、学、研各界的专家学者、企业代表汇聚一堂，共同探讨数字技术领域里的发展现状与未来趋势。</p> <p> 　　<strong>助力数字科技全面发展，建设数字经济发展最强区</strong></p> <p> 　　杭州高新区党委书记王敏表示，数字技术高度契合杭州高新区的产业，杭州高新区一直坚持以网络信息产业作为重要发展方向，以数字经济为核心的现代产业体系和数字经济全产业链已经基本形成。</p> <p> 　　在本次活动上，中科院科技战略咨询研究院中国高新区研究中心副主任杨斌发布了《杭州高新区高质量发展指数》。报告指出，杭州高新区创新发展指数整体增长态势较好，在提高创新能级、引领数字变革、培育双创生态、扩大开放融合、营造宜居共享发展环境等方面取得了优异的成绩，创新发展成效显着，园区发展质量大幅提升。</p> <p> 　　<strong>数字技术与“双创”加速融合，推动产业创新发展</strong></p> <p> 　　本届数字技术大会聚焦全球创新趋势，围绕“人工智能、互联网、智能制造、区块链”等核心技术领域，助力科技产业的创新发展，这与中国创新创业大赛所涉及的领域不谋而合。中国创新创业大赛与杭州湾全球数字技术大会实现联动，将进一步增强杭州高新区浓厚的双创氛围，激发创新潜力，为杭州高新区乃至浙江省的创新发展集聚力量。</p> <p> 　　浙江省科技厅副厅长吴卿对于本次大会给予了赞许与期望。“咱们这个大赛作为国内规模最大影响最广泛的创新创业大赛，是服务企业创新发展的众创空间，我们相信借助大赛施展拳脚的大舞台必将挖掘和培育一批优秀的科技企业，创造和孵化一批高精尖的人才，为浙江省的经济高质量发展提升我国科技和产业发展贡献。”</p> <p> 　　“浙江省数字经济的发展一直处于全国领先水平，今天我们在这里举办杭州湾全球数字技术大会，探讨数字技术领域的现在和未来，更好的展示杭州高新区创新创业的良好环境，对促进浙江省数字经济的发展有重要意义。”科技部火炬中心书记张卫星在大会上指出。</p> <p> 　　2020杭州湾全球数字技术大会是在浙江省数字经济不断推向新高度的形势下举办的一场具有产业合作与技术交流的盛会，推动数字技术与传统产业深度融合，为“数字滨江”的建设添砖加瓦。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国联通发布AI视频彩铃城市名片]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1019/c183008-31897743.html</link>
            <pubDate>2020-10-19</pubDate>
            <author>金融界</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月18日，由工业和信息化部、江西省人民政府主办，以“VR让世界更精彩—育新机 开新局”为主题的2020世界VR产业大会云峰会在江西南昌拉开序幕，中国联通视频彩铃携多项技术成果亮相展会，共同见证5G智慧未来。</p> <p> 　　作为中国联通的5G战略产品之一，5G视频彩铃业务不断创新，颠覆传统音频彩铃单一的业务形式，将短视频引入彩铃设置阶段，并带动用户发挥创意DIY专属视频彩铃，视频彩铃的AI新形态将为用户打造通话交互新体验。大会现场，中国联通视频彩铃发布了视频彩铃AI城市名片，吸引了众多参观者驻足。观众与南昌绿地中心双子塔、八一南昌起义纪念塔、南昌之星摩天轮、滕王阁、奥林匹克体育中心、婺源、三清山等江西地标的合拍，实时生成视频，进而一键设置成为自己的视频彩铃，个性化定制的家乡“城市名片”让更多人领略家乡风采，了解家乡文化，据了解，该产品已成为当前各个城市的重要创新“宣传窗口”。</p> <p> 　　同时，在联通在线公司展区现场，中国联通视频彩铃还特别定制了江西全省11个地市共计12个城市名片，展示江西形象，诠释其经济底蕴，引领城市数字经济发展新潮流。中国联通视频彩铃打造的AI城市名片既可以满足用户更深层次个性化需求，同时为每一座独具特色的城市贴上标签，用5G赋能城市数字化发展。</p> <p> 　　中国联通作为北京2022年冬奥会和冬残奥会官方通信服务合作伙伴，也携手最新发布的中国联通智慧冬奥IP“小梦”3D虚拟形象来到了大会现场，观众只要站在小梦面前，做出各种表情，小梦都能实时“神同步”。中国联通积极尝试通过3D技术手段对IP形象进行VR、AR等多元化开发，深度挖掘IP背后的能量价值。</p> <p> 　　5G开启了VR无限想象空间，将带领公众进入感知新时代。中国联通视频彩铃致力于5G、VR、短视频相融合，构筑视频彩铃AI新形态，助力用户更轻松的畅享智慧生活。未来，中国联通视频彩铃将继续深耕短视频及VR生态布局，为用户创造优质、新颖的沉浸式创新娱乐体验，携手广大用户共同开启5G全新未来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三星Galaxy S20 FE 5G发布 售价4999元起]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1019/c183008-31897731.html</link>
            <pubDate>2020-10-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月16日，三星Galaxy S20 FE 5G正式在国内发布，同时三星网上商城等线上渠道也同步开启了预约活动。此次三星Galaxy S20 FE 5G共提供了异想蓝、灵感红、奇幻紫、光合绿以及空境白5款靓丽时尚的色彩，8GB+128GB版本建议零售价4999元，8GB+256GB版本建议零售价5399元。</p> <p> 　　作为三星Galaxy S20 5G系列家族的新成员，三星Galaxy S20 FE 5G延续了三星Galaxy S20 5G系列的高水准工艺与出色的产品功能体验。不仅拥有120Hz超高屏幕刷新率、AI加持的专业摄像头组合、超快速5G网络、超大容量电池、IP68级防尘防水等，更为用户提供了全新的外观设计，让用户既可以享受到实用的前沿科技体验同时，还可以拥有不妥协的高品质手感。对于很多想要体验三星Galaxy高端产品的朋友而言，至高仅需要5299元即可以拥有三星Galaxy S20 FE 5G这一优质的选择。</p> <p> 　　在5G时代，速度与效率是消费者在日常生活中经常会感受到的变化。对此，为了满足用户更加快速的网络连接需求以及让日常使用体验更加高效。三星Galaxy S20 FE 5G搭载了旗舰级的骁龙865处理器，不仅支持双模5G高速网络，同时强大的运行处理能力也能够帮助用户在多任务处理或是畅游大型游戏时，享受到流畅不卡顿的劲爽体验。</p> <p> 　　屏幕作为用户日常与手机接触最多的部分，无论是视觉还是操控都要有着出色的质量与优异的体验。因此，三星Galaxy S20 FE 5G搭载了FHD+ Super AMOLED全视屏，并延续了三星Galaxy S20 5G系列120Hz的超高屏幕刷新率，让众多喜爱“高刷平面屏”的用户众望所归，也令用户在日常交互中可以享受到十分顺滑与流畅的视觉与操控体验。此外，三星Galaxy S20 FE 5G还搭载了经过AKG调校的双扬声器，并支持杜比全景声，进一步为用户在享受优质视觉体验的同时，更可拥有出众的音质感受，打造全方位的一流试听体验。</p> <p> 　　在三星一贯颇具优势的拍照方面，三星Galaxy S20 FE 5G此次也同样做到不妥协。1200万像素广角摄像头+1200万像素超广角摄像头+800万像素长焦摄像头的专业摄像头组合，搭配超大尺寸传感器与AI多帧合成技术，让用户可以轻松随手拍出高质量的照片。即使是在暗光环境下，三星Galaxy S20 FE 5G的夜间模式也可以让用户拥有明亮清晰的成像效果。超级稳定模式的延续也使用户在日常拍摄视频时即使没有云台等外设，也可以无惧抖动录制出高质量的视频作品。此外，AI一键多拍的沿用依旧可以让用户只需按下一次快门，即可获得多种不同风格效果的照片或短视频。</p> <p> 　　拥有了旗舰级的产品功能后，三星Galaxy S20 FE 5G的基础功能也同样堪称一流。对于用户在5G时代最关注的电池续航方面，三星Galaxy S20 FE 5G配备了4500mAh超大容量智能电池，并支持25W快速充电技术，能够满足用户一整天的使用需求。此外，无线共享充电功能帮助用户随时为穿戴设备甚至是朋友的手机“回血”充电。而最高支持1TB扩展的存储空间，更可让用户随心拍摄精彩照片或视频，无需担心存储空间过早告急。如果不小心在日常使用时遇到溅水的情况，三星Galaxy S20 FE 5G同样支持IP68级防尘防水，让用户可以更加安心的“任性”使用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通总裁安蒙：XR打造下一代沉浸式体验]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1019/c183008-31897537.html</link>
            <pubDate>2020-10-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月19日至20日，2020世界VR产业大会在江西南昌召开，本次大会以“VR让世界更精彩-育新机、开新局”为主题，邀请了政府代表、国内外VR领域知名专家、重点VR龙头企业代表等共同出席。会上，高通公司总裁安蒙发表了题为《XR打造下一代沉浸式体验》的主题演讲，分析了XR如何驱动产业变革，XR与5G、AI技术协同发展带来的巨大机遇，以及高通公司为推动XR在中国和全球的发展所作出的努力。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201019/18/18142244453813747806.jpg" /></p> <p> 　　安蒙提出，5G时代已经到来，它所支持的超高速度和超低时延正在为移动创新注入全新活力。XR作为下一代移动计算平台，包括了增强现实和虚拟现实，正在促进现实世界与数字世界的融合，从而彻底改变我们工作、生活、学习和娱乐的方式。</p> <p> 　　在谈及XR技术如何推动产业变革，并颠覆人们的工作、生活和娱乐方式时，安蒙指出，“AR和VR的发展都获益于目前旗舰智能手机上的移动技术，包括能够媲美当前许多PC设备的强劲处理能力，支持顶级品质游戏、音乐和直播的丰富多媒体功能，以及超高速、超可靠的连接性。”安蒙还进一步指出了未来“空间计算”的重要性。通过空间计算，人们可以在现实世界的基础之上，在视觉上多增加一层交互和信息。过去五年，XR领域已取得重大进展，未来五年它将以更快的速度演进。基于这些技术进步，高通认为XR有望成为全球最普及且最具颠覆性的计算平台之一。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201019/27/12155399424319728743.jpg" /></p> <p> 　　随着5G和AI技术的飞速发展，XR产业也正迎来绝佳的发展时机。5G能够提供出色的性能，AI则为空间计算所需的诸多感知算法提供支持。安蒙指出，在5G和AI技术的协同作用下，先进的处理能力能够被扩展至边缘终端，加速全新分布式计算时代的到来，并推动无界XR（Boundless XR）等新功能的发展。无界XR是指通过“分离式渲染”技术进行分布处理，即通过支持超高速度和低时延的5G连接，利用高性能的边缘云渲染来增强终端侧的渲染能力。通过5G在终端侧和云端进行分布式处理，充分利用了终端和云端的优势。基于这些技术，用户将能够在纤薄的轻量型设备上体验到支持逼真视效的无界XR体验。全息会议便是利用XR、5G和AI三项技术，变革行业和体验的一个很好例证。它将视频会议的体验提升至全新水平，让位于不同办公地点的同事能够在共享的虚拟空间内，通过虚拟人像进行实时的协同工作。</p> <p align="center"> <img alt="" src="/mediafile/pic/20201019/53/7733828325437812949.jpg" /></p> <p> 　　XR产业的发展，离不开整个生态系统的协作。高通一直是无线创新领域的领导者，过去十年间不断推动着XR技术的发展。迄今为止，超过30款采用高通XR解决方案的商用XR设备已经发布，包括VR一体机、AR设备，以及与5G智能手机相连的XR Viewer。这其中多款设备搭载了全球首款XR专用平台——高通骁龙XR1平台。高通的骁龙XR2 5G平台是全球首个结合了5G和AI的XR平台，能够提供前所未有的扩展现实体验。骁龙XR2 5G平台支持七路并行摄像头、8K 360度全景视频、语音UI和3D立体声。通过骁龙XR2 5G参考设计，高通公司正在助力OEM厂商加快下一代XR头显的开发和商用进程。</p> <p> 　　演讲中，安蒙还进一步介绍了高通公司为了推动建设XR产业生态系统，促进产业协同发展所做出的努力。他表示，“为了加快XR设备的发展、促进体验的提升，我们正与中国和全球各地生态系统内的企业展开密切合作，进而推动创新。其中包括OEM厂商、企业级解决方案供应商、组件和技术供应商以及移动运营商。”</p> <p> 　　上个月，高通公司在南昌举办了2020高通XR生态合作伙伴大会，此次大会云集了中国XR产业链中的领先企业和专家，共同探讨关键的行业趋势和发展机遇。大会期间还举行了第二届高通XR创新应用挑战赛，该项赛事由高通公司与中国电信联合主办，吸引了超过200个团队展开角逐。</p> <p> 　　“这仅仅是开始。XR赋能的更丰富体验和应用场景还等待我们去勾勒，这正是XR技术令人兴奋的原因。它将为企业通过创新打造数字化未来奠定坚实基础。我们期待继续与中国XR生态系统进行合作。”安蒙说。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G商用一年 中国交出漂亮“成绩单”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1017/c183008-31895424.html</link>
            <pubDate>2020-10-17</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1017/MAIN202010170759000250479136447.jpg" style="width: 470px; height: 351px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　2020年北京通信展中国移动展台。人民网 赵超摄</span></p> <p> 　　8848米——这是中国5G的高度。今年5月27日，2020珠峰高程测量队成功登顶，通过5G信号完成了一次世界海拔最高的直播。那一刻，世界移动通信史又一次被刷新了。</p> <p> 　　-534米——这是中国5G的深度。今年6月，中国移动携手华为公司，助力阳煤集团在地下534米建成了全国首个煤矿井下5G网络，这也是目前全球最深的地下5G网络。</p> <p> 　　60万——这是中国5G的广度。据工信部发布的数据显示，截至目前，我国已经建成开通5G基站超过60万座，5G终端连接数超过1.5亿。</p> <p> 　　2019年6月6日，工信部向四家基础电信运营企业颁发5G牌照。同年的中国国际信息通信展览会（以下简称“北京通信展”），三大运营商同时宣布启动5G商用。</p> <p> 　　时隔一年，北京通信展如约而至，这是新冠肺炎疫情后首个线下举办的信息通信行业盛会。展会现场，人潮涌动，热度不减，这也映射出当前中国5G的蓬勃发展之势。</p> <p> 　　工信部副部长刘烈宏在大会开幕式致辞中指出，5G商用以来，我国在产业创新、网络建设、融合应用等取得了可观成果。未来，5G建设应坚持适度超前的原则，紧贴不同场景的需求，扎实推进5G网络建设发展。</p> <p> <strong>　　适度超前 加快5G网络覆盖</strong></p> <p> 　　使用手机便可与心仪的商品深度互动并完成线上下单购物、戴上VR（虚拟现实）头盔用手柄猛切“砸向”自己的水果、与难辨真假的虚拟明星亲切合影、跟随5G无人机俯瞰美丽乡村……在今年的北京通信展上，5G+各项新技术在消费和产业领域的应用让观众目不暇接、啧啧称奇。</p> <p> 　　今年的北京通信展以“网融万物，智向未来”为主题，以丰富的案例和场景展示信息通信新技术、新产品，及在工业制造、智慧城市、医疗、教育等众多垂直领域的创新应用。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1017/MAIN202010170800000364420994311.jpg" style="width: 494px; height: 305px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　北京通信展上，用户正在体验5G+VR应用。人民网 赵超摄</span></p> <p> 　　在中国电信的“5G竞技场”，一台5G-VR自助游戏街机得到了许多参观者的青睐。街机上的VR拳击赛不仅可以让参观者360度旋转，不同角度观看选手间对决的每一招、 每一式，更能和游戏中的角色一起进行拳击训练，完全沉浸其中。此外，在中国电信的5G+智慧医疗、5G+智慧教育和5G+新商业区域，参观者通过配套设备可以进行测试和训练，或是如同置身真实的课堂，或是逛起“真”商场，和明星真人互动。</p> <p> 　　依托5G的大带宽、广连接和低时延特性，各种新应用层出不穷。在通信展同期举行的论坛上，中国联通副总经理范云军透露，中国联通和中国电信5G网络共建共享，使双方5G网络实现了覆盖的加倍、频率的加倍，客户的体验速率也得到了加倍，结合多载波聚合技术，用户下载的速率峰值可以超过2000mb/s，是当前最快的网络速率，截至目前累计开通5G基站33万个。</p> <p> 　　中国移动副总经理赵大春介绍，截至今年9月，中国移动已经提前完成了全年的建设目标，开通5G基站超过35万座，在全国所有地市级以上城市和部分重点县城实现了5G的网络商用。</p> <p> 　　在中国铁塔展台，据相关负责人介绍，今年以来，中国铁塔与电信企业密切协同，全力推动5G集约高效建设，97%的5G站通过共享存量改造完成，有效节约了行业投资成本，大大提升了5G规模部署效率。</p> <p> 　　中国铁塔副总经理张权还表示，5G由于其频率高、站址密、功耗大等特点，也给行业带来了巨大的成本投入。中国铁塔正积极探索创新建设服务模式，转变以往统一设计、统一标准的传统资源配置模式，更加强调因地制宜、按需实策，变“标配”为“定制”。</p> <p> 　　今年年初，三大运营商确定的目标是今年开通5G基站超过60万个。目前，这一目标已经提前实现。</p> <p> 　　刘烈宏介绍说，今年以来，我国5G商用加快推进，目前已经建成开通5G基站超过60万座，5G终端连接数超过1.5亿。未来三年，我国处于5G发展“导入期”，将坚持适度超前的建设节奏，稳步推进5G网络部署。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1017/MAIN202010170801000402006796394.jpg" style="width: 475px; height: 313px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　通信展爱立信展台。人民网 赵超摄</span></p> <p> <strong>　　以建促用 融入赋能千行百业</strong></p> <p> 　　在爱立信展台，记者看到，南京智能工厂在被5G赋能后展示了脱胎换骨的变化。爱立信东北亚区智能制造项目总监王中介绍说，2020年，爱立信南京智能工厂已上线6个5G应用，使得临时项目安保监控准备从2天缩短到15分钟；专家可以远程“亲临”现场指导，缩减了5%的项目周期和1/3的专家出差成本；5G无人机替代人工库存盘点，效率提高50倍；产线调整无需重新布线，节省了上百万布线成本。</p> <p> 　　产业领域一直被视为5G应用的更大舞台。中国电信展台现场工作人员介绍说，中国电信5G应用合作领域已经覆盖警务、交通、生态、党建、医疗、车联网、媒体直播、教育、旅游、制造等十大垂直行业。</p> <p> 　　“中国移动持续推进5G发展加快5G融入千行百业，已经打造完成了100个涉及各行业的5G行业应用的标杆，在15个细分领域已经具备了5G垂直行业应用大规模推广商用的能力，比如5G车路协同、5G+高端制造业和5G+智慧物流等。” 赵大春说。</p> <p> 　　此外，在此次北京通信展上，中国联通展示了5G技术在工业制造、车联网、智慧城市、医疗、教育等众多垂直领域的应用。通用技术集团则展示了5G技术在汽车研发、测试及生产等领域的运用。</p> <p> 　　此前，工信部曾宣布，今年下半年将重点支持面向智慧医疗、虚拟企业专网、智能电网、车路协同车联网等七大领域的5G创新应用，促进越来越多的5G行业应用落地见效。</p> <p> 　　在此次通信展上，工信部信息通信发展司司长闻库表示，未来3年我国处于5G发展的“导入期”。要积极推动5G、物联网、大数据、云计算、人工智能等新一代信息技术和实体经济的深度融合。重点面向制造、能源、交通、农业、教育、医疗等领域的应用需求，积极探索培育多样化的应用模式，加快千行百业向数字化、网络化、智能化转型。</p> <p> 　　刘烈宏强调说，我国5G网络要形成“以建促用”的良性模式，开展百城千兆建设，加强千兆光纤的网络推广，引导数据中心有序投资、合理布局、扎实推进物联网全面发展，深化农村偏远地区电信普遍服务，加快推进5G+工业互联网，为经济社会高质量发展持续提供坚实的网络支撑。</p> <p> <strong>　　坚持创新 夯实数字经济发展根基</strong></p> <p> 　　5G的发展离不开创新，也需要产业链更广泛的合作。中国工程院院士邬贺铨指出，终端仍是大规模商用的瓶颈。目前5G手机可供选择的品种不多，虽有接近4G的价位，但多数终端价格仍难言普惠，需要加大开发力度。</p> <p> 　　在芯片方面，面临持续创新的压力，芯片代工线及其装备的基础缺失凸显外部生态对我国5G创新的制约，5G的技术成熟性以及能耗等问题，涉及工业基础的补强和再造。同时，5G行业应用个性化明显，跨界合作与商业模式还不清晰，大多数行业的应用还需找到真正的刚需。</p> <p> 　　5G等新型基础设施的加快建设为我国数字经济发展打下了良好基础。邬贺铨表示，5G作为连接物联网、大数据、云计算、人工智能、区块链和工业互联网的纽带，“腾云驾雾、融智赋能”，开拓了社会治理和经济发展的新业态，成为数字经济的新引擎，以5G作为重要平台的新基建将激发更大的市场，加快应用的深入与扩展，为数字化、智能化转型创新机，为信息化、工业化融合开新局。</p> <p> 　　“以5G为代表的新基建是数字经济发展的重要内容，也是数字经济发展的根基。我国要深化数字经济方面的开放力度，让各国共享中国发展机遇并实现合作共赢，使数字经济成为发展的新动能。”闻库说。</p> <p> 　　据统计，2019年，我国数字经济规模达到了35.8万亿元，对GDP增长的贡献率达到了67.7%。</p> <p> 　　中国信通院院长刘多介绍说，全球数字经济规模已达到31.8万亿美元，我国数字经济规模位居全球第二位，并且增幅高达15.6%，领跑全球。同时，我国服务业的数字经济渗透率较高，并正在释放数字经济红利，推动我国进一步转型升级。</p> <p> 　　“数字经济正在成为全球经济增长的新引擎与核心动能。预计2025年，中国数字经济规模将达到60万亿元。” 华为公司战略部总裁张文林说。</p> <p> 　　闻库表示，下一步要加大千兆光纤网络推进覆盖力度，加快人工智能、物联网、数据中心等新型基础设施建设，持续提升IPv6网络的服务能力，稳步推进传统基础设施的“数字+X”和“智能+X”升级，超前部署创新基础设施，不断夯实数字经济的发展根基。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能手机行业竞争升级 “服务为王”时代来临]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1016/c183008-31895019.html</link>
            <pubDate>2020-10-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，随着智能手机日渐饱和，手机厂商在依靠“机型战”、“价格战”拼抢市场的同时，不约而同地打出服务牌，藉此在市场争夺中争取更多蛋糕。</p> <p> 　　作为全球智能手机市场的领跑企业，OPPO一直以其超强的渠道能力而著称。今年以来，复杂动荡的市场环境和5G换机潮的到来，也令OPPO在不断地推动渠道的演进和变革市场。从“产品为王”到“渠道为王”发展到“服务为王”，OPPO正在以专业贴心的服务，构筑起对手难以逾越的竞争壁垒。</p> <p> 　　“对OPPO而言，渠道一直是优势所在”，OPPO中国区总裁刘波在9月份致中国区伙伴的公开信中表示，智能手机市场快速发展，从早期的供不应求的“产品为王”时期、到争夺纵深市场的“渠道为王”时期，当前竞争进入到“用户为王”平台期。其特征是整体市场容量增长放缓，有时略微收缩；产品端趋同，消费者换机周期拉长。</p> <p> 　　刘波提出，“用户为王”之于手机品牌而言即是“服务为王”时代来临。而基于这些洞察，OPPO的渠道策略也正在重新定义，一个专业、透明、高效的全场景、全渠道的服务体系正逐渐形成。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1016/MAIN202010161453000234263449602.jpg" style="width: 500px; height: 750px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　OPPO导购员李翠</span></p> <p> <strong>　　“不能做一锤子买卖”</strong></p> <p> 　　河南，地处中原，人口过亿。在智能手机行业，河南被视为极为重要的样本市场，不仅仅是说它市场容量大，更重要的是，其城乡人口分布比例与我国整体情况极为相似，故对手机厂商制订和实施策略有着典型的指导意义。</p> <p> 　　在河南省会郑州一家综合卖场内，华为、OPPO、vivo等手机品牌相邻而立。李翠是OPPO的一名导购员。在人员流动率极大的导购岗位，李翠却一干就是7年。</p> <p> 　　今年年初，在新冠肺炎疫情冲击之下，李翠的工作却没有停下来。面对每一个进店咨询的客户，李翠都会细心听取他的实际需求、用机习惯以及购买预算，继而有针对性地为客户推荐介绍最适合他的机型。</p> <p> 　　每当销售出一台手机，李翠都会主动加客户的微信，以便为客户在后续的使用过程中解答用机疑惑，她还会定期回访用户的使用体验。此外，诸如免费贴膜、帮助上年纪的用户安装并指导使用APP、调试手机功能等细节，李翠也会为主动到店的老用户一一处理。</p> <p> 　　“我们不能做一锤子买卖”，言语朴实的李翠说道，手机卖到客户手中，这不是服务的结束，而是开始。</p> <p> 　　在OPPO，像李翠这样的导购还有很多。她们如同身体的毛细血管，细碎延绵，密密相连，为OPPO构筑起强大、广阔的销售服务体系，抵抗住了市场的考验和冲击。&nbsp;</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1016/MAIN202010161454000582789517049.jpg" style="width: 588px; height: 387px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　河南登封，刘丽萍的OPPO店铺</span></p> <p> <strong>　　“和顾客做朋友”</strong></p> <p> 　　从郑州出发，向西南驱车80公里，到达登封市告成镇。小镇不大，有5万余人，还有一个矿山。境内有全国重点文物保护单位观星台。这里常年有矿山招募来的外省工人，观星台等景点吸引来的旅客。</p> <p> 　　在镇上，唯一的一家OPPO专卖店，位于繁华的商业街上。女店长刘丽萍，和一个店员，在店内忙里忙外。</p> <p> 　　刘丽萍的店铺常年提供所有品牌手机的贴膜、清洗服务。即便不是OPPO手机，也可以进店修机、充话费、调试功能。厂矿工人修过一次非OPPO机，自己没消费，带工友过来买，有一次过节，送了刘丽萍一把家乡麻花表示感谢。</p> <p> 　　小镇上的售后问题很多。下载歌曲、下载视频、充话费、下载戏曲app……这些工作刘丽萍动不厌其烦的做着。实在解决不了，刘丽萍有自己的办法。50多岁的大叔买了手机，登录不了微信，现场没解决，气急败坏。下班后，刘丽萍买了礼品拉着同事租了面包车就往大叔家里跑。弄清楚原委安装了微信，顺便把对方家里的wifi修好。除了出去读书的大学生，顾客以30岁-50岁居多。老年人不会接听智能手机，问孙子孙子也觉得烦躁。夏天的晌午急冲冲奔进店里，刘丽萍画了几页A4纸，“老人不识字，说十几遍，记图标。”</p> <p> 　　小镇熟客生意虽然比不了乡村的熟人社会，过去几年，刘丽萍也点滴积累下85%回头客。大多镇里的人，“聊几句就熟络了。”一来二去，雨天顾客借走店里的雨伞，帮邻居收收快递这样的大事小情很多。顾客有时候会在单位帮店里打印资料，桌上常年摆着顾客买的水果和零食。</p> <p> 　　服务好所有从店里买手机的客户，无论多大年纪，无论什么职业。事无巨细地做好服务。比起销售，刘丽萍更愿意这样看待自己的工作。</p> <p> 　　“高大上的话我说不出来。”刘丽萍说，都说顾客是上帝，她不爱拿顾客当上帝，“都是朋友。”</p> <p> <strong>　　“让代理商解放出来”</strong></p> <p> 　　目前，OPPO在河南一共拥有38家二级代理商，1000多位业务员，服务着9000多位客户（经销商）以及他们经营的超过1万家门店。同时，OPPO还派驻了数千名导购员到这些门店，为经销商助力。</p> <p> 　　积木成楼，聚沙成塔。成千上万个像李翠、刘丽萍这样的导购，支撑起OPPO亮眼的市场数据。根据IDC与Canalys发布的2020年第二季度全球智能手机出货报告，OPPO名列第五位。而随着经济的复苏和OPPO产品力的进一步提升，其在2021年出货量更有可能冲入前三。</p> <p> 　　谈起这几年工作的变化，李翠深有感慨。</p> <p> 　　“以前每卖出一台手机，上报销量十分复杂，需要使用保卡、收据小票、手机串号、用户姓名电话等多种信息才能完成”，李翠说，如果在用户购买离开之前没有及时上报完成，这台手机就没有了提成。</p> <p> 　　如今，这些令李翠头疼的工作，都已成为过去——一套强大、高效IT系统，解决了所有这些琐碎问题。这套IT系统不仅带来了信息化管理，而且对整个流程进行了再造，实现了扁平化管理，流程透明化。打通了工厂到一线导购员的通路，提升业务效率的同时，让一线员工得到实惠，进而提升了整体用户服务体验。</p> <p> 　　这套系统的“缔造者”、OPPO河南总裁唐景辉认为，代理商非常大的一个价值是资金平台和物流平台。但随着移动支付以及专业化物流公司的兴起，代理商这两个职责已经没什么价值了，渠道唯一的核心价值就是做前端的服务。</p> <p> 　　“我们希望能让代理商从这些繁琐的后勤服务（人资、财务、仓储）中解放出来”，唐景辉说，“让大家有更多的时间和精力投入到前端的消费者服务当中”。</p> <p> 　　为此，唐景辉带领大家开发了一套软件信息系统。通过这套系统，以前代理商需要负责财务、人资、后勤、仓促等工作，全部实现了信息化，高效又透明。</p> <p> 　　现在，这套系统也已经深入到一个个门店和导购员。对李翠来说，只需要有收据、保卡就可以在App上汇报销量，同时系统还会显示每台机器的提成。</p> <p> 　　“使用了这套系统之后，大家的利润开始改善了，去年我们增长了5分（OPPO内部打分系统），今年效果就更好了，到现在我们已经增长了9分。”唐景辉自豪的说道。</p> <p> <strong>　　“服务是品牌高端题中应有之义”</strong></p> <p> 　　OPPO提出“服务为王”的理念，是基于对智能手机市场的深刻洞悉而做出的判断。</p> <p> 　　近两年，随着智能手机市场的日趋饱和，市场竞争愈发激励。同时，各大国产手机厂商陆续开始向高端市场进军。</p> <p> 　　以线下渠道强大而著称的OPPO，在技术创新领域的实力同样不容小觑。国家知识产权局公布的数据显示，截至2020年9月，OPPO全球专利申请量超过52000件，授权数量超过21000件，发明专利授权数量连续多年位居前列。</p> <p> 　　基于持续强劲的研发投入与突出的创新水平，OPPO在去年重启了高端机型OPPO Find X系列，并以惊艳的设计和出色的性能获得了消费者的认可，在高端市场站稳了脚跟。</p> <p> 　　今年年初，OPPO乘胜追击，推出了Find X 2系列，进一步扩大了在高端市场的阵地。</p> <p> 　　线下渠道能够提供“有温度”的服务，是OPPO核心竞争力之一。也因此，在众多手机品牌纷纷发力线上销售的热潮下，OPPO仍坚定地与代理商站到一起，不离不弃。</p> <p> 　　“进入服务为王时期，提升服务是OPPO渠道发力的重点，服务是品牌高端题中应有之义”，刘波在公开信中提出，扎根于全球的门店与售卖点，成千上万的督导、导购员，每天实实在在地感受着市场冷暖。他们既是我们服务于用户的终端末梢，也是我们变化决策的信息来源依据。</p> <p> 　　刘波表示，各级代理商是OPPO公司多年携手共进的合作伙伴，文化上与OPPO肩并肩，他们是OPPO公司扎根天下的基础，也是OPPO市场制胜的优势与特色。未来，OPPO与各级代理商仍然会共商共谋，共生共荣，共进退。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电信亮相北京通信展 高能亮点看这里]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1015/c183008-31893746.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 10月14日，2020年“中国国际信息通信展览会”在北京国家会议中心拉开帷幕。中国电信以“共筑百年梦，赋能新未来”为主题精彩亮相展会，通过“百年强国梦”“加速新基建”“点燃新引擎”“迈向新生活”四大分区28个展项14个重点展示，运用实物场景、虚拟现实、动态实景、5G直播和视频连线等多种形式，全方位展示中国电信百年传承勇担社会责任、扎实推进“云改数转”、赋能智慧经济发展、服务社会民生的实力。520平米的中国电信展台位于北京国家会议中心E2馆，一开展就涌入了众多参观者参观体验，现场赞叹声络绎不绝。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>百年强国梦：不忘初心，勇担重任</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进中国电信展台，首先映入眼帘的是“百年强国梦”分区，该分区回顾了中国电信百年历史，展现了中国电信在抗疫复工、脱贫攻坚中的国企担当，助推农业农村现代化建设方面的具体实践和丰硕成果。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在百年电信版块，通过屏幕上播放百年来我国通信业和中国电信发生的重大历史事件图文，现场展示电台、大哥大、寻呼机、摇把电话机等历史实物，描绘了中国电信从半部电台起家，历经革命时期、新中国初期、改革开放、移动互联、智能时代，走进5G时代的历史长卷，全面展现了中国电信从零到腾飞的百年历程和创新发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 央企担当板块，抗疫复工和脱贫攻坚两大展项，彰显了中国电信的国企担当。大屏上，5G+远程医疗支撑浙江省人民医院为武汉黄陂方舱医院开出全国首张新冠肺炎远程超声诊断书；5G+云监工48小时完成火神山医院网络覆盖；天翼云课堂、疫情防控应用系统、疫情防控热线平台……一幕幕的画面，是中国电信通过“天地空一体”的立体网络、云计算、物联感知能力以及覆盖省市县的服务团队，助力疫情防控、复工复产复学。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而扶贫干部的群像展示，则让观众看到了中国电信久久为功的扶贫路。自2002年起，中国电信先后承接中央安排的四川盐源县、木里县，新疆疏附县、广西田林县4个县定点扶贫任务，以及西藏边坝县、青海久治县2个县对口支援任务，向6个县投入扶贫专项捐赠资金超6亿元，引入产业投资1.1亿元，引入无偿帮扶资金2638万元，爱心扶贫捐赠累计筹集善款5600余万元，累计购买扶贫产品超1.1亿，帮助销售扶贫产品超6000万元。派驻挂职干部，实施网络扶贫、信息化扶贫、产业扶贫、就业扶贫、消费扶贫、教育扶贫、健康扶贫、公益扶贫等精准扶贫项目，累计带动约400万贫困群众脱贫致富，助力4个定点扶贫县和2个对口支援县于2020年5月前全部顺利脱贫摘帽。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 视频连线版块，通过现场连线“绿水青山就是金山银山”思想发源地、全国文明村、“中国美丽乡村”精品示范村——余村，跟随5G无人机俯瞰了余村的“绿水青山”；看到了村民用5G直播、电商平台的新商业场景，村里农家乐、民宿的信息化建设，余村休闲旅游产业蓬勃发展的场景。目前，中国电信在余村已实现了移动网络和宽带网络全覆盖，智慧养老、医疗等服务零距离，物联网、天翼看家平台等助力治理现代化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在智慧党建版块，利用5G+VR技术来还原了我党重要的历史事件以及党史展馆，通过VR党建交互一体机，可以让体验者身临其境地参与到历史事件中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加速新基建：云转数改，全新动能</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在“加速新基建”分区，5G+云网融合、AI大数据、网信安全、物联网、国际能力、卫星通信、5G+工业互联网七大板块，展现了中国电信作为国家信息化建设的“排头兵”，积极落实国家战略，依托强大的网络基础，以大数据、云计算等技术为新基建加速。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G+云网融合板块全面展示了中国电信云网融合的布局和实力，作为首个把云计算作为重点发展项目的运营商，中国电信拥有以贵州、内蒙为核心节点，“2+4+31+X”的云网融合资源布局，是国内分布最广、节点最多的云，天翼云3.0还具有“云网融合、安全可信、专项定制”三大优势，承载了全国70%的互联网内容，拥有全球最大的IDC网络。</p> <p style="text-indent: 2em;"> AI大数据版块由疫情防控大数据、精准扶贫大数据、天翼大数据和AI开放平台等展项构成，实时滚动的数据，中国电信数据中心行业市场领先地位一览无遗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网信安全版块，安全态势感知系统、云堤系统、互联网反欺诈平台、“智云护航”四大展项彰显了中国电信捍卫网络信息安全“国家队”的实力。其中，云堤已为阿里、百度、京东、中石化、中国银行等多行业6000多家客户提供服务，并在2015年9.3阅兵、2016年G20峰会中为数百家重保对象提供保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 物联网版块，展示了物联网开放平台、5G+无人机使能平台和天翼大喇叭等应用，中国电信作为全球最佳的NB-IOT物联网运营商，网络能力能满足多样性、高安全性的业务需求，适用智慧城市、车联网、工业物联网等各个行业的应用承载。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G+工业互联网版块，现场除了虚实结合演示了浙江吉利汽车5G车间在5G+MEC专网下的生产场景外，还展示了北京三一重工、上海宝武、安徽海螺水泥等成功案例，AGV、巡逻机器人、机器视觉、全景监控等实物和技术也纷纷亮相。中国电信围绕5G云网能力，积极探索工业互联网创新发展的丰硕成果。在2019年，中国电信牵头中标1个工信部工业互联网创新发展工程项目；参与打造北仑模具等10个区域级工业互联网平台；在吉利、杭叉等龙头企业探索十余个5G+工业场景应用；近两年参与打造浙江省内100个特色小镇产业园区，包括镇海炼化等；响应政府号召，助力累计10万家企业上云；利用物联网技术，帮助蓝宝石、东海等实现产品联网智能化，累计联网终端数达数千万。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>点燃新引擎：5G赋能，行业升级</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国电信5G应用合作领域已经覆盖警务、交通、生态、党建、医疗、车联网、媒体直播、教育、旅游、制造等十大垂直行业。“点燃新引擎”分区9大板块，以丰富的5G应用案例，立体化展示了中国电信5G赋能行业，推动行业数字化转型升级的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G+社会治理，智慧社区平台有序推进了社区管理运营的优化，构建多元化、多层次的智慧民生服务体系；5G+环境监测，生态红线智能监管预警平台助力智慧环保建设；5G+智慧园区，智慧园区平台利用5G、物联网、AI等技术对园区进行全面管理；5G+智慧港口，集装箱卡车无人驾驶，龙门吊远程操控等展示了宁波舟山港各类智慧化、无人化应用；5G+智慧交通， 5G公交、智慧机场、智能驾驶等成功案例，呈现了中国电信为交通行业提供全方位信息化服务的能力；5G+智慧医疗，远程医疗、智慧医共体平台，展现了医疗信息化建设成果；5G+智慧教育，翼学云、朗朗课堂两大教育应用，是中国电信紧跟国家教育强国的政策指引，全力推动教育信息化建设；5G+智慧文旅，行业综合管理平台、旅游大数据中心、景区管控指挥平台、全媒体平台等多个产品，全方位为行业客户提供一站式服务；5G+新商业，基于5G+MEC的云XR智慧商业综合体服务平台，打造数字世界和现实世界的融合商业空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，在5G+智慧医疗、5G+智慧教育和5G+新商业三个板块，参观者还可进行丰富的互动体验。智慧医疗的VR脑健康一体机，参观者通过配套设备，可以测试和训练，训练过程通过5G+VR情境实现。智慧教育的未来课堂，参观者戴上VR眼镜，就如同置身真实的课堂。新商业的XR数字孪生平台，让参观者不仅可以在家就能逛“真”商场，还能探宝玩游戏，和明星真人互动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>迈向新生活：未来应用，触手可及</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人们对于美好生活的向往同样需要5G赋能，中国电信一直为满足人民对美好生活的向往而努力。“迈向新生活”6大板块主要为参观者带来多种形式的互动体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 智慧家庭板块，美好家三千兆和天翼看家、全屋WiFi、小翼管家、可视门铃等一系列应用，构建了一个安全智慧的美好家，参观者可以在这里体验到全方位的家庭信息化服务。其中，仅以小翼管家App为例，作为中国电信面向智慧家庭用户的统一App，它集远、近场控制于一体，用户仅需通过手机App即可随时随地操控家中的智能家居、天翼高清、天翼网关等产品。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在翼支付板块，中国电信展出的翼支付应用支持各类民生支付应用，真正让用户做到一部手机就可以搞定生活中的许多需求；AR智慧大屏和VR虚拟导购为参观者营造了身临其境的购物体验，使用手机便可随时随地享受云货架、云橱窗、云逛街等沉浸式购物体验，与心仪的商品深度互动并完成线上下单购物。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国电信始终以“立足本地数字产业优势，推进新一代信息技术与亚运场景深度融合，实现数字治理与城市能级相互赋能”为目标，全力助推“智能亚运”建设。中国电信特别定制亚运互动场景，参观者不仅可以提前感受5G亚运的一天，还有AR漫画合影，抢先和亚运合影。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在5G竞技场版块，一台5G-VR自助游戏街机得到了超多参观者的青睐。街机上的VR拳击赛不仅可以让参观者360度旋转，不同角度观看选手间对决的每一招、 每一式，更能和游戏中的角色一起进行拳击训练，营造独特的体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 走进5G直播间版块，一场助农扶贫的直播正在进行中，在电信5G网络的加持下，高清直播毫无卡顿，直播间内互动好礼不断，反响热烈。在接下来的展会期间，中国电信还有多场直播即将开播。参观者也可进入直播间体验直播带货。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在展会现场，AR探宝作为现场活动吸引了众多参观者的参与。参与者通过扫码中国电信展区现场的二维码就可收集碎片，集齐9张图就可兑换小礼品，让所有参与者在电信展台的参观变得更有乐趣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此次展会还专门设立了移动物联网成果示范专题区，以“物联新基建，5G强国梦”主题，全方位呈现中国电信在“新物联”、“新生态”、“新征程”上的具体成果和畅想。在新物联方面，重点发布物联5G2B专网，推出5G连接管理平台；新生态方面，中国电信充分利用新基建互联使能平台，展现产业合作伙伴的终端、应用、安全等八大生态；围绕智能物联发展，展示在新城市、新工业等领域最新应用成果。通过5G未来城、5G智慧社区、5G机器人等前沿应用，展现中国电信在赋能千行百业数字化转型升级的信心和决心。（牛广文）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2020年网络扶贫论坛在京召开]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1015/c183008-31893567.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1015/MAIN202010151557000346865184015.jpg" style="width: 544px; height: 363px;" /></p> <p> 　　人民网10月15日电 （赵超）10月14日上午，工业和信息化部与国务院扶贫办在北京联合举办2020年网络扶贫论坛。工业和信息化部党组成员、副部长刘烈宏，国务院扶贫办党组成员、副主任洪天云出席论坛并致辞，甘肃省人民政府党组成员、副省长，陇南市市委书记孙雪涛作主题发言。</p> <p> 　　本次论坛以“建好通信网 开启致富门 电信普遍服务助力脱贫攻坚”为主题，对2015年以来信息通信行业认真贯彻落实习近平总书记关于扶贫工作的系列重要论述、积极推进电信普遍服务及网络扶贫的总体情况和工作成效进行了总结，对电信普遍服务试点工作成绩突出集体和个人进行了通报表扬。中国电信、中国移动、中国联通等基础电信企业负责同志、省通信管理局负责同志代表、受表扬的集体和个人代表，围绕电信普遍服务和网络扶贫交流了经验做法，展示了克服恶劣自然条件影响推进偏远贫困地区网络建设的生动实践。来自“三区三州”地区贫困村、医院和小学的代表结合农村电商、“互联网+教育”、“互联网+医疗”等应用实践，介绍了宽带网络为广大贫困地区带来的积极变化，分享了在共享互联网发展成果方面的获得感。论坛还发布了新书《善作善成——中国网络扶贫纪事》和画册《以人民为中心——我国电信普遍服务和网络扶贫纪实》。</p> <p> 　　国务院扶贫办社会扶贫司，工业和信息化部规划司、财务司、信息通信发展司，中国信息通信研究院、人民邮电报社、中国通信学会、工业和信息化部通信清算中心、中国工信出版传媒集团等部属单位以及部分省（区、市）通信管理局负责同志，中国电信、中国移动、中国联通、中国广电、中国铁塔、中国卫通相关负责同志参加了论坛。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[华为将持续加大投入 以目标网牵引数字能源基础设施建设]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1015/c183008-31893068.html</link>
            <pubDate>2020-10-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　10月15日，在华为举办数字能源高峰论坛上，华为常务董事，产品投资评审委员会主任汪涛提出：今年国家发布的新基建战略，大力推进数字产业化、产业数字化，加速数字经济的发展。5G和大数据中心是新基建的重点。</p> <p> 　　汪涛认为，伴随着5G、物联网、云计算、人工智能等新兴技术迅速走向规模化商用，行业数字化转型正进入深水区，以“万物感知、万物互联、万物智能”为特征的智能社会已经来临，“无处不在的联接，无所不及的智能”正成为现实。</p> <p> 　　在5G网络建设上，中国5G基站数量已达到60万站，预计到2023年5G基站将达到300万站。</p> <p> 　　在数据中心建设上，当前中国数据中心机架数累计已经超过220万，预计未来3年将继续保持每年25%的增长，2023年机架总数将超过400万。</p> <p> 　　5G和数据中心的大规模快速建设，带来了能源基础设施的巨大挑战，主要有以下3点：</p> <p> 　　能耗高：5G带来的站点能耗翻倍增长，电费大量侵蚀运营商的利润，已经成为关键痛点；数据中心10年TCO中电费占比超过60%，降低PUE已经成为数据中心盈利的关键要素， 北京、上海、深圳等一线城市都已经出台高标准的能耗管理要求，明确低PUE的数据中心规划建设要求。</p> <p> 　　建设周期长：5G站址获取难，市电引入难，已成为制约5G快速建设的瓶颈；数据中心传统建设模式建设周期长，通常需要18个月以上，无法满足新基建形势下的新模式、新速度的业务发展要求。</p> <p> 　　运维成本高：传统能源基础设施管理以典型的动环监控为主，数字化程度低，导致运营效率低下，运维成本高企。</p> <p> 　　华为作为全球数字基础设施的领导者，为了应对这些关键挑战，提出了解决方案：</p> <p> 　　一、能源作为数字世界的底座，已经成为数字基础设施的关键一环，是数字经济的重要竞争力因素之一，需要全行业加强重视和加大投入。</p> <p> 　　传统能源作为配套方案，解决主设备的供电问题，不是主要矛盾。当前数字经济快速发展，数字基础设施的能源方案面临能耗高、建设周期长、运维难、运营效率低下等诸多挑战，已经成为主要矛盾。要解决这些问题，需要全行业加强重视和投入，把传统的能源技术与数字技术相结合，通过能源数字化，用“比特管理瓦特”，提供极简、绿色、智能、安全的数字能源解决方案，解决传统能源面临的问题和挑战。</p> <p> 　　二、以目标网架构，牵引数字能源基础设施的规划、建设、运维和运营，助力数字经济的优质快速发展。</p> <p> 　　对于站点能源：华为提出“加5G，不加站点能源相关OPEX”的目标，通过“三降一开源”的手段，解决运营成本快速上升的问题。具体措施如下：1）通过“一站一柜，一站一刀”的极简站点建设模式，降低站点租金；2）通过模块级、站点级和网络级的高效方案，降低能源消耗，以及通过站站叠光、智能错峰等创新解决方案，降低用电成本；3）通过站点数字化和运维智能化，实现站点能源的自动驾驶，降低运维成本，提升运营效率；4）通过运营商站点能源基础设施的开放，从“通信站”走向“社会站”，释放站点潜能，实现从节流到开源。</p> <p> 　　对于数据中心：华为提出极简、绿色、智能、安全的下一代数据中心目标架构，以“四大重构”为手段，解决数据中心建设周期长，能耗高，运维难等挑战。具体措施如下：1）通过模块化和预制化，重构数据中心架构，实现极简交付，把数据中心的建设周期从当前的18个月以上降到6个月以内，满足业务快速上线需求；2）通过“硅进铜退”、“锂进铅退”、AI预测性维护，重构供电链路，实现安全可靠；3）通过“风进水退”与AI节能，重构温控系统，降低PUE，实现极致节能；4）通过AI加持，重构管理系统，实现数据中心运维的自动驾驶，降低运维成本。</p> <p> 　　汪涛表示，数字能源作为数字基础设施的基座，华为公司将持续加大投入，融合电力电子技术和数字技术，实现能源数字化，提供极简、绿色、智能、安全的数字能源解决方案，助力数字经济的高质量快速发展。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[苹果发布iPhone 12 全系支持5G售价5499元起]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/1014/c183008-31891061.html</link>
            <pubDate>2020-10-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/1014/MAIN202010140822000468931154616.jpg" style="width: 588px; height: 313px;" /></p> <p> 　　人民网10月14日电 （赵超）北京时间 10 月 14 日凌晨一点，苹果召开新品发布会，发布了四款 iPhone 12 系列机型，新的HomePod mini音箱以及MagSafe磁吸配件。</p> <p> 　　iPhone 12 毫无疑问是本次发布会的绝对主角，在大约 1 个小时的发布会上，苹果推出了iPhone 12 mini、iPhone 12、iPhone 12 Pro 以及iPhone 12 Pro Max 四款机型。</p> <p> 　　此次发布四款 Phone 12 均支持 5G，包括屏幕尺寸最小的 iPhone 12 mini，iPhone 12 系列支持目前几乎所有的 5G 频段。　　</p> <p> 　　新的直角边框设计是 iPhone 12 系列在外观上最大的变化。</p> <p> 　　iPhone 12 依然是 6.1 英寸屏幕设计，而 iPhone 12 mini 的屏幕尺寸仅为 5.4 英寸，这款机型将受到小屏爱好者的青睐。　　</p> <p> 　　两款机型均采用了铝金属边框和玻璃背板设计，天线为 5G 进行了优化，全新的天线位置现在位于铝金属边框上。　　</p> <p> 　　iPhone 12 和 iPhone 12 mini 有五种颜色可选，包括黑色，白色，红色，绿色，蓝色。　　</p> <p> 　　由于搭载了苹果称之为超视网膜 XDR 的 OLED 屏幕，iPhone 12 的边框相比 iPhone 11 有了大幅收窄，厚度仅为 7.4mm。　　</p> <p> 　　苹果为iPhone 12带来了抗跌落能力更强的超瓷晶面板，苹果表示超瓷晶面板比任何的智能手机玻璃都要坚固，抗跌落能力比之前提升了四倍。　　</p> <p> 　　iPhone 12 搭载A14 仿生芯片，这是全球首款采用5纳米制程工艺的智能手机芯片，处理器采用了六核设计，速度提升了50%，GPU 采用了四核设计，可提供快至50%的图像处理速度。　　</p> <p> 　　从官网的对比图来看，iPhone 12 在电池缩水的情况下基本和 iPhone 11 的续航相当，视频播放甚至还多了 1 小时。　　</p> <p> 　　摄像头方面，iPhone 12 和 iPhone 12 mini 采用了和 iPhone 11 相同的双摄设计，但硬件性能有所提升。　　</p> <p> 　　广角和超广角摄像头现在都能使用夜间模式，新的广角镜头使用了 f/1.6 光圈，进光量增加了 27%，低光拍摄能力更强。</p> <p> 　　此外，iPhone 12 还采用了首个七镜式镜头，让照片可以保留更细腻的细节。　　</p> <p> 　　苹果为 iPhone 12 系列带来了新的 MagSafe 磁吸技术，任何 MagSafe 配件都可直接吸附在 iPhone 背面，比如 MagSafe 无线充电器可以让磁体之间自动精准对齐进行无线充电。</p> <p> 　　另外，全系 iPhone 现在都不再附送耳机和充电器，仅保留数据线。</p> <p> 　　价格方面，iPhone 12 mini 和 iPhone 12 仍为 64GB 起售，起售价分别为 5499 元和 6299 元。iPhone 12 Pro 系列的起步存储容量提升到了 128GB，iPhone 12 Pro 和 iPhone 12 Pro Max 的起售价分别为8499元和9299元。　　</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国联通宣布启用全新品牌形象 发力培育5G+垂直行业]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0922/c183008-31871092.html</link>
            <pubDate>2020-09-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0922/MAIN202009221705000591235228033.jpg" style="width: 600px; height: 338px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="text-indent: 2em;">中国联通全新品牌Logo</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京9月22日电 （赵超）今天，中国联通宣布对企业品牌形象进行全方位焕新，以原“中国结”Logo为根基，配色升级为新科技红，并提出全新的品牌定位为“创享有温度的智慧生活”，品牌标语更新为“创新，与智慧同行”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通表示，9月19日-10月18日将举办主题营销活动，推出5G主题升级包、畅爽冰激凌套餐和融合套餐等高附加值产品以及终端购买优惠等，以回馈用户。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通市场部副总经理杜永红介绍，中国联通品牌标语更新为“创新，与智慧同行”，充分体现公司始终坚守核心基因“创新”，以“智慧”展现共创、共享的品牌精神，通过与你我一路“同行”体现充满人文关怀和有温度的品牌形象。针对各大用户群体及生态平台，中国联通提出了以“智慧同行”为信念的“联通你我”“乐享生活”“创新赋能”等全新品牌承诺。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通副总经理范云军现场致辞表示，中国联通已经全面启动品牌焕新工程，以品牌焕新为新的起点，用全新的姿态拥抱智慧未来。这也印证了中国联通在其半年报中的表态，即发挥资源禀赋优势，深度推进产业合作，加快5G+垂直行业应用的培育和融合创新发展，致力在数字化转型的新时代实现更快增长。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通夏权：携手中国合作伙伴 共绘5G时代智能互联生态蓝图]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0921/c183008-31869499.html</link>
            <pubDate>2020-09-21</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0921/MAIN202009211540000441060225609.jpg" style="width: 588px; height: 389px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">高通公司全球副总裁 夏权</span></p> <p> 　　人民网北京9月21日电 （赵超）在9月19日召开的2020中关村论坛知识产权平行论坛上，高通公司全球副总裁夏权围绕“加强合作，共创5G万物智联时代的创新发展”作演讲。</p> <p> 　　夏权表示，2019年，5G时代在全球开启。一年多时间，5G已经成为迄今为止，商用部署速度最快的一代无线通信技术。目前，全球有超过385家运营商正在投资5G。2023年全球5G连接数预计将超过10亿，这比4G获得同样连接数的速度整整快了两年。在中国，最近一段时间每个星期就有1.5万个5G基站建成，预计年底全国5G 基站数将超过60万个。</p> <p> 　　自去年在全球开始商用，5G已成为迄今为止商用部署速度最快的一代无线通信技术。同时，5G应用也正在向智能手机、电脑、工业物联网、智能网联汽车以及企业专网等不同垂直领域扩展。</p> <p> 　　夏权表示，5G真正普及为社会通用基础设施之后，5G时代将是万物智能互联的时代。高通非常高兴通过“发明-分享-协作”的商业模式，与中国产业生态携手，加速实现“万物智能互联”的广阔前景。</p> <p> 　　作为一家专注于基础技术研发的企业，高通通过芯片产品和技术许可两种方式，与整个产业生态共享自己所开发的所有技术。除技术分享外，高通还与整个产业生态圈的各个利益相关方合作，大力赋能整个生态系统的发展。</p> <p> 　　夏权认为，“发明-分享-协作”这一模式降低了创新的技术门槛，使每个合作伙伴平等地获得前沿技术的支持，让更多厂商有机会进入移动行业，推动良性竞争，从而让领先科技得以大规模高效地普及，最终让消费者和全社会受益。</p> <p> 　　在技术特性和标准发展的同时，5G应用也正在向不同垂直领域扩展，包括智能手机、电脑、固定无线接入、工业物联网、智能网联汽车，以及企业专网等。未来，行业将继续推动技术路线图的演进，催生更多新的服务与产业。</p> <p> 　　夏权表示，发展5G是向创新驱动型经济转型的机遇，其关键在于建立健全的知识产权体系，以促进创新。将知识产权保护落实到位，有助于激励企业承担风险并勇于创新。健全的知识产权体系，将确保国家实现创新和经济增长效益。在与中国生态系统超过20年的合作中，高通致力于助力中国打造创新驱动型经济，并且见证了中国知识产权体系与保护的快速发展和进步。</p> <p> 　　夏权列举了在合作中实施的部分举措：高通与产业伙伴保持紧密合作，并在多地建立了与5G、AI和多媒体相关的创新中心。高通与合资公司创通联达，一同拓展物联网领域的新机遇，与国内领先的集成电路晶圆制造企业在先进制程工艺上合作等。此外，高通还设立了总额达1.5亿美元的中国风险投资基金，投资前景广阔的初创企业。</p> <p> 　　十多年前，高通即开始5G相关的基础研究工作。高通在5G领域建立的优势，与其持续领先于行业进行投资、推动创新密不可分。“多年来，高通公司始终坚持高比例的创新研发投入，从2006年起，每年将收入的20%投入技术研发。截止目前，高通累计研发投入已经超过640亿美元。”夏权说。</p> <p> 　　夏权认为，移动领域的技术革命都有三个关键时间点，5G也不例外。一是对基础系统技术的研究，这在技术的标准化和实施数年之前就开始进行。二是引领行业以及标准化进程，确保最佳技术被标准采纳，包括后向兼容性和“面向未来”的可扩展性。三是以软件、芯片和网络的形式，迅速推动实现5G，并与生态系统协作，促进规模商用。</p> <p> 　　“5G领航计划”是高通引以为豪的一项成果。在2020年中国国际服务贸易交易会上，5G领航计划被主办方评为“服务示范案例科技创新奖”。2018年1月，高通公司和小米、OPPO、vivo、联想、中兴通讯和闻泰等很多中国领先的手机厂商一起启动了5G领航计划，这一计划的愿景是支持5G的加速部署，助力中国合作伙伴在国内及全球市场取得成功。目前，这一计划已经取得引人瞩目的成果，全球主要国家和地区推出的首批5G智能手机中，都有来自中国厂商的产品。今年是5G领航计划发布的第三年，目前国内已经有10多家手机厂商及品牌，陆续发布了搭载骁龙865移动平台的5G旗舰智能手机。</p> <p> 　　高通正在加大对中国伙伴的支持力度，高通与中国伙伴的合作也并未止步于智能手机。今年7月，为了加速物联网产业生态系统的建设和发展，使中国厂商更好地把握国内外市场机遇，高通联合20多家合作伙伴，共同倡导发起了“5G物联网创新计划”，致力于从终端形态、生态合作及数字化升级三个维度，推动物联网产业创新共赢，共绘5G时代智能互联的生态蓝图。</p> <p> 　　夏权表示，2020年将是全球5G发展初具规模的一年，也是中国通过5G等新型基础设施建设，促进经济转型和产业升级的关键一年。高通将抓住5G给所有参与者带来的机会，进一步加深与中国产业的合作，通过技术为更多的产业赋能，携手合作伙伴实现5G万物智能互联时代的创新发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国移动启动“百个5G集团级示范项目抢鲜行”系列宣传活动]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0910/c183008-31856800.html</link>
            <pubDate>2020-09-10</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0910/MAIN202009101201000549805783384.jpg" style="width: 551px; height: 284px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">“5G加出新动能—中国移动百个5G集团级示范项目抢鲜行”系列宣传活动授旗仪式</span></p> <p> 　　人民网北京9月10日电 （赵超）中国移动通过现场和线上方式联合近八十家新闻媒体在北京举办“5G加出新动能—中国移动百个5G集团级示范项目抢鲜行”系列宣传活动启动会。中国移动副总经理赵大春会同工信部新闻宣传中心、国资委新闻中心负责人为为采访队授旗。</p> <p> 　　据悉，“5G加出新动能”系列宣传活动将深入改革前沿、学校医院、社区厂矿、沿海港口等场景，深度调研移动5G在促进经济社会转型升级、推动高质量发展和满足人民对美好生活的向往中所发挥的重要作用。</p> <p> 　　赵大春在讲话中指出，中国移动深入学习贯彻落实习中央关于5G建设发展的重要指示精神和重大决策部署，坚持把发展5G作为重大政治任务，作为建设网络强国、数字中国、智慧社会的重点行动，在做好疫情防控工作的同时，全面实施“5G+”计划，加快推动5G融入百业、服务大众。</p> <p> 　　赵大春表示，截至目前，中国移动服务5G套餐用户超过8400万，预计2020年底将建设5G基站超过35万个，在全国所有地级以上城市提供5G服务。在加快5G网络建设的同时，中国移动积极推动5G产业标准成熟，构建5G合作新生态，聚焦15个重点行业龙头企业，打造了100个集团级龙头示范项目，创造了多个行业“第一”。希望借助本次宣传活动，充分挖掘中国移动在5G新基建中的探索实践，讲好5G赋能千行百业、助力经济社会转型升级的真实生动故事，展现中央企业对国民经济的顶梁柱、主力军作用，凝聚力量，提振信心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通亮相2020服贸会 展示与中国伙伴的合作成果]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0906/c183008-31851094.html</link>
            <pubDate>2020-09-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　9月4日，2020年中国国际服务贸易交易会（服贸会）在北京开幕。作为疫情防控期间中国举办的一场重大国际经贸活动，本届服贸会吸引了众多国际组织、商协会、知名企业等广泛参与。</p> <p> 　高通公司作为全球领先的无线科技创新企业，在服贸会上展示了多项5G合作成果，涉及5G智能手机、XR、机器人等众多领域。</p> <p> 　在智能手机方面，早在2018年1月，高通就与领先的中国厂商联合推出“5G领航计划”，加速5G智能终端的开发，如今市面上的5G手机覆盖了多个不同的价位，其中国内已经有10多家手机厂商及品牌陆续发布了搭载骁龙865的5G旗舰智能手机。并且，高通也并未止步于智能手机，目前还推出了面向更多产品类型的丰富的5G解决方案，包括首款支持5G的扩展现实（XR）参考设计以及首个支持5G和AI的机器人RB5平台。</p> <p> 　服贸会的高通展位上，基于高通RB5平台的如影咖啡机器人还将通过4G和5G网络连接以及高通人工智能引擎技术为来宾现场复刻国际咖啡大师制作手法，献上口感和视觉兼具的大师级咖啡。 这些深入生活的应用场景不仅是高通致力于不断推动5G发展的承诺，也是与合作伙伴携手共同努力的结果。</p> <p> 　本届服贸会上高通展览展示的内容，将会让客户、合作伙伴和大众更了解高通在5G、人工智能、移动连接体验、物联网等领域的前沿创新技术、产品组合和解决方案，以及高通携手中国合作伙伴在众多领域取得的重要成果，再次体现了高通“植根中国、分享智慧、成就创新”的坚定承诺。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通孟樸：坚持开放合作 携手寻求“最大公约数”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0905/c183008-31850741.html</link>
            <pubDate>2020-09-06</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2020/9/6/03406eb5-c054-475c-9061-bb05124ea6a8.xml",width:640,height:525});</script> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0905/MAIN202009052110000489637868430.jpg" style="width: 552px; height: 366px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　高通中国区董事长孟樸做客服贸会人民网访谈间（摄影：人民网记者 于凯）</span></p> <p> 　　9月4日，为期六天的2020年中国国际服务贸易交易会（服贸会）在北京拉开帷幕。</p> <p> 　　作为新冠肺炎疫情防控期间中国举办的一场重大国际经贸活动，服贸会与广交会、进博会共同构成中国全方位对外开放的重要展会平台。搭台架桥、衔接供需、共享商机，一个更加开放的中国正向全球企业敞开怀抱，共同促进全球服务贸易发展繁荣，推动世界经济尽快复苏。</p> <p> 　　高通中国区董事长孟樸在9月5日接受人民网专访时指出，5G应用正在向不同垂直领域扩展，展望未来，随着5G技术的演进，将会催生更多新的服务与产业，“高通将一如既往地在全球推动5G的向前发展，并进一步深化与中国伙伴的合作，共同携手把公约数做大。”</p> <p> <strong>　　5G正成为产业转型升级的助推器</strong></p> <p> 　　“今年是颇具挑战的一年。”孟樸坦承，今年对高通而言同样殊为不易。虽然面临疫情冲击，但机会和挑战永远都是并存的，高通仍全力以赴、克服不利条件，为中国客户及合作伙伴提供了不间断的技术支持和服务。</p> <p> 　　网络是5G发展的基础。如今，5G已成为有史以来部署速度最快的一代蜂窝网络技术。据工信部披露的最新数据，截至目前，中国已建成5G基站超48万个，5G连网终端超1亿。</p> <p> 　　“从5G的标准制定，到网络设备以及终端设备，中国厂商都在各个方面积极参与，并取得很多成果”，孟樸认为，5G时代中国能够和全球5G商用化进程保持同步，“中国的厂家都起来了”。</p> <p> 　　从高通公司角度，目前，高通骁龙移动平台已成为加速5G在中国和全球规模化商用的领先平台。截至目前，全球已有数百款采用骁龙解决方案的5G终端发布或正在设计中。预计2023年全球5G连接数预计将超过10亿，这比4G获得同样连接数的速度整整快了2年。</p> <p> 　　孟樸认为，纵向看，5G将带动一条庞大的产业链；横向看，5G将融入千行百业，5G赋能交通，使智能网联汽车、自动驾驶成为现实；5G赋能城市，智慧城市应运而生；5G赋能工业互联网，实现工业经济智能化发展……从制造到医疗，从教育到娱乐，都将在未来受惠于5G。目前，5G已做好充分准备，为社会发展提供进步的生产力，并将以此为更美好的生活服务。</p> <p> <strong>　　以创新技术推动数字经济发展</strong></p> <p> 　　随着5G到来，人类社会正迈入以数字贸易为核心的第四次全球化浪潮，全球贸易呈现出高度数字化的特征。根据IHS《5G经济》报告，到2035年，5G赋能的商品和服务预计将创造13.2万亿美元全球经济产出，并创造超过2000万个工作岗位。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0905/MAIN202009052115000016159818499.jpg" style="width: 571px; height: 348px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　2020年服贸会高通展台（受访者供图）</span></p> <p> 　　“4G改变生活，5G改变社会”，孟樸认为，5G会给用户的生活、工作以及社会形态带来很多革命性的变化。另一方面，5G具有增强的移动宽带、超可靠低时延、广覆盖大连接的优势。这也意味着，5G的影响力和应用范围更广。</p> <p> 　　前不久，高通联手合作伙伴在南昌共同成立了"红谷滩区·高通中国·影创联合创新中心"。孟樸说，5G让每个产业都可能变成高通的客户，高通的“朋友圈”会越做越大，“随着5G的发展，我们在中国的发展会越来越好。”</p> <p> 　　在近年来复杂多变的形势下，高通坚持通过在5G、AI、边缘云计算到智能联网终端和网络等各领域的创新，为自身提供了在多领域合作共赢、实现增长的机会。据了解，迄今为止，高通已为基础技术研发投入了超过640亿美元。</p> <p> 　　而在自身创新的同时，高通也极为看重产业链生态的创新培育。截至目前，高通创投在中国投资的企业已超过60家，并已先后设立了1亿美元AI风险投资基金和2亿美元5G生态系统风险投资基金。孟樸表示，未来高通还将持续助力加速中国5G生态系统企业创新。</p> <p> 　　“高通此次全面和深度地参展、参会，积极支持北京全面推进服务业扩大开放，有力呼应中国推进服务贸易国际合作的决心，并希望借助服贸会搭建的交流平台，展示高通与中国合作伙伴共同取得的创新技术和产品服务，推动新形势下的数字经济发展，成为国际科技领域合作的示范。”孟樸强调。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0905/MAIN202009052153000075240377721.jpg" style="width: 588px; height: 331px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　2020年服贸会高通展台展示的如影咖啡机器人（摄影：人民网记者 章斐然）</span></p> <p> <strong>　　看好中国市场 加深与中国厂商合作</strong></p> <p> 　　今年以来，全球不断加快5G部署步伐。目前，全球有超过385家运营商正在投资5G。2023年全球5G连接数预计将会超过10亿，这个速度比在4G获得同样连接数的速度整整快了两年。</p> <p> 　　在此背景下，本届服贸会也将5G作为重要展示板块之一，专门设立以“5G智惠新服务 5G引领新贸易”为主题的5G新兴服务贸易发展论坛，为公众展现出“万物智联”的海量5G应用服务。</p> <p> 　　孟樸表示，作为整个移动生态系统的赋能者，高通在推动5G在全球的规模化拓展中发挥了重要的作用。从参与标准制定到5G芯片研发，高通一直在携手合作伙伴共同推进5G商用的规模化扩展。</p> <p> 　　而随着5G新基建的政策提出，孟樸也对中国5G产业的未来发展充满信心。“这次5G的应用，中国是和全球并行的，不管是发放牌照、运营商布网，都是同步的。中国市场很大，前景也很好，会带动全球5G通信市场的快速应用。”孟樸表示。</p> <p> 　　在本届服贸会开幕前夕，高通面向全球正式发布了骁龙4系5G移动平台，旨在进一步加速“全民享5G”愿景的实现。孟樸介绍，今年以来，高通不仅推出了第三代5G解决方案骁龙X60，助力5G在全球范围扩展，还通过7系、6系和最新的骁龙4系5G移动平台，率先推动5G在所有终端层级的扩展。迄今为止，已有数百款采用高通骁龙5G解决方案的终端已发布或正在开发中。</p> <p> 　　在中国市场，高通早在2018年1月就与多家中国手机厂商联合推出“5G领航计划”，加速5G智能终端的开发。如今，市面上在售的5G手机覆盖了多个不同的价位，其中有十多家国内手机厂商及品牌陆续发布了搭载骁龙系列芯片的5G智能手机。</p> <p> 　　正是这两年多来的深化合作，让孟樸对高通在服贸会上的展示充满信心。孟樸表示，高通非常荣幸能在服贸会这一高水平的对外开放平台上，展示与中国合作伙伴共同取得的创新成果，并让全世界看到高通将持续助力中国创新、加深中国合作的决心。</p> <p> 　　据孟樸介绍，今年服贸会上，高通展台中心位置集合展示了搭载骁龙865移动平台的5G旗舰智能手机。此外，在高通的展位上还可以体验基于高通RB5平台的如影咖啡机器人大师级拉花咖啡，欣赏中国国家地理团队利用骁龙5G移动平台赋能的手机记录的自然盛景与野生动物等。</p> <p> 　　“今年5G将在全球特别是中国市场获得快速发展，高通将抓住5G带来的机会，推动5G规模化拓展，通过广泛且先进的5G解决方案，支持并赋能5G手机从旗舰层级快速向主流层级拓展，使更广泛的用户享受良好的5G体验”。孟樸说，高通将一如既往地在全球推动5G的向前发展，并进一步深化与中国伙伴的合作，共同携手把公约数做大。</p> <p> 　　孟樸表示，高通在中国一直坚持“植根中国，分享智慧，成就创新”的经营理念，不管经济好坏，或者商业环境的不同变化，“我们对于中国市场的信心没有改变，对中国市场的投入没有改变。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G赋能新业态 引领服务贸易高质量发展]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0905/c183008-31850702.html</link>
            <pubDate>2020-09-05</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0905/MAIN202009051710000279597967276.jpg" style="width: 588px; height: 331px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　2020年服贸会5G专题展区（主办方供图）</span></p> <p> 　　9月4日，2020年中国国际服务贸易交易会（服贸会）在北京盛大启幕。本次大会上，5G成为最受关注的热点之一。</p> <p> 　　作为今年服贸会8个行业专题之一，5G通信服务专题以“5G智惠新服务 5G引领新贸易”为主题，打造出近2000平方米的展区“微缩5G世界”，展现5G时代信息服务业在培育新兴业态、支撑第三产业增长方面的新应用、新案例。专题展区内融合了智慧城市、文化旅游、教育娱乐、交通物流、生产制造等多个5G应用服务场景，让参观者在实景互动中更有沉浸感、交互感。</p> <p> 　　在9月5日举行的5G新兴服务贸易发展论坛上，多名专家学者从多角度、多维度探讨了5G对服务贸易的深层影响。“5G新基建赋能新兴服务产业”“5G引领服务贸易高质量发展”“ 5G的经济效应及对贸易方式的颠覆”等热点话题，为5G应用服务发展提供风向性参考。</p> <p> <strong>　　“5G丰富服务内涵”</strong></p> <p> 　　只需拿起舞台上的吉他，就能和屏幕中的乐队联手演奏；坐在模拟舱中转动方向盘，就能将操作行为转化为数字信号，通过5G网络实现对现实车辆的远程驾驶；点开“云直播平台”，立马在“云端”游览景区，效果逼真，可足不出户尽享美景……</p> <p> 　　这些并不是科幻电影的桥段，而是发生在5G通信服务专题展区的真实场景。</p> <p> 　　今年，服贸会首次设置了5G通信服务专题展区。在展区内，以人们的生活、工作轨迹为线索，设立5G生活、5G乐园、5G智行、5G新消费、5G新城市和5G新工业六大板块，融合智慧城市、家庭生活、健康医疗等5G应用服务场景，通过打造实景互动展示空间，给观众以身临其境的5G真实体验和沉浸式参与感。</p> <p> 　　据悉，参观者可以在“5G生活”中体验5G智慧家电、5G健康监测、5G智慧教育、5G智慧办公等智慧服务；在“5G乐园”中直观感受5G环境下的新体验、新娱乐；在“5G新消费”区域感受5G时代的新消费模式；在“5G新城市”中体验5G智慧政务、5G智慧社区、5G能源管理等新的城市服务；“5G智行”中的代客泊车、自动驾驶演示，“5G新工业”中的“5G企业虚拟专网＋协同制造云平台＋工业应用”的综合方案都将展示出5G时代的未来之感。</p> <p> 　　我国5G自2019年商用以来，网络建设发展飞速发展。工信部信息通信发展司司长闻库在当天的论坛上介绍，截至目前，我国已建成5G基站超过48万个，5G网上终端连接数已超过1个亿。</p> <p> 　　闻库表示，当前科技革命和产业变革日新月异，数字经济蓬勃发展，深刻改变着人类生活生产方式。5G作为新一代移动通信技术的主要发展方向，与云计算、大数据、人工智能等新兴技术交织并进、融合创新，不断催生出新模式、新业态、新产业，有力支撑了经济社会数字化、网络化、智能化的转型发展。</p> <p> 　　中国工程院院士、未来移动通信论坛理事长邬贺铨认为，5G本身集成、融合了新一代信息技术，盘活了数据，发挥数据作为生产要素的作用。5G的主要作用是构建一个数据流通的平台，终端通过5G上云可以获得云端的存储计算能力和人工智能的能力，也推动了物联网产业的发展。“5G丰富了服务内涵，促进贸易发展”，邬贺铨说。</p> <p> 　　作为服贸会的主办地，北京一直是国内5G网络建设和各类应用推进的标杆地区。据北京市委常委、副市长殷勇介绍，北京5G基站已经超过2.4万个，用户超过300万，计划年底累计基站建设要超过3万个，实现五环以内和北京城市副中心室内外连续覆盖，五环外重点区域、典型应用场景精准覆盖。</p> <p> 　　殷勇说，5G是新一代数字技术中的代表性、引领性技术，也是支持未来经济社会发展的战略资源和公共基础设施。北京正在努力加快5G等新型基础设施建设，全力聚焦城市副中心、“三城一区”、北京冬奥会、北京大兴国际机场的5G网络建设，加强重大应用场景示范组织设计，为5G智慧交通、智慧医疗、工业互联网、智慧城市、超高清视频等五大典型场景示范应用奠定更好的网络基础。</p> <p> <strong>　　“5G不是万能的，但它是赋能的”</strong></p> <p> 　　值得关注的是，在今年的服贸会5G展区内，产业生态链企业的全力参与，令整个展区亮点纷呈。展区内不仅有国内三大电信运营商从不同角度的倾力展现，更有众多龙头企业纷纷亮相，体现出全产业链对5G应用服务的前景所寄予的厚望。参展企业纷纷表示，期待通过5G通信服务专题的展示为全球共享5G应用服务发展红利带来更多机遇。</p> <p> 　　根据世界经贸组织报告，2018年中国服务进出口总额在全世界排位第二，但占世界的比重只有4.57%。邬贺铨表示，中国知识产权出口远远低于进口，所以都是逆差。中国的电信、计算机和信息服务出口额已经和美国相当，也就是5G将会推动信息服务贸易加快发展。</p> <p> 　　中国电信集团副总经理王国权认为，5G作为新一代的网络技术，加快了网络升级。以5G为代表的新技术、新应用正在赋能新服务、新业态不断涌现，推动数字经济蓬勃发展。</p> <p> 　　“5G是千行百业的5G，将会加快行业智能化转型，驱动新一轮的增长”，中国移动集团副总经理赵大春在论坛上指出，5G将成为数字经济的重要引擎，2035年5G有望促进全球各行业产出增长超过13.2万亿美元，为千行百业带来新机遇，驱动各行业产出高速增长。</p> <p> 　　中国联通集团副总经理梁宝俊表示，新兴服务业具有高技术含量、高增值性和低消耗性的特征，可以加快整个价值链的转型，使中国的生产性服务业向价值链的高端延伸，生活性服务业、专业性服务业向精细化、高品质以及高效化、智能化转型。</p> <p> 　　“5G不是万能的，但它是赋能的”，梁宝俊认为，应该把5G当做一个支点的赋能性技术，与云计算、大数据、人工智能等技术深度融合，推进政府、经济、社会、产业的数字化转型和智能化升级。</p> <p> <strong>　　“5G将成为未来十年的创新平台”</strong></p> <p> 　　2019年，5G时代在全球开启。一年多时间，5G已经成为迄今为止商用部署速度最快的一代无线通信技术。目前，全球有超过385家运营商正在投资5G。2023年全球5G连接数预计将会超过10亿，这个速度比在4G获得同样连接数的速度整整快了两年。</p> <p> 　　在当天的论坛上，闻库表示，当前科技革命和产业变革日新月异，数字经济蓬勃发展，深刻改变着人类生活生产方式。5G作为新一代移动通信技术的主要发展方向，与云计算、大数据、人工智能等新兴技术交织并进、融合创新，不断催生出新模式、新业态、新产业，有力支撑了经济社会数字化、网络化、智能化的转型发展。</p> <p> 　　今年七月份，国家发改委等十三个部委公布了《关于支持新业态、新模式健康发展，激活消费市场，带动扩大就业的意见》，明确了十五种新业态。八月份，商务部印发了《全面深化服务贸易创新发展的试点总体方案》，提出着力推动旅游运输医疗教育文化产业的国际化发展，大力发展仓储、研发、设计、检验、测试、维修保养国际展览等等新兴贸易国际化发展。</p> <p> 　　邬贺铨认为，5G技术直接带动的是生产型服务业，而5G带来的信息消费可以归为生活类、公共服务类、行业类和新兴信息产品，“估计2020年到2025年信息消费服务规模可以达到8.2万亿元。”</p> <p> 　　“5G作为一个新的平台，将成为未来十年的创新平台”，高通中国区董事长孟樸指出，5G应用正在向不同垂直领域扩展，展望未来，随着5G技术的演进，将会催生更多新的服务与产业。</p> <p> 　　中兴通讯高级副总裁、首席战略官王翔表示，数字经济在今后的宏观经济当中发挥着越来越重要的作用，随着以5G为首的“新基建”的推进，各行各业将迎来新的发展机遇，加快推动中国服务贸易高质量发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国已建成5G基站超48万个 5G连网终端超1亿]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0905/c183008-31850620.html</link>
            <pubDate>2020-09-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京9月5日电 （赵超）9月4日，2020年中国国际服务贸易交易会（服贸会）在北京开幕。在今天上午召开的服贸会“5G新兴服务贸易发展论坛”上，工信部信息通信发展司司长闻库介绍了我国5G网络建设发展情况：截至目前，我国已建成5G基站超过48万个，5G网上终端连接数已超过1个亿。</p> <p> 　　在当天的论坛上，闻库表示，当前科技革命和产业变革日新月异，数字经济蓬勃发展，深刻改变着人类生活生产方式。5G作为新一代移动通信技术的主要发展方向，与云计算、大数据、人工智能等新兴技术交织并进、融合创新，不断催生出新模式、新业态、新产业，有力支撑了经济社会数字化、网络化、智能化的转型发展。</p> <p> 　　他介绍，2020年全球5G商用发展初具规模，据不完全统计，截止2020年7月底，全球已有46个国家地区，99家网络运营企业表示开展提供5G业务，美国、韩国、欧洲、日本等主要国家和地区均积极加快5G的建设，开展5G融合应用，5G产业生态逐步丰富，应用探索不断深入，5G促进经济社会发展效能初步显现。</p> <p> 　　闻库表示，目前中国正处于5G网络建设和应用培育的重要时期，为此他提出了三点建议：</p> <p> 　　一是持续提升网络供给能力。电信运营企业要重点做好5G网络建设部署规划，加快推进主要包括北京在内的主要城市的网络建设，争取早日建成覆盖广泛、技术先进、品质优良的5G网络产业界。</p> <p> 　　要合力加快推动端到端网络切片等技术解决方案的成熟，突破网络供给能力的瓶颈，加强行业5G专网模式的创新，推动5G虚拟专网的建设和落地，加快行业网络覆盖和应用规模化发展。</p> <p> 　　二是积极构建应用产业生态。要鼓励通信运营企业与人工智能、云计算、大数据等企业深入合作，共同开展垂直行业综合应用的解决方案，加快智能制造、车联网、医疗等重点领域深度的应用，探索形成可复制可推广的商业模式，丰富5G应用场景，深化5G融合应用，构建繁荣的生态体系。</p> <p> 　　三是深入开展国际交流合作。闻库指出，要深化国际共识，持续推动完善5G全球统一标准，同时除了在技术、标准、产业等多个层面的国际合作之外，在应用方面也要加强合作，共同探索商业模式，促进全世界各国5G跨行业的融合发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中兴发布天机Axon 20 5G 屏下摄像头技术难在哪？]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0904/c183008-31850020.html</link>
            <pubDate>2020-09-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近几年来，多家手机厂商纷纷亮出屏下摄像头概念机，然而却迟迟不见量产，使得曾经火热的屏下摄像几乎要淡出公众视野，直到中兴宣布首款屏下摄像手机中兴天机Axon 20 5G发布，再次将“真全面屏”的探索拉回公众视野。</p> <p> 　　历经波折，说了好些年的屏下摄像，究竟为何这么难？</p> <p> 　　“屏下摄像技术的最大难点是透明与显示的平衡。光线需要透明，显示需要像素，任何一方偏科都会让屏下摄像头解决方案无法实现。如何让两者实现最佳平衡，关系到材料，芯片，电路，像素，算法等技术的密切配合，这需要上游供应商和终端厂商的共同协作，必然是需要时间来打磨的。”中兴终端显示规划总工程师王士劼解释称。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0904/MAIN202009041631000413429330312.jpg" style="width: 540px; height: 176px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 中兴天机Axon 20 5G产品组合</p> <p> 　　据了解，中兴在两年前与合作厂商启动了屏下摄像的项目开发，从材料本身及工艺、像素排列、驱动线路等方面同步进行。</p> <p> 　　回忆中兴天机Axon 20 5G屏下摄像研发过程，王士劼指出，“第一阶段大概用了半年左右时间，实现了初级效果，但当时屏体的透光率还比较低，拍照画面暗。第二阶段同样用了大概半年左右时间，屏体透光率有了一定提升，拍照效果显著改善，透光性解决了，但在特定光线下光晕还是比较强。”</p> <p> 　　“这两年时间，材料，电路，像素，算法，成百上千次的测试，一次次地推倒重来，我们的工程师恨不得就住在屏厂，吃饭睡觉磨产品。”中兴终端总裁倪飞在发布会前的公开信中写道。</p> <p> 　　直到2019年年中，Axon 20 5G屏体的透光率、灯光环境下的拍照眩光等关键问题终于解决。和之前展示过的其他屏下摄像方案相比，Axon 20 5G的屏下摄像技术采用了超高透微米级新材料、独立驱动屏显芯片、高集成极简电路排布、独创自然像素阵列、三重前摄灵透算法五大核心技术，实现了显示功能与拍照功能的平衡，以及实现了主显示区域和屏下摄像区域的亮度以及色彩的一致性。同时，通过自研前置摄像头的去雾去噪AI算法，优化了前置摄像头的拍摄效果。让屏下区域的屏幕在不拍照时正常显示，拍照时保持透明，真正实现了全面屏的沉浸体验。</p> <p> 　　此前，业内一直热议首款商用屏下摄像手机将在何时产生，为何却一贯低调的中兴能夺得头彩？</p> <p> 　　对此，倪飞表示，“中兴拥有多年的技术创新的深厚底蕴。当市场出现屏下摄像概念时，我们就开始研究了，一直做到现在，将近两年的时间。当产品的成熟度达到了消费者可以顺畅体验的程度，首发是一件顺其自然的事情。”</p> <p> 　　纵观中兴手机的发展历史，拥有诸多行业“首创”，比如首款压力感应屏手机、裸眼3D技术显示、首款折叠双屏智能手机、国内首款商用5G手机。</p> <p> 　　在屏幕方面，其2018年Axon 9 Pro率先采用Axon Vision独立视效引擎，MEMC帧率优化技术。2019年率先采用了搭载oncell和COP技术的柔性AMOLED显示屏，并在中兴天机Axon 10 Pro和Axon 11系列上实现量产，是国内首家在该技术上实现量产的终端厂商。</p> <p> 　　当前，5G手机屏幕占比越来越大，前摄在屏幕的位置越做越小，摄像头及其他传感器越来越多的集成在屏幕中。刘海、水滴、挖孔等方案一路走过来，摄影头的小圆点依然挥之不去。而升降摄像头带来的马达噪声、缝隙藏灰和卡壳隐患也极大地影响了用户使用感受。屏下摄像头设计一举两得，同时解决了屏占比和屏幕显示的问题。</p> <p> 　　“我认为屏下摄像头技术将会是未来2-3年手机普遍实现真全面屏体验的必然发展趋势，各家厂商均有研发，只是进度不同而已。“王士劼称。</p> <p> 　　在竞争激烈的智能手机行业，屏幕、摄像头、芯片仍然是技术创新的核心，不断考验着供应链和手机厂商的创造极限，对趋势的正确把握，必然对产品力、创新力和品牌本身都将受益良多。（赵超）&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[诺基亚贝尔为中国国家电网提供光网络解决方案]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0904/c183008-31849675.html</link>
            <pubDate>2020-09-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　诺基亚贝尔9月4日宣布，全球最大的电力公司中国国家电网公司（SGCC）将采用诺基亚贝尔领先的可编程敏捷光网络解决方案进行部署。此次部署使国家电网公司能够扩大其网络覆盖范围，为更多的供电站以及运营业务增加其网络容量和灵活性。</p> <p> 　　国家电网公司经营区域覆盖我国国土面积的88%以上，涵盖26个省（自治区、直辖市），供电服务人口超过11亿人。为了满足日益增长的关键任务容量需求，为未来智能电网的发展铺平道路，国家电网正在不断优化升级通信网络基础架构，对超长地理跨距上产生海量数据的这张全球最大的公用电网进行监控和维护。</p> <p> 　　与大多数电力公司使用的传统电线电缆相比，光纤网络提供了更可靠、更快、更高的传输数据方式。特别是对电网中配电网停电管理，可靠且具有弹性的网络为实时决策和增强运维提供有效信息，这一点至关重要。</p> <p> 　　借助诺基亚贝尔WaveFabric光网络解决方案，国家电网将拥有灵活、面向未来的网络，以确保包括运维人员辅助、业务支持和多媒体服务等关键和非关键业务的高可靠性。诺基亚贝尔还提供省际骨干网，通过覆盖输电线路和光传输网络沿线的变电站为高压电站提供支持。</p> <p> 　　基于诺基亚贝尔光网络产品和解决方案，国家电网及其客户将能够：</p> <p> 　　基于16XX系列 MSTP解决方案，实现更大范围的变电站业务覆盖，并提供多种业务灵活接入</p> <p> 　　基于1850TSS融合光网络解决方案，实现核心网络的带宽的大幅提升和多方向高可靠性组网，同时为后续大规模分组业务需求提供强大支撑平台，确保核心网络可以灵活的在TDM和分组业务之间实现平滑按需配置，保护网络长期投资。</p> <p> 　　基于1830 PSS WDM/OTN 解决方案，实现高容量、高弹性的省级光网络干线，同时为OTN网络的下沉延伸做好准备。</p> <p> 　　通过应用管理工具有效提升运维管理水平，实现访问控制、实时监控、直观的报警显示、更加个性化的报告、提高效率和友好的本地语言用户界面</p> <p> 　　此次中标的国家电网光传输项目，不仅涉及河北、湖南与重庆三个省公司光传输网络的新建，还包括浙江、四川、湖南、冀北、天津等省公司的光网络扩容。</p> <p> 　　诺基亚贝尔CEO马博策（Markus Bochert）表示："此次合作是扩大我们与国家电网伙伴关系的里程碑，诺基亚贝尔光网络解决方案为电力数字化转型提供有效支撑，其中数据驱动的感知和洞察至关重要。提供高度可靠的传输网络，改变关键和非关键电网通信的方式，确保向10亿多人提供安全、可靠的电力供应，切实有效的助力社会发展。”（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国电信开展全国重点城市中小企业数字化转型轮播活动]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0902/c183008-31846578.html</link>
            <pubDate>2020-09-02</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年五月，国家发改委、中央网信办启动“上云、用数、赋智”行动以来，中国电信作为“数字化转型伙伴行动”首批倡议单位之一，一直高度重视，积极推进，充分发挥自身云网、5G、大数据等新兴技术优势，为中小企业数字化转型赋能。</p> <p> 　　据了解，中国电信自2019年2月启动的“暖春行动”，助力160余万家中小企业上云，尤其是为中小企业免费提供“3+10”助企云服务包，大大缓解了中小企业数字化转型过程中不敢转、不会转、不能转的问题。</p> <p> 　　6月23日至6月29日期间，连续举办浙江站、安徽站等七省全国“中小企业数字化转型”直播活动后，8月18日再次启航全国重点城市轮播活动。</p> <p> 　　8月18日至21日，中国电信组织南昌、福州、成都、郑州、南京、南宁6大重点城市开展轮播，各城市电信公司领导亲临直播间，以主播身份现场解读中国电信为落实国家“上云用数赋智”，推进中小企业数字化转型的“硬核赋能”解决方案及云、5G、大数据技术能力，借助丰富的情景演示、动画展示等形式，对云主机、云桌面、云上安全等系列天翼云产品进行了深入浅出的技术分享，充分带动观看直播的中小企业了解数字化转型的方法与路径。直播现场还加入中小企业客户连线环节，企业主们在线分享上云用数后带来的革新与便捷。</p> <p> 　　据中国电信介绍，在各项优惠政策的匹配下，在全国各省的共同努力推动下，7月份、8月份2个月时间，中国电信持续推进超过25万家中小企业上云。（赵超）&nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[借力数字化转型东风 通信行业迎产业互联网新增长点]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0827/c183008-31839013.html</link>
            <pubDate>2020-08-28</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年伊始，突如其来的新冠肺炎疫情对经济社会产生了巨大冲击，也给通信行业的业务开展带来了诸多困难。待疫消散之后的第二季度，通信行业积极复工复产，最终赶上了预期进度，并取得了不俗业绩。</p> <p> 　　作为通信行业的风向标，三大运营商近日陆续发布了上半年财务报告。对比去年同期，三大运营商的营收利润等主要业绩数据相差无几。</p> <p> 　　从营收数据上来看，三大运营商在座次上并未发生显着变化，中国移动稳坐第一，中国电信次之，中国联通位居第三。值得关注的是，上半年三家运营商面向非个人市场、政企业务及新兴业务相关收入总计突破千亿元大关，并呈现高速发展的态势，成为运营商维持业绩新的增长点。其中，上半年移动云收入增幅达556.4%，联通产业互联网业务收入同比增长36%，电信产业数字化收入为人民币429亿元，同比增长5.1%。</p> <p> 　　从上半年财报可以看出，在个人市场等传统业务逐渐见顶的压力之下，运营商正在积极谋划数字化转型，借助5G、数据中心、工业互联网等为代表的新型基础设施建设热潮，运营商正迎来新的发展机遇。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0827/MAIN202008270938000156629781046.jpg" style="width: 588px; height: 195px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　三大运营商上半年财务数据对比表（制图：人民网-通信频道）</span></p> <p> <strong>　　业绩稳步提升 营收利润双双增长</strong></p> <p> 　　近年来，通信行业一直被唱衰，人口红利消失、运营商之间的同质化竞争等因素让运营商内忧外患。在移动通信领域，4G已经落幕，5G建网刚刚起步，尚且不足以成为运营商的“钱袋子”，青黄不接之际又遇到了“黑天鹅”新冠疫情。</p> <p> 　　“难”成为通信行业的关键词，但是作为通信行业的排头兵，三大运营商没有止步不前，而是积极谋划，寻找创新业务以及差异化发展道路。在刚刚过去的上半年，三大运营商通过积极筹划转型，最终交出了一张来之不易的“及格卷”。</p> <p> 　　财报数据显示，上半年三大运营商营收并未因疫情而出现下降，均呈上升趋势。从营收增长的百分比来看，中国联通以3.8%的增长率位居第一，中国电信次之，中国移动增长0.1%。</p> <p> 　　中国移动最先发布了上半年财务报告，数据显示，中国移动上半年营运收入达到3899亿元，同比增0.1%，其中通信服务收入达到3582亿元，同比增1.9%。股东应占利润558亿元，每股盈利2.72 元，同比降0.5%。</p> <p> 　　中国联通紧随其后。报告显示，中国联通上半年总收入为1504亿元，同比增长3.8%，其中，服务性收入1383亿元，同比增长4.0%，业务实现正增长，优于行业3.2%的平均水平。净利润达到76亿元，同比增长10.1%。</p> <p> 　　中国电信8月18日公布的财报显示，上半年，中国电信实现经营收入人民币1938.03亿元，比去年同期上升1.7%；其中服务收入为人民币1871.10亿元，比去年同期上升2.5%；股东应占利润为人民币139.49亿元，比去年同期上升0.3%。</p> <p> 　　纵观三大运营商的主要财报数据，中国移动作为三大运营商之首，其上半年在营收利润保持行业领先，但所有关键指标跟去年同期相比几乎没有变化：营业收入同比增长0.1%，净利润同比下降0.5%，营运利润率相比去年同期微跌0.18%。</p> <p> 　　中国联通的财务报告发布之后，给整个行业一剂“强心剂”。其营收利润均大涨。这一经营业绩也得到资本市场的认可，当日中国联通港股股价飙升，涨幅一度超过19%。</p> <p> 　　一向稳健的中国电信这次也是稳扎稳打。上半年，营收比去年同期上升1.7%，利润比去年同期上升0.3% 。中国电信积极抢占数字经济新风口，上半年产业数字化贡献收入429亿元，全网云业务保持快速增长，收入约为67亿元，规模进一步提升。</p> <p> <strong>　　数字化转型加快 产业互联网成新增长引擎</strong></p> <p> 　　近年来，运营商传统业务增长见顶迫使其进行数字化转型。全球几乎主要的运营商均将数字化转型提上日程，开启了数字化转型之旅，其中AT&amp;T、法国电信、英国电信以及中国的三大运营商成为转型的先行者。</p> <p> 　　回顾半年报，上半年三大运营商在政企市场、新兴业务领域取得不小的收获。其中，中国移动上半年移动云收入达到人民币44.6亿元，同比增长556.4%DICT收入达到人民币209亿元，同比增长55.3%；中国联通上半年产业互联网业务收入同比增长36%，达到人民币227亿元；中国电信产业数字化收入为人民币429亿元，收入规模业界领先，同比增长5.1%。</p> <p> 　　中国电信董事长兼首席执行官柯瑞文在业绩说明会上表示，当前国家经济社会正在加快数字化转型，通信行业现正处于新的历史起点，新一轮科技和产业革命与新一代信息通信技术的融合创新，不断催生出新的业态，以5G、数据中心等为代表的新型基础设施是第四次工业革命的关键基石，将为我们创造出巨大的纵深发展机遇。</p> <p> 　　中国移动在个人市场收入虽然同比小幅下降，但家庭、政企、新兴市场收入占比提升3.3个百分点，达到29.2%，增长率达到15.0%。非传统通信业务收入占比提升1.4个百分点，达到16.2%，增长率达到11.0%。</p> <p> 　　政企市场方面，中国移动视之为“蓝海”，是收入增长的主要引擎。在该领域，中国移动上半年移动云收入达到人民币44.6亿元，同比增长556.4%。上半年政企客户数达到1129万家，较2019年底净增101万家；DICT收入达到人民币209亿元，同比增长55.3%。</p> <p> 　　在运营商当中，中国联通在面向数字化转型的步伐走得更快。以产业互联网为例，财报显示，上半年，中国联通产业互联网业务收入同比增长36%，达到人民币227亿元，占整体服务收入比例提高到16%。实际上，产业互联网收入已经成为联通业绩的重要增长点。</p> <p> 　　中国电信则持续通过云化改革布局数字化转型。上半年，中国电信产业数字化收入为人民币429亿元，收入规模业界领先，同比增长5.1%。中国电信认为，云网融合与新型基础设施已成为数字经济加速发展的重要基石。</p> <p> 　　从通信服务向信息服务拓展延伸，发力产业互联网成为三家运营商的共识。产业互联网的增长不仅拉动固网服务收入增长，也是支撑运营商转型的关键。</p> <p> 　　<strong>5G发展提速 套餐价格逐步走低</strong></p> <p> 　　在5G网络建设和5G用户拓展上，三家运营商都可谓是不遗余力。据财报数字统计，上半年三家运营商5G资本投入总计达到880亿元，累计建设5G基站40万个。而随着5G网络覆盖范围不断扩大，运营商的5G套餐价格也有望进一步降低。</p> <p> 　　据了解，上半年中国移动5G资本开支552亿元，2020年全年5G资本开支计划1050亿元。截至2020年6月底，中国移动在国内超过50个城市累计开通了18.8万个5G基站，中国移动还将本年度5G新建基站目标由25万站调升至30万站。</p> <p> 　　中国电信方面，上半年5G投资202亿元，建成开通5G基站约8万站，在用5G基站接近21万站；中国联通上半年5G资本开支约126亿元，全年为350亿元。截至上半年，中国联通可用5G基站累计达到约21万站，其中自建超过10万站。</p> <p> 　　对比可用5G基站数来看，由于中国电信和中国联通开启共建共享，双方分别以202亿元和126亿元的建设成本，就实现了中国移动552亿元的投资成果。共建共享的优势十分明显。</p> <p> 　　中国移动也在“合纵连横”以降低5G建设成本。今年5月，中国移动宣布与中国广电订立5G共建共享合作协议，中国运营商市场正式形成2+2市场格局。</p> <p> 　　但对于运营商而言，5G的最大价值可能还是行业用户，这也是运营商未来业绩增长的新蓝海。不过目前5G行业应用还处于商业化落地早期，尤其是行业应用需要的SA（独立组网）能力目前还未在全国范围内大规模商用。在新技术以及行业应用方面，三大运营商面向千行百业进行5G+人工智能、5G+物联网、5G+云计算、5G+大数据、5G+边缘计算的探索正在展开。但5G尚在投入期，用户的增长以及商业变现还需时间。</p> <p> 　　在个人用户市场，自从去年10月31日以来，三大运营商的5G套餐均为128元或129元起步，这让不少用户望而却步。不过，疫情过后，手机消费开始渐渐复苏。中国信通院不久前发布的报告显示，七月份，国内手机市场总体出货量2230.1万部，其中5G手机出货量超1390万部，占总出货量62.4%。5G手机，已成为中国智能手机市场的绝对主力。</p> <p> 　　三家运营商的财报数据显示，中国5G套餐用户已经突破一亿户。这也意味着，在4G时代资费支出就比较高、很容易转到5G套餐的用户，已经有相当高的比例被开发了，如何进一步拓展5G套餐市场，成为摆在三大运营商面前的难题。</p> <p> 　　独立电信分析师付亮认为，与终端补贴相比，运营商更重要的事情还是把套餐价格降下来。现在最便宜的5G手机已经不到1500元，如果运营商想让5G套餐成为主流，可能需要将50元以上的套餐全部升级为5G套餐，以降低用户使用5G套餐的门槛，这样才会吸引更多用户加入5G的队伍。</p> <p> 　　事实上，目前三大运营商的5G入门级套餐性价比普遍高于价格相近的4G套餐。以北京联通为例，4G的99元档套餐暂无优惠，包括20G流量和300分钟通话时长。而129元的5G套餐，在七折优惠后仅90.3元，包含30G流量和500分钟语音。</p> <p> 　　付亮认为，运营商此时推出价格相对较低的5G套餐，其目的还是想尽办法吸引5G用户，努力提高5G网络利用率。随着5G手机价格进一步走低，5G网络覆盖范围不断扩大，运营商5G入门套餐的价格也有望进一步降低，以促进更多的用户从4G升级为5G。鉴于此，付亮表示，现在运营商降低5G套餐门槛的时机已到。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通参展2020服贸会：为中国企业在5G时代实现国内国际双循环提供服务]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0827/c183008-31839387.html</link>
            <pubDate>2020-08-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5G时代，全球化产业协作越来越密切。9月上旬，2020年中国国际服务贸易交易会（以下简称：服贸会）将在北京拉开大幕，将汇聚众多国际组织、商协会、知名企业等等。其中，Qualcomm高通公司作为全球领先的无线科技创新企业，将会展示5G、AI等前沿科技及其应用实践，并在会上发布与中国伙伴的战略合作。同时，高通公司执行副总裁兼技术许可业务总裁Alex Rogers （亚历克斯•罗杰士）、高通公司中国区董事长孟樸将会参与高端论坛，与嘉宾们一起研讨5G时代全球数字经济的发展。</p> <p> <strong>　　“进博会常客”再度参加中国重大展会，5G是亮点</strong></p> <p> 　　本次服贸会由商务部和北京市政府共同主办，是全球首个服务贸易领域综合性展会，以 “全球服务，互惠共享” 为主题，展现了中国服务业对外开放的进展和决心，与进博会、广交会一起成为中国对外开放的三大展会平台。高通作为第一届进博会首批确认参会的企业，已连续两年参加进博会，对此次服贸会也非常重视。</p> <p> 　　高通公司中国区董事长孟樸表示，2020年中国国际服务贸易交易会的举办，与广交会、进博会一起构建了一个全方位、立体式、综合性对外开放的沟通交流平台。高通作为参展、参会发表主旨演讲和发布合作几个环节都参加的企业，积极支持北京全面推进服务业扩大开放，有力呼应中国推进服务贸易国际合作的决心，并希望借助服贸会搭建的交流平台展示与中国合作伙伴合作的创新技术和产品服务，推动新形势下的数字经济发展，成为国际科技领域合作的示范。</p> <p> 　　服贸会期间，高通将在信息服务核心展区展出多项5G合作成果，涉及5G智能手机、XR、机器人等众多领域。特别在智能手机方面，早在2018年1月，高通就与领先的中国厂商联合推出“5G领航计划”，加速5G智能终端的开发，如今市面上的5G手机覆盖了多个不同的价位，其中国内已经有10多家手机厂商及品牌陆续发布了搭载骁龙865的5G旗舰智能手机。并且，高通也并未止步于智能手机，目前还推出了面向更多产品类型的丰富的5G解决方案，包括全球首款支持5G的扩展现实（XR）参考设计以及全球首个支持5G和AI的机器人RB5平台。服贸会的高通展位上，基于高通RB5平台的如影咖啡机器人还将通过4G和5G网络连接以及高通人工智能引擎技术为来宾现场复刻国际咖啡大师制作手法，献上口感和视觉兼具的大师级咖啡。 这些深入生活的应用场景不仅是高通致力于不断推动5G发展的承诺，也是与合作伙伴携手共同努力的结果。</p> <p> <strong>　　科技赋能+全球化服务，高通支持中国伙伴国内国际双循环、国际化发展</strong></p> <p> 　　在本次服贸会上，高通公司执行副总裁兼技术许可业务总裁Alex Rogers（亚历克斯•罗杰士）还将在“数字贸易发展趋势和前沿高峰论坛”上发表主题演讲，从全球视角带来5G进展以及对于全球贸易数字化发展带来的影响，深入探讨目前的机遇，致力于推动全球产业沟通、合作和发展。高通公司中国区董事长孟樸还将出席“5G新兴服务贸易发展论坛”，并围绕5G在全球以及中国的进展、未来5G技术发展趋势、高通与中国伙伴在5G领域的合作等内容发表主题演讲。</p> <p> 　　本届服贸会还专门设计了特色活动“新品发布荟”，为企业搭建了发布新成果、新服务的平台。届时，高通公司将发布与中国伙伴的最新战略合作，助力全社会“用科技的力量，传递生命的力量”。</p> <p> 　　高通在中国已经有二十多年的发展历程，与中国通信产业保持着广泛、长期、密切的合作关系。如今，高通正在携手中国合作伙伴共同推进“5G领航计划”，面向5G所带来的全球机遇，进一步深化和加强合作。从技术与需求理解、产品设计、准确执行到全球不同市场的测试，通过完整的技术服务让高通能够支持这些中国厂商覆在全球几百个市场同时推出新的产品。年初至今，多家中国手机厂商不仅在国内市场持续发布基于高通技术的5G智能手机，也已经在海外市场取得了不俗的表现。 这是高通携手中国合作伙伴，合力开拓海内外5G市场，打造国内国际双循环并相互促进的新发展格局的最新例证。</p> <p> 　　高通是全球领先的无线科技创新者，也是3G/4G/5G研发、商用与实现规模化的推动力量。把手机连接到互联网，高通的发明开启了移动互联时代，其开发的基础科技赋能了整个移动生态系统。高通还将移动技术的优势带到汽车、物联网、计算等全新行业，开创人与万物能够顺畅沟通和互动的全新世界。此次服贸会上高通展览展示的内容，将会让客户、合作伙伴和大众更了解高通在5G、人工智能、移动连接体验、物联网等领域的前沿创新技术、产品组合和解决方案，以及高通携手中国合作伙伴在众多领域取得的重要成果，将会再次体现高通“植根中国、分享智慧、成就创新”的坚定承诺。</p> <p> 　　公开信息显示，目前已经有141个国际组织、驻华使馆、商协会及机构确定参展参会，还有2000余家次境内外企业机构将参展参会，其中包括很多高通公司的业界同行以及合作伙伴。今年服贸会将围绕“国际化、专业化、市场化、科技化”方向，整合了文化服务、金融服务、冬季运动、旅游服务、5G通信服务等重要板块和内容，建立了“1+8+N”展会新模式，展示出北京市政府为中国乃至全球企业提供开放的服务交流平台、提振经济复苏的信心和担当。敬请期待。 （赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[OPPO速度 与深圳同频 与时代同步]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0826/c183008-31837765.html</link>
            <pubDate>2020-08-26</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20200825/1598296274653_1.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p></p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　8月26日，将迎来深圳经济特区建立40周年纪念日。40年，深圳带领这里的科技企业披荆斩棘、一路向前，发展速度全球瞩目。完成从世界工厂向世界创新之都的蜕变，是深圳的新课题，也是立身于此的OPPO公司贡献绵薄之力的新领域。</P> <P>　　OPPO扎根大湾区，在深圳发展壮大，深耕国内市场的同时，适时走出国门赢得国际市场，是深圳打造科技行业的参与者和贡献者。OPPO以“速度”讲述了自身十余年的演进史，展现了作为深圳实体企业的活力。</P> <P>　　从数码视听产品到手机产品，再到多智能终端生态，OPPO的发展顺应科技发展大势，用发展速度、创新速度和全球化速度不断刷新自身品牌历史。</P> <P>　　</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 发展速度：倍道而进</P> <P>　　OPPO于2004年正式成立，2008年开始进入手机领域，如今已成长为全球知名的智能手机企业。</P> <P>　　十多年来，OPPO创造了多款广受欢迎的手机产品。据IDC发布的数据，2016年OPPO凭借7840万部的出货量和16.8%的市场份额问鼎2016年中国手机市场出货量排行榜。2020年第二季度，OPPO全球出货量达2400万部，稳居全球前五。</P> <P>　　2009年进入海外市场至今，OPPO得益于全球一盘棋的规划与布局，目前海外业务已覆盖40多个国家和地区。秉持全球生产理念，OPPO在东南亚、南亚、非洲等地区均设有海外智能制造基地，可有效支撑全球销售体系；坚持全球运营理念，OPPO将全球业务分为8个区域，在每个区域组建本地化团队，通过本地化经营，推动全球业务发展。<BR>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 2019年，OPPO成立新兴移动终端事业部，开始拓展多智能终端生态，提出了“万物互融新生态”的战略规划，将持续以“个人场景+垂直场景+融合场景”的三圈场景模型牵引终端业务布局。</P> <P>　　OPPO的发展速度，是业务发展的倍道而进，是多智能终端的迅速开花结果。</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 创新速度：勇立潮头</P> <P>　　OPPO是深圳创新、进取精神的积极践行者，技术创新成果丰硕，是信息通信领域很多前沿技术的普及者。</P> <P>　　支撑OPPO创新速度的是不断加大的研发投入。2019年，OPPO研发投入达100亿元人民币。未来3年，还将向“万物互融”领域投入500亿元人民币研发费用，咬定5G/6G、人工智能、AR、大数据等前沿技术，同时构建底层硬件核心技术以及软件工程和系统能力。</P> <P>　　OPPO在全球有6大研究所、4大研发中心，持续吸纳行业优秀人才，研发团队成员超过1万人。截至2020年6月，OPPO全球专利申请量超过4.9万件，授权数量超过1.9万件。2018年至今位居全国企业发明专利榜前三，PCT专利申请量2019年位列全球第五。</P> <P>　　2014年，OPPO率先推出并致力普及“VOOC闪充”技术，这是OPPO独立自主研发推出的快速充电技术，引领了行业快充潮流。OPPO还面向行业伙伴开放授权，已累计向23家企业开放闪充专利许可。目前，全球VOOC闪充用户已突破1.8亿人次。</P> <P>　　OPPO是5G技术的先行者和普及者，积极推动5G标准制定和5G产品普及，早在2015年，OPPO就成立了通信标准团队，在5G标准制定之初就开启研究工作。同时又在全球与运营商伙伴保持密切合作，积极参与和配合5G网络建设和商业部署。今年又持续发布1500—7000元价位段的多款5G手机产品。</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 未来新生态：万物互融</P> <P>　　在OPPO公司CEO陈明永看来，5G时代不再有纯粹意义上的手机公司，对于“万物互融”，OPPO有自己的思考和举措：以三圈场景模型牵引终端业务布局，用软硬服综合体的模式来服务用户，建设多入口的开放的智能终端生态，倡导利他共赢。</P> <P>　　2019年底，OPPO在OPPO未来科技大会上展示了包括智能耳机、5G CPE、AR眼镜等在内的多智能终端产品，并在今年发布了智能手表OPPO Watch，多智能终端生态进一步丰富。</P> <P>　　面向未来，OPPO将加强核心技术研发，聚焦多智能终端生态，提升国际化能力。目前，扎根深圳的OPPO研发和市场团队已经超过1万人，位于深圳湾超级总部基地的总部大厦将于2026年正式落成，成为OPPO的领导力中心和对外窗口。OPPO将扎根大湾区，从深圳出发，打造世界级品牌。</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 数据来源：OPPO公司</P> <P>&nbsp;&nbsp;&nbsp; 热烈庆祝深圳经济特区建立40周年</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年08月25日 14 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[着眼可持续发展 智慧冬奥打造科技发展新范式]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0819/c183008-31828979.html</link>
            <pubDate>2020-08-19</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 冬奥，可持续蓝图下的智慧进阶！2020年8月8日，作为北京2022年冬奥会和冬残奥会唯一官方通信服务合作伙伴，中国联通携手联合国人居署重磅发布了《2020智慧冬奥与可持续发展报告》（以下简称《报告》），多角度体现了中国联通着眼可持续发展的决心与信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>打造前所未有的冬奥体验 提升参与感与幸福感</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 让老百姓从冬奥筹办中受益，提升生活幸福感和获得感，是冬奥筹办的重要意义，也是可持续发展主要内容之一。中国联通发挥技术资源优势为运动员、组织者以及观众提供前所未有的参赛、办赛及观赛的完美体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在观众观赛方面，中国联通利用5G网络将多路高清信号实时回传至场馆附近的边缘计算平台，进行图像处理与内容识别，可实时响应用户在场内的画面切换、运动员追踪与数据展示等个性化内容，并充分利用云计算开创性地提供云转播服务，实现更新颖、更便捷、更个性化的赛事转播。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面向冬奥会的赛事组织者和服务者，中国联通通过5G技术大力提升冬奥会办赛在交通、能源、物流、安保、人力等诸多工作中的组织效率；而面向运动员，中国联通将多个摄像头采集到的高清运动员训练比赛视频上传到边缘云上，在云端进行视频拼接，基于AI算法的运动员识别，再将视频通过5G网络回传至场内教练员，实现5G+AI指挥训练。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>普及冰雪运动和奥运精神 引导公众树立可持续发展意识</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通还借助冬奥会契机，激发青年能量，引导公众树立可持续发展意识，以智慧力量共筑可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通积极响应国家“三亿人参与冰雪运动”的号召，围绕“每个三亿分之一”传播主题，于2018年8月10日奥林匹克博览会上，正式启动了“中国联通校园计划”，面向全国招募有热情、有才能、有意愿为北京2022年冬奥会贡献力量的优秀青年，担任中国联通“冬梦大使”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年中国联通开展的“冬梦大使”招募活动吸引了全国30个省市2600所高校的近3000名学生参与，话题展现量超60亿次；2020年，中国联通发起了“以智慧创想，共筑绿色冬奥”的“2020中国联通冬梦大使创意挑战赛”，让5G技术与青年群体的创意智慧碰撞，近3000件参赛作品，凝聚了大家对冬奥和冰雪的热爱，同时也开启了从全新视角为冬奥挖掘青年人才的新尝试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 奥运文化精神和冰雪运动的热情正在不知不觉地融入全民生活中，即便冬奥会结束，中国联通所普及的冬奥文化也会持续蔓延，进而创造出丰厚的冬奥文化遗产，促进冰雪运动可持续性发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>积极践行绿色办奥理念 义不容辞促进可持续发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G作为数字经济的新引擎，正在为各行各业创新提供强大驱动力，北京冬奥会作为我国重要历史节点的重大标志性活动，自然也不例外。绿色办奥是北京冬奥会的核心理念之一，中国联通义不容辞，用科技打造智慧冬奥，促进可持续发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一方面，中国联通坚持5G基站共建共享，加速5G落地与应用，为冬奥举办打造足够硬核的基础设施，为用户提供更优质的体验。截至2020年5月底，中国联通累计开通共建共享基站11.5万个，且可用5G基站达到近13万个，覆盖所有直辖市、主要省会城市以及京津冀、长三角、大湾区等区域的重点城市。预计到今年年底，中国联通5G基站总规模将达到30万，覆盖全国所有地级市城区。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，中国联通响应奥委会需求，高度重视冬奥遗产的赛后利用工作，借助5G、人工智能等技术打造冬奥智慧应用平台，丰富智慧场馆应用场景。中国联通5G助力下的智慧场馆将集信息化、智能化和数字化融为一体，贯穿“科技冬奥”理念。2022北京冬奥会将不再仅仅是一场国际体育赛事，其筹办过程中所打造的开放、共享、安全的城市信息综合集成环境，还将为未来智慧城市的建设添砖加瓦。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>矢志不渝砥砺前行 携手共助城市健康发展</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 《报告》指出，体育是具有普适性和影响力的产业，特别是以奥林匹克精神为代表的现代国际体育产业发展，成为促进和平、教育、性别平等和可持续发展的重要力量。2020年5月，国际奥委会、国际残奥委会和北京冬奥组委同步向社会发布了《北京2022年冬奥会和冬残奥会可持续性计划》，这不仅成为了体育在推动可持续发展领域发挥巨大价值的重要里程碑事件，更体现出了北京冬奥会的重要性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 未来，中国联通将扎实做好北京冬奥的保障和服务工作，助力打造智慧冬奥，并加速更新城市基础设施，持续传播体育文化，推动城市和区域的可持续发展，为人类命运共同体的可持续发展携手奋斗。（吕骞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深圳宣布成为全国首个5G独立组网全覆盖城市]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0817/c183008-31825000.html</link>
            <pubDate>2020-08-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京8月17日电 （赵超）8月17日，在深圳举办的“点亮深圳，5G智慧之城”发布会上，深圳市市长陈如桂宣布：深圳成为全国首个5Ｇ独立组网全覆盖的城市，再一次展现了深圳速度。　　&nbsp;</p> <p> 　　深圳市工业和信息化局局长贾兴东表示，截至8月14日，深圳已建成46480个5G基站，提前完成深圳此前8月底前完成4.5万个5G基站建设的目标。目前，深圳5G产业规模、5G基站和终端出货量全球第一。　　&nbsp;</p> <p> 　　去年九月，深圳市发布的《深圳市关于率先实现5G基础设施全覆盖及促进5G产业高质量发展的若干措施》提出，到2020年8月底，即深圳特区成立40周年之际，累计建成5G基站4.5万个；到2020年8月底，率先实现深圳全市的5G网络全覆盖，5G基站建设密度要实现全国领先。</p> <p> 　　5Ｇ网络有两种组网方式：非独立组网（NSA）需要4G、5G共用核心网，这种方式不能支持5G低时延的特性。随着5G网络的建设，绝大多数运营商都将逐渐转向独立组网（SA）。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[广东电信、联通完成全省5G网络共建共享组网验证]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0817/c183008-31824931.html</link>
            <pubDate>2020-08-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在广东省政府和集团公司指导下，广东电信、联通积极响应国家“十四五”发展规划关于建设数字型社会的号召，加快5G网络等新型基础设施建设，持续开展5G技术创新，助力广东产业数字化转型和智能化发展。继2019年10月开通全球首个SA共建共享基站、2020年4月率先完成全省SA共建共享组网验证、6月率先完成2.1GHz频段5G网络连片组网验证后，近日广东电信、联通又率先联合完成了全省全部21地市5G 200MHz超大带宽共建共享组网验证。</p> <p> 　　据介绍，目前全球运营商通常最大采用100MHz频率带宽进行5G网络部署，广东电信、联通发挥共建共享红利，将双方各自的100MH频率带宽进行整合，实现200MHz频率带宽的5G网络，具有速率翻倍、容量翻倍两大优势。本次广东电信、联通在21地市核心城区均进行了5G 200MHz超大带宽共建共享组网验证，根据实测结果，在200M带宽网络下，用户峰值体验速率可达2.4Gbps，网络容量也实现了倍增，可以容纳更多用户的5G高速率体验，后续广东电信、联通将根据热点区域话务以及行业用户需求，按需拓展200MH大带宽5G网络覆盖。</p> <p> 　　广东电信全面按5G SA为目标进行网络建设，目前已具备超低时延、切片等网络能力，可提供企业专网等创新业务网络支撑，积极赋能企业级客户和垂直行业的智慧化发展，为企业合作伙伴们带来新的商业模式。后续广东电信将持续推进5G技术创新与产业发展，为广大用户带来更加极致的5G体验。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国广电与高通成功完成全球首次700MHz频段5G数据呼叫]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0817/c183008-31824924.html</link>
            <pubDate>2020-08-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　中国广播电视网络有限公司与 高通公司宣布，双方成功完成全球首次700MHz（n28频段）FDD频段2x30MHz大频宽5G数据呼叫。本次数据呼叫基于广电700MHz FDD频段的2x30MHz技术标准，使用搭载Qualcomm®骁龙™X55 5G调制解调器及射频系统的智能手机形态的5G移动测试终端完成，下行峰值速率超过300Mbps，为进一步提升700MHz频谱使用效率以及加速中国广电全国5G网络商用部署奠定扎实基础。</p> <p> 　　此外，高通还与vivo、中兴通讯、移远、广和通和高新兴合作，推出首批支持广电700MHz频段的5G商用终端，其中包括智能手机、CPE以及5G模组，以上终端均搭载旗舰骁龙865 5G移动平台和/或骁龙X55 5G调制解调器及射频系统。</p> <p> 　　2019年6月6日，中国广电获得了工信部发放的5G商用牌照，正式启动了中国广电的5G网络部署。广电700MHz FDD 5G频段，具备信号覆盖广、传输速率快、穿透能力强、适合大范围连续网络覆盖的特点，不仅在传统移动业务领域，也在全新垂直行业服务领域具有独特的优势。在过去一年，中国广电积极推动700MHz 5G网络商用进程，制定的700MHz 2x30MHz大频宽技术方案于今年三月获3GPP采纳列入5G国际标准，成为全球首个5G低频段（1GHz以下）大频宽国际标准，树立了全球5G低频频谱资源使用的新标杆。此外，中国广电还在加快5G试验网的试点建设工作，着力验证示范媒体融合、文化物联、工业互联、泛在电力网等多场景应用服务。</p> <p> 　　高通一直与移动行业合作推动5G网络及移动终端的就绪，助力实现在700MHz频段的5G商用部署，使运营商能够提供包括语音和数据在内的全面服务。在中国广电700MHz 2x30MHz FDD技术标准完成仅三个月后，高通联合广电完成了全球首次700MHz 2x30MHz FDD频段大频宽5G呼叫，并支持合作伙伴推出首批支持700MHz的商用终端，且覆盖多个产品品类，面向丰富的应用场景。</p> <p> 　　中国广播电视网络有限公司副总经理曾庆军表示：“中国广电以打造媒体融合+5G的发展模式为目标，坚持走差异化发展路线，着力推动5G技术、内容平台与商业模式的组合创新。过去一年，我们积极推动700MHz大带宽国际标准和网络建设，此次携手高通完成全球首次700MHz频段2x30MHz大频宽5G数据呼叫，是公司打造高品质700MHz 5G网络中的重要一步。我们期待继续携手行业合作伙伴加速全国广电5G网络覆盖，支撑服务国家经济、信息通信和广播电视行业的高质量发展。”</p> <p> 　　高通高级副总裁兼4G/5G业务总经理马德嘉表示： “高通非常高兴能够携手中国广电以及产业界通过持续推动关键技术发展助力全球5G商用。此次与中国广电合作实现700MHz频段宽带FDD 2x30MHz 5G数据呼叫，意义重大。同时我们也很骄傲地看到，骁龙5G调制解调器及射频系统正在赋能首批支持700MHz的5G商用移动终端，为支持广电5G终端和服务的商用部署提供了有力支持。”</p> <p> 　　伴随着5G商用终端就绪，以及产业对700MHz频段的有力支持，对于中国广电700MHz网络部署的支持必将进一步推动中国全国范围内的5G部署。（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[图解：携号转网人数破千万！如何少走弯路？]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0807/c183008-31814634.html</link>
            <pubDate>2020-08-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0807/MAIN202008071424205840900807817.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[除了5G还有F5G “光联万物”有望撑起万亿美元市场]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0806/c183008-31812801.html</link>
            <pubDate>2020-08-06</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新冠疫情爆发以来，学生在家上网课、上班族在家办公、专家通过远程医疗会诊……这一切让世界各国的人们都意识到了高质量通信网络的重要性，也带来了新的业务需求点与经济增长点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 众所周知，移动通信网络正在向5G升级，带来“大带宽、低时延、多连接”的特性。其实，固网也有自己的“5G”概念——F5G，第五代固定网络通信，即千兆光纤到户。相对于可以在移动中获取信息的无线网络，F5G在家庭、办公室、企业园区及工业生产用途等场景中，扮演着更为重要的作用。因为并非所有的设备都有移动联网的诉求，而在这种场景下，大多数设备更需要的其实是高速且稳定、低功耗且不受电磁干扰的网络，因此，光纤网络F5G也就在这方面成了和5G一样必不可少的新型基础设施。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“光联万物”有望撑起万亿美元市场</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从代际特点来看，F1G仅提供语音服务的有线网络；F2G提供Web上网服务；F3G可以很好地支持视频业务；F4G可以支持4K高清。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 欧洲电信标准协会（ETSI）在2020年初成立了F5G工作组，定义了五代固定网络，并颁布F5G的愿景是“光联万物”。F5G将为千兆WiFi、云VR、AR、8K视频、企业园区及上云专线等业务提供高质量的技术支撑。据ETSI估算，4K/8K/云VR/AR/园区及制造等新应用将催生一个可达1万亿美元的新市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 围绕F5G，社会经济也可以快速形成大量与5G相互配合、相互补充，并且深刻作用于技术融合趋势的产业路线。比如智能家庭、云VR、百G园区网、智慧楼宇等产业，都需要依托于F5G带来的产业协同效应。从数据中心、智能安防到医疗、全光校园、金融机构的智慧化升级，一系列未来产业升级都与F5G息息相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>华为：光纤是未来联接万物的财富资源</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年上半年，咨询公司Analysys Mason发布了“欧洲全光立场文件”，指出全光接入网络是“战略基础设施”。这意味着，无论是国内，还是国际社会，都已经意识到光纤网络的重要战略价值和经济价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但为什么是光纤网络？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华为传送与接入产品线总裁靳玉志给出了答案：“光纤寿命最长可达30年，可以支持不同代际的光纤技术，并支持平滑升级。光纤频谱比射频宽1000倍。而光纤频谱是免费的。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 注意到光纤具备战略和经济价值的，并非只有欧洲咨询公司和华为。据了解，国内很多运营商也已经注意到了光纤的价值，并向固移融合战略进行转变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据一份面向全球228家运营商的统计数据显示，2010年，只有116个运营商选择固移融合战略。而今年，这个数字已经增加到接近200个。在过去3年中，中国移动的固定宽带收入保持约40%的年增长率， 其当前5G基站的快速部署也依靠光纤来支持。值得一提的是，在海拔6500米、零下30度的珠穆朗玛峰，也于今年部署了光纤网络，用于支撑相关的网络业务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但是，部署光纤并非易事。传统光纤部署面临三大挑战：站点获取、路权和施工。所有这些都需要1-2年以上的时间才能完成。因此，华为推出了AirPON解决方案，可以利用现有旧的无线站点，快速建设固定的光纤网络，从而将这一战略财富资源可以快熟部署下去。（吕骞）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宝应警方成功破获一起特大系列通讯网络诈骗案]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0805/c183008-31811260.html</link>
            <pubDate>2020-08-05</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在“净网2020”专项行动中，扬州市宝应县公安局成功摧毁一个通讯网络诈骗团伙，破获案值达数千万元的特大系列通讯网络诈骗案件，串并案件外省、市案件15起，现已抓捕犯罪嫌疑人11人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年3、4月份，宝应警方接到多起报警，其均称接到陌生电话并受到诈骗。其中有冒充百世快递公司，以快递未送达需理赔为由，要求受害人扫码购买电子卡进行转账；有冒充网上贷款平台，以受害人网贷平台身份被冒用为由，要求受害人转账至指定账户以关闭贷款平台账户。民警接报后，立即展开侦查。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在缜密的侦查过程中，警方发现这几起案件的涉案资金最终都流入“厦门某达房地产有限公司”的名下。经查，该公司的对公账户日流水量达2000多万元，且公司法人——福建建瓯人游某，活动轨迹经常出现在厦门。经多方面研判，民警推断游某的作案嫌疑很大，且该案应系团伙作案，有较强的组织性和反侦查能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为坚决摧毁该网络黑灰产业链，今年6月，宝应警方立即奔赴厦门。经过数日排查，民警分析发现该团伙系游某伙同他人组成，成员之间有明确的分工，有组织的进行通讯网络诈骗，此外，该团伙较为狡猾，为躲避打击、分散警方的注意力，其在厦门藏有两处窝点，人员较为分散。待时机成熟，警方兵分两路，以雷霆之势对两处窝点同时进行抓捕，现场成功抓获犯罪嫌疑人7名，扣押涉案手机30余部、电脑10余台、银行卡100余张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经审查，该团伙是以游某为首，伙同张某、全某、李某等人组成的一个通讯网络诈骗团伙，以网贷、快递配送等为由，通过注册空头公司、租用他人银行卡和支付宝、网络购买账号等方式，实施诈骗，截至目前，涉案资金高达数千万元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此后，宝应警方抓住战机，先后又将该案的4名“漏网之鱼”成功抓获。目前，警方已抓捕涉案犯罪嫌疑人11名，并串并案件外省、市案件15起，彻底摧毁该通讯网络诈骗团伙，为整治网络违法犯罪生态，遏制网络犯罪高发势头，打出了一记重拳。（沈冬兵 宫鋆煜 陈宝红 ）&nbsp; &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G时代，中国数字娱乐产业“玩”出精彩]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0731/c183008-31805644.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　仲夏七月，有着“中华商业第一街”之称上海南京路步行街上，四大“舞台”同时燃起电竞的“速度与激情”，一场玩转“战·星世纪”活动吸引了大批年轻人。这样的场景，正是上海近年来发力打造“全球电竞之都”的一个缩影。2017年以来，一个个电竞项目落户浦江，一座座总部高楼拔地而起，一部部精品游戏走向海外……朝着“全球电竞之都”的目标，上海正日渐成为中国数字娱乐产业的领军者。</p> <p> 　　7月31日至8月3日，2020中国国际数字娱乐产业大会（ChinaJoy）再次在上海新国际博览中心拉开序幕。这是新冠疫情后首个线下举办的数字经济产业大会，历经18年的发展，ChinaJoy见证着中国数字娱乐产业的成长，成为享誉全球的数字娱乐产业盛会。</p> <p> 　　5G时代下，科技与数字娱乐产业将会碰撞出何样的火花？在本届ChinaJoy上，新浪潮正向我们袭来。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0731/MAIN202007311419000336651204185.jpg" style="width: 588px; height: 357px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">观众在ChinaJoy现场体验互动游戏（受访者供图）</span></p> <p> 　　<strong>“宅经济”发力，游戏产业逆势增长</strong></p> <p> 　　2020年第一季度，在春节和疫情的双重影响下，长期“宅家”的居民对于在线娱乐的需求大增，带动了数字游戏等行业的爆发。</p> <p> 　　中国音数协游戏工委7月30日发布的《2020年度上半年中国游戏产业报告》显示，2020年1-6月，我国游戏市场实际销售收入1394.93亿元，同比增长22.34%，增速同比提高13.75个百分点。</p> <p> 　　移动游戏，更是成为行业增长的亮点。移动游戏实际销售收入占游戏市场总收入的75.04%。今年上半年中国游戏产业的增长中，中国自主研发游戏国内市场实际销售收入达1201.4亿元，同比增长30.38%。</p> <p> 　　根据移动应用数据分析机构Sensor Tower的最新数据，在疫情期间，中国手机游戏下载量迎来爆发式增长：3月中国下载量较去年12月增长67％；在3月的最后一周，下载量较去年12月首周增长61％；在农历新年当周，中国手游下载量较去年12月首周更是猛增153％。</p> <p> 　　随着手机游戏用户规模增加，中国手机游戏市场的市场规模强劲增长。中商产业研究院发布的数据指出，2019年中国手机游戏市场规模达1695.6亿元，2020年将有望突破2000亿。</p> <p> 　　手机游戏如此庞大的市场规模和增量空间，也吸引了大量企业进入。据统计，截至2019年，上海共有439家游戏企业，仅腾讯科技（上海）有限公司一家企业就拥有员工将近四万人。</p> <p> 　　<strong>创新引领，游戏产业迈入规范发展快轨</strong></p> <p> 　　在本届ChinaJoy开幕前夕，一个被视作游戏文化产业界“瞭望塔”的前瞻性专业机构——中国游戏产业研究院落户上海。</p> <p> 　　作为国内当前最权威的、最具前瞻性的电竞产业研究机构，中国游戏产业研究院为何最终选择了上海？</p> <p> 　　近年来，上海游戏企业重视创新，自主研发，一些深受消费者喜爱的国产游戏脱颖而出。提出建设“全球电竞之都”以来，上海游戏、电竞产业步入快速发展轨道。</p> <p> 　　自2014年起，上海在全国率先开展国产网络游戏属地化管理试点，使上海网络游戏审批时效大大提高。2018年，全国首创、针对小微企业和独立开发团队的“上海网络游戏出版申报服务平台”打通审批全流程环节，让游戏上线更为规范和通畅。</p> <p> 　　今年，“游戏出海”已然成为国产游戏一个热门话题。《2020年度上半年中国游戏产业报告》显示，上半年中国自主研发的游戏在海外市场的实际销售收入达75.89亿美元（约合533.62亿元人民币），同比增长36.32%。</p> <p> 　　与此同时，相关产业政策及精品工程亦在持续引导国产游戏新价值。2016年11月，原国家新闻出版广电总局开始实施“中国原创游戏精品出版工程”，将在2016至2020年间累计推出150款左右精品游戏。</p> <p> 　　顺应时势、与时俱进，今年ChinaJoy组委会不断创新，配合本届ChinaJoy线下展会首次同期推出了线上展示模式“ChinaJoy Plus”线上展，将呈现直播+视频、电竞赛事、小游戏嘉年华、特色活动等丰富多彩的内容。通过新技术、新玩法，让无法亲身前来ChinaJoy展会现场的异地玩家也可足不出户线上体验ChinaJoy所带来的的愉悦与精彩。</p> <p> 　　<strong>5G加持，手机游戏迎来更多机遇</strong></p> <p> 　　2020年，是5G普及之年。随着5G技术的应用和大规模商业推广，未来的数字娱乐产业也将迎来更多机会。本届ChinaJoy将聚焦科技创新和应用，新增展示5G云游戏、硬件设备等数字娱乐产业的新技术创新。</p> <p> 　　就在ChinaJoy开幕前两周，联想、红魔、ROG等厂商相继推出为游戏玩家定制的“游戏手机”。据了解，这些手机均采用高通最新的骁龙865系列旗舰芯片，并引入人工智能技术，针对玩家的使用需求和习惯，在画面、音效、散热、续航等方面做出了优化。</p> <p> 　　以当下非常热门的射击游戏为例，“游戏手机”大都具备立体声输出效果，让玩家可以在游戏中利用声音辨别敌方位置，无论是追逐还是躲避都非常地有临场感，同时还能让用户在游戏中体验更自由、更稳定的无线音频。</p> <p> 　　5G对手机游戏带来的改变，不仅仅在于终端。随着5G技术的发展，云游戏进入了高速发展阶段。利用5G的高速率、低时延优势，能够支持玩家在移动终端轻松实现超高清画质，大型网络游戏的实时加载，将移动游戏体验提升至全新水平。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0731/MAIN202007311149000216635372303.jpg" style="width: 588px; height: 318px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">2020ChinaJoy“高通骁龙”开幕仪式（受访者供图）</span></p> <p> 　　在本届ChinaJoy上，高通公司连续第二年携手产业生态链合作伙伴，以“高通骁龙”品牌命名主题馆。作为全球最大的手机芯片供应商，高通为何会参加一个游戏行业展会？</p> <p> 　　高通公司中国区董事长孟樸在开馆仪式的致词中表示：“从几年前高通公司首次参加ChinaJoy，到连续两年以骁龙主题馆的形式与大家互动，我们看到的是中国电竞游戏产业的蓬勃发展和不断进步。今天的游戏，不仅仅是娱乐休闲的方式，更是文化和社交的重要实现途径。今天的数字娱乐产业，也已经跃升为一种新业态、新经济，在与各种新技术的不断融合中，创造着巨大的社会价值。”</p> <p> 　　ChinaJoy 为游戏而生，高通骁龙主题馆同样为移动游戏玩家而来。在“高通骁龙”主题馆内，高通携手中国电信、中国联通、中国移动三大运营商，黑鲨、iQOO、联想、魅族、努比亚、一加手机、OPPO、realme、腾讯和小米等产业链合作伙伴，一起为玩家呈现全新的数字娱乐体验。</p> <p> 　　孟樸表示：“多年来，高通公司持续赋能中国移动数字娱乐产业为玩家提供顶级文娱内容和体验。5G技术的快速发展，大大提升了数字文创产品、游戏和电子竞技的观赏性、沉浸感和交互性，我们将继续携手整个产业链，用最新信息技术助力国内游戏企业打造优秀网络文化产品并推向海外市场，不仅为广大玩家提供优质的游戏和娱乐体验，也助力中国数字内容产业的繁荣发展。”&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电力行业充分利用云、5G、人工智能技术 持续创新构筑智慧电网]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0730/c183008-31804128.html</link>
            <pubDate>2020-07-31</pubDate>
            <author>人民网记者 王晓啸</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0730/MAIN202007301502000028543231919.jpg" style="width: 550px; height: 358px;" /></p> <p style="text-align: center;"> 　　（人民网记者王晓啸/摄）</p> <p> 　　近日，由深圳市人民政府指导、华为公司主办的“深圳·进而有为 华为云与计算城市峰会2020”成功举行。会议期间，深圳供电局有限公司信息中心副总经理黄安子接受人民网采访时表示，深圳供电局（后简称：深圳局）与华为的合作，充分发挥了深圳局电力人才和华为技术优势，特别是深圳局充分运用了电力专业领域知识，与电力业务场景紧密结合，并利用云计算、5G和人工智能技术，为创新成果在电力行业有效落地以及对外推广奠定坚实的业务基础。</p> <p> 　　人民网：深圳供电局国产化生态是如何规划？</p> <p> 　　黄安子：近年来，深圳供电局以“全栈国产化及提升国产化水平”为目标，加速推进国产化技术应用于电网业务。</p> <p> 　　一是在技术上采用了华为ICT技术，包括底层的存储、服务器、芯片，以及中间件层操作系统等。为了解决系统难以迁移的难题，我们对8大类国产化软硬件产品开展兼容性测试，并完成200余项适配性改造工作。目前已完成了智慧输电系统、协同办公系统的全栈国产化迁移。</p> <p> 　　二是针对电网核心业务开展智能化应用建设，涵盖输电、变电、配电等领域。面向全业务场景，在输电巡视、智能变电站、智能配电房等方面，与“云、5G、AI”新技术结合应用，实现了电力智能化应用场景。</p> <p> 　　三是持续深化国产化生态的实用化，将更多的业务系统迁移到国产化平台。同时，通过不断持续的运营推进功能应用迭代升级，形成国产化生态的良性循环。</p> <p> 　　人民网：电网业务领域在哪些领域运用AI技术，应用效果如何？</p> <p> 　　黄安子：我们在电网业务领域广泛运用了AI技术，包括：输电、变电、配电等。</p> <p> 　　目前AI运用效果最好的是输电巡视作业。过去我们需要人工现场发现缺陷和隐患，现在我们运用了华为全栈全场景的AI技术，采用具备图像识别、边缘计算能力的智能摄像头、无人机、传感器等，通过AI自动帮助我们发现缺陷和隐患，巡视作业效率提升了80倍。</p> <p> 　　人民网：电网业务领域在哪些领域运用5G技术，应用效果如何？</p> <p> 　　黄安子：我们在机器人控制、配网差动保护、高清摄像头上运用了5G技术。对于电网而言最有效的应用是在配网领域运用了5G的通讯技术，主要解决配网差动保护的网络通讯问题。</p> <p> 　　电力系统中发生的故障或异常情况时，需要通过保护装置对故障部分隔离、切除，以保护电网和设备。保护装置对通讯响应实时性的要求非常高。传统的做法需要通过光纤实现装置的实时通讯，这需要现场布线，且施工布线成本高。</p> <p> 　　而采用5G技术，一是可以减少布线成本；二是通过5G低时延的特性，可实现毫秒级的响应实时性，能满足电网保护的技术要求（延时平均12ms）。尤其在配网领域，存在电力设备点多面广的情况，运用5G技术代替传统光纤通讯，有很可观的效益。</p> <p> 　　另外，我们还采用了5G的网络切片技术，保障了电网传输通讯的网络安全。</p> <p> 　　人民网：如何将云、AI、5G技术与电力业务相结合？</p> <p> 　　黄安子：我们搭建基础平台，与业务深度融合，与合作伙伴共建共创。</p> <p> 　　一是要搭建基础平台。AI、5G等新技术不是单一的应用功能，还需要有配套的平台支撑和运营，包括人工智能平台、物联网、数据中心等。我认为搭建基础平台的关键是要有全栈的解决方案，全栈的好处是：可以保证架构的一致性、完整性，以及可以实现“云边端”协同的高级应用。例如我们采用的华为全栈全场景AI，可实现从后台的人工智能平台把算法推送到前端的AI芯片。</p> <p> 　　二是要与业务深度融合，针对行业特点制定解决方案，特别是要和业务场景进行深度融合，基于“全栈”国产化技术，面向输变配“全场景”开展应用创新，实现“全栈全场景”的深度结合。</p> <p> 　　三是要与合作伙伴打造生态、共建共创。AI技术有非常多，技术也在日新月异地快速发展，需要有平台级的龙头企业，才能形成规模化、可持续的技术投入和业务赋能。因此要与业界主流厂家合力构建产业联盟，打造合作伙伴生态，否则难以持续促进技术的迭代升级和落地应用。</p> <p> 　　人民网：请您谈谈深圳供电局与华为的合作情况？</p> <p> 　　黄安子：深圳局与华为的合作是从2016年开始，当时合作成立了ICT联合创新工作组，后来成立了ICT联合创新实验室。我们与与华为联合创新，历时三年时间研究云、5G、AI等数字化新技术在电网设备智慧监测领域“云管边端”的应用。</p> <p> 　　深圳局与华为的合作，充分发挥了深圳局电力人才和华为技术优势，特别是深圳局充分运用了电力专业领域知识，与电力业务场景紧密结合，自主研发电力AI算法，并利用云计算、5G和人工智能技术，为创新成果在电力行业有效落地以及对外推广奠定坚实的业务基础。</p> <p> 　　我们的合作在电力核心业务领域取得了很好的成效，形成了一系列电力创新成果应用，其中部分成果还走出国门，走向了世界。我们合作的成功之处，探究原因，在于基础创新与应用创新的深度结合和良性互动。一方面，华为在基础创新方面有深厚的积累，特别是云计算、5G和人工智能新技术的应用，为业务提供了强大的算力，这些算力为深圳局的应用创新，提供了平台支撑；另一方面，深圳供电局的应用创新为华为的基础创新，提供了电力业务场景、算法、数据。结合上述的“算力、算法、数据、场景”这些要素，最终实现了我们和华为共创智慧电力应用场景的目标和效果。</p> <p> 　　人民网：创新成果在行业外推广的空间和方向有哪些？</p> <p> 　　黄安子：我们的创新成果不仅在国内广州，天津，山东和新疆等5省份成功开展推广应用。还在“一带一路”政策支持下，进一步与国外沙特电力公司开展成果推广交流，为沙特电网的数字化转型提供国产产品和技术。</p> <p> 　　项目成果通过打造“云+5G+AI构筑智慧电网”的先行示范样板，对其他电网企业或其他行业建设智慧应用，具有引领示范作用和重要参考意义。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[华为侯金龙：打造全场景智慧 共创世界一流“智慧深圳”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0728/c183008-31800860.html</link>
            <pubDate>2020-07-28</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　深圳特区40年，正年轻，正当时。以“特区精神”驱动自身飞速发展，深圳不断创造令世人瞩目的成就。再出发，深圳的未来到底应该是什么样子？</p> <p> 　　7月28日，主题为“智慧深圳，进而有为”的华为云与计算城市峰会2020在深圳举行。华为公司高级副总裁、云与计算BG总裁侯金龙发表“打造全场景智慧，共创世界一流‘智慧深圳’“的主题演讲。他表示，今年正值深圳经济特区成立40周年，深圳开放、创新、进取的特质让它创造了一个又一个“深圳速度”和“深圳奇迹”。再出发，深圳将从数字化迈向全面智慧化，迈向世界一流“全场景智慧深圳”。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0728/MAIN202007281208000479722282180.jpg" style="width: 548px; height: 362px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　华为公司高级副总裁、云与计算BG总裁侯金龙</span></p> <p> <strong>　　让智能无所不及，共创世界一流的 “全场景智慧深圳”</strong></p> <p> 　　我们可以看到，城市发展已开始从数字化转型走向全面智慧化的阶段，让城市更智慧，是城市发展新的方向与未来的必由之路。</p> <p> 　　未来深圳，智能将全面融入到城市治理、公共服务以及产业发展等各个领域之中，覆盖城市生活的各个方面：</p> <p> 　　公共服务智慧化，从单一服务模式转变为面向不同个体与场景的差异化服务模式，从基于固定地点的服务走向随时随地服务模式。</p> <p> 　　企业发展智慧化，不仅能够借助智能大幅提升产业效率，更为自身的发展获取新的动能和加速度。</p> <p> 　　城市治理智慧化，从被动响应走向主动感知、主动预测、主动预防，从而更好地提升城市的综合治理效率与服务水平。</p> <p> 　　侯金龙表示，实现“全场景智慧深圳”的关键要素是以“人”为中心，发展四大要点：加强基础创新投入、发展产业生态、发展人工智能并使之普及、以及重视多种技术融合发展带来的裂变效应。</p> <p> <strong>　　基础创新的深度将决定“全场景智慧深圳”的高度</strong></p> <p> 　　要致富，先修路。基础创新是衡量一个城市可持续发展的重要标志，基础创新也决定着上层建筑，只有做厚了基础创新的底座，万千的智慧应用才能够在这个基础之上蓬勃发展。</p> <p> 　　侯金龙强调：“城市创新正在从应用创新1.0时代走向应用与基础创新并重的城市创新2.0时代，我们需要大力发展基础创新，利用深圳的优势资源，充分调动科研院所、头部企业和高校资源，提升创新的层次与含金量，提升整个城市的基础创新能力。而基础创新的深度将决定‘全场景智慧深圳’的高度。”</p> <p> 　　新基建推动社会迈向全场景智慧时代，而新基建的核心是“基”，但区别于传统基建围绕交通运输，电力水利等的发展，新基建的关键是发展好联接+计算 ，发展云、AI、5G等技术，为城市的创新和高质量发展提供新动能。</p> <p> <strong>　　产业生态协同将决定“全场景智慧深圳”的宽度</strong></p> <p> 　　有了基础创新的高度，产业生态的宽度，就愈发显得重要。过去几年，华为与深圳政府在鲲鹏、昇腾、人工智能、工业互联网等诸多基础产业领域开展了全面的合作，共建创新中心，共同打造基础产业生态，从而为深圳四大支柱产业、五大未来产业、七大战略新兴产业的快速发展提供支撑与加速度。</p> <p> 　　侯金龙表示：“产业生态协同将决定‘全场景智慧深圳’的宽度，我们希望在深圳市政府的指导下，与社会各方一起协同做大深圳的智慧生态 ，真正实现各方的共创、共赢，全面推动全场景智慧深圳的建设。”</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0728/MAIN202007281155000279644199386.jpg" style="width: 549px; height: 364px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　华为公司高级副总裁、云与计算BG总裁侯金龙首次介绍“全场景智慧深圳”</span></p> <p> <strong>　　让AI普惠，人人用得起，用得好，用得放心</strong></p> <p> 　　人工智能技术的发展，将是实现智慧城市的关键。未来，人工智能将深入参与到社会运行的各个核心系统和流程中，极大提升城市治理效率，改善公众服务体验，促进企业协同发展。</p> <p> 　　如何让政企在面对AI时能够用得起、用得好、用得放心是“全场景智慧深圳”达成的关键。全场景的普惠AI不仅仅让企业能够无负担地引入AI，实现降本增效，还进一步提供了更易上手的AI开发平台，并预置了AI基础能力与行业知识，让AI开发真正能够在不同行业实现落地，提速城市的智慧化发展。</p> <p> 　　华为与深圳在过去围绕人工智能开展了全面的合作，打造了智慧交通、未来机场、智慧水务等AI场景，其中华为云联合深圳交警打造鹏城交通智能体，让城市早高峰平均车速提升了8%，平均延误下降12%；华为助力建设的未来机场，通过智能的引入，每天1000多个航班的机位分配从4小时缩短到1分钟，真正地提升城市智慧体验。</p> <p> <strong>　　技术聚变是“全场景智慧深圳”商业裂变的加速器</strong></p> <p> 　　当前的深圳正加紧建成世界级的5G之城，但这对于一座智慧化的城市来说只是起点。今天，科技创新不再专注于单一技术发展，而是转向5G、云、AI等技术相互融合、影响、作用进而产生聚变并触动商业极速裂变的新形态，这种“聚裂效应”将进一步激发深圳产业腾飞。例如，2025年全球无人机行业市场规模将超过700亿美金，视频监控摄像机市场规模将达到450亿美金，而无人机、视频监控摄像头和5G，云，AI技术的结合，将可能重新定义这些产业的发展规模与模式。</p> <p> 　　事实上，无论是新兴的产业还是传统的产业，随着5G、云、AI技术的融合都将发生巨大的变革，谁最先掌握了技术融合的核心，谁就会主宰未来的市场竞争。</p> <p> 　　智慧的城市，需要共创。正是因为深圳高效优越的营商环境和锐意进取的创新氛围，才孕育了华为这样一批科技企业，他们与深圳共生同长，也将进一步助力世界一流“全场景智慧深圳”的建设。</p> <p> 　　从数字化领先走向全面智慧化引领，智慧深圳，进而有为！（赵超）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用户吐槽5G“不香”？专家：5G时代呼唤"杀手级应用"]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0727/c183008-31799196.html</link>
            <pubDate>2020-07-27</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0727/MAIN202007271032000162229649457.jpg" style="width: 588px; height: 387px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">　　用户现场体验5G业务（受访者供图）</span></p> <p> 　　手机还是4G的，套餐却是5G的，这样的用户还真不少。</p> <p> 　　据三大运营商近日披露上半年运营数据，截至6月30日，我国在网5G用户已经突破1亿大关。而工信部7月23日发布消息，5G手机今年出货量已经有8623万部出货。截至6月底，有6600万部5G手机终端连网。</p> <p> 　　经过数据对比可以推算，目前至少有超过3000万5G套餐用户使用的并非5G手机。工信部相关负责人在接受人民网采访时表示，电信运营商在推广5G套餐的时候，有时候并不是用户使用5G手机就推5G套餐，用户使用着4G手机，也会被推荐使用5G套餐，“运营企业相互之间是有市场竞争的。”工信部通信发展司司长表示，监管部门对于上述乱象的纠正有把握。</p> <p> 　　相关专家指出，目前我国5G应用发展呈现出“瓜子型”状态：技术成熟、工业应用偏重，消费市场应用偏少。下一步，应加快推动5G+VR（虚拟现实）、5G+XR（混合现实）等应消费级应用，提升用户升级5G的积极性，扩大5G用户规模。</p> <p> <strong>　　5G套餐用户超手机销量一倍</strong></p> <p> 　　国内5G牌照发放已满一年。工信部通信发展司司长、新闻发言人闻库7月23日表示，到6月底，三家运营商在全国已建设开通的5G基站超过了40万个。终端方面，据最新数据，有197款5G终端拿到了入网许可，5G手机有8623万部出货量。用户发展方面，截至6月底，有6600万部。随着老百姓手机更新换代，数据还在逐月攀升。</p> <p> 　　此前不久，三大运营商公布的上半年运营数据显示，中国移动5G套餐客户数累计达到了7019.9万户；中国电信5G套餐用户累计3784万户。中国联通则暂未披露5G用户数据。业内估算，联通5G用户规模大约在3000万户左右。</p> <p> 　　通过对比可以发现，我国5G套餐用户规模约有1.3亿左右，而通过5G手机终端连网的用户有6600万部。也就是说，5G套餐用户规模超过5G手机销量用户约一倍。</p> <p> 　　5G套餐用户数远超5G手机用户数，是用户“被5G”了，还是4G用户心甘情愿先用5G套餐试水？</p> <p> 　　据了解，目前三大运营商的5G入门级套餐性价比普遍高于价格相近的4G套餐。以北京联通为例，4G的99元档套餐暂无优惠，包括20G流量和300分钟通话时长。而129元的5G套餐，在七折优惠后仅90.3元，包含30G流量和500分钟语音。</p> <p> 　　北京移动相应的优惠力度同样也在加大。“我们入门级的128元5G套餐现在优惠后是90元，包括了30G流量和200分钟通话时长。”北京移动客服人员说，“4G的89元套餐没有折扣，只包括6G流量和230分钟通话时长，市民还是办5G套餐更划算。”</p> <p> <strong>　　工信部：运营商不得强迫用户开通5G套餐</strong></p> <p> 　　5G牌照发放正在赋能千行百业，也将催生出拉动经济的各种新动能。中国信通院测算显示，预计2020年到2025年期间，我国5G商用将直接带动经济总产出10.6万亿元，间接带动经济总产出约24.8万亿元。</p> <p> 　　然而对于运营商来说，如何迅速收回5G建设投资，才是当下的重中之重。以中国移动为例，2019年其5G投资为240亿元，今年则将超过千亿元。</p> <p> 　　据了解，今年三月工信部印发的《关于推动5G加快发展的通知》明确提出，鼓励运营商通过套餐升级优惠、信用购机等举措，促进5G终端消费，加快用户向5G迁移，促进新型信息消费。</p> <p> 　　对于5G套餐用户规模远超5G手机用户的现象，闻库在接受人民网采访时表示，电信运营企业在推广5G套餐的时候，有时候并不是说使用5G手机就推5G套餐，用户使用着4G手机，也会被推荐使用5G套餐。</p> <p> 　　闻库认为，为了更好地促进发展5G，运营企业相互之间是有市场竞争的。在这一点上，监管部门把握得非常好。“我们希望打造一个公平的、有活力的市场竞争格局，在这种竞争格局下，运营企业只要是在我们监管范围内、保护老百姓权益的范围内的，用什么法都行。”闻库说。</p> <p> 　　闻库同时强调，对于保护用户权益，已有一系列的规章制度，都明确要求电信企业给用户开通业务时需要发送提醒。用户如果没有同意，不能随便开。</p> <p> 　　对于保护用户权益，闻库表示，各地方通信管理局将密切关注各省各地的情况，加强监督检查，特别是要依法查处未经用户同意就升级用户套餐、捆绑销售等侵害用户合法权益的行为。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0727/MAIN202007271024000018946623128.jpg" style="width: 588px; height: 427px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">船舶行业5G+AR辅助装配场景（受访者供图）</span></p> <p> 　　<strong>专家：5G时代呼唤"杀手级应用"</strong></p> <p> 　　此前，人民网刊发了《<a href="http://tc.people.com.cn/n1/2020/0722/c183008-31793017.html" target="_blank"><span style="color:#0000ff;">全网5G用户破亿 市场开启价值竞争“下半场”</span></a><span style="color:#0000ff;"></span>》的报道。在人民网官方微博上，不少网友留言表示，对升级5G并没有太高的积极性。</p> <p> 　　网友“嫣妍演艳研”说，“4G要是不限速，我才不升级5G。”</p> <p> 　　网友“华粤槎”认为：5G手机用4G套餐，我最快的下载网速将近40兆每秒，没有必要升5G套餐。</p> <p> 　　对此现象，南京邮电大学信息产业发展战略研究院首席专家、工信部信息通信经济专家委员会委员王春晖教授接受人民网采访时表示，“4G改变生活，5G改变社会”，5G对社会经济的拉动作用是毋庸置疑的。</p> <p> 　　王春晖认为，目前我国5G应用发展呈现出典型的“瓜子型”状态：技术成熟、工业应用偏重，而消费市场应用偏少。</p> <p> 　　移动通信行业的每一个时代，都出现了只有在这个时代才能出现的标志性应用，业内人士常称它们为“杀手级应用”。</p> <p> 　　1G时代是语音时代，人们用的是“大哥大”，手机的功能就是打电话；2G时代是文本时代，捧着诺基亚手机发短信，成为那个年代时尚潮人的典型形象；3G时代打开了移动互联网的大门，手机可以传递形式更加丰富的信息，微博、微信成为新一代的代表性应用；4G时代是视频时代，更快的网速使得在手机上观看高清视频成为家常便饭，多人在线对战的手机游戏也得以风靡全球。</p> <p> 　　那么，独属于5G时代的“杀手级应用”是什么呢？事实上，这个问题的答案尚不明显。这就导致5G虽然在底层技术上日渐成熟，却因为可具体应用的场景不多，普通消费者对它缺少直观的感知，从而对升级5G缺少积极性。</p> <p> 　　今年四月，三大运营商曾携手11家合作伙伴共同发布《5G消息白皮书》 ，被外界认为是5G的首个“杀手级应用”。但到目前为止，5G消息业务仍是“犹抱琵琶半遮面”，未能真正上市商用。</p> <p> 　　“5G应用发展要成‘哑铃状’”，王春晖强调，下一步，我们应加快推动5G+VR、XR、车联网等5G消费市场应用，提升用户升级5G的积极性，扩大5G用户规模，“在消费市场和企业市场同时发力，让5G真正成为经济高质量发展的新引擎”。</p> <p> 　　“云XR是5G移动通信技术的关键应用领域之一，是运营商及XR产业公认的潜在5G杀手级应用。”华为无线产业发展部总裁朱成认为：可以预见，在未来3-5年，随着视觉感知云化，以及XR市场的繁荣，全球科技巨头对XR的投入，XR终端将在感知真实世界和显示虚拟世界两个方面获得长足进步，结合5G+云的应用，快速走向普及成熟。</p> <p> 　　朱成同时指出，虽然5G+云+XR将给个人娱乐消费领域以及数字生活带来颠覆性创新体验，但是云XR与5G的深度融合在带来许多业务创新的同时，也对系统和终端等提出新的挑战。需要各方联合在标准、网络、技术、业务等方面同时发力，推动云XR成为5G时代C端的“杀手级业务”。</p> <p> 　　据了解，在工信部指导、安排下，中国信通院已经连续举办三届“绽放杯”5G应用征集大赛，面向全社会征集5G应用创新解决方案和应用实践，推动5G应用落地。</p> <p> 　　相关专家认为，如今，各国政府出于抢占未来科技高地的目的，纷纷重资支持5G技术发展，提前布局。5G要想可持续发展，就必须找到自己的“杀手级应用”。惟其如此，5G才能进入市场的自我调节阶段，实现用营收覆盖成本的良性循环。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：加强监督检查 运营商不得强迫用户开通5G套餐]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0723/c183008-31795364.html</link>
            <pubDate>2020-07-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京7月23日电 （赵超）今天，国新办就2020年上半年工业通信业发展情况举行发布会，工信部新闻发言人闻库介绍，目前5G手机已出货8623万部，年底将超过1亿。</p> <p> 　　在回答人民网记者提问时，闻库表示，工信部将加强监督检查，依法查处未经用户同意升级用户套餐、捆绑销售等侵害用户合法权益的行为。</p> <p> 　　闻库介绍，网络建设方面，近期每周平均新开通的基站都超过1.5万个，到6月底，3家企业在全国已建设开通的5G基站超过了40万个。终端方面，据最新数据，有197款5G终端拿到了入网许可，5G手机今年的出货量也非常好，已经有8623万部出货。用户发展方面，截至6月底，有6600万部5G手机终端连网。随着老百姓手机更新换代，数据还在逐月攀升。</p> <p> 　　根据三大运营商近期公布的最新运营数据显示，我国在网5G套餐用户已经突破1亿大关。与工信部发布的数据对比，意味着目前有超过3000万5G套餐用户使用的并非5G手机。</p> <p> 　　对此现象，闻库表示，运营企业在推5G套餐的时候，有时候并不是说使5G手机就推5G套餐，用户使用着4G手机，也会被推荐使用5G套餐。</p> <p> 　　闻库认为，为了更好地促进发展5G，运营企业相互之间是有市场竞争的。在这一点上，工信部把握的非常好。“我们从来不去干预它，我们希望打造一个公平的、有活力的市场竞争格局，在这种竞争格局下，运营企业只要是在我们监管范围内、保护老百姓权益的范围内的，用什么法都行。所以他们在推，想预先能够多让用户上5G套餐。”闻库说道。</p> <p> 　　闻库坦言，也注意到有些运营企业对下还有一些考核指标，“是不是多上点5G套餐，可能有这种考核的压力”。“底下在推的时候，有的时候到边边角角就变形了，比如强制等等，这些也不是我们所赞成的，但是整体主流上，我们觉得5G还是比较好的。”闻库表示，保护用户权益，已有一系列的规章制度。</p> <p> 　　他举例说，比如，《电信服务规范》《关于规范电信服务协议有关问题的通知》《关于进一步加强电信服务用户消费提醒工作的通知》等规定，都要求电信企业给用户开什么业务时要提醒，用户没有同意的话，不能随便开，这不仅仅是5G套餐，其他的业务也是一样。工信部近年对此类问题进行了专门整治，要求在服务过程中一定要严格执行消费提醒的规定，保障用户的知情权。</p> <p> 　　对于保护用户权益，闻库强调，各地方通信管理局将密切关注各省各地的情况，加强监督检查，特别是要依法查处没有经过用户同意就把用户套餐升级了、捆绑销售了这种侵害用户合法权益的行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[苹果公司计划2030年全面实现碳中和]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0723/c183008-31794376.html</link>
            <pubDate>2020-07-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据法新社报道，当地时间7月21日，苹果公司发布《2020年环境进展报告》，计划未来十年内，所有业务、生产供应链及产品生命周期将净碳排放量降至零，实现碳中和。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苹果公司在报告中称，将在2030年前将碳排放减少75%，剩余25%将通过投资自然环境保护项目等方式来抵消。苹果公司目前已经在全球运营领域实现碳中和，新的承诺意味着，到2030年市场上售出的每一台苹果设备都将对气候产生“净零”影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苹果公司首席执行官蒂姆·库克说，气候行动可以成为发掘创新潜力、增加就业机会和经济持续增长的基础。通过践行碳中和承诺，苹果公司希望能够激起整个行业产生更广泛的改变。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苹果公司的十年路线图将通过一系列创新行动来降低碳排放。在回收利用方面，苹果将在产品中持续提高低碳材料和回收材料的使用比例，在产品回收方面进行创新，并设计出尽可能节能的产品。在提高能源利用效率方面，苹果将找寻各种新方法，降低公司设施的能源使用，提高能源效率，并协助供应链实现同样的转型。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 促使供应链改用清洁能源和加快技术工艺革新，同样是减排的重要手段。苹果将继续保持以100%再生能源进行营运，并将整个供应链改用清洁能源。苹果公司表示，目前已有70多家供应商承诺使用100%可再生能源来制造产品。同时，苹果公司会对制造产品所需的工艺和材料进行技术改进，解决排放问题，通过投资以及与两大铝材供应商合作，积极支持首次开发直接无碳冶铝工艺。此外，苹果公司在全球投资各类环保项目，例如投资恢复肯尼亚大草原和哥伦比亚红树林生态系统的项目，帮助清除排放到大气中的有害物质。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了苹果公司，其他公司也在加快推进减排计划。据《华尔街日报》报道，微软、耐克、星巴克、联合利华与达能集团等跨国公司正在组建一个新的联盟，致力于分享减少碳排放的资源和策略。该联盟名为“向零排放转型”，成员还包括梅赛德斯-奔驰、丹麦航运巨头马士基、印度IT巨头Wipro、巴西化妆品巨头Natura以及非营利机构环境保护基金，未来还将招募新的成员。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 该联盟的目标是在不迟于2050年实现温室气体净零排放。此倡议将遵循九项原则，包括把环境目标放在公司管理工作首位，披露更多数据，以及对气候变化相关技术进行额外投资等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：严厉查处利用“95”号段码号开展网络犯罪行为]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0722/c183008-31793640.html</link>
            <pubDate>2020-07-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京7月22日电 （赵超）据工信部官网消息，电信网码号是承载电信业务功能的基础资源。近年来，部分企业不遵守工信部相关管理规定，顶风作案，利用95、106号段从事网络诈骗等犯罪活动。前期，工信部积极配合公安部门开展打击网络贷款类电信网络诈骗犯罪集群战役，指导组织北京、河北、上海、江苏、河南、陕西等地通信管理局联合出击，对相关涉案的码号资源予以关停收回，依法查处相关企业违规行为，并进一步组织中国电信、中国移动、中国联通等基础电信企业全面排查95、106号段码号开通情况，持续加强码号资源监督管理。</p> <p> 　　近日，公安部门成功破获相关企业利用95号码开展网络诈骗案件。工信部第一时间组织核查，依法依规严厉查处涉事企业。一是立即组织江苏、湖南、广东等地通信管理局联合出击，对涉案的南通捷益网络科技有限公司952750等号码予以关停。二是指导地方通信管理局依据相关法律法规，调查处理涉事企业的违规行为。三是组织基础电信企业进行全网排查，追究违规企业责任，斩断违规利益链条，保护用户合法权益。</p> <p> 　　下一步，工信部将在全国范围开展号码专项整治行动，组织各地通信管理局开展电信网码号资源双随机检查，探索建立信用管理机制。进一步加强95呼叫中心业务接入号码监管，坚决打击码号违规使用行为，严厉查处涉事企业，切实保障人民群众合法权益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全网5G用户破亿 市场开启价值竞争“下半场”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0722/c183008-31793017.html</link>
            <pubDate>2020-07-22</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京7月22日电 （赵超）近日，三大运营商运营陆续披露上半年运营数据。从三家运营商公布的数据来看，截至6月30日，我国在网5G用户已经突破1亿大关。</p> <p> 　　相关专家分析认为，随着三大运营商5G商用业务的不断推进，我国5G用户发展进入“快车道”。同时，5G用户的快速增长，也将加快运营商关闭2G、3G等传统业务。</p> <p> <strong>　　5G用户增长势如破竹 市场竞争回归理性</strong></p> <p> 　　去年6月，我国颁发了四张5G牌照，5G建设如火如荼地开启。据工信部统计显示，我国5G基站以每周1万多个的数量在增长。目前，运营商已建成的5G基站超过25万个。预计今年年底，我国将建设5G基站超过60万个，覆盖全国地级以上城市。</p> <p> 　　运营商是5G建设的主力军。从用户角度来看，6月份，中国移动净增5G套餐客户数1459万户，5G套餐客户数累计达到了7019.9万户；中国电信6月5G套餐用户净增779万户，5G套餐用户累计3784万户。中国联通则暂未披露5G用户数据。</p> <p> 　　目前，三大运营商正在全力拓展5G用户。与以往不同是，在5G市场，三大运营商较为理性，都有各自的发展之道。</p> <p> 　　在5G建网策略上，运营商纷纷选择了共建共享，2019年9月，中国联通与中国电信宣布共建共享5G网络，双方分别发挥各自在南北方的地域优势和客户优势，大大降低网络建设成本和后续的市场推广成本。今年5月20日，中国移动也宣布与中国广电共建共享5G网络。中国移动通过共建共享获得了700MHz黄金频段，能更好地建设偏远地区，以此继续扩大自己的市场份额。</p> <p> 　　对于5G套餐的价格，目前三大运营商所推出的5G套餐产品套内流量及通话内容基本一致，已基本告别“价格战”。同时，在营销手段上，运营商也不断的推陈出新。运营商通过与流量明星的合作，推出联名卡等产品，吸引年轻用户群体。</p> <p> 　　专家认为，在5G时代，运营商意识到了无底线的“价格战”不能为行业、客户创造新的价值，只有回归到价值竞争，寻找新的品牌价值点，提升产品创新，才能在5G时代建立自身品牌亮点，吸引用户。</p> <p> <strong>　　传统业务增长趋缓 维持动态平衡状态</strong></p> <p> 　　相比快速推进的5G业务，市场趋于饱和的4G业务和宽带业务则相对保持稳定。今年上半年，三大运营商的移动用户、4G用户和宽带用户增长都维持在一个动态平衡的状态。</p> <p> 　　数据显示，中国移动6月份净减移动客户数24万户，用户总数达到9.46739亿户。4G客户数净增218.4万户，累计达到7.59718亿户。有线宽带当月净增客户数192.1万户，累计达到1.97116亿户。</p> <p> 　　6月份，中国电信移动用户数净增227万户，移动用户数累计3.4347亿户。当月，中国电信有线宽带用户数净增79万户，有线宽带累计用户数1.5414亿户。</p> <p> 　　中国联通移动出账用户6月净增78.3万户，累计达到3.095亿户；移动出账用户本年累计净减894.7万户。其中4G用户当月净增250.3万户，累计到达2.61亿户，4G用户本年累计净增697.5万户。固网宽带用户当月净增33.5万户，累计用户达8587.8万户。固网宽带用户本年累计净增240.0万户。</p> <p> 　　从上半年发布的数据来看，中国移动和中国联通的移动用户增长已经难以和中国电信抗衡，尤其是上个月中国移动的移动用户出现了负数。值得注意的是，从去年11月至今，携号转网政策已落地超过大半年，从今年年初公布的数据来看，仅中国电信的净携入为正值，中国移动和中国联通均有不同程度的用户流失。</p> <p> 　　工信部日前表示，当前全国“携号转网”服务总体平稳，申请服务的用户量快速上升，截至目前已经为超过1000万用户办理 “携号转网”服务。从上半年的的运营数据来看，在携号转网与5G叠加的时代，用户在选择运营商时，不单单只考虑套餐资费，更注重运营商的服务质量、网络速率、权益生态等多重因素。</p> <p> 　　宽带业务方面，在“宽带中国”战略支持下，以“光进铜退”为切入点，我国的宽带建设走上了超高速发展的通道。随着城市和农村覆盖范围的不断扩大，在中国移动“免费”赠送的市场政策推动下，我国的宽带用户规模出现了爆发式增长。从数据来看，上半年，中国移动宽带用户竞争势头依然强劲。</p> <p> <strong>　　推广5G应用 2G/3G退网或将加速</strong></p> <p> 　　随着5G商用的不断提速，运营商也开始逐步启动2G、3G网络退网工作。据了解，目前全球已有20多家运营商关停了2G网络，不少运营商也正在或计划关停3G网络。</p> <p> 　　随着2G、3G退网条件逐渐成熟，工信部开始鼓励运营商引导用户迁移转网，将有限的频率资源用到5G等网络发展当中。</p> <p> 　　今年5月，工信部发布了《关于深入推进移动物联网全面发展的通知》，明确提出为加快5G新基建的建设，推动2G、3G物联网业务迁移转网，建立窄带物联网、4G和5G协同发展的移动物联网综合生态体系，推动存量2G、3G物联网业务向窄带物联网、4G和5G网络迁移。</p> <p> 　　据工信部数据披露，截至今年5月末，三大运营商的移动电话用户总数达15.92亿户，其中4G用户数为12.79亿户。同期来自运营商的数据显示，国内5G用户已有约1亿户。这意味着，目前国内2G、3G用户还有约2亿户。</p> <p> 　　近日，国家广电总局也发出了《关于按规划关停地面模拟电视有关工作安排的通知》，决定启动关停中央、省、市、县地面模拟电视信号的工作。通知提出，关停工作应在今年8月31日前完成，有特殊情况的经广电总局批准后，可于今年12月31日完成关停。</p> <p> 　　模拟电视时代即将结束，700MHz相关频率也将随之迁移至5G领域。事实上，今年4月工信部就发布了《关于调整700MHz频段频率使用规划的通知》，明确提出为推进5G加快发展，将相关频率用于移动通信系统。目前，北京、山东、江西等多省市已在落实国家相关规定。北京市广播电视局方面表示，700MHz频率的迁移将为北京市广电的5G建设工作奠定基础。</p> <p> 　　全球移动通信系统协会（GSMA）日前发布的《亚太2G/3G退网经验白皮书》指出，目前2G、3G退网的条件已经逐渐成熟，通常从最初的决策到完全关闭一般需要三年时间。GSMA指出，关闭2G/3G网络，将有助于运营商减制增效，轻装前行，更好的发展5G业务。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[知识图谱助力新基建（新知）]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0720/c183008-31790126.html</link>
            <pubDate>2020-07-21</pubDate>
            <author>本报记者 余建斌</author>
            <description><![CDATA[<P>　　随着数字化、网络化、智能化的到来，通过互联网、物联网采集到的数据呈现爆炸式的增长。其中，文本、图片、音频、视频等无法用统一结构表示的非结构化数据，在海量数据中占据越来越高的比例。</P><P>　　数据是新基建的关键生产要素。明略科技首席科学家吴信东认为，知识图谱技术有助于提升数据的生产要素效能，助力新基建价值最大化。</P><P>　　什么是知识图谱？通俗地说，就是把所有不同种类的信息连接在一起而得到的一个语义关系网络。它的一个特点，就是可以抽取实体关系、事件、标签、模型、规则等条件，形成以图为基础的数据形式。和一般的数据存储形式的区别在于，知识图谱“保存”有推理规则和专家经验，不仅仅能用数据反映事件，还能反映出事件之间的联系。</P><P>　　吴信东打个比方，当车辆出现故障无法启动，资深维修专家用小锤头敲两三次，根据声音判断就可能知道哪一个部件出了问题。新手则会把可能出问题的部件都拆开来检查，尝试所有的可能。知识图谱相当于人工智能时代的行业专家。</P><P>　　“以前大家使用数据，只关注最终得出的结果，过程中的数据分析、计算等‘洞察力’并没有积累下来，也就无法分享、复用这种经验。”吴信东说，人工智能需要实现从感知到认知的能力跨越。知识图谱是目前与人类大脑思维本质最趋近的人工智能底层技术，可通过实体、关系、事件挖掘实现对客观世界的认知，并且由已有的知识产生新的知识。</P><P>　　目前，知识图谱作为知识的一种形式，已经在语义搜索、智能问答、数据分析、自然语言理解、视觉理解、物联网设备互联等多个方面发挥越来越大的作用。在新冠肺炎疫情防控中，技术人员通过知识图谱技术，快速搭建了疫情防控图谱分析研判系统，为抗疫提供大数据支撑。</P><P>　　吴信东介绍，在人工智能领域，营销智能国家新一代人工智能开放创新平台就是聚焦消费者动态变化的个性化、碎片化需求，用基于行业知识图谱的知识推理与服务技术，帮助企业从多源异构的海量数据中发现业务规律，建立从研发、生产、营销、销售到服务的完整智能商业闭环，实现精准洞察、实时决策和高效运转。</P><P>　　在推动制造业升级和发展工业互联网领域，基于知识图谱的解决方案，可形成完整的智能服务平台，有效降低对人的依赖程度。例如，结合知识图谱与机器学习技术，可以搭建针对地铁车辆故障维修的远程诊断辅助决策系统，帮助售后部门远程诊断并提供维修建议，通过这一系统，企业能够加速和扩大维修经验的积累和分享。</P><P>　　吴信东认为，图谱化将是企业进行数据管理的未来趋势，知识图谱能够连接上游大数据和下游人工智能应用任务，从而更有效地把数据转化成为真正的行业知识，满足行业应用需求。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年07月20日 19 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我国最大规模5G智能电网建成]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0720/c183008-31790212.html</link>
            <pubDate>2020-07-20</pubDate>
            <author>瞿剑</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">据国家电网有限公司最新消息，国内规模最大的5G智能电网项目在山东青岛建设完成，既实现了电网对配电线路故障在几十毫秒内自动切除，又通过削峰填谷电源节省5G单基站电耗20%，极大缓解了“功耗过高”这一困扰5G运营的最大难题。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 据介绍，该项目由国网山东青岛供电公司与中国电信青岛分公司、华为技术有限公司联合打造。截至目前，合作三方在青岛西海岸古镇口、崂山金家岭、奥帆中心等地已部署30余个5G基站，借助5G技术赋能传统电网转型升级，有效支撑5G智慧电网应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在青岛市西海岸古镇口三沙路上，两座崭新的10千伏配电柜日前刚刚投入运行。国网青岛供电公司运检部专责张陶在核对设备信号：“这些设备都配置了5G配网线路差动保护，可以实现电网对配电线路上发生的故障在几十毫秒内自动切除，不在故障区域的用户甚至感觉不到故障的存在。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一直以来，阻碍配网差动保护、线路故障“零感知”，最大难题就在于没有合适的通信手段。国网青岛供电公司联合电信、华为以及山东大学，共同研发了基于5G的配网线路差动保护装置、部署5G切片网络及边缘计算设备，经过实验室验证、外场实验、现网实测等阶段不断完善，保护设备间单向通信时延降低至8毫秒，保护动作时间达到50毫秒以内。相比以往一有故障就全线停电，实现了配网保护领域的重大突破。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国网青岛供电公司表示，5G不仅能够满足视频巡检、配网自动化、自动抄表等智能电网各种业务场景应用对于大带宽、低时延和广连接的要求；5G与边缘计算、网络切片等技术的结合，更为有高度数据安全要求的电网提供了一张安全隔离的专用网络，必将成为能源互联网建设的重要动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 青岛古镇口35千伏顾家变电站，最新式的5G削峰填谷基站日前投入运行，开始为本地5G设备提供廉价稳定的电力供应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国网青岛供电公司介绍，削峰填谷电源通过在用电低谷时段储存能源，在高峰时段使用储存的能源为5G基站供电。据测算，单基站将节省电耗20%，每年一个基站可节省电费1.38万元。按青岛地区三大电信运营商预计建设1.4万个5G基站计算，大规模推广将产生巨大的经济和社会效益。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三星发布6G白皮书]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0720/c183008-31790123.html</link>
            <pubDate>2020-07-20</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报首尔7月19日电&nbsp;&nbsp;（记者马菲）韩国三星电子近日发布《下一代超连接体验》6G白皮书，内容涵盖了三星技术研发、社会趋势分析、新服务、候选技术及预期的标准化时间表。白皮书系统阐述了三星6G时代的愿景，即“将‘下一代超连接体验’带入生活的每一个角落”。</P><P>　　白皮书提出，相较于5G性能方面的优势，实现6G服务须满足3类要求：性能、架构和可信度。白皮书还提到3项关键的6G服务：沉浸式扩展现实（XR）、全息图和数字孪生。由于通信以及传感、显示和人工智能等其他技术的进步，6G将带来很多全新、跨越性的服务。</P><P>　　业内预测6G将提供比5G高50倍的峰值数据速率，延迟缩短到5G的1/10。据三星电子预计，6G标准的完成和最早的商业化可能在2028年实现，大规模商业化可能在2030年左右实现。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2020年07月20日 16 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[对话张加亮：市场需求驱动国内快充走在世界前列]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0717/c183008-31787976.html</link>
            <pubDate>2020-07-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 7月中旬始，手机行业内一系列120W以上功率的产品和技术浮出水面，这是继65W有线充电之后，快充行业新动态。同时，无线充电也从40W升级至65W，拥有了匹敌商用最快有线充电的速度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于5G通信和应用、万物互融IoT品类更丰富，用户使用电子产品时间增加，充电加速已成刚需。另外，更庞大的电子矩阵呼唤更统一简化的一体化解决方案，兼容成为趋势。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由国产手机厂商主导的快充正向更快、更便捷和更安全方向发展，逐渐成为全球范围内整个行业的趋势。标志性动作之一，2019年9月，苹果公司在当年iPhone11系列手机上，首次搭载了18W快充技术。三星公司了在近几年步中国手机厂商之后，引入快充。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “受市场需求驱动，国内快充走在世界前列。”张加亮说。他是OPPO最早的 VOOC闪充一整套快速充电解决方案主导者，通过独立研发，专门定制电路、电芯、7Pin接口、数据线，配以智能MCU芯片的适配器，与手机连接后即可自动调节电流电压，最终克服了充电慢难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他主导的低压大电流路线和智能充电架构，成为快充行业主流快充路线，为国内外众多快充标准与技术规范所采纳。伴随着OPPO Reno4系列的推出，65W超级闪充也开始了全民性的大范围普及。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一次，OPPO为行业带来了125W超级闪充和 65W 无线闪充技术，同时OPPO还首次发布了超小超便携的 50W、110W mini 超闪适配器。其中，mini适配器从全球产业链首次整合了航空级器件——钳位二极管，并兼容主流第三方充电协议。这些都有可能给行业带来新变化。同时，包括欧盟在内，各种快充协议有兼容向一的趋势，方便用户使用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 最近，我们专访了张加亮，就快充行业的协议与兼容、速度和安全，新技术与成本，以及未来发展趋势等话题，与他进行了交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以下是采访内容实录，有删节。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：这一次超级闪充支持这么多标准，PPS、PD和QC等，对行业来说，意味着什么？整个行业比较关注苹果公司，它会再次跟进吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：行业趋势上肯定会往兼容、通用来拉通。欧盟从去年年初已经在张罗，有这样的意向。包括欧盟几个头部厂商也是持此理念，现在全体来推兼容性。闪充走向兼容，对于全行业来说也是具有重大意义的，第一个是站在用户的角度让它兼容通用，让充电体验更简单。第二个目的是让更多电子产品享受闪充，我们希望未来“万物皆可闪充”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苹果从iPhone 11上开始有一个18W快充，它实际上是市场需求拉动，对苹果而言是一个大进步。下面苹果会不会上更快快充，判断不了。接下来快充标准有可能都会统一，不是哪一两家厂商的事情，是整个行业事情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 针对PPS、QC和PD，意味着消费者更方便，整个行业全部兼容拉通，未来两三年可以看到一个大改观。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以前的PD协议，因为一些历史原因，不具备全面推广可能，所以需要一个全新的统一快充协议。现正在起草的统一快充协议是一个全新的，由手机领域几个头部快充企业一起起草（不包括苹果）。包括OPPO、华为和vivo等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：为什么最近突然手机厂商都热衷于推出120W以上的快充方案，大家都赶这一时间段，为什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：5G本身对于手机充电提出更高要求，快充这么多年一直在玩功率，125W的点怎么出来的，它实际上有几个基础条件，取的是整个技术链条上的上限。这些年发展快充，一直制约进步发展的是电芯，这几年电芯能到6C的倍率，电芯增大至很大电池容量，倍率乘以容量就是整个系统能承受最大的功率，这是125W功率诞生的基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，OPPO并不一味追求大功率，而是在保证安全、体验的前提下适当加大功率。我们坚持125W息屏充电温度不能超过40度。而之后是否做更大功率，随着电池技术发展，整个系统的发展完全有可能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 还有更大一个原因，因为兼容性的原因，以前手机充电器500毫安、5V1A就够了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后来取了PFC的功率上限，法律法规的上限是65W，做65W相对来说是比较好做的方案，又能获得更大的兼容性，65W是这么来的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接下来如果都要快充，甚至还有多口的充电器，比如说未来支持双口充电器，那么两个65W差不多就是125W。我自己判断，没有其它的原因，120W以上的功率的趋势，就是这么起来的，可能陆陆续续大家都会发120W以上的技术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：OPPO一直在快充领域领先，最早研发并规模商业化，这次125W上面OPPO并不是像以往一样，领先对手至少半年以上时间推出，显得相对保守一些，为什么？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：OPPO强调的是整体体验，而不是说刻意地强调哪一块木板（指高功率），更重要还是整体充电体验。如果真正从大多数消费者的需求来倒推，65W已经满足九成消费者需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在安全保证、成本合理、成熟工艺制造方面和可靠性保证方面，125W还有一些问题需要进一步完善。以成本来说，业界很多年来的规律都是按1W多少钱来算，功率翻倍了成本也要翻倍。这还只是适配器端的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 所以这次OPPO并不是特别激进地去推，但这不表示我们没有研究。我们内容有一个“技术军火库”概念，实验室里提前做好各种研究，根据市场需要和一些情况向外界适时推出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：5G时代正在来临，手机充电要求更快，适配器要求更薄，还有IoT更多设备，平板电脑，笔记本电脑，甚至新能源汽车充电，以后会都统一到一起吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：5G时代，兼容是走向万物互融的基础之一，不过一次完全兼容肯定不可能，只能在一定范围内、同类产品相互兼容来降低消费者的负担和成本。还有一个更大的因素是环保法律法规的牵引，电子垃圾越来越多，现在每个手机相应配件能通用、共用，拉到一定功率级对环保有好处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当笔记本电脑充电功率往下走，手机充电功率往上走，再加上法律法规因素，超过75W要有PFC要求，PFC就会导致适配器的复杂度、难度、成本都会增加，刚好65W是一个很好交界点。现在Find X2手机65W充电和笔记本电脑65W充电，如果都是Type-C口，体验和功率完全一样，可以互通。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果接下来快充概念在消费者心中进一步强化，或者是快充的普及度进一步加大，未来包括超过125W的都有可能大量普及。比如说现在平板电脑、笔记本电脑还没有相应快充，它们大电池，要快充的话功率肯定很大。最重要的一点是整个适配器的技术、功率半导体器件发展到今天，有能力做到。回溯三五年前，可能很多人想到做超过100W，做出来都是“砖头”，今年我们很多的快充头可以做到一块饼干大小，各方面条件都进步了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：快充这一块，国内外差距大吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：海外整个行业调研数据，举一个例子，有一些产品线还停留在10伏1安、10伏2安。说明快充在海外有很大潜力和机会。国内推得比较早，比较成熟，是在国内先发起的，后续才到全球。听我同事们讲，国外某些区域连220V供电都有问题。反过来说，这种情况更需要快充。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：这次听说OPPO把航空级器件——钳位二极管用在适配器里面，具体是怎么一回事？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：这个器件比较特殊，最早用的较多地方是飞机。它的性能非常极致，一般产品它不会要求这么高，比如说浪涌能力（瞬时超出电路正常工作的电压），这个器件性能有一般器件不具备的规格，只有高空飞行才有这个需求。很少有人能想到用这个，我们做了一些突破性尝试。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 还有一点，这个器件成本比较高，原先按照飞行器上要求性能太好，很贵，给一些老客户都要一个器件10美金以上。我们联合厂家做了一系列攻关优化，砍掉一些不必要的，用以优化成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 往后钳位二极管可能成功地引入到消费电子领域，让供应商看到一个全新视角，看到一个额外大生意。它是整合全球的资源来做的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过这里面要辩证地看。接下来，如果钳位二极管带动行业发展，有可能OPPO促成了一个领域进步；有可能会淘汰另一个领域。比如说这次我们快充适配器，里面不需要电解电容。相应地，做这一块的人就会有危机，电解电容很大一块生意就没了。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不用电解电容，通过脉冲的方式，性能变得会更好，这算是颠覆性技术进步。很多年前，行业偶然地进入了电解电容的技术路线，设定了一些条条框框，很多年来大家都遵守。现在，条件变了、环境变了，外加需求变了，绝大多数人还陷在过去框架之中，OPPO尝试了一下，采用脉冲充电，觉得效果会更好。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：这个有些类似你当年坚持做低压大电流快充？当时主流做法都是高压快充大电流，不安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：有点类似。既有继承，又有跳出来那种感觉。这次如果做出了示范，再加上产业链条比较努力，这个全新器件可能会大规模普及商用，替代传统器件。首先会在高端的、对品质有追求的产品上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：可否继续聊一下这次快充方案中的氮化镓相关技术？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：氮化镓被誉为第三代宽禁带半导体。性价比更高，可靠性更高。还有，它有更多高速功率开关，可以支撑更多可能。因为一个基础的器件的突破，可以带来整个上层技术框架突破，做出很多以前不敢想、不敢做的事情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 问：2018年，OPPO实验室里已经有无线充电方案，这次可以做到65W无线快充，无线充电眼下是不是有了更多可能性，有了更多应用场景？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张加亮：很早之前各种使用场景都畅想过，只是基础技术支撑不够。回溯到几年前，那时候OPPO还没有做隔离型电荷泵，整个无线充电技术框架也没有现在这么完善。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 传统的根据法拉第电磁定理通过磁场方式来耦合能量，这是一个最基础东西。经过了这么几年持续努力和系统完善，再加上基础东西支撑，国内有了市场驱动，加上OPPO首创的隔离型电荷泵，能够保障高功率无线充电的安全，大家一起众人拾柴火焰高，把整个国内这一块做出了领先于国外的水平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 65W无线闪充让无线充电本身应有的价值最大化的发挥出来，如果将来落实到产品上，整个使用场景推开，用了可能真的回不去。比如，在车上，它确实比有线快充更方便，好拿好放；上下班20分钟路程，甚至半个小时，刚好充完。还有一些公共场所，比如说机场、酒店，大量铺开对整个产业、对用户会有很大帮助。全场景的高功率无线充电，可以让用户几乎感知不到充电这个动作的存在，碎片价值最大化。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通孟樸：中国经济稳步复苏令跨国企业备受鼓舞]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0717/c183008-31787974.html</link>
            <pubDate>2020-07-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="text-indent: 2em;">人民网北京7月17日电 (赵超)国家统计局7月16日发布的经济数据显示，二季度GDP增长3.2%，增速较一季度由负转正。高通（Qualcomm）中国区董事长孟樸在接受人民网专访时表示，从智能手机销量指标上，高通也观察到中国智能手机市场的需求量以及手机激活量均有好转。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟樸表示，上半年的经济稳步复苏，以及中国推动经济全球化朝着开放、包容、普惠、平衡、共赢的政策和决心，让高通在内的跨国企业备受鼓舞。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们在中国发展的信心不会动摇，对中国合作伙伴的支持不会减少，对中国经济的未来发展充满信心。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他还表示，中国政府重视新型基础设施建设，通过数字经济重构经济增长新格局，尤其是大力发展5G，将有助于在全国经济逐渐恢复正常的同时，促进经济复苏并为长远的发展打下坚实的基础，这也将大大增加中国的国际投资吸引力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>以下为采访原文：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网：结合统计局数据，您如何看待上半年的中国经济？有哪些亮点和成果值得关注？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟樸：上半年，面对新冠肺炎疫情带来的严峻考验，中国采取了多种措施应对疫情带来的影响，在有效控制住疫情蔓延的同时，持续推进经济社会有序复工复产，不断优化营商环境、加大对各类企业的支持力度，积极推动新业态、新模式和新经济的发展。 从发布的数据来， 二季度国内经济增长由负转正，也有力地证明了这些措施非常重要且及时，确保了中国经济长期向好的基本面。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从今天发布的经济数据来看，很多指标都在3月份以来出现了回升或者降幅收窄。智能手机销量是我们所处的行业比较关注的经济复苏指标之一。最近几个月我们关注到，中国智能手机市场的需求量以及手机激活量均有好转。尽管第一季度中国需求锐减，但随着疫情得到逐步控制，社会复工复产有序开展，智能手机出货已经实现了逐月增长。根据中国信息通信研究院发布的报告显示，今年上半年5G手机出货量为6360万台，占整体手机出货量的41.5%，而在6月份， 5G手机占比已从4月39.3%增长至61.2%，全年5G手机出货量预计为1.5亿至1.8亿部，中国在全球5G连接中占比将达70%。这些数据都显示，5G扩展将成为中国经济持续复苏的有力支撑，也将成为全球经济复苏的亮点之一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一家跨国企业，高通的快速发展，受益于中国经济发展以及不断优化的营商环境。上半年的经济稳步复苏，以及中国推动经济全球化朝着开放、包容、普惠、平衡、共赢的政策和决心，让我们备受鼓舞。高通在中国发展的信心不会动摇，对中国合作伙伴的支持不会减少，我们对中国经济的未来发展充满信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网：面对全球疫情持续蔓延和直接投资持续疲弱的双重压力，今年4月和5月，中国外资流入却连续两个月逆势上涨。在您看来，外资为何看好中国市场？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟樸：各个行业和各国的复工复产差异明显，跨国企业密切关注各国回归正常生产生活的进程十分重要。从我们所处的行业来看，中国政府重视新型基础设施建设，通过数字经济重构经济增长新格局，尤其是大力发展5G，将有助于在全国经济逐渐恢复正常的同时，促进经济复苏并为长远的发展打下坚实的基础，这也将大大增加中国的投资吸引力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情为全世界带来的挑战也凸显了网络连接的重要性。我们需要远程医疗，需要线上教学，需要社交联络，需要居家娱乐，还需要在更广范围内获取更多信息，而这些正是5G赋能的领域。“新基建“把5G发展提升到新的高度，不仅体现了5G在国民经济建设和今后智能社会发展中的重要性，更进一步增强了业界加快积极发展5G的信心。中国三大电信运营商相继推出5G服务，并计划在今年部署55万个基站。此外，产业链中活跃的中国手机厂商，即便是在疫情期间也从未停下脚步，这样的努力也会将全球产业链带动起来、激发新的产出。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 新基建已成为中国促进经济转型和产业升级的有利举措和抓手。中国市场的巨大体量和正在积极参与全球产业发展的中国厂商，不仅为下半年经济的发展提供了有力支撑，也将对全球5G发展以及投资带来正面影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，中国在进一步开放市场和建设市场化、国际化和法治化营商环境方面不断发力，颁布2020年全国外商投资准入负面清单、推进“放管服”改革、加强知识产权保护、建设海南自贸港等举措增强了外资企业对投资中国市场的信心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网：今年1月1日，《外商投资法》及其实施条例正式生效，在法律法规层面确立了准入前国民待遇加负面清单的管理制度，给外商在华利益提供了更强有力的保障。刚刚发布的2020年全国外商投资准入负面清单，由40条缩减至33条，自贸试验区外商投资准入负面清单由37条缩减至30条。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 您认为营商环境的持续改善给外企带来哪些机会和影响？具体体现在哪些方面？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟樸：从长期看，这些举措表明中国将进一步营造稳定、透明、可预期和公平竞争的市场环境，将有利于各类企业在中国平等参与竞争，增强中国市场的吸引力。同时，这些举措也将提振外商投资企业开拓中国市场的信心和积极性。对于高通来说，这为我们与中国的产业合作奠定了更为坚实的基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国大力发展新基建，构建以5G为核心的数字经济需要一个由互补的市场、技术、业务和用户组成的生态系统共同创造价值。为此，高通也在与中国产业伙伴持续合作，我们已经完成了与华为、中兴、大唐电信等电信设备厂商的5G互操作测试，也与中国移动、中国联通、中国电信三大运营商在5G领域展开了紧密合作。在智能终端方面，早在2018年1月，高通就与OPPO、vivo、小米、联想、ZTE、闻泰等中国合作伙伴宣布开展“5G领航计划”，不仅为中国用户带来优秀的5G终端和服务， 也助力这些厂商在海外的5G市场实现增长。年初至今，多家中国手机厂商已经在海外市场取得了不俗的表现：一加手机成功进入北美市场并与美国最大的运营商达成合作，OPPO与欧洲运营商沃达丰合作共拓3亿用户市场，2020年第一季度小米海外市场收入比首次达到50%。作为中国厂商的紧密合作伙伴和有力支持者，我们对中国伙伴取得的成绩感到由衷的高兴。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 20多年前，高通依照当年的《外资企业法》在中国成立。20多年来，高通的发展得益于中国对外开放的进程以及不断优化的营商环境。在移动通信领域，高通与运营商合作推动了中国3G和4G的演进，与中国生态伙伴的合作已拓展至智能手机、集成电路、物联网、大数据、汽车等众多行业。未来，我们将继续做中国无线互联产业链的优秀合作伙伴，支持中国企业发展，推动中国产业升级，助力中国企业在数字经济中取得成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网：您如何看待中国经济下一阶段的发展前景？对外资企业来说，有哪些新的投资机遇？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 孟樸：我始终对中国经济的发展前景保持乐观态度。疫情的影响让我们更加深刻地感受到无线连接技术至关重要，我们必须以行业之力来积极拥抱无线连接技术的发展。这其中的关键就是向下一代无线技术5G的演进。近几个月以来，5G这一高速且可靠的无线连接技术正在为教育、健康医疗、社交互动等方面带来诸多益处，为中国经济的持续回升提供更多支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据中国信息通信研究院的调研报告，到2030年5G将为中国带来6.3万亿元直接经济产出，创造 800 万就业岗位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以教育行业为例， 截至2020年4月底，全球范围内共有17亿学生采用了远程学习的方式。随着我们实现5G的愿景，5G将不仅能够帮助所有学生实现远程学习，还能够使全世界的学生共享高质量内容，实现实时互动，并在沉浸式体验中获取个性化内容。除了教育，还有健康医疗领域。有了5G的支持，人们可以通过成像或视频等方式与急诊室保持实时连接，来改善医疗体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G将有助于社会经济变得更具弹性和竞争力。据一项全球范围内的调查，84%的组织将可能继续实行部分居家办公或远程办公。要实现在任何地点都轻松办公，需要全新5G终端和5G网络的支持，从而实现云端和5G终端的可靠连接，在全息远程呈现中引入虚拟现实，支持工作环境的演进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正所谓“在危机中育新机，于变局中开新局“。尽管目前存在一些挑战，但我认为这是中国电信行业发展的好时机。5G在赋能数字化转型的新周期中，将对几乎所有行业产生重要的深远影响，为国内经济持续回升开启广泛机遇，并且提振全球经济。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 移动通信行业是一个全球化程度非常高的产业，5G加速发展需要全行业的通力协作。作为中国对外开放事业的见证者、参与者和受益者，高通与中国产业链的合作已超过20多年，我们已经深入参与到中国的产业链中，融为一体、密不可分。从2G时代开始历经3G、4G每一次技术迭代直到今天的5G，高通都一直与中国最杰出的创新公司及移动生态系统紧密合作并提供支持，特别是中国领先的智能终端企业如小米、vivo、OPPO等。一方面，我们的技术许可业务支持全球和中国的合作伙伴在尊重知识产权的同时得以进入行业参与创新，不仅赋能这些企业在国内蓬勃发展，还发挥高通的优势支持它们在海外及一带一路市场取得好的成绩。另一方面，我们的芯片产品业务支持了许多行业变革，5G使我们将在手机领域建立的强大合作伙伴关系拓展至笔记本、汽车和物联网等领域，通过合作共赢实现增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们将抓住5G给所有参与者带来的机会，进一步加深与中国产业的合作，通过我们的技术为更多的产业赋能，为中国经济的持续回升贡献力量。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G拉高4G时代技术创新天花板 手机充电成为首个代表]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0716/c183008-31786489.html</link>
            <pubDate>2020-07-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 1973年，全球第一部手机摩托罗拉DynaTAC 8000X亮相，重量接近1kg一半都是电池，充电十小时，却只能通话半小时。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年6月，面向大众群体的5G手机OPPO Reno4 Pro发布，仅172g，却能“充电5分钟，刷剧4小时”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 消费者体验颠覆背后，续航充电技术迅猛发展，居功至伟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了早些年的电池变革外，实际上，对于充电速度提高的核心贡献，主要还是发生在近六年内：自2014年OPPO开启快充后，安卓系手机厂商持续发力快充，将2014年前的2.5W、5W的充电效率，逐步拉升到当下65W的充电速度。开篇所提的Reno4系列，就是这一速度的典型代表。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从进化速度来看，这六年间，有线充电发展每年以10W左右的平均速度进化，发展至此，容易让人误解是否充电已逐步触及瓶颈，过了迅猛增长期。但这两天头部厂商动作正颠覆了这一认知：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天（7月15日），OPPO 125W超级闪充亮相，有线充电速度跃升，与之一起走出实验室的，还有同样提速的65W AirVOOC和兼具便携的50W超闪饼干充电器、110W超闪mini充电器。此外，vivo、小米、realme也几乎在同一时间官宣旗下百瓦有线充电技术，并先后通过大佬微博方式暗示即将在不久后商用，争抢充电“新速度”的大战已一触即发。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这一“新速度”到底有多快呢？以发力场景非常全面的OPPO为例：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 125W超级闪充，5分钟可将等效4000mAh电池能量的手机充至41%，20分钟充满，同时保证机身温度始终不超过40度；</p> <p style="text-indent: 2em;"> 65W AirVOOC，在充电效率上与此前商用的超快65W有线充电速度不相伯仲，5 分钟可将等效 4000mAh 电池能量充至 25%，30 分钟充满：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 并且百瓦速度还不只限于OPPO自有私有协议，此次OPPO 125W充电头可兼容主流第三方协议，即便是110W mini闪充也可以提供110W PPS、65W PD的兼容。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 虽然场景布局不及OPPO，但vivo、小米官宣了其百瓦有线充电效果至少在充电时间上不弱于OPPO。这也就是说，百瓦快充已经有望成为手机行业充电“新常态”，这也让2020年成为手机快充发展史上一个特殊的存在：以“飞跃”来说也不过分。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为何手机厂商们突然不谋而合，在充电提速上如此激进？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5G高耗电，再破需求天花板</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 早有研究表明，5G终端耗电飙升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，5G通信本身所要求的Massive MIMO技术，会增加天线、功率放大器数量，这直接增加功耗，在5G发展初期，当基站网络覆盖不足时，频繁搜索信号会进一步加剧这一问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 小米中国区总裁卢伟冰也曾在微博中提到，如果5G旗舰手机5G网络全开，功耗将会高于4G手机约20%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不止如此，为了发挥5G高带宽低延时的特性，手机在芯片、屏幕等硬件方面也需要做相应升级，这一进步提升了功耗。以屏幕为例，据CSDN数据，当屏幕以2560X1440（577ppi）的分辨率运行时屏幕功耗为10.247W，相比1280X720（144ppi）分辨率功耗高出87.3%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是基于这种考虑，手机厂商们纷纷在5G旗舰手机上升级充电速度。如小米10 Pro、华为Mate X上分别支持了50W、55W有线快充；耗电量更高的5G电竞手机黑鲨3不惜成本搭载65W快充。而对于充电技术积累更深的OPPO，则将65W SuperVOOC全面铺开，在Ace系列、Find X2、Reno4系列上全线标配，使65W走入民间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 65W对于当下5G手机确实够用。但放眼5G未来却还远远不够，因为目前5G应用发展还处于初期，5G应用生态仍待破茧而出，当AR、VR、云游戏等高功耗应用真正跑起来时，手机软硬件才开始长时间、满负荷运转，这时耗电量将激增。但这才是5G成熟后的消费者手机使用的常态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G万物互融场景也必须纳入考量。除了通讯外，手机连接的可穿戴设备、日常消费电子设备数量都将增多，光手机保持蓝牙开启状态一项，就需要消耗更多电量，同时很多应用还需要频繁调用GPS支持。据研究显示，仅来自于GPS芯片的计算工作和加速剂陀螺仪等的支持工作功耗也在50mW左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望历史，快充迅猛发展正始于4G，这并非巧合，通信换代赋能手机应用的同时，也让手机耗能痛点更加明显，解决痛点是快充的生命之源。而这次5G新场景、新痛点来临，也将为快充的第二次生命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>速度陡增下，难度陡增</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 从今天OPPO闪充发布会上实测来看，125W超级闪充效率之高再次颠覆认知。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但实际上，充电速度的增加并非表面上那么简单，一方面是技术方案本身如何达到更高速率，另一方面是，以走出实验室为标准，速度背后还有多个紧箍咒，安全、温度控制都必不可少。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从技术方案来看，无论是目前的高电压方案，还是高电流方案，都已经达到目前电池可承受能力的上限。想提升速率，必须对电池和方案本身再做思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从已发布的OPPO、vivo百瓦充电方案来看，6C电池的引入解决了第一个问题。相较于此前的3C电池，6C电池本身可承受最大电流翻番，这一如当时OPPO首次将GaN商用一样，采用关键元件，打破门槛成为了速率提升的“敲门砖”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但电池引入并不能解决所有问题，快充是一个从充电头、充电线、手机端的整体系统问题，归根结底还是看各家具体设计思路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以OPPO为例，延续此前直充串联双电芯方案，再做创新，在双6C电池基础上采用多极耳技术，让极耳几乎无处不在，电荷的运动路径成倍的缩短，进一步降低电芯阻抗；与此同时，为达成最高效率，采用转换效率高达98%的并联三电荷泵方案，将适配器输出的20V 6.25A功率降压转换成10V 12.5A进入电池。</p> <p style="text-indent: 2em;"> OPPO这一方案的好处还在于，每个电荷泵只需要转换大约42W左右的功率，有效避免了大电流造成的电荷泵过载、过热的情况。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 说到发热，这一从技术原理就难以回避的充电大难题，在功率上升到百瓦以上，更加凸显出来，这也是消费者使用感受的关键考量。如果温度超过40度，消费者会在充电中明显感觉到烫手，这样体验就无从谈起。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在发布会上OPPO首席闪充科学家张加亮提到，如果在实验室环境中适当放开温控，OPPO闪充技术可以实现最快13分钟充满，但OPPO严控温度，在原有的4颗温度传感器基础上又新增了10颗温度传感器，随时双向通讯调节电压电流以控制发热，最终在全程不超40度的温控，依旧做到了20分钟完全充满。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实际上，OPPO独特的直充双电芯底层方案，也为其提升AirVOOC速度建立了大前提。这次OPPO就采用了将40W线圈和25W线圈并联的方式达成了从40W无线充电向65W无线充电的跃升，使得无线达成了媲美有线的速度，而且手机温度不到40度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 无线上的提速，实际上破解了无线充电“慢”的原罪，实际上达成了消费者更多场景下碎片化时间的利用，比如开车时、机场候机时，让充电面向未来再走一步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发布会上张加亮甚至透露了OPPO还有单线圈无线方案，并不排除未来将220V交流电直接转换成磁能以达成更高无线充电速率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>因时而变，充电没有天花板</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 充电，作为与移动设备与生俱来的问题，是消费者体验的刚需。它不消失也不存在天花板，只有暂时的满足，与科技发展程度密切相关。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 比如在快充出现之前，消费者虽然深感充电时长之痛苦，却习惯于随身携带充电宝。直到OPPO R7“充电5分钟，通话2小时”改变了人们对于充电的认知。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然这也要得益于厂商敢于独立思考，抢先打破思维上的天花板。这在当时，就像OPPO敢于打破高通、联发科所垄断的共通性高压低电流方案，开创低压高电流解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 再比如当行业普遍基于单电芯快充思考遭遇又一次天花板时，消费者似乎也习惯于停留于30W以下的充电速度，但当OPPO敢于打破惯性率先采用双电芯方案，将充电速率翻番时，消费者习惯又再次改变。来自Ace用户数据显示，相较于以往的晚上充电，碎片化充电已经成为新习惯，这种用了就回不去诞生了新需求。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今面对5G未来更大的变化，充电科技再次先行，让技术驱动需求更加明显。速度之外，兼容、超小充电头方向的努力也是其一。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可以预见的是，未来随着5G万物互融的展开，每个消费者身边的电子产品都将指数增长。那时，不止是电量有焦虑，倘若还以现在每个电器一个原装充电头，那纷繁复杂地充电头管理也将成为新痛点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 像OPPO 50W超闪饼干充电器、110W超闪mini充电器这样可以同时为其它电器提供高速率充电的便携设备，无疑将让“一头充所有”、“一头走天下”成为新习惯。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 充电虽然是个老议题，但只要消费者需要手机一天，这一技术都将获得持续生命力。对于手机厂商来说，让“消费者充电更轻松”这一使命，值得长期思考。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G时代是技术驱动需求的时代，5G更高速率，更大数据量的交互，以及面向5G的更多基础技术的长足进步，将为更多新技术，新体验的诞生带来更为巨大的想象空间，原本4G时代似乎已经到顶的创新能力，将在5G时代的环境之下再次破图，焕发新的生机。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G来了 我的4G手机还能用多久？]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0716/c183008-31785361.html</link>
            <pubDate>2020-07-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 从去年10月底5G正式商用至今已经过去了大半年的时间，不过现在大多数人用的还是4G手机和4G网络，可是在面对运营商如此“大张旗鼓”地建设5G网络，相信有不少人会问，我的4G手机还能用多久？要不要升级5G？</p> <p style="text-indent: 2em;"> 接下来本文将详细从多个维度来分析5G，逐一解答您的疑问。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题1：5G来了，会不会马上淘汰4G？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 相信不少经历过3G到4G迭代的用户都会有这样的疑问。2013年12月中国4G正式商用，以中国移动一家运营商为例，截至2014年底，共开通了72万个4G基站，实现了全国绝大部分城市、县城的连续覆盖，发达乡镇、农村的数据业务热点覆盖，并发展了超过9000万的4G用户。似乎仅仅1年时间就实现了“全民4G”，让3G成为了“过去式”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而这样的事情不会在5G时代发生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 要知道，5G的建网成本，要远远高于4G。由于5G采用更高频段，其建设密度需要更大，也就是说在相同范围内，原本一个4G基站就能覆盖，5G可能需要数个。而且5G基站的功耗，也比4G基站高了大概4-5倍。这就导致了5G建网虽然很快，但不可能像4G“那么快”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 早在去年的MWCs上海展期间，中国移动就确立了“5G+”计划，其中推进5G+4G协同发展是“5G+”计划的重要组成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G时代，中国移动希望通过5G和4G系统，高效利用2.6GHz频谱，4/5G一网建设、两网受益，有效支撑5G+计划的实施，实现5G+4G长期并存、协同发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而且，中国移动高层在GSMA大会高峰论坛中也表示，中国移动已经建设了280万个4G基站，而且4G是非常好的网络，不能轻言放弃，而且5G和4G的融合发展是非常重要的，未来两者也会长期共存。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结论：4G/5G将长期并存。4G手机用不久了？放心吧，不存在的！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题2：是什么导致用户观望5G？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对运营商对5G不遗余力的宣传，依旧有不少消费者做起了“等等党”，始终对5G持观望态度，究其原因，无外乎以下几点：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G初期信号覆盖有限，体验不佳</p> <p style="text-indent: 2em;"> 可选择的5G手机比较少，而且价格较高</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G套餐价格较高</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G应用少，除了网速快和4G体验差别不大</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果是在去年底的5G商用初期，我们需要为这样理性的消费者点赞。但距离5G商用已有半年之久，我们需要用发展的眼光来看问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 1.首先是5G覆盖方面。虽然如前文所述，5G建网面临成本过高的问题，但国内三家运营商都在“勒紧裤腰带”积极建设5G，毕竟这关乎于国家战略。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以中国移动为例，截至目前已开通了近14万个5G基站，计划年内累计建成30万个5G基站，实现在全国所有地级以上城市提供5G商用服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 也就是说，如果你身处“北上广深”这样的大城市，或是省会城市，就完全不用担心覆盖问题。以北京为例，五环内基本都可实现中国移动5G信号的室外无缝覆盖和部分重点区域室内覆盖。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2.其次是5G手机方面。5G发牌已有1年，5G手机也不再像刚面世时那样奇货可居，价格高得吓死人。各大知名厂商都纷纷推出各种款式和价位的5G手机。工信部统计显示，已有130款5G手机获得入网销售许可，同时5G手机的价格已下探到2000元价位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这些5G手机不仅颜值在线，价格也越来越亲民，而且中国移动近期还有各种购机优惠活动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 以北京移动为例，在618活动中，有20余款5G手机降价，降幅最高达1000元，涵盖华为、OPPO、vivo等知名品牌，比如vivo的Y70s(6+128GB)，到手价1798元，还不到2000块钱。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 3.然后是5G套餐方面。虽然说当初5G套餐刚刚上市的时候，三家运营商的资费都相差不大，大家期待的价格战并没有打起来。不过与商用之初相比，5G套餐的价格已有所松动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经走访发现，目前三家运营商都推出了不同5G套餐优惠政策，比如北京移动，用户领取消费券后最多享受套餐7折的优惠，以128元/月的5G套餐为例，包含30GB流量，折算下来则是89元/月。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 4.最后是5G应用。5G套餐和5G手机的平民化，消费者已基本能够实现“5G自由”。一定程度上，5G应用的相对匮乏也导致消费者缺乏换机动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 出现这样的情况，很大程度上也是由于消费者对5G应用情况的不了解，其实目前运营商都推出了不少5G特色应用。比如移动就有5G视频彩铃、5G云游戏、5G超高清视频等等。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 就拿5G云游戏来说，如果你是一个游戏玩家，应该有过类似的经历——由于网络的卡顿，本可以赢下的比赛却被对手反杀；费了很大的力（liu）气（liang）下载一个游戏，安装后却发现手机性能不够跑不动，简直欲哭无泪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 而移动的5G云游戏则利用5G网络高带宽低时延特点，通过咪咕快游APP，玩家加载游戏无卡顿，享受与本地游戏无差异的同质体验，不用再下载体积庞大的安装包到本地，也不用再被手机的性能所束缚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结论：网络建设提速，套餐、终端设备日趋“平民”，应用场景大有可为。升5G，我看行！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>问题3：我的4G手机是否需要升级到5G？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 这个问题也要具体情况具体分析：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 情况1：手机“老破小”，确实该换了！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果你用的还是数年前的手机，性能、存储已经无法满足当今的主流，那确实该换一部新手机了。既然换，为什么不换5G手机呢？何况现在5G手机的价格，真的不比4G手机贵。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 情况2：我和我的4G手机还没玩够！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 遇到这种情况的人，相信也不在少数。刚刚更换一部4G手机不久，而且性能也“杠杠的”，比如iPhone 11、华为Mate 20等等，到底要不要换5G手机，确实挺令人纠结的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如果你的手机很新，没关系，咱们还是可以继续一起愉快地玩耍的——要是给您的手机升级个5G套餐就更愉快了！别担心，4G手机也可以用5G套餐，与同价位的4G套餐相比，流量更多，算下来更合适！</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当然了，如果是5G手机+5G套餐，那就真的是珠联璧合，会有1+1&gt;2的增强效果。比如可以享受到最高到1000M的5G上网速率，获得更好的5G应用体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 结论：5G已经向我们飞奔而来，有些朋友迫不及待现在就想拥有，有些朋友还是想再观望一下，两种态度都可取，没有问题。现在5G手机可选机型很多，是换机的好机会；如果考虑换机成本比较高，5G套餐的门槛相对低很多，经济实惠办理方便，所以建议是不妨换个5G套餐尝尝鲜啊。（王新）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[看病不出门 问诊盼精准]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784046.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>本报记者 申少铁</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2020-07/15/06/rmrb2020071506p8_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2020-07/15/06/rmrb2020071506p7_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2020-07/15/06/rmrb2020071506p9_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2020-07/15/06/rmrb2020071506p10_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　核心阅读</p> <p> 　　近年来，互联网医疗行业快速发展，百姓看病买药不用出门，医生筛查病患有了智能助手，在优化医疗资源配置的同时，为医患双方提供了较多便利。中共中央、国务院今年印发《关于深化医疗保障制度改革的意见》，提出支持“互联网+医疗”等新服务模式发展。随着相关政策措施的不断出台和完善，各平台正持续着力加强医疗质量监管，创新服务模式，推进互联网医疗有序发展。</p> <p> 　　</p> <p> 　　“请家属和患者出示身份证和医保卡并放到镜头前方，请把镜头对准患者……”家住北京市朝阳区的林奶奶在女儿帮助下，通过北京协和医院手机APP，向医院心内科副主任医师刘永太描述病情。刘永太查看了林奶奶之前的病史、检查结果和用药情况，仔细问诊后，给出治疗建议并在线开具了处方。</p> <p> 　　林奶奶是北京协和医院互联网诊疗正式上线后的首位患者。近年来，互联网医疗持续发展：互联网医院相继成立，电商平台纷纷推出健康服务，大型医院探索诊疗服务“触网”。今年，中共中央、国务院印发《关于深化医疗保障制度改革的意见》，提出支持“互联网+医疗”等新服务模式发展，互联网医疗进入加速发展期。</p> <p> 　　网络问诊&nbsp;远程购药</p> <p> 　　在家看病咨询，在线报销医保，百姓看病舒心更盼放心</p> <p> 　　今年以来，推出或扩大在线诊疗服务的医院数量显著增长。互联网问诊已不鲜见，比如，京东健康的线上问诊量达日均10万单，百度旗下的“问医生”免费咨询通道最高单日咨询人次超85万。</p> <p> 　　但不同于一般的网上问诊，北京协和医院本次上线的APP服务覆盖患者复诊流程，支持病历调阅、在线问诊、检查检验、开具处方、电子病历书写等多项功能。与此同时，医院还有临床药师实时在线审方，允许北京地区的医保患者在线进行互联网复诊费用直接支付。</p> <p> 　　“您的药品已找到！目前已交付快递，请问您有没有收到快递信息？”“收到短信了。谢谢你们！”不久前，家住武汉的小魏发现父亲治疗慢阻肺的药片快吃完了，而周围药店则买不到，于是登录“阿里健康大药房”，但没有找到这种药，只好求助客服；客服很快帮他找到了药，不到两天快递就送达了。</p> <p> 　　电商平台布局健康业务以来，有越来越多像小魏父亲一样的受益者。比如，阿里健康今年在淘宝上线“买药不出门”服务，并联动几十家制药企业，保持药品供应和药价稳定；同时与物流企业合作，加快送药速度。又如，2月份以来，京东健康的药品销售业务同比增长100%以上，其中6月18日“京东大药房”的慢病用药成交额同比增长270%。快速发展态势的背后，不少患者企盼能够越来越放心地诊疗。</p> <p> 　　智能成像&nbsp;手术联网</p> <p> 　　提高诊断效率，打破空间局限，为医生减负又赋能</p> <p> 　　浙江丽水市人民医院近日上线数坤科技研发的冠状动脉CTA（CT血管造影）AI（人工智能）辅助诊断系统。该系统利用计算机视觉和深度学习技术，可一键生成冠状动脉的三维重建图像，还可辅助医生更快发现血管内斑块，判断斑块性质，明确血管是否狭窄及狭窄程度，等等。</p> <p> 　　丽水市人民医院放射科主任邹建勋介绍：冠状动脉CTA检查是临床诊断冠心病的有效手段，但图像处理和诊断报告流程非常繁琐，需要大量人力和时间，而AI辅助诊断系统则将影像处理时间由30分钟缩减到5分钟内。“AI可以帮助医生快速拿到影像结果，提升诊断效率和准确性。”上海交通大学医学院附属瑞金医院放射科主任严福华说。</p> <p> 　　AI在医疗中的应用不止于此。今年以来，一些平台还利用它协助医生进行新冠肺炎筛查。例如，百度上线了帮助用户判断感染风险的智能自测工具；阿里推出智能诊断技术快速筛查CT影像，已供全国550多家医院使用。</p> <p> 　　如果说AI为医生“减负”，手术“联网”则为医生拓宽了施展空间。戴上VR眼镜，患者的血管、神经和一些狭窄位置全部清晰明了尽现眼前，而指导专家并不在手术室内……今年6月，湖南省脑科医院模拟专家远程指导，实现了全国首例在5G+MR（混合现实技术）下开展的远程指导颈动脉内膜剥脱血管重建手术。</p> <p> 　　术前，医生们将患者的核磁共振、CT等二维影像资料高清重建为三维解剖图像，再进行3D打印及全息三维多模态解剖影像，精准设计手术方案。医院神经外科专家黄红星和匡卫平则在该院网络医院远程医学会诊中心，通过显示屏实时在线查看患者影像资料，模拟远程指导，帮助手术室医生完成了这场神经外科手术。“在医学MR与5G网络的双重协助下，专家好像就在手术台旁边。”医院神经外科主任医师刘坤说。院长王枭冶认为，远程指导手术过程，能实现异地协同救治患者，还有利于提高基层医疗卫生机构的诊疗能力，前景看好。</p> <p> 　　把控质量&nbsp;加强监管</p> <p> 　　确保诊疗安全，提升服务水平，促进行业健康发展</p> <p> 　　近年来，互联网医疗行业出现了一些药品质量参差不齐、线上医生资质鱼龙混杂等情况，业内人士表示，各方要在保障医疗质量与安全上协力下更多功夫。</p> <p> 　　2018年4月国务院办公厅发布《关于促进“互联网+医疗健康”发展的意见》，2018年7月国家卫健委、国家中医药管理局下发《互联网诊疗管理办法（试行）》，这些文件相继出台，对完善“互联网+”药品供应保障服务、健全相关机构准入标准、加强医疗质量监管进行了明确的规定。</p> <p> 　　国家卫健委医政医管局有关负责人表示，互联网医疗大致分为两类：一类涉及医疗的核心业务，如在网上看病、开药等诊疗服务；另一类是诊疗以外的非核心业务，如信息咨询、挂号等服务。尤其对于核心业务，卫健委要在底线、边界、资质等方面严加监管。</p> <p> 　　中国社会科学院公共政策研究中心特约研究员贺滨认为，有关部门加强监管的同时，服务平台自身也要重视医疗质量把控，“泥沙俱下，患者会用口碑和行动来‘投票’。”</p> <p> 　　现阶段，各平台纷纷拿出适应形势发展的策略。因数健康主动邀请业内权威专家入驻平台，为用户提供定制化健康科普资讯；百度健康加强线上巡查，通过刷脸认证等方式定期核验医生身份；阿里健康定期举办优秀诊疗案例和经验分享活动，对医生服务情况和上架药品质量定期评价考核，对不达标的医生和药品予以相应处罚，等等。</p> <p> 　　从另一方面看，在远程诊疗方面，目前主要停留在诊断指导、远程监护等方面，而远程手术等更加深度融合的形式还处于探索阶段。武汉大学全球健康研究中心主任毛宗福调研发现：一些基层医疗机构存在远程医疗平台利用率低、医生使用动力不足等问题。“一方面要建立医生激励机制；另一方面要探索将远程诊疗费用纳入医保，鼓励患者参与远程诊疗。此外，加强网络基建，建立统一权威、互联互通的全民健康信息平台，才能更好地保障远程诊疗顺利开展。”</p> <p> 　　</p> <p> 　　把控医疗质量和安全（记者手记）</p> <p> 　　医疗服务不同于普通商品服务。其服务对象是患者的身体健康。互联网医疗也不同于传统实体医疗，网络的隐蔽性与不确定性对全行业提出了更高要求。如果医疗服务的质量与安全无法保障，就失去其存在的基础。</p> <p> 　　市场竞争要求互联网平台提供优质的医疗服务。近年我国涌现出一大批互联网医疗平台，如果医疗质量和安全问题频频出现，则其信誉将大打折扣，最终将被市场淘汰。</p> <p> 　　未来，我国对互联网医疗的监管将趋于更严，处罚力度也将更大。互联网医疗平台不能有侥幸心理，只有精准把控质量安全、不断优化服务，才可能行稳致远。</p> <p> 　　</p> <p> 　　数据来源：国家卫健委、易观咨询、比达咨询</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年07月15日 06 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提谟修斯·霍特吉斯：克服数字化焦虑]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784077.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>海外网 陈菲扬</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/1/20200715/1594754869907_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　Deutsche&nbsp;Telekom（德国电信）是世界领先的综合电信公司之一。提谟修斯·霍特吉斯（Timotheus&nbsp;Hottges）是一位经验丰富的管理者，也是电信行业数字化的专家，德国电信在他的领导下取得了长足进步。</p> <p> 　　霍特吉斯1962年出生在德国索林根。1988年，他在德国科隆大学获得工商管理学位后，在一家商业咨询公司工作了3年。1992年，他跳槽到德国领先的电力和工业公司VIAG集团，在那里担任了多种管理职位，负责公司规划和合并收购等工作。霍特吉斯于2000年加入德国电信集团。他最初负责集团战略业务部门T-Home的销售和服务业务，在他的带领下，T-Home成为相关市场领军者之一。霍特吉斯从2014年起开始担任德国电信公司的首席执行官。</p> <p> 　　德国电信成立于1995年，在国际发展策略上以泛欧洲为基础，重点在移动通信和在线市场巩固己有地位。目前，德国电信正在瞄准进一步增长。在此期间，霍特吉斯指出，德国电信的“三级跳”计划发挥了重要作用：第一，公司对基础设施进行大规模投资。第二，公司以优越的网络质量给越来越多的客户留下深刻印象。第三，公司增加收益为进一步投资创造资本的方式。</p> <p> 　　“数字化是下一代繁荣昌盛的最大机遇。我们想要利用它，就要克服现存的焦虑。”霍特吉斯表示，德国电信将其视为数字世界人们值得信赖的合作伙伴，是网络安全方面的领先者，同时也是为客户、员工和所有者创造价值的成功企业。</p> <p> 　　如今，5G的不断发展为移动通信和互联网发展提供了新动能。霍特吉斯表示，整个行业正面临着重大变化，移动通信正在进入5G时代。据悉，目前，德国电信已经成功演示了欧洲首个在实时网络中的5G数据链路，正在柏林中部建设一个完整的5G集群，为德国推出5G奠定重要基础。</p> <p> 　　图片来源：Deutsche&nbsp;Telekom官网</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[直播带货 培训到田间]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784078.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2020-07/15/11/rmrbhwb2020071511p28_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　7月12日，内蒙古交通职业技术学校与内蒙古自治区瓜果蔬菜协会联合举办的“农产品直播销售公益短期培训”活动在呼和浩特市赛罕区金河镇举行。图为内蒙古交通职业技术学校教师（右）为菜农传授直播带货技能。</p> <p> 　　王&nbsp;正摄（人民视觉）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能生活的远与近（新语）]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784047.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>智春丽</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人工智能在语音、图像识别等感知层面的突破，使得人类重塑感官体验，超越物理距离，在数据流中体验新的栖居</p> <p> 　　</p> <p> 　　无论身处何地，网络一连，鼠标一点，你就能参加世界人工智能大会。</p> <p> 　　前几日，以“智联世界&nbsp;共同家园”为主题的2020世界人工智能大会在上海举办，1.15亿人次参会。上海世博中心可容纳不下如此多的观众，没关系，他们可以在“云端”参会。这场在全球疫情防控背景下召开的智能大会，以满满的科技感，向我们生动展现了智能时代“距离”的远与近。</p> <p> 　　远隔重洋的嘉宾以真人全息投影形式现身会议，全球各地的观众同时进入3D虚拟云直播选座、点赞、鼓掌，增强现实技术将一座虚拟水族馆搬到大会现场……虚实融合、人机交互，人工智能在语音、图像识别等感知层面的突破，使得人类重塑感官体验，超越物理距离，在数据流中体验新的栖居。</p> <p> 　　突飞猛进的语音识别技术，让人机互动方式在触屏之后有了新的入口；继续稳步推进的自动驾驶，正在一些城市开放测试，未来已来；穿行自如的消毒机器人、送饭机器人，让机器服务人类的场景加速到来……AI赋能、万物智联，新一轮人工智能技术的演进，向我们诠释着智能时代人机关系的远与近。</p> <p> 　　也要看到的是，日益亲近的人工智能，带来的并非全是乐观情绪，它在为人们生活“赋能”的同时，也带来了“负能”。手机通讯录被窃取、人脸识别图像被盗用、个人隐私屡被侵犯……很多人恐怕已经记不清楚给多少应用软件授过权，也不知道哪个软件在后台调用哪些身份信息。越来越多的人，对于隐私泄露的担忧变得迫切。</p> <p> 　　因此，人类如何与人工智能保持合理的距离，值得进一步审视。本届大会的一个重要议题，就是关于人工智能的规范使用。在科技加速奔跑的时代，人文价值不应被忽视，伦理规范、法律制度的构建也要及时跟上。惟此，才能确保“科技向善”，才能实现人工智能的“可知、可控、可靠”。</p> <p> 　　科技，正在越来越深刻地改变你我。未来生活的景象，今人恐难窥之全貌。然而，与智能离得越近，越要看得远一点，清醒防范风险，勇敢拥抱变化，建设并居住在一个更加美好的世界。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2020年07月15日 12 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[互联网“冲浪”上天了！]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784075.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2020-07/15/08/rmrbhwb2020071508p28_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> &nbsp;</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　7月7日，中国首架国产高速互联网飞机青岛航空QW9771航班在青岛首航，同时开启了中国民航史上首次机载Ka卫星宽带互联网直播。据悉，机上旅客可使用手机连接空中互联网，无论访问机上的2000多个优质互娱内容还是直接通过网络刷直播视频，都能享受与在地面上网一样的网络冲浪体验。&nbsp;</p> <p> 　　张进刚摄（人民视觉）&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[多地印发区块链发展行动计划 “区块链+”蓄势展身手]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0715/c183008-31784076.html</link>
            <pubDate>2020-07-15</pubDate>
            <author>本报记者 彭训文</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，河北、贵州、湖南、北京、广州、赣州等多省市发布区块链发展行动规划，对区块链平台建设、促进企业“上链”方面进行规划，国内区块链产业正迎来难得的发展机遇。当前，区块链技术已在司法存证、政务管理、民生服务、食品溯源、供应链管理等场景中落地，未来或将在新基建、产业链改造、公共服务等领域大展身手，为高质量发展蓄势赋能。</p> <p> 　　</p> <p> 　　各地积极“上链”</p> <p> 　　防疫期间，北京市民马先生喜欢上了网购。他最近收到一箱安徽砀山酥梨后，发现包装上有一个写有“区块链溯源”的二维码，用手机一扫，这箱梨的销售电商名称、正宗原产地位置、产品特色、所属的品质联盟等“身份”信息一目了然，甚至连扫码次数都被清晰地显示出来。马先生说：“看到这么详细、精确的产品信息，我对产品质量更有信心了。”</p> <p> 　　区块链技术在网购上运用，是各地近年来主动创新技术应用场景的一个缩影。根据中国区块链生态联盟发布的《2018-2019年中国区块链发展年度报告》，区块链技术在金融领域应用最为活跃，在跨境支付、资产管理、供应链金融等方面已经形成了一批能够承担实际业务的新产品；在电子存证和公益慈善领域取得了阶段性成果；在医疗服务、政府管理、交通物流等领域开始探索。</p> <p> 　　在此背景下，国内多省市近来接连印发区块链发展行动计划。在规划中，建设区块链开放创新平台，促进重点企业“上链”成为各地下一步工作重点。例如，北京市7月初印发的《北京市区块链创新发展行动计划》提出，到2022年率先形成区块链赋能经济社会发展的“北京方案”；贵州省5月初印发的《关于加快区块链技术应用和产业发展的意见》提出，到2022年，将建设3至5个区块链开放创新平台及公共服务平台，引进培育100户以上成长型区块链企业；湖南省在4月底印发的《湖南省区块链产业发展三年行动计划（2020-2022年）》提出，到2022年建成10个以上区块链公共服务平台，推动3万家企业上链；广东广州、江西赣州也提出将培育一批区块链重点企业，并推广典型应用示范场景。</p> <p> 　　疫情期间，进各地“加码”区块链技术发展。专家表示，今年以来，数字化的社会治理创新和软硬基础设施建设需求大幅提升，区块链技术在产业链和政务治理的技术性改造等方面潜力更为凸显。</p> <p> 　　“当越来越多人意识并享受到数字化生活带来的便利后，更坚定了进行数字化改革、积极‘上链’的决心。”中南财经政法大学数字经济研究院执行院长盘和林说，防疫期间，区块链技术在信息管理、应急物资和食品安全追溯以及身份认证管理等方面优势明显。对于数字经济或者区块链技术来说，此次疫情是一次发展机遇，在疫情催生大量数字化需求之后，区块链将在生产与供应链协同、公共安全预警、中小企业融资等方面发挥出更大能量。</p> <p> 　　瞄准难点堵点</p> <p> 　　运用区块链技术打造南康家具“虚拟工厂”，进行赣南脐橙产品溯源……近年来，赣州区块链企业不断涌现，涉及的数字证照、数字票据、防伪溯源、备案公证、版权保护、数字金融等业务也越来越多。为此，当地近日成立区块链服务大厅，确保这些业务集中办理。</p> <p> 　　据赣州市相关负责人介绍，该服务大厅一方面关注教育、就业、精准脱贫等民生领域的区块链服务应用推广，另一方面注重与实体经济结合，通过实地测试、试用，引入一些与实体经济结合紧密又易于推广的区块链服务平台，加快实体经济转型升级。</p> <p> 　　有专家表示，从全国范围看，这种进行区块链服务模式创新，破解区块链技术与民生、实体经济结合难的尝试正在逐渐增多。作为数字经济时代的新兴技术，区块链技术在科研、落地等方面同样面临诸多难点堵点，包括技术方面，区块链加密技术面临被推断乃至追溯等技术风险；落地方面，存在应用领域有限、产业集聚效应低等问题；另外还存在缺少专业人才等瓶颈问题。</p> <p> 　　多地发布的行动计划也瞄准了这些难点堵点。例如，《北京市区块链创新发展行动计划》提出了4项重点任务：创新引领，打造区块链理论与技术平台；需求带动，建设落地一批多领域应用场景；集聚发展，培育融合联动的区块链产业；要素保障，建设领先的区块链人才梯队。</p> <p> 　　让产业链“转”起来</p> <p> 　　受疫情影响，一些行业下游工程项目账期变久，上游中小供应商的压力随之增大。这一度让一些小企业主很焦虑，碰上大单子也不敢接了。</p> <p> 　　如何打通商流、物流和资金流，让产业链上下游一起“转”起来？浙江的做法是打造区块链应收款链平台。该平台将供应链沉淀的应收账款上线为“区块链应收款”，解决了传统应收款融资难以防范的造假风险。上游供应商收到供应链企业在线签发的区块链应收款后，当天就能向银行转让变现，省去以往核保核签、见证确权等繁琐手续，产业链上下游间的“板结”资金被盘活了。</p> <p> 　　目前，区块链应用仍处于早期、小众和试运行阶段。随着5G技术落地，市场数据量提升以及技术问题改进，未来有望出现更多应用案例。</p> <p> 　　专家表示，区块链技术要实现安全可持续发展，首先要解决其中的技术难题，尤其是实现技术安全性、去中心化、可延展性等问题，这需要各方通力合作；其次要及时通过立法保障区块链技术发展过程中可能面临的法律问题，同时严厉打击利用区块链技术进行违法犯罪行为。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[信通院杜加懂：5G不仅改变生活，更在改变产业]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0714/c183008-31783401.html</link>
            <pubDate>2020-07-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" desc="中国信息通信研究院5G应用创新中心副主任杜加懂" src="/NMediaFile/2020/0714/MAIN202007141926000545008569534.jpg" style="width: 500px; height: 333px;" /></p> <p class="desc" style="text-align: center;"> 中国信息通信研究院5G应用创新中心副主任杜加懂</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京7月14日电（赵竹青）7月14日，由人民网主办、人民网研究院承办的“拓展5G应用，助力产业升级”高峰论坛暨2020移动互联网蓝皮书发布会在北京举行。中国信息通信研究院5G应用创新中心副主任杜加懂作了“5G与行业融合应用探析”的主题发言。他表示，4G改变了我们的生活，而5G在改变生活的同时，还推动了许多行业和产业的升级变革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5G正在改变产业</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年开始，新基建已经成为拉动数字经济发展的关键支撑。5G作为新基建的信息基础设施，多次在国家的文件中进行明确提出要加强推动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为什么5G在新基建当中那么重要？在杜加懂看来，5G是其他信息基础设施发挥作用的基础，也是整个信息传输的神经系统。“云、端协同成为未来的发展趋势，而5G就是提供一条稳定、可靠、高速的数据传输通道。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> “4G改变了我们的生活，5G有可能改变我们的产业。”他特别提出，5G与4G不同之处在于，它还和许多行业、产业发生融合，改变了传统产业的基础设施、工作逻辑，促进了行业的转型升级和变革。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他表示，5G使整个供应链的协作和信息的交互更加实时，更加趋向于实时化和远程化，构建了一套实时的供需体系，必然会造成整个生产逻辑、整个工作思维要随着供需的对接来发生相应的变革。现在许多的行业都面临着从产品销售到服务化转型，而5G也正好加速了这一变革的发生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “总体来看，5G从整体上会驱动行业的数字化转型和升级。”杜加懂说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5G应用特点：多省并发、多行业并发</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G会为产业带来哪些经济转变？杜加懂引用了国际调研机构IHS的预测：到2035年，5G带来行业融合是11.6万亿。其中影响最大的是制造业，将为其带来4.7万亿美金的市场。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，在5G应用方面呈现两个趋势，一是在地域上呈现了多省并发的趋势，在沿海的一些经济发达地区，比如在浙江、广东、上海、江苏整个5G应用的探索比较活跃。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另外，从行业来看，也呈现了多个行业并发的趋势。其中智能制造、智慧城市和智慧医疗占据了前三。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>5G为多个行业解决痛点</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G如何解决行业痛点，促进行业转型的？杜加懂从医疗、教育、制造、矿山四个领域作了举例说明。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 疫情期间，在智慧医院内部，5G有着大量的用例，比如5G机器人用药、5G机器人看护病人等。另外是医疗垃圾的回收等等，减少了交叉感染的环节。另外，同时5G与远程医疗的结合，也大大使中国的医疗资源更加趋于均衡化。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “疫情期间变化最大的两个领域，一个是医疗，一个是教育。”杜加懂表示，在线教育融合AI、VI等多样化的教学模式、快速分屏、校园数字化实时管理等特性，成功解决了中国教育学习模式较单一、教育资源不均衡、校园安全隐患大的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 杜加懂介绍，通过信通院对5G应用的监测来看，从研发设计、生产制造、质量巩固、供应链管理，到应用维护，制造业的各个环节都在探索用5G来改变相关的流程。比如浙江杭汽轮做的5G+3D扫描建模管理供应链，把货物传统的入场抽检，变成了出厂全检，并且是远程检验的模式，大大提高了效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为中国最大的产业之一，矿业面临工作环境较差、招工难、人员风险较大等问题。5G将自动驾驶和无人驾驶带给了矿山，使采矿效率得到提升的同时，工人的工作环境和安全也得到了保障。应用案例显示，5G提供的时延数速率以及可靠性，可以使许多人像玩游戏一样操作远程的矿车。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “5G在改变我们的生活，它实现了新型的信息消费，同时也在改变着各个产业。并且5G与产业的融合，在逐步加速。”杜加懂总结到。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通徐晧：5G是面向未来十年的创新平台]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0714/c183008-31783350.html</link>
            <pubDate>2020-07-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0714/MAIN202007141739000268822104444.jpg" style="width: 588px; height: 392px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">高通中国区研发负责人徐晧</span></p> <p> 　　人民网北京7月14日电 （赵超）今天，由人民网主办的“拓展5G应用，助力产业升级”高峰论坛暨2020移动互联网蓝皮书发布会，在人民日报社新媒体大厦举行。</p> <p> 　　高通中国区研发负责人徐晧在发表主旨演讲时表示，目前5G在全世界处在规模化部署阶段，中国在5G商用中起到了很好的引领作用。</p> <p> 　　徐晧是无线通信系统设计领域公认的“技术大咖”，拥有946项授权专利。他在博士生期间与自己的导师共同完成的关于毫米波传输技术的研究，目前已成为5G通信领域最关键的技术之一。2003年，徐晧加入高通研发团队；2017年6月，出任高通公司中国区研发负责人。</p> <p> 　　一周前，国际标准组织3GPP宣布5G标准的第二版规范Release 16（Rel-16），也是5G的第一个演进版本冻结。徐晧认为，Rel-16开始把5G技术往更多的垂直领域扩展，包括车联网、5G精准定位技术等。</p> <p> 　　相比上一般的5G标准，徐晧认为5G Release 16标准在应用中具有更节能、定位更精准、节约频谱资源等优势，并专门为移动性做了优化增强，可以实现网络的快速切换。</p> <p> 　　在谈到5G Rel-16标准的具体应用时，徐晧指出，5G Rel-16将会真正的实现自动驾驶和车与车之间的信息的互通，这为车联网的发展提供了更多的可能性。同时，在工业互联网、企业专网、智能制造、公共安全等领域将有广泛的应用。</p> <p> 　　徐晧透露，现在已经做5G第三个版本，也就是Rel-17的研究,Rel-17将更多地往垂直领域拓展，包括可穿戴性的增强。</p> <p> 　　徐晧表示，5G是面向未来十年的创新平台。5G是国际标准，也是全世界参与企业通力合作打造的系统，高通非常高兴和国内合作伙伴为5G标准和商用贡献力量。希望在今后的研究和商用中，高通能和中国合作伙伴有更好的合作，不断把新的技术带来给用户，“提高我们的生活质量，影响我们的社会。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能手机影像竞争愈演愈烈 国产品牌创新出彩]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0710/c183008-31779300.html</link>
            <pubDate>2020-07-10</pubDate>
            <author>赵超</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0710/MAIN202007101700000458295685435.png" style="width: 641px; height: 369px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">（图片来源：中国市场信息调查业协会）</span></p> <p> 　　在刚刚落幕的“6.18”电商大战上，智能手机成为了各大平台的“必争之地”。据国家统计局主管的中国市场信息调查业协会发布的《2020年“6.18”手机B2C线上市场分析报告》显示，2020年手机线上的消费热点中，超清夜拍、智慧防抖、人脸识别等产品关键性能的消费热度高涨，成为消费者购机时关注的主要指标。</p> <p> 　　智能手机影响技术的飞速发展，不仅对许多相关行业带来直接影响，也改变着人们的生活方式。实际上，智能手机的影像技术之争，在2019年已经大有愈演愈烈的趋势。进入2020年，随着 5G、千兆宽带、WiFi 6 等技术的到来，让视频发展迎来了新的契机，也对手机的影像功能提出了更高的要求。</p> <p> 　　值得关注的是，在这一波手机影响技术竞赛中，以华为、vivo等为代表的国产品牌，通过自身长期的技术积累，带来了手机影像技术的整体提升，成为智能手机行业创新的“领跑者”。</p> <p> <strong>　　探因：</strong></p> <p> <strong>　　影像功能成5G时代智能手机“刚需”</strong></p> <p> 　　近年来，抖音、快手，以及各种直播的兴起，让短视频正成为移动互联网时代的“现象级”风口。《2019中国网络视听发展研究报告》显示，截至2018年12月，中国网络视频(含短视频)用户规模达7.25亿，占网民总数的87.5%。</p> <p> 　　随着5G时代的到来，网速的制约和限制也将逐步被破除，短视频更将直接受益于此，成为人们的基础性生活消费形式，进而成为内容传播的绝对主力。更为关键的是，随着技术发展，人们的视频应用形式也发生了很大变化。5G为随时随地的双向互动提供更多空间，未来不光能随时随地看视频，还能通过视频内容互动“玩视频”。</p> <p> 　　vivo影像技术总经理于猛认为，5G的三大特性是高速率、低时延、大连接，由于视频传播对网络速度的依赖程度更大，要求更高，5G技术相当于为视频开放了“高速公路”，未来可能会催生很多的视频创新应用。</p> <p> 　　随着短视频行业活跃用户不断增长，手机影像也从过去单纯的“拍照手机”升级为“视频手机”，视频拍摄将成为5G手机竞争的下一个热点。伴随这一趋势，手机厂商开始在手机拍摄功能大做文章。</p> <p> 　　进入2020年，几乎所有主流手机品牌的产品都加入到影像能力升级的道路上。三星和小米推出了搭载108MP主摄的新品；华为P40系列则使用了新款定制传感器；OPPO的旗舰系列也搭配了潜望式副摄和定制传感器。</p> <p> 　　长期以来一直聚焦手机影像功能创新的vivo，在今年发布的旗舰产品X50 Pro上，则开创性的采用了“微云台”防抖功能，更好的解决了手机抖动问题，提升用户的在暗光场景下的拍摄体验。</p> <p> 　　于猛表示，vivo是一家以消费者为导向的企业，vivo影像未来的方向是回归人性、回归体验，通过技术创新为消费者提供简便的影像工具，帮助他们去实现个性化的生活记录和艺术表达。据于猛介绍，相比传统光学防抖，微云台能实现更好的防抖效果，也能够让消费者在暗光下拍出更好的照片，大幅降低了普通消费者的创作门槛。</p> <p> 　　于猛说，基于对用户痛点场景的梳理，这次的X50 Pro和X50 Pro+，在影像上选择了两条技术路线，分别是主打微云台防抖和超大感光面积镜头模组，来满足不同定位人群对夜景拍摄或运动防抖的需求。这两个技术方案的迭代都会持续进行。</p> <p> 　　近期上市的X50 Pro+上所主打的超大感光面积镜头模组拍摄。摄影圈有句俗话叫“底大一级压死人”。更大感光面积的镜头模组，能够带来更大的进光量，可以直接且高效率地提升手机暗光环境的成像能力。</p> <p> <strong>　　创新：</strong></p> <p> <strong>　　“技术投入不设上限”</strong></p> <p> 　　在手机影像领域探索方面，vivo的迭代速度遥遥领先于业界。如此执着的探索和投入，和vivo自始至终对技术的信仰是一脉相承的。</p> <p> 　　“vivo坚持的三大核心赛道，就是影像、AI和设计”，于猛说，“对于长赛道，在认知准确的前提下，我们对技术的投入其实从来是不设上限的。”</p> <p> 　　对于如何提升认知力，据于猛透露，vivo内部有一个30人左右的摄影师团队，负责把专业的影像认知提炼出来，交由技术团队去商用实现。“让普通消费者用便捷简单的操作，带来大片感的拍摄体验”。</p> <p> 　　据了解，“微云台”防抖技术只是vivo技术储备的很小一部分，在谋求成为全球智能手机影像技术领导者的道路上，vivo已经构筑起强大的“技术壁垒”。</p> <p> 　　2014年后，vivo开始全面发力影像技术，推出了拍照效果超群的Xshot，这款手机让vivo对手机影像技术研发有了更全面的认知；2016年，vivo发布了主打自拍功能的X7，首创前置柔光灯功能。这款产品在市场上大获成功，也坚定了vivo将影像功能作为主赛道的决心。接下来，vivo接连推出了首创前置双摄的X9、开启逆光拍照时代的X20系列，还有带来60倍超级变焦的X30系列，让外界看到了vivo在手机影像领域的深厚功力。</p> <p> 　　除此之外，在手机影像领域，vivo在全球拥有一支超过500人的团队，并在深圳、杭州、台北、东京、圣地亚哥布局了全球化影像研发网络，结合当地人力、技术、供应链等资源，vivo能在手机影像领域打出竞争者难以望其项背的优势。据了解，到7月底，vivo影像方面的研发人员将达到600人。</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0710/MAIN202007101701000408460227424.jpg" style="width: 588px; height: 465px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">（图片来源：Strategy Analytics）</span></p> <p> 　　vivo在手机影像领域的积极创新，在市场端也获得了用户的积极反馈。根据市场调研机构Strategy Analytics的最新研究，2020年第一季度,vivo在全球5G手机市场的份额达到了12%，排名全球前三，超过苹果、小米等竞争对手。</p> <p> <strong>　　愿景：</strong></p> <p> <strong>　　自主创新推进“智造”升级</strong></p> <p> 　　近年来，vivo在智能手机市场竞争中形成了“用户洞察+技术创新”双轮驱动的发展战略。在这一战略指导下，vivo诞生了屏幕指纹、升降式摄像头、TOF 3D成像等世界级领先科技。</p> <p> 　　以屏幕指纹为例，该技术不仅提升了手机正面屏占比，且适应性足够强，能够满足用户在不同场景下的解锁需求，因而广受全球用户的青睐，并带领智能手机行业进入到了屏幕指纹时代。</p> <p> 　　其实不仅仅是vivo，其他国产厂商在全球手机市场上的全面崛起，也同样得益于在技术创新上的提前布局。据了解，在刚刚宣布冻结的5G首个演进版本R16标准中，vivo提交了2000多篇技术提案；OPPO则输出文稿1500余篇；中国企业的5G专利数量占比也达到32.97%。</p> <p> 　　于猛说，制造业产品的升级更多是依靠底层技术的创新去实现的。5G、大数据、云计算等新兴技术的涌现，给“中国制造”向“中国智造”升级提供了机遇。vivo希望通过不断的技术创新提供更多极致产品，更好服务消费者，助力“中国智造”。</p> <p> <strong>　　产业观察：</strong></p> <p> <strong>　　坚持走正确的路才是更大的挑战</strong></p> <p> 　　近年来国产手机“爆红”，以华为、vivo、OPPO为代表的国产手机厂商占据了全球过半的市场，与苹果、三星等分庭抗礼。</p> <p> 　　更加难得的是，得益于技术创新的自主、生产质量的可控等基础优势，这些国产手机优秀代表无论是在海外还是在中国内地市场，品牌美誉度都在与日俱增。华为、vivo等品牌在欧洲、东南亚、印度等市场也纷纷进入市场前列。</p> <p> 　　人无远虑、必有近忧。虽然中国手机厂商的崛起势头凶猛，且走出了一条以技术创新为核心、以品牌增值为方向的正确道路。但行业如何继续保持健康的高速发展，将是一个更大的挑战。</p> <p> 　　随着国产手机在产业规模上的持续扩大，未来必然将逐步攻入行业发展的“无人区”，处在“无人领航、无既定规则、无人跟随的困境”。坚持创新并不是一件容易的事情。在智能手机发展已经高度同质化的当下，就连一直以创新著称的苹果公司，近来的几款新一代iPhone手机也饱受业界质疑，甚至被批评“没有创新”。</p> <p> 　　对于正在崛起的国产手机军团，坚持不懈的创新才是更重要的事情。选择常规的路也许可以获得10%的优势，但是也不容易，因为竞争激烈。可是专注做最困难而正确的事，虽然可能最初难以获得回报，最终获得的却会是更大的优势。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[940万人次携号转网 服务拖后腿]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0709/c183008-31776793.html</link>
            <pubDate>2020-07-09</pubDate>
            <author>陶凤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　移动、联通和电信，哪家优惠选哪家。据工信部7月8日披露的最新统计，自去年11月底携号转网服务正式施行以来，至今共有940万人次转网成功。</p> <p> 　　携号转网的初衷在于促进运营商提升服务质量。而在近8个月的实施过程中，各家运营商为争取用户使出了浑身解数，甚至出现了不少违规行为，乱象丛生。工信部信息通信管理局7月7日召开的“携号转网”服务监管电视电话会议指出，现阶段“携号转网”服务在思想认识方面、行动落实方面和能力建设方面，仍与用户预期存在一定差距。未来将进一步加强“携号转网”服务监管。</p> <p> 　　“宽进严出”</p> <p> 　　不少用户高呼携号转网“难”，但运营商表示“我们也不容易”。“转”，意味着用户的流动。为了最大程度减少用户流失，争取用户流入，三大运营商花样百出。</p> <p> 　　1月5日，宋女士办理携号转网业务，从联通转投移动。她告诉北京商报记者，移动营业厅工作人员为她提供了专属转网用户的优惠：为期两年的28元套餐，包括200兆的家庭带宽网络，30G流量和1500分钟通话时间。</p> <p> 　　“转完不到几小时，办卡的联通营业厅就给我打电话，问我转卡原因，移动还回访了几次问我满不满意。”宋女士说。</p> <p> 　　不但提供各种优惠鼓励用户转入，各家运营商也想尽办法防止用户转出。可在这个过程中，运营商也难免出现服务失范和缺位的情况。</p> <p> 　　2月28日，国务院“互联网+督查”平台发布的《关于河南省、山东省部分地方电信企业携号转网政策落实不到位的督查情况通报》指出，部分地方电信企业存在人为设阻、拖延携转等问题。两省通信管理局依法依规对违规企业进行追责处理，河南、山东两省电信企业省公司党委研究决定，分别对28名省、市和区县公司相关责任人给予免职、记过、警告和诫勉谈话等处理，对两家地市公司给予通报批评。</p> <p> 　　通报中提及的问题主要表现为三个方面：违规增设在网优惠业务，限制用户携号转网需求；限制“靓号”用户转网，或要求收取高额违约金；线上线下答复内容不一致，致使用户咨询政策耗时耗力。</p> <p> 　　7月8日下午，北京商报记者致电中国移动表达转网需求。移动客服表示，机主号码之前享有校园优惠套餐，不符合转网条件，须持本人身份证去归属地营业厅取消套餐后方可办理转出。此外，移动客服人员还详细询问了转网原因，再三强调转网后以往的优惠与积分将全部清零，希望谨慎考虑。</p> <p> 　　根据工信部通报，今年一季度各地通信管理局对携号转网服务中出现问题的电信企业下达行政处罚决定书3件次、责令整改通知32件次、进行通报批评50件次、约谈提醒72件次。</p> <p> 　　靓号与合约</p> <p> 　　对运营商而言，携号转网造成的损失不只是用户流失这么简单。独立电信分析师付亮认为，靓号与合约的存在也是影响运营商落实携号转网服务的主要原因。</p> <p> 　　靓号在第三方市场坐享高价。今年6月，由于原使用者因欠款2800余万元破产，陕西榆林神木市人民法院曾拍卖尾号为77777的手机号，起拍价为148123元。</p> <p> 　　在2月底的通报中，对“靓号”用户转网的限制尤为突出。据通报，2019年11月，某手机尾号为3333的电信用户，因住所不能接入电信宽带，申请携号转网，却被新密市东大街营业厅告知其手机号码是“靓号”，无法办理携号转网。而后，郑州市人民路营业厅告知用户，“靓号”携转需缴纳6万多元违约金，且交违约金也不保证可以携转。</p> <p> 　　“用户和法院都承认靓号的价值。但工信部不承认，也不让运营商买卖靓号。”付亮介绍，运营商的号码使用权以一万个为单位向工信部付费，所有号码一视同仁，但在携号转网之后，号码原归属的运营商无法再向用户收取服务费，但仍需向工信部支付使用费。</p> <p> 　　付亮认为，工信部没有解决靓号的价值是运营商觉得不公平的原因之一，也加剧了运营商对靓号转网的阻挠。</p> <p> 　　而另一方面，为留存用户，运营商也会降低成本，和用户以优惠形式签订固定期限的套餐合约，并协议期限内不能转网。</p> <p> 　　李女士就因套餐合约被湖南联通客服告知无法转网。李女士告诉北京商报记者，她所办理的业务是联通与腾讯联合推出的大王卡，在49元月费基础上享受两年的腾讯视频会员服务，因此期限内不能办理携号转网，转入其他运营商。</p> <p> 　　“如果要转网，合约怎么解除？违约金如何收？”付亮提出，如果用户在合约期内提出转网要求，实际是属于违约，对运营商造成了损失，而目前工信部对此类合约的处理没有明晰的依据，一定程度上也使携号转网服务受到阻碍。</p> <p> 　　拼服务</p> <p> 　　据工信部数据，2020年5月，全国移动电话用户数为159236.9万户。付亮表示，“这代表人均不止一个电话号码，大多数拥有两个号码的人会选择不同的运营商，用户的转网意愿实际上没那么强”。</p> <p> 　　据付亮分析，用户转网意愿的影响因素主要分为四个：资费、信号覆盖率、服务质量和附加权益。</p> <p> 　　自工信部制止恶意价格竞争以来，三大运营商的资费水平相差无几，以最新的5G个人套餐为例，移动、联通和电信的月费价格分别为128元、129元和129元，主要含括30G国内流量和500分钟的语音通话时长。</p> <p> 　　价格战已然无法打响，各运营商在信号覆盖质量和范围、套餐的丰富性和便捷性上的差异成为用户考虑的关键因素，而近年来各家运营商与其他企业合作，为用户提供的视频会员等附加权益也成为吸引用户的重要手段。</p> <p> 　　归根结底，携号转网的目的不再于提高“转网人次”，而在于竞争倒逼，推动三大运营商提升服务留住用户。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[工信部：全国已有940万用户完成“携号转网”]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0708/c183008-31775930.html</link>
            <pubDate>2020-07-09</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京7月8日电 （赵超）工信部网站今天发布消息，工信部信息通信管理局在京召开了“携号转网”服务监管电视电话会议。会议指出，当前全国“携号转网”服务总体平稳，申请服务的用户量快速上升，已为940万人次提供了 “携号转网”服务。</p> <p> 　　工信部信息通信管理局相关负责人称，现阶段“携号转网”服务在思想认识方面、行动落实方面和能力建设方面，仍与用户预期存在一定差距。各相关单位要压实责任，全面彻查“携号转网”服务问题。7月2日，全国“携号转网”服务监管系统已正式上线，为主动发现违规行为提供有力的技术支撑。</p> <p> 　　根据工信部发布的数据，截至今年5月末，三家基础电信企业的移动电话用户总数为15.92亿户，目前全国携转率为0.59%。这与中国信息通信研究院此前“携转率将在0.3%-0.5%之间”的预测基本相符。</p> <p> 　　据了解，这次会议是自去年11月“携号转网”正式实施以来的第五次全国监管工作会。2019年11月27日起，携号转网正式在全国提供服务。政策规定，符合条件的用户可自由选择移动、联通、电信等运营商，并且号码保持不变。此外，电信业务经营者不得干涉用户自主选择。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[每月送500条短信 运营商引客用错了招？]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0709/c183008-31776770.html</link>
            <pubDate>2020-07-09</pubDate>
            <author>钱瑜 濮振宇</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　为了留住用户，运营商开始“放弃”短信收入。7月8日，北京商报记者发现，北京移动推出了一项优惠活动，只要用户签约承诺保持在网24个月，即可每月获赠500条短信。运营商为何如此慷慨？实际上，受微信等通讯方式影响，目前个人用户使用短信的数量屈指可数，但同时B端企业的短信验证、营销短信等需求逐渐增加。但推销短信已经陷入了“人人喊打”的境地，此外，即将启动商用的5G消息也给运营商短信业务的前景增添了更多变数。</p> <p> 　　绑定用户</p> <p> 　　北京移动的广告显示，只要用户签约承诺保持中国移动在网24个月，即可每月获赠500条短信，按照每条短信0.1元的价格来看，中国移动相当于每月赠送了用户价值50元的权益。</p> <p> 　　北京商报记者注意到，北京移动此次推出的活动在国内电信市场中并不罕见。此前，其他运营商也推出过类似活动，但赠送的权益主要是国内流量、语音时长，要求用户承诺的在网时间一般为6个月或12个月。</p> <p> 　　独立电信分析师付亮表示，相对于赠送流量、语音权益，运营商赠送短信所需付出的成本较低，因为本网用户发短信给本网用户没有结算成本，而且大多数用户发送短信的数量也寥寥无几。</p> <p> 　　对于北京移动而言，吸引用户签署承诺在网的协议，能加强对用户的绑定，避免用户流失。根据协议，参加免费送短信活动后，协议期内用户原则上不得办理转户、合户、分户、销户等业务，如果用户想提前解约，需要到营业厅办理，同时缴纳违约金，违约金额为自合约生效月起每月1元。</p> <p> 　　近两年来，随着移动用户总规模日渐触顶，国内电信市场已迈入存量竞争时代，三大运营商均面临用户流失的压力。根据中国移动的月度运营数据，今年前5个月，中国移动的移动用户数累计净流失329.8万户。</p> <p> 　　不过，依靠赠送短信绑定用户，未必是明智之举，“首先，免费短信对用户的吸引力有限。而且，如果运营商工作人员在引导用户签约时，没有向用户明示‘承诺在网24个月’这个限制规定，用户后续可能会觉得自己受骗，进而投诉运营商”。付亮说。</p> <p> 　　家住丰台区的谢先生告诉北京商报记者，虽然可以获赠短信，但他仍然在犹豫是否参加北京移动该活动，一方面，自己日常并没有多少发短信的需求；另一方面，自己未来一旦想转网或者销户，还可能会产生很多不必要的麻烦。</p> <p> 　　企业需求大增</p> <p> 　　每月500条短信远超出大多数用户的需求，意味着北京移动很难再从参加活动的用户手中获得短信收入。作为运营商的北京移动如此“慷慨”，是因为短信业务收入已经无足轻重了吗？</p> <p> 　　事实并非如此。从财报来看，中国移动的短信业务收入仍然相当可观。2019年，中国移动短彩信业务收入为286亿元，相当于有线宽带业务收入的四成。今年一季度，中国移动的短信业务量同比大幅增长45.4%。</p> <p> 　　在业内人士看来，运营商“慷慨”赠送短信的真实原因与短信市场的发展状况密切相关。2012年，国内用户共发送9000亿条短信，创历史新高。但随着3G、4G时代来临，国内短信业务市场开始走入低迷。2013-2017年，国内短信业务量持续下跌。转折出现在2018年。当年，全国移动短信业务量同比增长14%，收入增长9%。2019年,全国移动短信业务量同比增长37.5%，回暖势头更加明显。</p> <p> 　　工信部方面认为，短信业务量之所以能够止跌转升，是因为服务登录和身份认证等应用的带动。在服务登录和身份认证等服务持续普及带动下，企业短信业务量展现出了大幅提升的态势。</p> <p> 　　资深电信分析师马继华表示，来自点对点个人用户的短信收入对运营商而言已微乎其微了，现在运营商的短信收入主要依靠企业用户。在很多企业的日常经营中，短信已经成为一种硬性支出。</p> <p> 　　针对与企业用户在短信业务上的合作方式与资费规定，北京商报记者联系了中国移动相关负责人，但截至发稿，尚未获得回复。</p> <p> 　　据了解，在注重安全和及时性的出行服务上，短信可以确保在大多数网络状况下都能通知到司乘双方。以互联网出行平台滴滴为例，滴滴CEO程维曾在公司月度全员会上提及，滴滴在2018年仅短信费用一项就花费了接近9亿元。</p> <p> 　　传统短信的末路？</p> <p> 　　随着越来越多的企业将短信用于业务推广、广告宣传等营销目的，短信业务更趋向于商业属性。然而，不少企业发送的短信营销效果并不好，甚至会引发用户的反感乃至投诉。</p> <p> 　　工信部发布的报告显示，2019年，12321举报受理中心受理用户关于垃圾短信的投诉连续4个季度突破10万件，其中二季度的投诉量接近25万件，垃圾短信主要涉及贷款理财、零售业推销等内容，其中房地产企业和证券保险公司发布的营销短信最容易被用户视为垃圾短信。</p> <p> 　　近一年来，在工信部等主管部门的督导下，三大运营商纷纷上线或完善了拦截骚扰电话和垃圾信息的免费服务。今年一季度，12321举报受理中心受理用户关于垃圾短信的投诉下降至5.82万件，环比下降43.4%。</p> <p> 　　营销短信面临的质疑之声和监管压力，是否会降低企业使用短信的积极性，进而影响运营商的短信业务收入呢？马继华表示，在企业发布的短信中，营销短信占比已比较小了，企业现在发送的短信最主要是各种验证码和通知短信，这一块的短信收入比较稳定，最近连续多个季度一直在提高。</p> <p> 　　值得注意的是，尽管运营商可以从企业用户手中获得稳定增长的短信收入，但在5G消息业务即将商用化落地的背景下，传统短信的前景仍充满了变数。</p> <p> 　　在马继华看来，5G消息全面落地后，传统的短信就没有存在的价值了，用户发送信息的需求会直接通过5G消息来实现。但他也表示，传统短信短期内不会很快消亡，5G消息需要比较长的一个推广期，运营商的互联互通、5G网络的建设、5G手机的普及，都需要一个过程。</p> <p> 　　据了解，商用落地后，5G消息即可实现传统短信的功能，相当于传统短信被整合进入到5G消息中。不过，5G消息是像传统短信一样按条数收费，还是按照流量收费，尚不得而知。</p> <p> 　　付亮称，目前运营商在5G消息上的运营模式还没有确定下来。不仅“如何从5G消息服务上赚钱”是一个需要思考的问题，甚至“如何推广5G消息”也将是一个挑战。此前，支付宝、微信支付的推广都经历了一个“烧钱”的过程，为吸引商家使用，5G消息的推广过程也需要大量的资金补贴。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[宽带“提速降费”要落到实处]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0708/c183008-31775093.html</link>
            <pubDate>2020-07-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 据报道，宽带服务“提速降费”是近年来从中央到地方一直强调并努力的方向。但是记者近期调查发现，部分工业园区、商业楼宇的宽带“终端价格”实际并未下降，物业、代理商成了“提速降费”的“肠梗阻”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民认为，我国需要通过提速降费来最大限度地发挥网络基础设施优势，以此促进数字经济发展和信息消费扩大升级，支撑经济发展新旧动能转换。提速降费看似始于运营商，落脚于千家万户，却事关国计民生和经济社会发展。这一方面需要有关部门加强政策引导，另一方面运营商也应从全局和长远利益出发，把提速降费具体措施落到实处。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民“蒋中文”表示，加快高速宽带网络建设，是提速降费的前提。但有些物业公司在收取了某通信运营商不菲的进场费后，找理由不让其他运营商进入小区，形成了某通信运营商事实上的“独家进入”，阻碍提速降费的推进。针对这种现象，国家应完善配套支持措施，整治物业乱收进场费的监管部门，制订切实可行的处罚措施，加大执行力度，搬走提速降费路上的“拦路虎”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民“周均虎”认为，好政策重在落实。应不断深化电信领域改革，打破通信行业垄断现状和利益藩篱，引入有效竞争。只有形成充分竞争的市场格局，运营商意识到危机，积极性才能调动起来。对于运营商而言，提速降费可能会暂时减少收入，但从长远来看，提速降费能够彰显社会责任、赢得消费者长久信任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民“黄鑫”建议，运营商提速降费的同时，也要以高质量服务助力经济高质量发展。要进一步规范资费套餐种类设置，确保消费者有充分的知情权、选择权，让消费者用得明明白白。在不断普及提升网络覆盖率和承载能力的同时，要引导支持企业加大信息技术研发应用，提升传统产业的信息化、智能化，促进高质量发展。要依托更加普遍的电信服务，推进远程网络教育、远程网络医疗等信息服务发展，使数字经济惠及更多人，让人民群众享受到更好的生活和服务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 网民表示，提速降费过程也许会有难度，不过，只要运营商探索新的商业模式，将政策机制与企业创新相结合，改善经营管理、压缩体制成本，“严实”为民，让用户早点多点“获得”，定会迎来“好口碑”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[电信央企5G建设迎火热施工期]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0708/c183008-31775101.html</link>
            <pubDate>2020-07-08</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 时至年中，5G正在如火如荼展开施工。从网络建设到行业赋能，从标准制定到产业生态建设，中国电信、中国联通、中国移动和中国铁塔等电信央企在5G建设中均取得了阶段性成果，也进一步规划了更多细化方案。随着电信央企新一轮5G蓝图细化方案出炉，5G将在加速产业优化升级、培育创造新产品和新应用方面取得更多突破，为经济增长注入更多新动能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>创新应用赋能万物互联</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> “当前，三家运营商都已经启动了5G消息商业化平台的建设工作，5G消息在中国的落地发展进入快车道。”中移互联网公司副总经理庄仁峰7月2日在RCS-5G消息论坛上如是说。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G消息加快落地，意味着在公众生活服务、办公服务等方面能够享受到更多快捷与便利。例如在餐馆就餐，可直接通过5G消息应用完成门店订座，订座信息也可以方便地通知给一起用餐的亲朋好友。企业将办公应用配置成5G消息后，员工可以在短信入口快速完成办公用品申请、生产审批、人力管理等操作，代替过去通过内部办公APP或PC去完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，从日常生活到工业制造，从健康医疗到万物互联，当前电信央企正着眼于生活生产的各个方面，推动5G融入百业服务大众，助力经济发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在宁波，中国移动联合全球货物吞吐量最大的宁波港打造首个5G港机远控的5G+智慧港口，实现人力投入减少75%。在中建钢构，中国电信5G创新应用为企业内部成本降低超过4000万元，新业务增长点每年带来1.6亿元经济效益。中国联通的5G+医疗云平台、5G+热成像人体测温方案、5G巡检机器人、5G直播背包等在抗击疫情中也得到了广泛应用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，今年年底我国有望建成5G基站超60万个，5G网络将进一步满足千行百业对于信息化应用服务的需求。同时电信央企还在物联网、云计算、大数据、边缘计算等领域展开布局，推动5G与各行各业融合，赋能垂直行业智能化升级。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通云联网已完成对境内逾70个、境外逾30个重点云资源节点的互联，为全球用户提供优质的云联网服务。中国铁塔基于巨量站址资源，发展形成了全国最大的铁塔共享平台和最大的实用物联网+互联网平台，在服务通信行业的同时，广泛服务于环保、国土、应急、农林、公安等领域。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国移动董事长杨杰日前在2020年世界移动大会上透露，将加快内容、权益、5G消息、移动认证等产品建设，推动智能组网、家庭安防等智家产品布局，打造新型智慧城市核心平台，大力发展云视讯、远程教育等数字化产品，加快15个行业100个5G示范应用项目落地推广。中国电信董事长柯瑞文也表示，中国电信正在打造新一代云网运营系统、数字化平台，支持大数据和人工智能融合应用，实现生态赋能和运营赋能。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “大规模应用是培育壮大产业的关键动力。”中国信息通信研究院院长刘多在接受记者采访时表示，需要抓住5G重点应用场景，瞄准重点行业，打破壁垒，加快商用步伐。同时着力突破技术瓶颈，强化产业发展基础支撑能力，特别是针对我国5G基础产业短板进行长期持续研发投入与产业生态培育，进一步促进模式创新和生产效率提升。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>推动5G共建共享全球产业链</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月3日，国际标准组织3GPP宣布R16标准冻结，这标志着5G第一个演进版本标准已完成。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次冻结的R16，实现了从“能用”到“好用”，围绕“新能力拓展”“已有能力挖潜”和“运维降本增效”三方面，进一步增强了5G更好服务行业应用的能力，提高了5G的效率。3GPP RAN全会副主席、中国移动首席专家徐晓东对记者表示，在R16冻结后，5G技术能力已相对比较全面，可以更好地接受各种应用的挑战，运营商、设备厂商以及终端商都没有必要再继续观望，全球将进一步掀起5G建设热潮。</p> <p style="text-indent: 2em;"> R16是全球产业团结协作的结晶，三大运营商作出了积极贡献。徐晓东表示，在全球运营商对R16标准的文稿贡献中，我国三大运营商的贡献占比约40%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其中，中国移动在R16标准化中提交技术提案3000余篇，占全球运营商提案总数的三成以上，主导完成15项技术标准制定工作，包括旨在降本增效的无线数据采集与应用、高铁场景性能提升、服务质量保障管理、安全能力服务开放等。中国电信主导完成10项技术标准制定，包括非公共网络组网、移动性增强、5G性能指标定义与增强等关键标准领域。中国联通提交技术提案1000余篇，主导完成6项技术标准制定。其中，2.1GHz大带宽立项引领5G共建共享全球产业链发展；高功率终端弥补5G上行覆盖短板，首次完成涉及FDD频段的高功率终端。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “在R16标准的制定中，超过60%的工作都与面向行业的能力有关，例如低时延高可靠的场景、企业本地局域网等。”3GPP SA2工作组副主席、中国移动研究院主任研究员孙滔在接受记者采访时表示。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，R17研究课题已于2019年12月确定，接下来电信央企将继续在标准具体讨论中承担重要角色，推动5G共建共享全球产业链发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>发力新基建 共筑产业生态</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新冠肺炎疫情发生以来，以5G等为代表的新型基础设施在推动经济高质量发展上被寄予了更多期望。随着央地正在密集研究部署5G新基建，电信央企也将进一步展开行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国电信今年将围绕京津冀、长三角、粤港澳大湾区、中部地区等重点区域，推进一大批重点数据中心项目建设，打造基于云网融合的数字化平台和开放的生态，赋能全社会向数字经济转型。中国移动计划年内建成30万个5G基站，确保地级以上城市城区全面良好覆盖；同时加快“3+3+X”数据中心建设，年内实现全国数据中心投产能力超百万架，高效支撑各行各业智能化应用算力需要。中国铁塔将在电力接入、管道利用、站址维护等领域加大共享力度，助力三大运营商企业降低5G建网成本。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G新基建火热建设的同时，电信央企也带动了设备制造、终端研发、应用开发等上下游产业链的繁荣，同时通过“走出去”和“引进来”加快5G的国际合作。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国电信联合200多家5G生态合作伙伴成立5G产业联合创新中心，协同研发促进5G产业成熟；与40多家终端伙伴联合成立5G产业创新联盟，共同推动5G全网通成为全球标准。中国移动将推动多模多频多形态5G终端发展成熟，联合垂直行业合作伙伴，加快推动5G技术、产业和商业模式迭代成熟，持续推进“双创”示范基地建设和“双百亿”生态引入与合作分享计划落地，构建“并购+参股+创投”投资平台，推动资源共享。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国联通已在全球设立32个分支机构，与超过300家国际运营商建立了长期合作伙伴关系，服务全球跨国企业近3000家。中国联通副总经理何飚表示，将以5G为引领，继续创新拓展5G应用场景，深挖垂直行业价值蓝海，与全球合作伙伴开展深度合作，赋能百业千行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“强大基座”再展能力 一朵“云”掀起国产化浪潮]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0706/c183008-31772732.html</link>
            <pubDate>2020-07-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　7月3日，中国联通以线上方式召开“2020年中国联通沃云新品发布会”，发布了包括新沃云6版本、新沃云智慧PaaS能力、新云管平台及包括云原生、AI、大数据服务能力等在内的全新升级沃云产品及解决方案，充分展示中国联通沃云云网一体、安全可信、多云协同、服务定制的基座实力。</p> <p> 　　中国联通副总经理梁宝俊为大会致辞。他谈到，沃云是中国联通服务客户的云业务品牌。中国联通始终聚焦云业务引领，打造云网一体、安全可信、多云协同、服务定制的业务整体发展策略。本次发布的新沃云，是按照“新沃云 新基座 新智能”的理念，对沃云能力进行了重构，同时也将成为中国联通助力政企客户加快数字化转型的一个重要里程碑。</p> <p> <strong>　　爆款产品迭出，加速政企客户数字化转型</strong></p> <p> 　　新沃云6版本是联通沃云向政企客户提供的真正意义上具备安全可信、可管可控、量身定制优势的新一代云基础软件。新沃云全面实现国产化适配鲲鹏、飞腾等主流芯片，以及全部主流的国产服务器；在负载均衡、SSD的读写速率、ERP的吞吐量以及对象存储的实验方面都有了巨大的突破，达到了行业领先的水平；可提供多达76项的监控性能指标，是更加安全、丰富、协同、智能的“云”，也是性能卓越、易管理运行的“云”。据悉，新沃云已在联通22省骨干云池商用部署。</p> <p> 　　新发布的智慧 PaaS 平台，全面沉淀了中国联通在云计算、物联网、大数据、区块链以及安全方面的能力，具备全面性、开放性、快速构建性、结构灵活性、高响应性、可拓展性六大特性，可将云原生、大数据、人工智能等六大能力统一集成，针对政企客户适配行业特性的要求，支持托管态、优化交付态多种交付模式，为客户提供一站式智慧支持，全面赋能政企客户。</p> <p> 　　此次发布的新型云管平台灵云CMP1.0，是当前功能最全面的多云管理平台，也是目前体量最大的混合云管纳管实践。该产品具有云服务、云运维、成本管控、资源调度、云的治理、云的适配6大模块，可支持9家异构云服务商统一管理；支持公有云、私有云、行业云混合纳管；支持百万级实例统一管理；实现运行维护自动化，帮助企业快速构建、管理一个混合云的环境，真正实现多云统一管理服务。会上，运营商首个云管平台白皮书《沃云灵云混合多云管理平台白皮书》同期发布，对灵云混合多云管理平台的关键能力、应用场景及实践案例做了充分解读。</p> <p> <strong>　　嘉宾共议沃云，助力云计算应用落地实施</strong></p> <p> 　　除了重磅级产品发布，与会专家、学者、政企代表还就相关热点话题进行了分享和交流。</p> <p> 　　中国信息通信研究院云计算与大数据研究所所长何宝宏对云计算行业未来发展做了精彩研判。他认为，未来十年对云计算行业而言是转变与机遇并存的十年。沃云作为中国联通的云服务品牌，在新基建的大背景下，将继续发挥数字经济的基础设施作用，持续赋能百业。</p> <p> 　　青海省政府信息中心副主任段晓军与中国通用技术集团信息中心架构总监钱宝超作为客户代表，带来了政务云及企业数字化转型思路方面的案例分享。联通云数据公司总经理沈可、联通系统集成公司CTO杨海明、联通大数据公司首席AI科学家廉士国、联通软研院院长耿向东、联通大数据公司 CTO 宋雨伦、联通智能城市研究院院长朱常波、云粒智慧科技有限公司CEO汤子楠、联通（四川）产业互联网有限公司总经理蒋军君也做了针对新沃云iPaaS、AI、容器化、大数据组件、时空服务能力、大数据可视化等能力的应用分享。</p> <p> 　　沃云新品的发布只是起点。中国联通将继续进一步深入贯彻落实国家战略，聚焦重点领域，汇聚更多的资源及技术优势，在政企客户层面持续探索，持续助力政企客户实现数字化转型。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G R16标准冻结 中国电信引领完成超级上行核心标准]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0706/c183008-31772736.html</link>
            <pubDate>2020-07-07</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　北京时间7月3日晚23点，在3GPP TSG第88次会议上，5G R16标准宣布冻结，标志着5G第一个演进版本标准正式完成。</p> <p> 　　在3GPP R16标准中，中国电信主导完成10项技术标准制定，包括非公共网络组网、移动性增强、5G性能指标定义与增强等关键标准领域。R16标准周期内，在3GPP RAN，中国电信主导立项数列位全球运营商第一，提交提案数位列全球运营商第三。</p> <p> 　　在此前的6月30日，由中国电信牵头制定的《5G SA部署指南》已由GSMA正式发布。至此，中国电信与业界伙伴一起，为5G SA的商用和演进做了及时充分的准备。</p> <p> 　　作为5G R16的关键特性之一，由中国电信引领完成的5G超级上行核心标准在此次会议上获得通过，纳入3GPP全球统一规范。</p> <p> 　　自2019年6月在“世界移动大会-上海”发布5G超级上行技术创新方案以来，中国电信即与业界紧密合作，正式启动超级上行的3GPP国际标准推动工作。其中，2019年8月，首次向3GPP提交超级上行技术提案；2019年9月，通过超级上行3GPP立项；至今年7月，完成核心标准的制定。</p> <p> 　　超级上行在3GPP标准中命名为UL Tx switching（上行发射机切换），是5G演进版本中引入的新特性。超级上行技术通过终端发射机切换，在上行链路以时分复用方式使用低频FDD载波和高频TDD载波。从而在时频域充分聚合FDD上行多时隙和TDD上行大带宽的优势，最大化利用上行资源。超级上行技术可实现网络容量、覆盖性能的提升，以及更低的空口时延，全面满足5G时代应用对于更高上行速率和更低时延的需求。</p> <p> 　　中国电信研究院代表中国电信在3GPP RAN1/2/4工作组全面引领超级上行的标准制定工作，包括担任该标准工作的报告人、主持并引导技术讨论、并牵头技术规范的撰写。在超级上行标准领域，中国电信提交及通过提案数占相关总提案数的60%。</p> <p> 　　超级上行在3GPP引起广泛关注，全球30余家公司参与了技术讨论和标准制定工作，除中国电信外，还包括：中国移动、中国联通、中华电信、日本KDDI、日本NTT DOCOMO、韩国电信、法国电信、沃达丰、美国Verizon、美国T-Mobile等国内外先进的运营商，华为、中兴、诺基亚、大唐、爱立信等网络设备商，高通、海思、联发科、展讯等芯片厂商，苹果、OPPO、vivo、三星等终端厂商。</p> <p> 　　志之所趋，无远弗届，中国电信将继续与业界一道，合力推进5G标准与产业发展，让5G更好地满足生活生产等全方位的通信需求。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G首个演进标准宣布完成 中国智慧融入国际标准]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0704/c183008-31770859.html</link>
            <pubDate>2020-07-04</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　人民网北京7月4日电 （赵超）北京时间7月3日晚11:00左右，国际标准组织3GPP宣布R16标准冻结，标志5G第一个演进版本标准完成。5G R16标准的冻结是5G发展中的重要里程碑，将加速5G发展步伐。R16标准不仅增强了5G的功能，让5G进一步走入各行各业并催生新的数字生态产业，还更多兼顾了成本、效率、效能等因素，使通信基础投资发挥更大的效益，进一步助力社会经济的数字转型。</p> <p> 　　据悉，R16实现了从“能用”到“好用”，围绕“新能力拓展”“已有能力挖潜”和“运维降本增效”三方面，进一步增强了5G更好服务行业应用的能力，提高了5G的效率。中国移动研究院产业与业务合作部总经理杨光表示：“R16标准的主要内容一方面是对R15的进一步增强，比如MIMO、动态频谱共享、双连接和载波聚合等等，另一方面是对新的部署模式和应用的支持，比如对非授权频段的支持及对V2X的支持等等。”</p> <p> <strong>　　促进5G行业应用再提速</strong></p> <p> 　　作为新一代的移动通信技术，5G远比前几代通信网络复杂，要求也高，应用场景也多。在这种情况下，5G标准，就是大量技术形成的一个集合,要通过R14、R15向R16和R17版本不断演进，不断完善。</p> <p> 　　据了解，3GPP R15在2019年完成冻结，现在运营商部署的5G基站就是基于这个版本的，其主要对eMBB(增强型移动宽带)的支持。</p> <p> 　　5G R16将以更快的上传及下载速度增强独立组网的5G网络，并为V2X和工业物联网部署定义标准。因此，该版本的冻结将对5G面向行业应用提供更有利支持。</p> <p> 　　R16重点聚焦URLLC（高可靠和低延迟通信）、网络切片、毫米波通信等功能增强。此次R16标准对车联网部分花费大量篇幅，预计R16冻结对车联网产业发展具有重大意义，加速自动驾驶逐步走向成熟。</p> <p> 　　R16标准面向工业互联网应用，引入新技术支持1微秒同步精度、0.5-1毫秒空口时延、“六个九”可靠性和灵活的终端组管理，最快可实现5毫秒以内的端到端时延和更高的可靠性，提供支持工业级时间敏感。面向车联网应用，支持了V2V（车与车）和V2I（车与路边单元）直连通信，通过引入组播和广播等多种通信方式，以及优化感知、调度、重传以及车车间连接质量控制等技术，实现V2X支持车辆编队、半自动驾驶、外延传感器、远程驾驶等更丰富的车联网应用场景。面向行业应用，引入了多种5G空口定位技术，定位精度提高十倍以上，达到米级。R15的若干基础功能在R16中得到持续增强，显著提升小区边缘频谱效率、切换性能，使终端更节电等。</p> <p> 　　R15和R16标准构筑了5G标准的核心基础，但目前还不能说5G标准已经完成了。</p> <p> 　　杨光表示：“标准是不断演进的，不断会有新技术加入进来，提升系统的性能，同时也会根据不断发展的市场需求，增加对新业务新场景的支持。未来R17的思路也是基本类似，但相对可能会对支持新的垂直行业有更多的侧重。R17标准甚至包括更后续的版本，应该进一步面向市场，加强跨行业合作，以支持移动通信行业扩展市场空间创造新的业务机会为首要目标，同时也应该切实考虑运营商在部署和运行成本方面的考虑，加强对成本的优化。”</p> <p> 　　高通技术标准副总裁柯诗亚（Lorenzo Casaccia）认为，“3GPP完成5G标准第二版规范R16，将5G大幅扩展至全新服务、频谱和部署模式。这对整个移动产业和更广泛的生态系统具有重要的里程碑意义，R16包括的全新5G规范将在传统移动宽带服务之外的诸多领域开启全新5G机遇。一方面，R16通过增强R15坚实的技术基础带来更高的5G系统性能和效率；更重要的是，R16还为变革全新行业带来关键技术支持。</p> <p> <strong>　　中国智慧融入国际标准</strong></p> <p> 　　据了解，3GPP R16版本原本定于在2020年3月份发布，但受疫情影响，3GPP TSG＃87全体远程会议上批准R16推迟至今。</p> <p> 　　在该版本标准制定中，中国企业和机构贡献巨大，如三大运营商、中国信通院，以及华为、中兴等设备企业。一批中国标准专家参与其中，比如3GPP RAN全会副主席、中国移动首席专家徐晓东，3GPP SA2工作组副主席、中国移动研究院主任研究员孙滔。</p> <p> 　　据了解，中国移动在R16标准化中继续发挥主力军作用，提交技术提案3000余篇，占全球运营商提案总数的三成以上，主导完成15项技术标准制定工作，包括旨在降本增效的无线数据采集与应用、服务化架构框架及接口增强、应对大气波导的远端站干扰消除、高铁场景性能提升、服务质量保障管理、增加部署灵活度的非同步载波聚合、虚拟化策略管理提升、提高上行覆盖的高功率终端技术、安全能力服务开放等。</p> <p> 　　据OPPO方面介绍，公司积极参与5G演进版本R16的标准化并贡献良多，其中涉及多天线、终端节能、两步随机接入、工业物联网、免许可频段、车联网、载波聚合/双连接增强、移动性增强等多个技术特性，更是在多天线技术、工业物联网、车联网以及其他终端相关技术领域扮演重要角色，其中在5G演进版本（Release 16）中联合主导了终端关心的MIMO OTA技术研究。在整个5G演进版本中，OPPO共输出文稿1500余篇，并成功转化成标准化项目。</p> <p> 　　目前中国三大运营商都计划在今年底商用5G SA网络。R16标准冻结利好SA网络发展。中国移动表示，R16标准，不仅增强了5G的功能，让5G进一步走入各行各业并催生新的数字生态产业，还更多兼顾了成本、效率、效能等因素，使通信基础投资发挥更大的效益，进一步助力社会经济的数字转型。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中兴通讯总裁徐子阳：价值驱动，精准触发行业引擎]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0703/c183008-31770657.html</link>
            <pubDate>2020-07-03</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2020年GTI国际产业峰会于7月1-2日在线上举办，本次峰会云集众多行业领袖，共同探讨5G万物互联时代引发的深度变革，推动5G融入百业、服务大众，创造新的市场机遇和商业价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 7月2日下午，中兴通讯总裁徐子阳受邀参与发言，做了题为“价值驱动，精准触发行业引擎”的主题演讲。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>以下为发言全文:</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5G 时代，赋能行业数字化乃至智能化转型升级已经成为全社会关注的焦点。今天，我想跟大家分享一下中兴通讯在这方面一些思考。我们主张以场景为核心，以价值为导向，驱动云网协同，通过精准服务加速数字经济发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年5G从热身到加速，全球81张5G网络已经开始商用，其中中国占全球5G连接数量的70%，到2025年中国将会有80亿的IOT连接，是公众5G用户的10倍。从全球发展来看，数字经济已是大势所趋。通信行业的每一块钱投资，可以带动其他行业的5倍以上的投资，具有明显的乘法效应。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在数字信息产业内部，制造业通过提供材料设备支持基础通信的进步。通信基础设施的完善又为大数据、AI等新兴技术应用提供了保障，新兴技术的创新发展驱动了互联网业务的蓬勃发展。据统计，3%的基础通信网络的复合增长率推动互联网行业22.6%的复合增长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了数字产业自身发展，更重要的是信息产业将全面赋能传统行业的数字化。通过生产关系数字化，我们让生产关系更加灵活；通过生产力数字化，让生产力提升和获得更加的快捷和方便；通过让生产流程的数字化，让生产效率更高，周转更快。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 同时，我们的发展面临着大量的不确定性。在全球产业竞争方面，技术迭代不断加速，优秀企业的领先窗口期越来越短，追赶者后发而先至的可能性大大增加，机遇和挑战并存，不确定性会成为常态。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 另一方面，在数字信息的催化下，跨界取代，跨界产生新的商业模式的机遇和威胁成倍提高。机遇和挑战同时加速作用，发展的不确定性会成为常态。如何在不确定性中把握确定性，核心是深入场景，量体裁衣，用价值指南针做牵引，不断的加快迭代速度。这其中，云已经成为实现快速进入和把握不确定性的有力武器。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 但我们发现，随着企业的成长，对云的需求也变得更加复杂。正因为不确定，我们主张“以终为始，围绕场景，价值驱动，精准服务”，核心是深入场景，抓住痛点和关键问题，用价值指南针做牵引，量体裁衣，不断的加快迭代速度。对于行业客户而言，痛点体现在碎片化、多技术异构协同、低TCO和高安全。而反观当前的公有云服务，还是有些不尽人意的地方。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 公有云按需付费，在批量接入小微客户、初创公司上云方面，有着门槛低、初始投入小、见效快的特点，有比较大的成本优势。但是对于一些大中型企业，以及小企业度过成长期进入高速发展期后，企业会从成本敏感型变成更加重视差异化定制、安全可靠、可管可控，这时候公有云的一些短板就会暴露出来，比如，全栈云难以量体裁衣冗余成本高、端到端SLA无法保障等。一云使能万物有可能就会变成一无所精，统一提供的万金油的PaaS服务，要么很臃肿，要么对不了症治不了病。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 事实上，对于运营商而言，从行业客户获取角度，需要更加精准聚焦行业客户场景，真正发现其痛点和关键问题，以差异化方案解决问题，精准服务创造价值，实现共赢；从运营角度，差异化和定制化业务涉及更多探索和磨合，轻量级启动、快速迭代、低成本试错是更优解。不是一开始就求完美，而是精准针对部分价值客户，快速迭代敏捷创新，同时客户承担的成本也更加可接受。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 因而，我们主张“价值驱动，精准触发行业引擎”，提出“精准云网综合解决方案”，以“分布式精准云”和“确定性精准网”来实现云随需生、网随云动，以“全局协同”、“极简维护”和“端到端内生安全”提供全面保障。接下来我会逐一展开。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分布式精准云的第一个核心特点就是打造一个类似JAVA的兼容底座，这个云底座屏蔽了硬件的差异，提供全场景硬件随选，支持双核引擎，分布式数据库，AI。企业的应用可以不加修改的运行在单板级MEC，边缘MEC，私有云，公有云上，唯一需要考虑的是定义所需要的算力和吞吐，做到一次编码，按需部署。云底座的高聚合就是把典型场景的关键技术做有机整合，构建统一云原生技术栈，复用共享；云底座支持系统软硬协同优化，将边管云能力拉通，实现最佳性能组合；具体场景可以通过菜单定义，满足差异化需求，实现场景下的极致效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分布式精准云第二个核心特点就是能够实现低成本试错。首先，边缘云部署支持超轻量级起步，最基本的嵌入式仅需要增加单板；轻量级的边缘资源池，支持最小2节点的配置，支持低成本创新和试错。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其次，任何一点的业务创新，都可以实现全网的快速复制，支持无感弹缩和迁移。运营商都不同程度上部署了云服务，我们分享一下精准云的演化路径。具体来说，我们需要在大云上动一点手术。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先在IaaS层做加法，增加网络组件的业务感知、分流和接入方式的选择，增加硬件加速、CDN云网协同等能力。其次在PaaS层做减法，通过极简版、敏捷版、基础版等不同的PaaS服务包，实现PaaS能力的不同配置，给企业客户提供更大的定制权和自主权。少即多，太多的功能也意味着太多的妥协和限制。同时我们也要深刻的认识到运营商最有价值也是差异化的资源在网。充分发挥运营商网的综合资源优势，实现网随云动，精准区分客户特征，精准调配网络资源。这样才能发挥管道中每比特的最佳效益。运营商的网就是黑土地，某些短期业务就像是速生桉，生长得快，但耗水多，耗肥多，用不了几年，土壤出现沙化，肥力就不行了。回头再算综合经济账，得不偿失。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们通过精准的云网协同，服务不同企业需求，形成一个你中有我，我中有你的热带雨林生态模式，良好的共存生态环境，可以确保运营商网的业务的可持续性收益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 除了核心的“分布式精准云”和“确定性精准网”，全局协同、极简维护和内生安全对于行业客户也至关重要。全局协同从云网协同、云边协同和边边协同三个层面，实现整体资源按需动态调整调度，弹性伸缩，实现客户无感体验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 极简维护：通过对资源、服务的统一管理，通过一键操作让企业的IT员工有充分的定制权和管理权，面对复杂变更，就像操作自己私有云一样专有。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 安全：用软件，硬件、专有系统等方式，构造主动防御和个性化的安全网络。通过引入零信任架构系统，在网络，数据和用户三个维度，打造极致的企业安全保证。根据不同行业客户特点定制端到端安全解决方案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中兴通讯首先在自己的生产系统里面，用精准云理念做了升级改造，通过速度提升生产效率，通过数据洞察商机，通过在线满足客户的及时服务。我们通过私有云，公有云，业务中台，数据中台，AI中台，编排中心等组件，建立面向一线的敏捷的作战单元。通过iCenter这一企业数字化系统，实现了手机办公，无纸办公，无办公室办公，在客户侧办公。企业业务实现从线上到在线，下一步将通过AI，做到智能在线，满足未来业务不确定性的挑战。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在行业的实践中，我们与伙伴一起打造精准云网，量身定制，通过数字化提升生产效率。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在教育行业，我们和新东方一起，打破时空资源的局限，我们希望处处是名师，身边即课堂。在媒体传播行业，我们与新华社在一起，我们希望通过全息打造咫尺天涯的面对面，人人都可以是主播。我们和三一重工打造全数字化工地，我们希望机器不停息。我们和江西合作完成河流治水监测，我们希望处处青山绿水。我们和东软合作，因为我们相信时间就是生命。我们跟苏宁合作，我们想让苏宁小店最懂你要什么。我们和浙江中控合作，希望让工业的优质品产出更加稳定。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着5G快速商用，精准云网会成为企业发展的粘结剂、推进剂和催化剂 。中兴通讯愿与中国移动以及产业合作伙伴一起，共创未来，谢谢大家。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[这件事江苏已经做了2年，再不跟上就晚了]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0622/c183008-31755667.html</link>
            <pubDate>2020-06-23</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2020/6/22/8180f598-5f4c-449f-83eb-cfa04d12ec71.xml",width:640,height:525});</script> <p> 　　早晨8点一刻，北京通州的小王吃完早点，从家里出发去上班，他没有像以往那样去乘地铁，而是跨上自己新买的电动自行车，带上太阳镜，一路向西而去，15公里的路程，40分钟就能到，比地铁还要快一点。</p> <p> 　　这是疫情给城市带来的变化之一，很多人不再依赖公共交通出行，骑车通勤的人多起来，这让自行车、电动车一下子“火”起来，很多车行的存货都被抢购一空。</p> <p> 　　电动自行车热销的信息，很快就通过订单传导到生产厂家。在江苏无锡市安镇街道的电动车产业园，江苏新日电动车股份有限公司首席信息官潘胜利一早就到了办公室，近期生产车间排班紧凑，物料供应、人员排班、设备调配和品质检验等各个环节的数据都跑在新上线的信息系统上，他的部门确保了整个信息系统的高效运转。</p> <p> 　　在生产车间，物料车不停穿梭，焊机纷纷闪着火花。猛增的订单让各个工序一起忙起来，但忙而不乱，借助新近上线的信息系统，生产计划编排、零部件订购、质量控制、售后服务等各个流程的确切数据，都能第一时间呈现在生产主管面前，根据这些数据精确调整生产决策，生产主管的工作变得相对轻松许多。</p> <p> 　　江苏制造业正在发生的变化</p> <p> 　　潘胜利主导建立的信息系统，是由华为云为新日电动车量身定制而成，通过华为云FusionPlant工业互联网平台，将新日电动车的经销商、供应商及企业内部各个系统联接在一起，并用华为ROMA平台打通，实现了数据整合，进而实现了数据价值挖掘，让数字化和智能化贯穿于新日电车的生产管理的各个环节。</p> <p> 　　智能化系统让新日电动车能够更加敏捷地应对市场变化，类似的转型，正在众多江苏企业中发生。</p> <p> 　　在常州，从事MVR蒸发器研发、设计、生产、安装调试的瑞升华科，利用云仿真平台，让产品的迭代开发效率大幅提高。小视科技采用人脸识别技术打造的化工厂安全生产智能系统，让江苏省的化工企业的生产安全得到更多保障。</p> <p> 　　今天，在“新基建”的推动下，在云计算、人工智能、物联网、机器视觉等新兴技术的赋能下，在工业互联网的支撑下，各行业开启了智能化转型的实践热潮。</p> <p> 　　作为中国最强的工业省份、制造业整体收入和利润全国第一的江苏省，是当之无愧的中国制造业“排头兵”，在这波智能化热潮中，再次走在了前面。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[4万余张手机“黑卡”如何流向境外]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0618/c183008-31751200.html</link>
            <pubDate>2020-06-18</pubDate>
            <author>华怡雯 李超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　直到警方找到吴斌（化名），他才知道，远在柬埔寨金边的诈骗团伙，使用以他名字注册的联通手机卡实施了电信诈骗。警方告诉他，他的身份信息是在找工作时被中介机构泄露的。</p> <p> 　　去年8月1日，90后河南小伙吴斌从江苏宿迁去郑州打工。找工作时，吴斌请朋友帮他报名，并把身份证正反面拍照传给朋友，再转给中介机构。</p> <p> 　　让吴斌没想到的是，他的个人身份信息照片随后被中介机构工作人员发到某个微信群中，群内对接人员将这些信息录入系统，偷偷制作了手机“黑卡”。这张“黑卡”在不久后被境外的不法分子利用，骗走了无锡某受害者2000余万元人民币。</p> <p> 　　无锡警方在侦办该案时发现，首次联系受害人的手机号开卡地为无锡某通信商营业厅某店，店主为李群（化名）。该店自2019年5月以来，违法收集全国各地公民个人信息，在系统里开卡，激活后贩卖至柬埔寨金边、菲律宾等地。这些“黑卡”主要被电信诈骗、赌博集团等犯罪团伙使用。</p> <p> 　　警方经侦查发现，李群利用营业厅老板身份作掩护，利用通信商系统开卡权限的工作便利，单独成立工作室，专门从事通过非法手段收集公民个人信息后制作手机卡销售境外的“黑卡”产业。</p> <p> 　　李群经营这家营业厅已有十余年，他通过朋友得知境外某些手机店大量收购手机卡，就决定大批量制作“黑卡”。他将“黑卡”业务与营业厅的工作分割开来，避免运营商发现异常。李群凭借营业厅负责人身份，与运营商签订协议支付押金，获得办卡权限及工号密码。他的员工有人负责开卡、写卡、核对数据，有人外出跑业务，通过摆摊送礼、与劳务公司合作等方式，大量收集公民信息……由此，形成了一条制作手机“黑卡”的流水线。</p> <p> 　　随着生意越做越大，李群手里的“黑卡”有些“供不应求”。</p> <p> 　　丁强（化名）是苏州一家通信营业厅的老板，2019年3月，他认识李群后表示想合作，两人约定由李群提供具体要开卡的号码、开卡工号密码，丁强负责收集信息开卡。</p> <p> 　　丁强安排手下员工出去摆摊办卡，并与劳务中介合作，以登记入厂信息为名，采集一些即将入职人员的身份证号码。信息录入后，李群工作室会确认有效信息数量，与丁强结账。</p> <p> 　　丁强还找到“中间商”梁某，通过在网上发广告寻找人员进行地推。地推，即工作人员到各地通过多种方式采集当地居民身份信息。</p> <p> 　　他们每天会建立一个新微信群，地推人员往往以“免费办理手机卡并赠送小礼品”为噱头，吸引当地居民实名办理手机卡，在办卡同时，将居民信息发到群中，再以此偷偷办理一张“黑卡”。</p> <p> 　　据警方通报，2019年7月至12月，该犯罪团伙非法采集全国各地人员信息7万余条，制作手机“黑卡”4万余张。</p> <p> 　　今年5月28日，江苏省无锡市滨湖区人民检察院依法以涉嫌侵犯公民个人信息罪对多名犯罪嫌疑人提起公诉。</p> <p> 　　无锡市滨湖区人民检察院检察官李威说，当前尽管手机已要求实名制，但仍有不法分子通过使用他人身份信息批量开通激活电话卡进行售卖。这类“黑卡”成为地下市场的“宠儿”，也衍生出黑色产业链条，带来潜在的巨大社会风险。收集一条公民信息用来开卡的价格在10元至20元不等，出售这样一张电话卡的价格是100多元，暴利之下便会有人铤而走险。</p> <p> 　　李威建议，应加强运营商落实开卡的监管主体责任，做到开卡人与使用人一致，严格落实人脸识别系统查验环节；对营业厅、代理机构，一定要严管，严禁违规开卡；加强对异常号码的监管；主管部门应加大问责力度，对管理不力、违规开卡等情形予以严肃问责。</p> <p> 　　华怡雯 中青报·中青网记者 李超 来源：中国青年报</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[高通发布首款骁龙6系5G移动平台 推动全球5G体验普及]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0617/c183008-31750367.html</link>
            <pubDate>2020-06-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 6月17日，高通宣布推出首款骁龙6系5G移动平台——高通骁龙690 5G移动平台。全新平台旨在进一步推动全球5G体验的广泛普及，并提供卓越的终端侧AI和畅爽的娱乐体验。OEM/ODM厂商包括HMD Global、LG电子、摩托罗拉、夏普、TCL和闻泰，均计划将推出搭载骁龙690的智能手机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 高通总裁安蒙表示：“目前，超过375款采用高通5G解决方案的5G终端已经发布或正在开发中，我们正积极推动5G在多层级终端的普及，让更多用户能够体验到新一代拍摄、AI和游戏功能。将5G技术扩展至骁龙6系列，有望为全球超过20亿智能手机用户带来5G体验。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 骁龙690将首次为骁龙6系带来多项最受市场欢迎的顶级移动体验，包括拍摄超过10亿色的4K HDR视频（true 10-bit）和1.92亿像素的快照。骁龙690还支持120Hz显示刷新率和流畅的UI体验，而5G连接让玩家可以随时随地畅玩多人云游戏。利用最新的第五代高通人工智能引擎AI Engine，骁龙690能够提供智能的拍照、视频拍摄、语音翻译、先进的AI成像，以及由AI增强的游戏体验。此外，骁龙690采用高通 Kryo 560 CPU，与前代平台相比，性能提升高达20%。全新骁龙X51 5G调制解调器及射频系统专为骁龙6系平台而优化设计，将首次为6系带来数千兆比特的连接速度和出色的5G网络覆盖能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> HMD Global首席产品官Juho Sarvikas表示：“就像我们在Nokia智能手机上打造的Android体验一样，我们对5G的支持也是面向未来体验而设计的。今年早些时候，我们是首家利用高通骁龙765G 5G模组化平台打造智能手机的厂商，Nokia 8.3 5G诠释了我们能够提供真正经得起未来考验的全球5G体验的愿景。随着骁龙690移动平台的推出，我们很高兴能够将公司面向未来5G和全球5G漫游的愿景带给更多Nokia手机的爱好者。用户可以通过更实惠的价格享受我们的PureDisplay和ZEISS Imaging创新技术以及值得体验的5G用例。我们非常期待与用户分享这一令人兴奋的产品的更多信息，敬请期待。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> LG电子5G与网络技术及战略高级副总裁In-Kyung Kim博士表示：“5G真正重新定义了消费者与终端的交互方式。通过骁龙690移动平台，LG将把5G这一赋能技术扩展至更低价位段的产品中。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 摩托罗拉移动（Motorola Mobility）总裁Sergio Buniac表示：“我们致力于将5G扩展至公司的产品组合中，并将通过全新骁龙690移动平台继续践行这一目标。这对于我们持续为全球更多消费者带来5G体验而言，尤为重要。随着网络部署的扩展，我们的产品组合也在不断丰富。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 夏普个人通信系统事业部总经理Shigeru Kobayashi表示：“夏普高度重视5G的扩展，我们十分支持高通推出首款骁龙6系5G移动平台。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> TCL通讯副总裁兼全球产品中心总经理陈戟表示：“目前TCL已经推出了搭载骁龙7系5G移动平台的智能手机，我们非常支持骁龙690移动平台的发布。TCL致力于提供高性价比且价位实惠的5G终端，让5G这一重要技术普惠更广泛的消费者。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 闻泰销售总裁汪浩表示：“闻泰已经基于高通的5G解决方案为全球的厂商开发了众多终端产品。随着5G在2020年的扩展，我们期待通过双方的合作为全球消费者带来更多丰富价位段的5G产品。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据悉，搭载骁龙690的商用终端将于2020年下半年面市。随着骁龙690的推出，采用骁龙6系移动平台已发布或正在开发中的终端将超过1,800款。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第127届广交会首次“云端”开幕 电信天翼云强力护航]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0616/c183008-31748769.html</link>
            <pubDate>2020-06-16</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2020/0616/MAIN202006161318000416462924337.jpg" style="width: 370px; height: 263px;" /></p> <p> 　　6月15日上午10时，由国家商务部与广东省政府共同主办的“第127届广交会云开幕仪式”顺利举行。中国电信广东公司（以下简称“广东电信”）采用中国电信天翼云会议+专线电路+5G网络+应急服务保障等多项视频会议及网络保障措施，圆满完成云开幕仪式广州、珠海会场的网络搭建及保障任务，确保珠海格力、宁波歌乐、唐山惠达等国内知名企业在仪式上进行高清、流畅的云端对话。</p> <p> 　　广东电信一直坚持以高标准、严要求的工作作风服务用户。活动筹备阶段，广东电信提前一周派项目团队前往连线企业珠海格力布放和测试设备，积极配合北京主会场与广州分会场三十余场彩排。为确保信号传输安全畅通，广东电信总共调用了18套视频会议终端分别布放在两个分会场进行视频传送。同时，对现场音视频信号进行了唇音同步、加强面光、视频短片字音同步等精细调整，确保各分会场现场连线效果的完美呈现。</p> <p> 　　这是广东电信继成功保障埃克森美孚惠州乙烯项目、中海壳牌惠州三期乙烯项目等多次高规格高标准云视频会议后的又一项具有里程碑意义的远程视频会议保障项目。本次会议，广东电信实现了天翼云视频会议效果由通信级向广播级靠拢，充分彰显广东电信在云视频会议领域技术先进、网络可靠，组织得力的实力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[20元起刷单 直播带货“水分”不少]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0615/c183008-31746425.html</link>
            <pubDate>2020-06-15</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　直播带货正如日中天，但热度也存在不少水分，刷单现象频频出现。北京商报记者调查发现，刷粉丝量、刷播放量、刷订单的小广告在网络各个渠道比比皆是，20元起步便可获得至少2万次的播放量，甚至还可定制要求。据部分提供刷单服务的卖家透露，单月交易量就可达到数百甚至上千件。</p> <p> 　　每月交易量上千</p> <p> 　　如今，刷单似乎已成为直播带货的常规操作。北京商报记者以“直播”“播放量”“粉丝”“订单”等关键词在网络上进行搜索，出现了不少声称可提供刷单服务的介绍信息，几十块钱的价格便可获得数万次的播放量以及数百个点赞量。</p> <p> 　　据某卖家发布的交易信息显示，若交纳20元，便可获得2万次播放量，同时至少100个点赞量和不少于15个分享量；而若交纳金额为50元，则能在获得6万次播放量的基础上，同时得到不少于300个和50个点赞量及分享量；甚至还能获得5个真人点评。此后交纳金额越高，获得的播放量、点赞量以及真人点评量也更多。</p> <p> 　　卖家吴先生向北京商报记者透露，当日下单便可进行操作，如若对刷单的时间节点有要求，可事先进行沟通，同时真人点评的内容也可提前安排好，“你们想刷出什么效果，我就能帮你实现什么效果”。</p> <p> 　　不只是播放量、点赞量、点评量可以刷出来，直播带货中的销售量同样也可以刷。“我们不负责垫付下单时的货款，需要你们把用于下单的钱打过来，另外我们会收取一定服务费，具体收多少看你们预计刷多大数额的订单量。”负责刷销量的卖家李先生如是说。</p> <p> 　　各式各样的刷单交易，甚至与直播带货本身的热度不相上下。从部分卖家的单月交易量可以发现，实现数百件的不在少数。且李先生表示，现在直播带货越来越火，交易量也出现增长的趋势，圈子里单月达成上千次交易的也不是个例。</p> <p> 　　软件系统+人工操作</p> <p> 　　北京商报记者了解到，现阶段刷单者主要通过系统软件和人工两种方式进行操作。</p> <p> 　　据吴先生透露，目前网络上有多种软件可实现同步批量操控多部手机，从而在快手、抖音等平台上进行刷单。“我用的软件系统可实现一台电脑同时控制上千部手机，一键批量进行观看直播以及进行点赞、转发、关注等操作。此外通过在系统上进行设置，也能让操控的手机对直播内容评论。以上这些完全是模式化的操作，只需要事先设置好，后期便可按照需求操作，不需要耗费更多精力。”</p> <p> 　　然而，软件系统的一键式操作也容易被直播平台发现造假行为，此时人工操作的方式便浮出水面。且现阶段网络上已出现部分专门为刷单而设置的聊天群，大量人工操作者在该群内接单、刷单。</p> <p> 　　黄女士便是人工操作中的一员，“在进入该群时，首先要交纳一定费用作为入群费，价格一般在100-300元不等，根据交纳金额的不同，可接受的任务也不同，但只要进入该群，便可以每天收到多个刷单信息。一般情况下，需要人工操作的多为真实评论量和产品销售量，刷单越多，收入越高，我曾经实现过一个月靠刷单挣了2000多元”。</p> <p> 　　近万亿市场规模</p> <p> 　　刷单行为之所以频频出现，首先与商家为了营造声势有关。除此之外，按照行业惯例，直播间销量的高低会与MCN机构能获得多少收益和提成挂钩，因此部分主播及MCN机构也会主动刷单来保证自己的收益。</p> <p> 　　“直播带货并非次次都能达到预期效果，为了服务费不被抽走，同时获得提成，主播及MCN机构便会自己操作下单补足销量，此后再通过退货等方式收回投入的金额，且一般直播带货的商家允许出现一定比例的退货率，因此这样操作既完成了目标任务，又获得了提成。”某MCN机构相关负责人周先生如是说。</p> <p> 　　而在刷单的背后，是直播带货广阔的市场规模。艾媒咨询此前曾对外发布数据显示，2019年我国直播电商行业的总规模就已达到4338亿元，而在2020年，不仅我国在线直播的用户规模将达5.24亿人，作为当下最为火热的新兴商业模式之一，直播电商的规模也将进一步增加，使得行业总规模有望突破9000亿元，达到近万亿元。</p> <p> 　　较大的市场红利吸引各方相继入局，而为了能吃到更大的蛋糕，难免有人找寻捷径。就在本月初，快手网红“小伊伊”曾进行直播带货，并对外官宣成交额过亿元，然而没过多久，便有多名微博大V举报称，从第三方双平台实时监测数据显示，“小伊伊”的销售额分别为826.6万元和855.43万元。</p> <p> 　　刷单的弊端不言而喻。消费者会因虚假数字而受到欺骗，购买到名不副实或本身并不需要的产品，若经常受到误导，反而会对直播带货产生反感，不再产生消费欲望，有可能会直接切断整个市场的发展空间。</p> <p> 　　此外，还会有品牌方在恶意刷单中承受损失。4天前，杭州子屹文化传媒有限公司（以下简称“子屹文化”）便向杭州朴润文化传播有限公司（以下简称“朴润文化”）发函，要求对方返还坑位服务费并赔偿一切损失。据子屹文化透露，该公司支付朴润文化直播坑位服务费20万元，同时朴润文化承诺完成50万元的销售额。但由于朴润文化恶意刷单，不仅未能完成销售要求，更导致品牌方店铺被淘宝平台认定为虚假交易，被处以降权及扣除12分的处罚，给品牌方及公司造成巨大经济损失。</p> <p> 　　投资分析师许杉认为，用刷单装饰出来的高额播放量和销售量，一方面证明着主播并未能调动起消费者的购买欲望，另一方面也会给商家和品牌方带来损害，付出的资源得不到真实的回报，导致对直播带货避而远之，长此以往，反而会令市场无法再向前发展。</p> <p> 　　北京商报沸点调查小组</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[5G一周年成绩单：基站超过25万个 用户超过3600万]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0610/c183008-31741160.html</link>
            <pubDate>2020-06-10</pubDate>
            <author>刘 艳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，我国5G商用牌照发放迎来一周年。</p> <p> 　　作为迄今为止电信史上发展速度最快、使用最广的一代通信技术，5G被寄予推动经济社会全方位变革的厚望。如中国工程院院士邬贺铨所言：“作为新一代信息基础设施的支柱，5G是信息消费的催化剂，是各种技术的融合器，正在领跑新基建。”</p> <p> 　　5G产业成为经济增长新引擎</p> <p> 　　过去一年，我国5G产业在稳投资、促消费、助升级、培育经济发展新动能等方面表现出巨大潜力，成为驱动我国经济增长的新引擎。</p> <p> 　　在抗击疫情和复工复产中，诸多5G应用紧急上岗，让全社会认识到了5G的巨大价值，5G的发展也被寄予了前所未有的期望。</p> <p> 　　据工业和信息化部数据显示，目前我国已建成5G基站超过25万个。预计今年底，5G基站将超过60万个，覆盖全国所有地级以上城市。</p> <p> 　　“作为支撑经济社会发展的新型基础设施和重要战略资源，5G是推动新一轮科技革命和产业变革的关键驱动力量。”工业和信息化部信息通信管理局副局长鲁春丛说，“5G推动实体经济行业转型升级作用不断显现，涉及工业、交通、医疗等多个行业，目前全国已累计开展5G创新应用400余项。在建‘5G+工业互联网’项目超过600个。”</p> <p> 　　在稳投资方面，中国信息通信研究院预计到2025年，国内5G网络建设投资累计将达到1.2万亿元，并将带动产业链上下游以及各行业应用投资超过3.5万亿元。</p> <p> 　　共建共享是5G建设最大创新</p> <p> 　　不断加速的5G建设让我国的电信运营商面临前所未有的建网压力。</p> <p> 　　中国电信总经理李正茂将5G建设及覆盖的难度概括为三个“3”——5G基站数量将比4G多出3倍、单基站耗电量是4G基站的3倍、单基站的成本是4G基站的3倍。</p> <p> 　　“过去一年，5G投入之大前所未有。”中国铁塔副总经理张权说，“为降低网络建设成本并实现快速部署，深化共建共享成为整个行业的共识。目前，97%的5G建成基站都是通过共享电力塔等行业内外资源实现的。”</p> <p> 　　在基于重点配套设施的铁塔共享模式之外，我国还将5G共建共享扩展至共建网络、共享频率。</p> <p> 　　2019年9月9日，中国电信与中国联通宣布共建5G接入网，不到9个月的时间，就开通5G基站超过14万个，用最短时间在全国拉起了一张5G网。</p> <p> 　　今年5月20日，中国移动与中国广电宣布5G共建共享，包括网络共建、频率共享、内容平台共用。这意味着，中国移动获得了中国广电有5G黄金频段之称的700MHz低频频谱资源的使用权，中国广电则依靠中国移动具备了覆盖全国的通信服务能力。</p> <p> 　　《通信产业报》全媒体总编辑辛鹏骏总结说：“曾经‘你死我活’的竞争主体，在5G时代战略结对，突破了过往不可逾越的技术、频率、建设的藩篱。这样的建设方式过去不可想象。”</p> <p> 　　转变思维让5G真正深入生活</p> <p> 　　随着5G建设提速，用户增长成为业界观察电信运营商消费者业务的重要指标。</p> <p> 　　按照工业和信息化部公布的数字来看，我国5G用户已超过3600万；而据中国信息通信研究院副院长王志勤透露，我国5G套餐用户已突破7300万。两个相差甚远的用户数据有什么玄机？</p> <p> 　　简单地说，并非所有的5G套餐用户都在使用5G网络。相比4G套餐资费，5G套餐门槛虽高，但所包含的消费权益更丰富，尤其是流量权益。所以，很多用户虽然办理了5G套餐，但依然在使用4G手机和4G网络。据了解，尽管5G手机已批量上市，价格偏高仍是导致消费者持币观望的最重要原因。</p> <p> 　　将5G套餐用户转为真正的5G网络用户，单凭电信运营商之力还很难快速实现。此前，中国移动董事长杨杰就曾公开呼吁，希望在财税、补贴、考核等领域给予电信运营企业更多5G优惠政策，加快破解5G成本难题。</p> <p> 　　回顾过去一年，运营商的竞争格局已经发生变化。在继续深耕消费领域的同时，针对行业市场调整业务模式成为几大电信运营商的新发力点。</p> <p> 　　中国电信发布了工业互联网开放平台，从工业数据采集、工业数据中台和工业数据应用3个层次为制造企业提供服务；中国移动正面向工业、农业、交通、能源、医疗、教育、金融、媒体、智慧城市等15个细分行业，重点打造100个高质量5G行业应用“样板房”；中国联通与上海商飞共同打造面向航空领域的5G全连接工厂，已成示范标杆。</p> <p> 　　王志勤说：“我国的5G行业应用正逐渐从单一化业务探索、试点示范阶段进入复制推广阶段。”</p> <p> 　　电信运营商重耕行业市场，或许难以短期见效，在这个过程中，一方面要经历痛苦的思维方式和商用模式的转变，更要解决与行业客户间的业务“认知差异”。或许当这些问题被逐个解决后， 5G才有望真正深入并改变人们的生活。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智能驾驶“焦急等待”5G技术升级]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0610/c183008-31741178.html</link>
            <pubDate>2020-06-10</pubDate>
            <author>刘 艳</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　比亚迪的一张海报打出“汉—全球首款搭载华为5G技术量产车”，引发行业高度关注，这是否标志着具备5G通信能力的汽车已进入量产阶段？5G建设虽然如火如荼，智能交通基础设施的改造稳步推进，但已可支撑5G汽车上路了吗？</p> <p> 　　种种讨论皆指向，过往百年均沿着机械机构精细化发展的传统汽车，在迎来颠覆性技术升级的同时，更成为交通模式变革的探路先锋。</p> <p> 　　5G汽车开始量产</p> <p> 　　谷歌提出“无人驾驶”概念已10余年，但智能驾驶全面商用化，还在等待5G基础设施建设继续铺开。</p> <p> 　　北京市政协委员、汽车行业资深分析人士陈小兵介绍，智能驾驶需要感知（路况）、认知（环境）、（AI）决策、（车辆）控制四大技术系统的支撑。</p> <p> 　　陈小兵说：“乐观地说，除了认知系统还在等待5G的连接，其他系统日趋成熟。5G商用及网络环境的不断完善，汽车业尤为心焦，因为5G是智能驾驶可商用化落地的首要条件。比如，在5G诸多技术特征中，1毫秒的理论时延是智能驾驶的必备能力，它让车辆和基础设施之间可以瞬间共享信息。”</p> <p> 　　就像智能手机需要基带芯片和射频组件才能与网络连接，智能汽车也要通过蜂窝通信模组、V2V模组来实现。</p> <p> 　　2015年，3GPP（标准化组织）启动了基于4G LTE的C-V2X（蜂窝车联网）标准研究，当C-V2X平滑演进到5G V2X，车与车、车与人、车与道路基础设施相互连接的“车联网”丰富了智能网联、智能交通、自动驾驶等场景更多想象空间。</p> <p> 　　2019年4月，华为展示了全球首款5G车载模组MH5000，高度集成车路协同C-V2X技术。预计6月上市的比亚迪“汉”，搭载了这款模组。</p> <p> 　　陈小兵认为，这件事的标志意义在于，具备5G能力的汽车开始进入量产阶段。虽然5G还在铺网，但华为这套5G车载模组支持从4.5G向5G平滑过渡，车企的研发投入可得到最大程度保护。</p> <p> 　　陈小兵强调，现有的5G汽车还处于初级发展时期，停留在浅层次的车机应用阶段，尚未能充分利用5G的效能。真正的智能网联汽车才是5G技术的用武之地。</p> <p> 　　而智能网联汽车上路，还待空前复杂的产业链条协力解决“标准化”问题，标准缺失、“各自为政”始终是车联网发展的一大障碍。</p> <p> 　　5月12日，工业和信息化部在《2020年工业通信业标准化工作要点》（以下简称《要点》）中，首次明确部署5G应用、车联网的年度标准化工作。</p> <p> 　　汽车是智慧交通的AI细胞</p> <p> 　　5G不仅寄托了车企们增加产业附加值的期望，更指向当前的城市交通治理和未来智慧交通场景的构建。如百度董事长李彦宏所言，“我国交通运输发展正迎来重大历史机遇期，人工智能、5G等新技术成为拉动智能交通发展的新引擎。”</p> <p> 　　清华大学苏州汽车研究院智能网联汽车中心主任、江苏省智能网联汽车创新中心总经理戴一凡博士说：“作为城市的陆上交通工具，汽车承担了绝大多数人和商品流通的任务。智能网联汽车与交通，将成为新型智慧城市的灵魂，促进人、车、路、城市的和谐健康发展。”</p> <p> 　　清华大学汽车安全与节能国家重点实验室主任、国家智能网联汽车创新中心首席科学家李克强教授表示，汽车智能化、网联化技术的出现，将会给汽车产业带来一次重大革命，甚至会带来一种全新的交通模式、交通系统。</p> <p> 　　今年两会期间，互联网科技公司和汽车界的人大代表、政协委员纷纷为促进智能网联汽车与交通的发展建言献策。北汽集团党委书记、董事长徐和谊提出，有必要融合汽车、人工智能与城市发展，把智能汽车打造成现代智能城市的新型基础设施，成为智能城市的AI细胞。</p> <p> 　　为推动5G建设加速发展，从部委到地方，政策密集出台，“5G+车联网”被重点、多次提及。</p> <p> 　　今年3月，国家发展改革委、工业和信息化部联合发布《关于组织实施2020年新型基础设施建设工程（宽带网络和5G领域）的通知》，将“基于5G的车路协同车联网大规模验证与应用”列为七项5G创新应用提升工程之一；工业和信息化部印发《关于推动5G加快发展的通知》，明确提出将推动把5G+车联网纳入智慧城市、智能交通建设的通信标准和协议。</p> <p> 　　李克强教授表示，智能网联汽车已成为带动AI、信息通信、大数据、云计算等发展的战略制高点，发达国家通过制定国家战略，强化部门协同合作等措施，已形成智能网联汽车先发优势。我国必须立足高新技术与产业发展要求，结合国情，打造智能网联汽车创新发展的中国方案。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用这个方法 你的旧手机可以放心送去回收]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0610/c183008-31741176.html</link>
            <pubDate>2020-06-10</pubDate>
            <author>谢开飞</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　如今废弃电子零部件回收、废旧电脑手机转卖等生意随处可见……殊不知，一键删除、恢复出厂设置等看似“万无一失”的操作，仍让你的隐私数据有泄露的风险。</p> <p> 　　日前，特斯拉公司产品的废弃零部件被曝出可泄露使用者隐私数据。有黑客称在购买的二手零部件中，尽管每一块控制单元都已经恢复出厂设置，但还是能从系统中恢复大量数据，如GPS定位信息等。不仅如此，黑客还可以访问控制单元之前用户的完整联系人列表、通话记录、日历信息，以及在控制单元上运行过的第三方应用的账户ID和密码。</p> <p> 　　长期放置家中不仅占用空间，还有安全隐患，而出售到二手市场又有数据泄露风险，废旧电子产品该何处“安身”？</p> <p> 　　数据删除存弊端 通过废弃电子产品盗取隐私门槛低</p> <p> 　　记者打开某电商平台搜索发现，上千家店铺称可以提供恢复手机、电脑数据的服务，可恢复的数据包括且不限于短信、照片、通讯录、通话记录等，价格几十到几百元不等。</p> <p> 　　为什么删除或恢复出厂设置，电子产品中的数据仍然可以恢复？原来，恢复出厂设置主要是恢复到出厂时的默认状态，主要涉及开机界面、待机方式、操作快捷键、定时提醒等功能，之前保存的参数设置会被删除。但是这一过程，不一定会覆盖到手机的存储空间，部分数据依然可以通过技术手段恢复。</p> <p> 　　对于背后的原理，360安全专家告诉科技日报记者，为了提升响应速度、避免反复“清除”给存储芯片带来寿命损耗，操作系统中的删除和格式化命令并非真正的“完全清除”，而是直接在数据表中，将原来的数据所占有的位置标记为“空白”，其实数据仍然存在。就好比一本书，在大部分情况下，数据删除实际上只删除了书的目录，但书的内容还在。</p> <p> 　　“数据恢复技术就是通过读取硬盘或者芯片中的原始数据，根据数据重组分析等技术，把丢失的目录和文件在内存中重建出原来的分区和目录结构。”360安全专家说。</p> <p> 　　相较于网络入侵，通过废弃电子产品盗取数据有什么特点？</p> <p> 　　整体而言，网络入侵相对门槛较高，入侵者主要针对操作系统以及软件中存在的漏洞进行攻击，只能通过目标开放的外部访问端口，这需要入侵者具备专业知识、了解计算机语言并拥有大量的黑客工具，还需要花费大量的时间与精力去学习与掌握。</p> <p> 　　通过废弃电子产品盗取数据则容易许多。“基于现有的手机或者硬盘存储性质，只要开发出数据恢复系统工具，从硬盘或者手机存储中恢复数据就可以。”福州大学数学与计算机科学学院院长助理、网络系统信息安全福建省高校重点实验室主任刘西蒙博士举例说，可能仅需要不到一小时，二手手机商就可以恢复手机之前的全部数据。</p> <p> 　　电子“矿山”有待开发 顾虑信息安全使手机回收率不足2%</p> <p> 　　如今家家户户都有闲置的废旧手机，考虑到个人信息容易泄露等原因，多数人不愿意把旧手机、旧电脑拿出去进行回收。</p> <p> 　　2019年，中国电子装备技术开发协会发布的《中国废弃电子产品循环经济潜力报告》显示，中国当下电子产品的回收率不高，以手机为例，回收率不足2%。</p> <p> 　　“许多废弃电子产品零部件可以再次回收利用到新的产品中，充分发挥元件效能。”360安全专家指出，废弃电子产品如果处理不当，会对我们的环境造成非常大的污染，例如一颗纽扣电池就能污染近60万升水资源。</p> <p> 　　据福建师范大学数学与信息学院黄欣沂教授介绍，废弃电子产品的再利用主要有两种途径，一是将废弃电子产品进行再加工，更换其破损零部件，使其恢复使用功能，从而继续进入市场为消费者提供服务；二是对破损程度严重或者无法维修的电子产品进行分解，提取铜、锡、钯、塑料等各种可利用的资源，通过加工之后，再次进入市场流通，为本行业或者其他行业提供原料支持。</p> <p> 　　《中国废弃电子产品循环经济潜力报告》还指出，每1吨废旧手机中就有超过270克黄金，而我国电子产品废弃量将在2030年达到2722万吨，若回收率提升至85%，包括黄金在内的回收金属总价值可达1300亿元。</p> <p> 　　同时，以回收废弃电子产品方式获得金属，将比开采原生矿石节省约300亿千瓦时电能源，减少近2200万吨碳排放，也就是说相当于节省了一架波音747-400往返北京至纽约2.6万次的碳排放。</p> <p> 　　“废弃电子产品‘含金量’远远高于一般的优质原生矿山，发展废弃电子产品循环经济，实现金属资源的循环利用，既能稳定金属资源供应，又能实现经济、环境效益双赢，因此，废弃电子这座‘沉睡的矿山’亟待唤醒。”黄欣沂说。</p> <p> 　　让废弃电子产品获重生 专家教你几招不可逆的数据销毁方式</p> <p> 　　废弃电子产品无法得到有效开发利用，其主要原因还是公众对于回收设备的个人信息安全问题存在极高的顾虑。是否能寻得双全之法，消除公众对隐私泄露的顾虑，令废弃电子产品获得新生？手机、电脑等电子产品是否存在行之有效的数据彻底销毁方式？</p> <p> 　　“目前，常规有效的数据销毁方式是数据覆盖法。”黄欣沂指出，对于个人用户而言，可以用无关紧要的数据多次存满磁盘再删除，覆盖掉原先被删除的数据。原理是让这些无关紧要的数据，替换擦除掉重要数据的排序及痕迹，保证重要隐私数据无法被找回。例如手机存储空间为16G，可以在删除重要数据后，往手机里拷贝一些大文件例如电影等，直到存储空间用尽。</p> <p> 　　除此之外，还可以运用磁场和高温等物理摧毁方式。“因为磁盘是利用磁粒吸附的原理储存数据的，所以高强度磁场将会直接破坏磁盘内的全部信息，而且这种破坏是几乎不可能恢复的。同样，高温将会直接改变磁盘的物理结构，这种破坏也是不可逆的。”刘西蒙说。</p> <p> 　　记者注意到，在推动废旧电子产品回收、数据保护方面，我国还面临着配套法律法规尚未完善、相应的监管不到位等问题。</p> <p> 　　360专家建议，政府应以政策形式来设立废弃电子设备回收机制，并从用户的信息安全、数据安全角度充分考虑，完善废弃电子产品处理流程和监管机构，确保严格按照流程执行，在必要的情况下可以建设专门回收点，让用户放心处理手机、电脑等电子设备。同时，要加大对数据泄露的打击和惩处力度。</p> <p> 　　国外有不少行之有效的经验可供借鉴。例如2018年，欧盟制定了《通用数据保护条例》，形成了对所有欧盟个人关于数据保护和隐私的规范，涉及欧洲境外的个人资料出口等方方面面。再者，加拿大设置了完善的配套设施和信息共享平台，政府为居民提供最近的回收站信息，提高回收的便利性和针对性。</p> <p> 　　黄欣沂建议，相关废弃电子产品回收企业，应规范废弃电子产品回收点管理，与相关专业数据清除服务机构签订合作协议，对用户数据清除、保障信息安全工作签订书面承诺，在实施过程中进行跟踪、评价、监督，实现处理透明，才能让用户更放心。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[手机拍照，五分钟测出农药残留]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0610/c183008-31741183.html</link>
            <pubDate>2020-06-10</pubDate>
            <author>瞿剑</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　通过微信小程序拍照，5分钟便可同时完成多种化学农药残留的检测，检测结果直接显示在手机上，检测数据可实时上传分享。中国农科院日前宣布，该院农业质量标准与检测技术研究所“农业化学污染物残留检测及行为研究创新团队”，经过多年研发，在农药多残留快速检测技术上获此重要突破。该项技术还可拓展应用于兽药残留、真菌毒素、违禁添加物、环境污染物的检测及过敏原检测、病原体靶标筛查诊断，如新冠病毒检测试纸结果判读。</p> <p> 　　团队首席、中国农科院质标所教授王静介绍，我国目前允许使用的化学农药有500多种。针对市场监测中常见的农药种类，团队基于免疫层析试纸条和人工智能图像识别算法，已研制成功吡虫啉、克百威、戊唑醇、啶虫脒、腐霉利、毒死蜱、多菌灵等农药的胶体金快速检测试纸条，对试纸条加工参数进行了标准化，并使用条形码标识每一种试纸条身份，配套研制出了可用于图像识别的多通道试纸条搭载平台；开发出基于图像识别的智能化试纸条读取软件，可以做到试纸条图像识别、截取、纠偏、分析和结果判定同时进行；在此基础上，团队开发了微信应用小程序，经测试，目前主要品牌智能手机均可用于胶体金试纸条检测结果的半定量判定，且不同光源条件影响较小。检测系统的准确性与专业试纸条读卡仪基本一致，整体系统已可应用于实际检测。检测系统软件已获得国家软件著作权登记。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[手机APP窃取隐私 不容漠视]]></title>
            <link>http://tc.people.com.cn/n1/2020/0609/c183008-31739907.html</link>
            <pubDate>2020-06-09</pubDate>
            <author>史奉楚</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　据新闻报道，近日有网友发现自己手机上安装的很多APP存在频繁自启动，访问、读取手机信息的现象。其中一款移动教学软件十几分钟访问手机照片和文件近两万五千次；另一款办公软件一小时内尝试自启动近7000次。</p> <p> 　　手机APP窃取隐私或过度收集用户信息现象，早已不是新问题。在智能手机已经成为人们工作生活必须品的背景下，人们对智能手机的深度依赖决定着其已成为人们的随身物品。工作开会时携带手机，居家旅游时携带手机，甚至休息时也将手机放到床头。那么，一旦一些APP无视用户权益，随意窥探、收集用户隐私的话，消费者将毫无隐私和安全感而言，沦为被随意窥视隐私的“裸奔者”。由此，本来是提高生活品质和便利度的智能手机就完全可能沦为被操纵的“肉鸡”。人们完全有理由担心工作生活中的私密聊天内容会被偷偷地录制、窃取，睡觉休息时的画面会被录制、传播，手机相册中的照片会被上传，扩散。要知道，这些隐私更直观、更私密、更具有画面感，泄露的后果也更严重。</p> <p> 　　对很多人来说，失窃几千元的后果未必大，而一旦手机中的隐私被窃取的话，则可能带来严重的精神伤害和心理折磨。利用先进技术窃取用户隐私的行为，让弱势的用户毫无招架之力，只能任其摆布，除非其舍弃智能手机，返回到“老年机”时代。</p> <p> 　　当作恶的APP比现实中的窃贼更可怕、更难以防范的时候，就不能仅靠弱势的消费者来抵制，更不能靠唯利是图的APP开发者、运营者良心发现。根据有关规定，APP未向用户明示并经同意，不得开启收集地理位置、读取通讯录、使用摄像头、启用录音等功能，不得开启与服务无关的功能，否则将会被下架。根据网络安全法，侵犯个人信息的，最高可处100万元罚款，并可责令停业整顿，关闭网站，吊销证照。根据刑法及司法解释，非法获取行踪轨迹、通信内容等信息50条以上的，或者其他信息5000条以上的，就可能构成侵犯公民个人信息罪。</p> <p> 　　在信息时代，守护公民隐私的重要意义不亚于守护公民的财产安全。监管部门和执法机关理当积极作为，科学应对，妥善处置。如推行强制标准和事先审查制度，不符合保护隐私标准不得面市。强化监测力度，及时下架、屏蔽违规APP，追究开发者和应用商店的行政责任乃至刑事责任。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
