<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[理论频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[理论频道]]></title>
            <link>http://theory.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[理论新闻]]></description>
        <link>http://theory.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:26:12</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[问题意识：解决中国问题的钥匙]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32106411.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>孙兰英</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“问题意识”是指人们在认识活动中，对实践中遇到的一些疑难、困惑的现实或理论问题进行深入思考、积极探究的心理活动。问题意识具有鲜明的价值指向，强烈的问题意识不仅体现了个体思维的活跃和深刻，更反映了思维的独立性和创造性的品格。习近平总书记指出，“要有强烈的问题意识，以重大问题为导向，抓住关键问题进一步研究思考，着力推动解决我国发展面临的一系列突出矛盾和问题”。坚持问题意识、解答时代问题，是马克思主义理论创新发展的需要，也是我们立足新时代中国国情、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的钥匙。</p> <p> 　　坚持问题导向是马克思主义的理论品格和根本要求。强化问题意识，坚持问题导向，强调理论与实践相统一。对经过反复实践和比较得出的正确理论既要一以贯之，又要根据时代变化和实践发展，不断深化认识，不断总结经验，不断实现理论创新和实践创新良性互动，在这种坚持和互动中发展当代中国马克思主义、21世纪马克思主义。问题是理论创新的起点，也是创新的动力源。坚持问题导向，就是要抓事物的本质、抓事物内在的矛盾，本质是通过矛盾体现出来的，矛盾是通过问题而呈现出来的。因此，分析和解决问题首先要敏于发现问题、善于抓住问题、敢于正视问题、不断解决问题。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央正是从破解和解决关乎我国发展前途命运的重大问题上开创了治国理政的新局面。如“空谈误国，实干兴邦”“一分部署，九分落实”“撸起袖子加油干”“亲力亲为抓改革，扑下身子抓落实”等，都是针对实际问题讲的，同时也大大深化了对马克思主义的理论创新。</p> <p> 　　问题意识贯穿习近平总书记治国理政的方方面面。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持一切从实际出发、一切由实践检验的科学思维，直面党和国家发展中的一系列重大理论和现实问题，真抓实干，攻坚克难。从提出中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾已经发生转化的重大论断，到推动经济高质量发展，擘画开启全面建设社会主义现代化国家新征程的重大战略；从提出要增强忧患意识、底线思维、胸怀两个大局，以党的自我革命推动伟大社会革命的论断，到坚持问题导向，保持战略定力，以奋发有为的精神状态进行具有许多新的历史特点的伟大斗争；从提出始终坚持以人民为中心的发展思想，着力解决发展不平衡不充分的问题，到实现“更好满足人民在经济、政治、文化、社会、生态等方面日益增长的需要，更好推动人的全面发展、社会全面进步”。正是因为坚持正视问题的战略思维，中国共产党才能在各种风险和挑战面前，不断取得社会主义事业发展的新胜利。也正是因为我们党以正视问题的勇气和刀刃向内的自觉不断推进党的自我革命，百年大党才能够在各种惊涛骇浪面前，始终保持昂扬向上的精神状态和奋斗不息的顽强斗志。</p> <p> 　　始终坚持“问题意识”是在新的伟大斗争中赢得胜利的根本。一部波澜壮阔的百年党史，也是斗罢艰险又出发的百年奋斗史。只有始终秉持“问题意识”，实事求是看待党史上的一些重大问题，才能深入全面系统地了解我们党成立、成长、发展、壮大的伟大历程，才能科学评价党史人物的功过是非，正确对待党在前行道路上的失误和曲折，得出经得起历史和人民检验的结论，才能从党的百年辉煌历程中感悟马克思主义的真理力量和实践力量，领会马克思主义是如何深刻改变中国、改变世界的强大精神力量。</p> <p> 　　中国共产党是一个善于总结历史经验、善于从具体的经验中概括出一般规律进而指导实践的政党。在我国革命、建设和改革的各个历史时期，中国共产党人将马克思主义基本原理和人的解放的现实问题相结合，不断探求人的解放的现实表征和理论阐释。百年大党的发展历程证实，正是问题与理论的互动推动了中国化马克思主义的发展，正是问题与理论的互动推动中国迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，而问题与理论的互动必将推动当代中国马克思主义、21世纪马克思主义放射出更加璀璨的光芒。</p> <p> 　　<strong>（作者：孙兰英，系天津大学讲席教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在党史学习教育中引导青年成为堪当大任的时代新人]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c148980-32106324.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>黄少成 岳 奎</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 在中国共产党百年华诞之际，推动党史学习教育深入青年，教育引导青年树立科学的历史观，坚定共产主义理想信念，厚植爱党爱国情怀，引导青年到实践中增长才干，是培育堪当民族复兴重任的时代新人，确保中国特色社会主义事业继往开来的重要实践路径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 引导青年树立科学的历史观。科学的历史观是运用唯物辩证法观察和探索人类社会历史现象的根本观点和方法。马克思主义唯物史观是科学的世界观与方法论，它系统展示了整个物质世界的科学图景，以及物质与意识、社会存在与社会意识、经济基础与上层建筑之间辩证关系，是青年学习历史知识、树立科学历史观的方法基础。青年科学历史观的构建，是教育引导他们把握运用唯物史观基本原理、系统习得历史知识体系、深刻认知中国青年与中华民族关系史的过程。一是要教育引导青年认知理解世界的物质性本源和人的社会性本质，塑造其科学合理的世界观、人生观和价值观；二是要引导青年开展党史、新中国史、改革开放史和社会主义发展史的学习，特别是在当前的党史学习教育中，引导青年全面了解党史基本脉络，着重把握党史上的重大事件、重要会议、重要人物，深刻理解党的思想理论、精神谱系、历史经验；三是要深刻理解在中国共产党的领导下，一代又一代有志青年在救亡图存、振兴中华的历史洪流中谱写的一曲曲青春华章。在党史学习教育中，要进一步拓展青年的历史视野，引导他们明确自身在发展大局中的历史方位，在实现中华民族伟大复兴进程中寻找自我价值的实现空间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚定青年远大理想信念。青年有理想，国家有力量，民族有希望。青年的远大理想和坚定信念，是一个国家无坚不摧的前进动力。理想信念是中国共产党的政治灵魂。中国共产党成立百年来，无数革命先辈抛头颅、洒热血，甘愿舍身忘死、赴汤蹈火，关键在于他们对共产主义理想和共产主义事业的真挚信仰，认定共产主义事业的必胜信念。中国共产党立志于中华民族千秋伟业，一代一代青年将在党和中国特色社会主义伟大事业的接续奋斗中，继续发挥主力军和先锋队作用。历史是最好的教科书，是坚定广大青年共产主义理想信念，增强广大青年“四个自信”的重要基础。通过党史学习教育，引导青年进一步认识党领导广大人民群众建立新中国、确立社会主义制度、开创中国特色社会主义的不易；让他们深刻感受在中国共产党领导下，中国特色社会主义发展不断取得的新的伟大成就，特别是在抗击新冠肺炎疫情的伟大斗争中彰显出的制度优势；引导青年在深刻理解中国共产党与人民群众共同成长、为人民群众谋福利、为中华民族谋复兴的辉煌历史中，进一步坚定理想信念，增强历史自信和民族自豪感。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 厚植青年爱党爱国情怀。中国共产党的历史是中国近现代以来最为可歌可泣的篇章。在党的百年辉煌历程中，党始终注重将马克思主义的党性原则赋予青年，使青年成为党领导革命、建设、改革的先锋队和后备力量。在革命年代，中国共产党积极引领青年，启蒙青年的阶级觉悟、发挥青年先锋队作用，号召带领广大青年推翻“三座大山”；在社会主义建设时期，广大青年响应党的号召，上山下乡、垦荒开地、献身科学，促进社会主义事业蓬勃发展；改革开放后，广大青年在中国共产党的领导下，涉险滩、啃硬骨头，成为奋斗在改革开放一线、不断推进社会主义现代化建设的搏击者。进入中国特色社会主义新时代，广大青年面临的时代际遇和历史责任发生深刻变化，实现中华民族伟大复兴中国梦的使命更加光荣、责任更加重大。增强青年爱党爱国情怀，需要在全社会营造关心青年成长、支持青年发展，给予青年更多机会的良好氛围，各级党和政府要主动走近青年、倾听青年，把握青年工作的规律，坚持尊重规律和积极引领、关心厚爱和严格要求相结合，引导广大青年将个人发展融入到党和中国特色社会主义伟大事业发展之中，坚定不移听党话、跟党走。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 引导青年在实践中增长才干。回望党的百年历史，在革命、建设和改革的历史洪流中，青年英才辈出，青春汇聚成中华民族生机勃勃的力量，包括毛泽东、周恩来、邓小平在内的一大批革命先辈，在青年时期就投入到伟大革命事业中，并创造出非凡业绩。当代青年是中国特色社会主义事业建设者和接班人，广大青年要成长成才、功成业就，必须在中国特色社会主义实践中加强锻炼。我们应引导广大青年在火热实践中感受中国特色社会主义发展成就，领会中国共产党以人民为中心的发展理念和“江山就是人民，人民就是江山”庄严承诺的内涵实质；在实践中砥砺品质、磨练意志、提升能力、练就本领，锻炼密切联系人民群众的工作作风，在解决实际问题的过程中不断增长才干；在实践中进一步深化认识，深刻理解中国共产党为什么能，马克思主义为什么行，中国特色社会主义为什么好，引导他们在历史自觉中主动承担起实现中华民族伟大复兴中国梦的历史重任。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【本文系教育部高校思想政治工作队伍研修中心重点课题习近平新时代中国特色社会主义思想宣传教育研究（GXSZYZHSZD202002）、湖北省高校人文社会科学重点研究基地项目（编号：DXS202005）、湖北省思想政治理论课专项课题研究项目（编号：20Z005）阶段性成果。】</p> <p style="text-indent: 2em;"> 【作者：黄少成，湖北省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员，中国地质大学（武汉）马克思主义学院教授、博士生导师；岳奎，华中科技大学马克思主义学院院长，教授、博士生导师。】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[搭建技能成才人生出彩的舞台（人民观点）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105979.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 劳动者的人生出彩，就绽放在千锤百炼、焊花闪烁、刻刀起舞的岗位上，就迸发在以一流的技艺做出一流产品、托起一流产业的拼搏中</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有理由相信，中国技能人才，尤其是高技能人才将迎来黄金发展期</p> <p style="text-indent: 2em;"> 载着中国创造的梦想启航，怀着技能报国之志出发，更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠就会不断涌现</p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> “一技之长，能动天下”“青春有梦，技无止境”“奋进新时代，技能创未来”……在上海第四十六届世界技能大赛主题口号征集活动中，来自全国各地的应征方案，寄托着人们对技能成才、技能报国的憧憬，饱含着技术工人掌握技能、实现梦想的期待。近年来，在这个被誉为“技能届奥林匹克”的舞台上，中国青年技工也在用精湛的技艺、出色的成绩，凝聚着“技能改变人生，技能成就梦想”的社会共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，科技创新的重大突破和加快应用，重塑着全球经济结构，使产业和经济竞争的赛道发生转换。这是世界发展大势为“技能报国”搭建的舞台。随着我国进入新发展阶段，产业升级和经济结构调整不断加快，各行各业对技术技能人才的需求越来越强烈。这是新时代为“技能成才”创造的机遇。面对这样的舞台与机遇，劳动者的人生出彩，就绽放在千锤百炼、焊花闪烁、刻刀起舞的岗位上，就迸发在以一流的技艺做出一流产品、托起一流产业的拼搏中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人人出彩，技能强国，需要政府、社会、企业创造更多圆梦舞台。从微观个体观之，营造成才的良好环境，提升技术工人的“职业含金量”，有利于在全社会形成劳动光荣的社会风尚和精益求精的敬业风气，让技能人才更有获得感；从宏观发展来看，培育一支懂技术、会创新、精业务的产业工人队伍，是“中国制造”迈向“中国创造”至关重要的一环，对推动经济高质量发展具有重要作用。只有建立健全技能人才培养、使用、评价、激励制度，加大制度创新、政策供给、投入力度，弘扬工匠精神，提高技术技能人才社会地位，畅通职业发展通道，才能激励广大青年走技能成才、技能报国之路，为全面建设社会主义现代化国家提供人才支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为了拓展技能人才成长空间，政策正不断发力，改革正不断破冰。职业教育止步于专科层次的“天花板”被打破，《技能人才薪酬分配指引》带来了“涨薪”利好；在浙江杭州，20名外卖骑手获得“网约配送员”职业技能等级认定初级证书，享受政府培训补贴、城市积分落户加分和个人所得税专项抵扣等优惠政策；在广东广州，27年工龄的高级技师评上高级工程师，“90后”汽车装配工获评助理工程师，展现了职业发展新的可能……越来越多的技能人才正在通过钻研技术创造美好生活，把人生出彩、梦想成真的机会牢牢握在自己手中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 有理由相信，中国技能人才，尤其是高技能人才将迎来黄金发展期。翻开“十四五”规划和2035年远景目标纲要，“拓宽技术工人上升通道，畅通非公有制经济组织、社会组织、自由职业专业技术人员职称申报和技能等级认定渠道，提高技能型人才待遇水平和社会地位”等内容令人期待。现如今，从举办各类技能比武，让优秀人才脱颖而出；到开展青少年职业启蒙、职业体验，播下“技能梦想”的种子，政府部门、企业、院校正在协力同行。正如第四十四届世界技能大赛工业控制项目金牌得主袁强所说的那样：“青年的成才之路有很多条，希望更多人能抛开固有的偏见，勇于选择技术行业，相信‘三百六十行，行行出状元’！”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今天，中国在新一轮科技革命和产业变革的跑道上全力奔跑。对于每一名技能人才来说，这是一个极具吸引力的舞台。载着中国创造的梦想启航，怀着技能报国之志出发，当每一滴汗水都折射太阳的光芒，每一份付出都照亮梦想的天空，一支知识型、技能型、创新型的劳动者大军就能蓄势待发，更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠就会不断涌现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“焦桐”花开 精神永恒（新思想引领新征程·现场评论·红色足迹①）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105980.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>常 钦</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　“对我们共产党人来说，中国革命历史是最好的营养剂。”党的十八大以来，习近平总书记多次到访革命纪念地，强调铭记党的奋斗历程，时刻不忘初心。即日起，本版推出系列评论，回顾红色足迹背后的革命历史、革命传统、革命精神，展现百年大党团结带领人民群众不懈奋斗的光辉历程。</p> <p> 　　——编 者&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> 　　走在河南省兰考县的大街小巷、田间地头，随处可见泡桐树。正对着焦裕禄干部学院大门，有一棵树格外引人注目，乡亲们叫它“焦桐”。这棵1963年焦裕禄亲手栽下的“小麻秆”，如今已经长成了参天大树，每年春天都会绽开朵朵桐花。</p> <p> 　　“百姓谁不爱好官？把泪焦桐成雨。”从“泡桐”到“焦桐”，饱含兰考人民对焦裕禄的怀念和感恩。在“焦桐”下，笔者见到年近八旬的“守树人”魏善民老人。他数十年风雨无阻，到树下扫落叶、浇水。走进焦裕禄同志纪念馆，抬头就能看到这样两句话：“拼上老命大干一场，决心改变兰考面貌”“活着没有治好沙丘，死了也要看着把沙丘治好”。当年，焦裕禄起草《干部十不准》，规定任何干部不准搞特殊化；身患癌症仍坚持工作，藤椅被顶出大窟窿……焦裕禄以身作则、忘我奉献，把一切都献给了兰考人民。</p> <p> 　　习近平总书记在河南省兰考县委常委扩大会议上强调：“焦裕禄同志是人民的好公仆，是县委书记的榜样，也是全党的榜样。亲民爱民、艰苦奋斗、科学求实、迎难而上、无私奉献的焦裕禄精神，过去是、现在是、将来仍然是我们党的宝贵精神财富，永远不会过时。”奋进新时代，焦裕禄精神从未离开。在脱贫攻坚战场上，当地驻村干部来到村民家，育产业、促就业，掏心窝子帮助群众，“总有使不完的劲儿”。靠着接续奋斗，张庄村从“风沙窝”变成了“金银铺”，村里的“幸福路”上店铺林立，越来越多的张庄人实现“农民就地变工人，就业增收不离村”。</p> <p> 　　“共产党员应该在群众最困难的时候，出现在群众的面前；在群众最需要帮助的时候，去关心群众、帮助群众”“吃别人嚼过的馍没有味道”……焦裕禄的朴实话语，展现着公仆情怀和求实作风。为了治理“三害”，焦裕禄抽调120名干部、群众、技术员组成调查队，跑了120多个大队，行程5000余里，跑出了第一手资料。正是向群众请教、同群众商量，他基本掌握了内涝、风沙、盐碱的规律，探索出“翻淤压沙”“贴膏药”“扎针”等土办法，以苦干实干把沙丘变成了沃野。如今，泡桐花开、麦田碧绿，兰考泡桐种植面积近10万亩，“三害”土地变成丰收良田。兰考已成为全国粮食生产基地，跻身小麦、棉花、油料生产百强县。</p> <p> 　　“救灾树”变身“摇钱树”，泡桐奏出了致富曲。随着开发利用水平不断提升，兰考泡桐带动板材加工和民族乐器制作，成了百姓增收的“绿色银行”。在“乐器村”徐场村，通过将泡桐制成各类民族乐器，这个100多户人家的小村子建成了年产值高达1.2亿元的产业。现在，兰考的泡桐产业链已经带动4万多人就业。事实证明，乡村要振兴，因地制宜选择富民产业是关键。立足实际，坚持联农带农、惠农富农，产业的发展空间就能不断延伸。</p> <p> 　　奋斗“十四五”、奋进新征程，“焦桐”树下凝聚着前进的澎湃动能。沿着红色足迹，传承弘扬焦裕禄精神，持续用心用情浇灌，兰考泡桐树一定能绽放出更加绚丽的繁荣发展之花。</p> <p> 　　（作者为本报经济社会部记者）</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以高水平开放促进高质量发展]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105982.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>胡洋洋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记强调：“以高水平开放促进高质量发展。”进入新发展阶段，我们要顺应经济全球化发展大势，以更大范围、更宽领域、更深层次的对外开放，推动实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。</p> <p> 　　当前，百年变局和世纪疫情交织叠加，世界进入动荡变革期，不稳定性不确定性显著上升。面对危机和挑战，各国唯有携起手来，共克难关，积极构建开放型世界经济，在开放中分享发展机遇，才能为世界经济发展提供不竭动力。在对外开放上，我国连续多年对世界经济增长贡献率超过30%，与140个国家和31个国际组织签署了共建“一带一路”合作文件；今年前4个月，我国进出口总值11.62万亿元，同比增长28.5%。我们以一系列扩大开放的务实举措表明：中国开放的大门不会关闭，只会越开越大。</p> <p> 　　过去中国经济发展是在开放条件下取得的，未来实现高质量发展也必须在更加开放条件下进行。在“十四五”时期实现高质量发展，迫切需要以高水平对外开放打造国际合作和竞争新优势。高水平开放要紧扣高质量发展主题，推动开放型经济加快由要素驱动向创新驱动转变，由规模速度型向质量效益型转变，由成本、价格优势为主向以技术、标准、品牌、质量、服务等综合竞争优势转变，为我国经济高质量发展注入新动力、增添新活力、拓展新空间。</p> <p> 　　高水平开放必须打造高能级平台。近年来，我国成功举办中国国际进口博览会、“一带一路”国际合作高峰论坛、上海合作组织国际投资贸易博览会、跨国公司领导人青岛峰会等，不仅为中国扩大开放搭建了新平台，也为促进世界经济增长、深化地区合作提供了新机遇。目前，我国已批准设立了21个自由贸易试验区，海南自由贸易港开局良好，这些都是对外开放方式创新、布局优化、质量提升的前沿阵地。我们要充分发挥这些开放平台先行先试作用，为建设更高水平开放型经济新体制探索可复制可推广的经验。</p> <p> 　　今天的中国，吸引外界目光的不仅是蓬勃成长的市场、主动对外开放的定力，还有“营造国际一流营商环境”的努力。我国始终秉承开放、合作、团结、共赢的信念，坚定不移扩大对外开放，优化营商环境。近年来，通过大规模减税降费、深化“放管服”改革，我国的营商环境排名大幅提升。据世界银行发布的《2020年营商环境报告》，中国的总体排名比前一年上升15位，名列第三十一名。“营商环境只有更好，没有最好。”我们要继续对标国际一流，全面落实外商投资法、优化营商环境条例，以市场化、法治化、国际化的国际一流营商环境促进高质量发展。</p> <p> 　　不拒众流，方为江海。中国的发展离不开世界，世界的繁荣也需要中国。坚定不移推进更高水平对外开放，继续以开放促改革、促发展，我们一定能以高水平开放促进高质量发展，不断开拓合作共赢新局面。</p> <p> 　　（作者为山东省国际投资促进中心干部）</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[雷达技术走进日常生活（新知）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105981.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>徐驭尧</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　【现象】未来感十足的智能假手，可通过人的“意念控制”完成大部分手部动作；成年人手掌大小的“方盒子”，无需穿戴即可监测并预警摔倒事件；看似普通的安检门，能在2秒钟内完成查验……不久前的第九届世界雷达博览会上，展出了许多基于雷达技术的科技成果，描摹了这些成果走进日常生活的场景。近年来，雷达技术不但在精度等技术指标上实现突破，应用领域也不断拓展，已经日益走进我们的日常生活中。</p> <p> 　　【点评】</p> <p> 　　随着雷达技术的迅速发展，其应用场景不断丰富，相关产品的价格也越来越可承受，在民用市场有了更多发展的空间。</p> <p> 　　应用场景的突破源于技术的迭代更新。更加精准的探测使得雷达技术不仅能应用于飞机、舰船等，还能用来探测一些生活中的物品，为人们带来更多生活便利；更加小巧的设备使得雷达摆脱空间限制，在穿戴等场景中获得更广泛的应用；通过与人工智能技术的融合，雷达变得更加“聪明”，其采集的数据和做出的判断也越发准确。这既是技术升级换代的结果，也得益于不同技术的相互赋能。</p> <p> 　　一定程度上，技术的生命力，在于市场的应用和认可。加快技术的应用转化，融入经济社会发展、造福百姓生活，无疑会让雷达技术获得更强大的生命力。</p> <p> 　　让雷达技术充分服务人民生活，需要将技术的探索和创新方向与社会生产生活的需求相结合，也要积极寻求与5G、人工智能等前沿科技的融合发展。例如，一种毫米波人体安检仪通过毫米波和人工智能算法，自动判别人体隐匿携带的危险品并报警，改变了以往的手工安检方式，提高了火车站、机场、地铁站等人流密集场所安检的安全性和效率。由此可见，当科技的火花与社会的需求相结合，当不同领域的技术相碰撞，就能激发出科技造福社会的更大潜力。</p> <p> 　　与此同时，服务民生不仅为科技的发展和应用提供了广阔舞台，也为技术升级提供着强大助力。无论是为独居老人提供服务，还是帮助残障人士便利生活，抑或是提高大规模安检的效率，不断丰富的应用场景持续推动科技工作者不断求索，思考技术和社会生活的连接点，为技术不断升级提供广阔前景。</p> <p> 　　雷达观千里，微波藏机遇。日新月异的雷达技术，一定能在造福社会、服务民生方面实现更多创新与突破。当社会需求和技术进步形成良性循环，必将涌现出更多日常应用的场景，让更多人享受技术进步带来的高品质生活。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[维护公园的公益属性（人民时评）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105983.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>荣 翌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范</p> <p> 　　</p> <p> 　　夏日来临，公园成为不少人休憩健身的首选场所。一些商业培训机构和个人也瞄准了这块免费场地，在公园内开展篮球、轮滑等无资质收费培训的现象屡见不鲜。这不仅占用公共空间，而且也对市民安全带来风险隐患。如何实现公共空间有效治理，是一个重要的城市治理课题。</p> <p> 　　免费开放的公园大门，本应是便民惠民之门，不应成为少数个体和机构牟利的方便之门。公园是公众开展个人活动和社会交往的公共空间，公益性、普惠性是其本质特征。作为一种公共资源，公园的开放性决定了其较低的使用门槛，但绝不意味着没有使用原则和规范。变公众园地为自家场地，以无偿用地开展盈利活动，不仅影响公共服务体验，降低人居环境质量，更是对公共空间的违规侵占，给公园的安全有序管理带来隐患。</p> <p> 　　早在2013年，住建部就印发了《关于进一步加强公园建设管理的意见》，对公园内的违规建设和非法经营开展专项检查和整改。经过整治，公园内私人经营楼堂馆所之风大为改观，但各类违规占用形式在一定程度上依然存在。除了无资质的户外培训，乱设广告、商业演出、商品展销等行为也侵蚀着园区内绿地、盲道、车道，让公共空间利用效率大打折扣。现实中，有的地方疏于日常管理，考虑到运营成本，对危害性不大的违规占用“睁一只眼闭一只眼”；有的园区只顾谋求经济利益，不当引入大量商业活动，违规出租公用场地给团建、游乐、餐饮项目。这些都说明，让公园回归公益属性，需要进一步完善管理规范、落实管理责任。</p> <p> 　　公园管理是城市公共空间治理的一个缩影。从城市规划来说，各种类型的公共空间是城市有机组成部分，也是城市的一张名片，承载着生态、人文、民生等多重价值；从民生需求来看，随着人们的生活水平越来越高，城市的优质公共空间供给，是满足人们美好生活需要的重要内容。湿地公园是城市的“海绵体”，历史名园是文化遗存的“收藏夹”，一些空旷的广场还是城市防灾避险的重要基础设施，城市绿道则成为人们锻炼健身的重要去处……各种类型的城市公共空间都有独特的公共功能，发挥好公共空间的公益性、普惠性，既能激活城市有机体，也能更好满足人们的美好生活需要。</p> <p> 　　城市公共空间治理彰显着城市治理智慧。近年来，各地不断加大公共空间建设投入力度，体育公园、口袋广场、绿色走廊为美好城市增色添彩，人均公共空间占有面积稳步提升。不过，“三分建设七分管养”，加强公共空间后续运营、维护和监管，才能让产出效益最大化。商业培训机构私自占用城市公共空间，往往门槛低、场景多，这个特点决定了城市公共空间的治理需要提升专业化、精细化水平，下一番“绣花”的功夫，深入到城市公共空间的各个角落。与此同时，公众是公共空间的使用者，也是治理参与者。强化公众监督和维护意识，打造共建共享的协同治理格局，才是治本之策。</p> <p> 　　城市是人民的城市，人民城市为人民。在商业化快速发展的今天，城市公共空间不仅是一道城市景观，还是一处心灵栖居地。排除过度商业干扰，形成人与自然、城市和谐共生的生态，才能更好发挥公共空间助力高品质生活和高质量发展的应有价值。</p> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何讲好中国价值观的故事]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105987.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>韩 震</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　价值观是人们判断是非曲直、善恶美丑的标准。一个民族、一个国家的价值观，就是这个民族、这个国家追求理想生活目标的故事叙述系统。只有基于本国大多数人民和全人类根本利益的价值观，才能代表历史发展的方向。讲好中国价值观的故事，必须坚定文化自信，走出西方价值观设置的话语陷阱和情节限制，按照中国理念和中国话语，实事求是地讲述中国人民创造历史的成功故事，讲述中国人民走和平发展、合作共赢道路的故事，讲述中国人民同世界人民共建人类命运共同体的故事。</p> <p> 　　<strong>破除西方价值观的话语陷阱和羁绊</strong></p> <p> 　　近代以来，人们都在谈论自由、民主、人权，尤以美西方调门最高，但问题在于，它们企图垄断对自由、民主、人权等价值观的解释权，并以各种软硬手段付诸实施。不可否认，基于欧洲近代资产阶级革命的需要，作为封建主义对立面出现的西方所谓自由、民主、人权等价值观，曾发挥过推动历史进步的积极作用。但由于资产阶级的历史局限性，这些价值观最终沦为具有历史暂时性、特殊性、片面性、狭隘性的观念。</p> <p> 　　西式民主更多是资产阶级统治权力合法化的形式，对于人民经济、社会、文化等方面的权利付之阙如，甚至逐渐演变为难有建设性成效的党争恶斗。它们自诩的周期性“投票权”，也不像说的那么光彩，最初不仅排斥作为“消极公民”的无产者和占人口半数的广大妇女，而且西方殖民者长期把殖民地人民视为不配享有民主权利的劣等民族，如回归祖国之前，香港人对任何一届港督都没有行使过“投票权”。</p> <p> 　　西方的自由观，从一开始就更多是为了资本的自由而规定和阐释的。不难设想，没有经济上生存的自由，劳动者能有多少有尊严的自由？过去，对其他种族，西方国家更多是进行“血与火”的掠夺，哪顾得上讲什么“自由”？美国有公开的奴隶制历史，而不久前的“弗洛伊德之死”和“黑人的命也是命”运动足以表明，直到今天，美国社会仍然系统存在种族歧视。</p> <p> 　　西方的人权观更是一幅讽刺画。西方国家经常罔顾事实指责他国侵犯人权，就是不愿承认自身污点。且不说历史上西方殖民者是侵犯人权的惯犯，时至今日，美、英、澳等国军队也多次被曝光滥杀无辜。西方人做惯了“人权祖师爷”，时常蛮横地以“炮舰外交”对付不同声音，凡是与他们的论调不一样，要么被冠以“政治宣传”字眼，要么直接加以妖魔化处理，营造只有按照西方立场和标准说话才算价值观正确的寒蝉效应。</p> <p> 　　应该看到，一方面，人类历史的步伐早已经超越了西方价值观的故事框架；另一方面,西方在阿富汗、伊拉克、叙利亚等地犯下的罪行，令其价值观无法自圆其说。西方人讲砸了自己的故事，其价值观已经变成傲慢、虚伪、欺骗的遮羞布，根本无法引领人类社会发展。我们要讲好中国的故事，就必须破除西方价值观的话语陷阱和藩篱，构建中国价值观的叙述系统和话语系统。</p> <p> 　　<strong>讲好中国人民创造美好生活的奋斗经历</strong></p> <p> 　　价值观具有历史性和民族性，每个时代都有凝聚着这个时代精神的价值观念，每个民族都有自己独特的价值观念。正如习近平总书记所指出的，“一个民族、一个国家的核心价值观必须同这个民族、这个国家的历史文化相契合，同这个民族、这个国家的人民正在进行的奋斗相结合，同这个民族、这个国家需要解决的时代问题相适应”。社会主义核心价值观是适应历史条件、符合人民需要的价值观，也是凝聚中国力量、体现中国智慧、引领中国社会发展的价值观。</p> <p> 　　讲好中国价值观的故事，首要的就要讲好中国人民创造美好生活的奋斗经历。社会主义核心价值观清晰地告诉我们，社会主义社会的人民应该享有更高程度的民主、更为全面自由发展的权利。中国人民所要求的是真真切切的生存权和发展权，是在这个基础上享有的广泛的经济、政治、文化和社会日常生活的协商权、监督权、参与权，中国人民希望生活在一个人人均可出彩的社会之中，中国人民希望每个地区、每个家庭、每个人都能够摆脱贫困。中国价值观彰显于人民创造美好生活的叙事情节之中：新中国的成立，使中国人民有了平等公正的社会制度；改革开放，让中国人民逐渐富裕起来；中国特色社会主义进入新时代，我们党不断推进国家治理体系和治理能力现代化，最大限度地增进人民福祉。</p> <p> 　　俄罗斯学者米哈伊尔·莫罗佐夫指出，中国不仅在过去有长期高速发展经济的经历，而且在抗击新冠肺炎疫情中，“中国表现出快速有效克服危机的能力，那‘中国奇迹’的秘诀是什么？……这是有效措施与系统优势相结合的结果。这证明，中国拥有掌控经济的有效杠杆，能（从容）应对风险并实现既定目标。中国的管理模式，已被证明能快速应对挑战”。中国的故事告诉世界，在当代中国，人民当家作主，享有充分的生存权、发展权和自由；中国特色社会主义事业，不仅实现了社会主义的价值追求，而且也是当今时代具有世界历史意义的故事。可以说，讲述中国价值观的故事，就是在讲述人民作为历史创造者的故事，讲述中国人民争取民族独立、国家富强和追求美好生活的故事。</p> <p> 　　<strong>积极参与国际合作与全球治理</strong></p> <p> 　　每个时代都有凝聚着这个时代精神的价值观念。对当今时代而言，“全人类的共同愿望，就是和平与发展”。有利于世界和平与发展的价值观，才是人类所需要的价值观。然而，当今世界，单边主义、保护主义、霸权主义盛行，西方一些国家将自身问题归咎于他国，排斥国际合作与文明交流。置身百年未有之大变局，讲好中国价值观的故事，必须从理论与实践结合的角度，围绕社会主义核心价值观与共商共建共享的全球治理观、全人类共同价值等的关系，阐释好中国的民主观、自由观、人权观，讲清楚中国的价值观是把握时代发展脉搏、引领世界发展方向潮流的价值观。这就需要我们积极参与全球治理，加强国际合作，不断推进人类命运共同体建设。</p> <p> 　　中国一直主张建设一个持久和平、普遍安全的世界，这一点越来越为世人所公认。譬如，美国哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯指出：“中国拒绝美国的霸权，并不意味着中国也在谋求霸权。事实上，在美国以外，几乎没有人相信中国的目标是要称霸全球。”中国一直主张建设一个共同繁荣、开放包容的世界。西方的问题不是发展程度不高，而是只能自己发展，不允许他人发展。而在中国的故事中，中国离不开世界，世界也离不开中国，世界足够大，容得下所有国家的繁荣发展。中国一直主张建设一个山清水秀、清洁美丽的世界，践行绿色发展理念，积极落实《巴黎协定》目标。中国一直主张共建人类命运共同体，中国的全球治理理念是推动国际关系民主化，主张世界上的事情由各国政府和人民共同商量，反对一个国家或少数国家说了算的霸权主义；推动国家关系法治化，秉持各国权利、义务、责任相统一的国际法治精神，反对双重标准和霸凌主义；推动国际关系合理化，推进全球治理体系改革，构建合作共赢、共同发展的世界秩序，反对赢者通吃的单边主义。中国价值观的故事告诉世人，中国人民乐意开展文明交流对话，增进彼此战略互信，同世界各国人民一道，携手建设更加美好的世界。</p> <p> 　　<strong>（作者：韩 震，系北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、北京师范大学教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让博物馆进入生活场景]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105969.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>封寿炎</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　经历了新冠肺炎疫情的冲击，特别是在疫情防控常态化的背景下，博物馆面临着多重挑战。其功能定位和未来发展，都引发人们的思考和探索。今年5·18国际博物馆日的主题就是“博物馆的未来：恢复与重塑”。</p> <p> 　　去年3月1日，举世闻名的法国卢浮宫博物馆决定暂停开放，这是世界范围内博物馆普遍处境的一个缩影。当然，随着疫苗接种工作的推进，在疫情得到有效控制之后，博物馆恢复正常开放应该只是时间问题。但疫情冲击确实提供了一个思考的契机——在未来的发展中，如何打破空间和时间的局限，使博物馆更广泛地融入市民生活，发挥全面、全天候式的影响力，成为一种值得探索的方向。</p> <p> 　　传统的博物馆思维偏重于静态、单向。藏品陈列于展柜，静候人们前来鉴赏阅读。近些年来，这种思维已经有了很大的改观。一些著名的博物馆，如故宫博物院、上海博物馆都“动”了起来，主动适应时代潮流、融入市民生活，通过一系列富有创意的策展活动，成为文化新闻和社会话题的主角。藏品也“动”了起来，借助通俗文化的包装手段，一些专业门槛很高的“高冷”文物迅速“出圈”，成为广受欢迎的流行文化符号。统计数据也显示，博物馆等文化场馆已经成为当下旅游的新热点，每逢双休日、节假日，一些热门场馆、热门展览都一票难求。</p> <p> 　　未来的博物馆要增大影响力，一方面要增强对市民的吸引力，另一方面也要增强对市民的辐射力。博物馆不但要继续强化自身在社会文化生活中的重要节点地位，还要使自身承载的专业知识、艺术价值、文明理念和文化价值观深入人心，成为市民日常生活的有机组成部分，成为市民群众文化生活的底色和基调。建设“走向民众、走进民众”的博物馆，应该是博物馆未来发展的重要方向。</p> <p> 　　在这方面，国内一些著名的博物馆已经开展了卓有成效的工作，一些基层的博物馆也进行了诸多探索。比如，上海市徐汇区就把博物馆发展与“建筑可阅读”结合起来，通过引导民众鉴赏家门口的历史建筑，了解海派文化的历史渊源。他们还倡导“出门逛文博，全家爱文史，终身学文化”，力求把文博活动更好地融入市民生活，将文化自信刻写在社会生活里。</p> <p> 　　一些其他国家和地区的成功做法经验，也可以作为他山之石提供借鉴。欧洲是全球文博事业最发达的地区之一，拥有众多举足轻重的博物馆等文化场馆。笔者在欧洲工作期间有一种深刻体会，那就是文化生活的日常化。看歌剧，听音乐会，参观博物馆、美术馆、艺术馆，都是欧洲民众非常日常化的生活方式。他们真诚地热爱自身的历史文化，这种热爱来自于长期的教育和熏陶。在法国的中小学校里，学生有大量社会实践的机会，老师经常领着学生参观各种各样的美术馆、艺术馆，学习研究历史文化知识。在卢浮宫收藏的名画前，也经常看到孩子们坐在角落里，全神贯注、一丝不苟地素描。家长、学校重视孩子的艺术素养，这种重视和推崇就是一种导向和价值观的塑造。</p> <p> 　　当文化生活成为一种日常，博物馆等文化场馆的价值就得到了辐射和延伸，在物理的、有形的博物馆之外，还有一座座精神的、无形的“博物馆”无处不在。这种日常化的文化生活，反过来又成为文化艺术茁壮成长的源头活水，成为文博事业兴旺发达的肥沃土壤。</p> <p> 　　<strong>（作者：封寿炎，系媒体评论员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[时代新颜彰显思想伟力]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105971.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>陈祥健</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>【学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想】</strong></p> <p> 　　为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴，是中国共产党的初心和使命。一百年来，在中国共产党领导下，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。福建是具有光荣革命传统的红色土地，党的十八大以来，习近平总书记多次对福建工作作出重要指示批示，为新时代福建发展指明了方向。福建始终沿着习近平总书记指引的方向前进，经济社会发生了翻天覆地的变化，绽放出的时代新颜充分彰显着真理与实践的力量。</p> <p> 　　<strong>从“数字福建”建设到实现高质量发展</strong></p> <p> 　　21年前，习近平总书记在福建工作期间，作出建设“数字福建”的战略决策。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央顺应发展大势，进一步作出建设“数字中国”战略决策，强调要“高度重视发展数字经济，在创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念指引下”，“推进数字产业化、产业数字化，引导数字经济和实体经济深度融合，推动经济高质量发展”。福建秉承习近平总书记的创新理念和实践，坚持统筹共建，推动信息基础设施跨越发展；坚持服务为先，推动电子政务应用全面形成；坚持产业带动，实施数字领跑行动，不断深化“数字福建”建设，大力推动新阶段高质量发展。2020年，福建数字经济总量超2万亿元，占地区生产总值达45%，成功举办4届数字中国建设峰会。如今，数字化已深深融入福建经济社会各领域，信息化综合指数、数字政府服务能力、数字经济发展水平均居全国前列，福建成为国家电子政务综合试点省、国家数字经济创新发展试验区、公共数据资源开发利用试点省，以为高质量发展赋能的新成效，有力印证了新发展理念的强大实践伟力。</p> <p> 　　<strong>从“生态省”建设到实现生态环境“高颜值”</strong></p> <p> 　　福建山海相连，是我国南方地区重要的生态屏障。习近平总书记在福建工作期间，就前瞻性地提出了建设“生态省”的重大战略，并亲自推动了长汀水土流失治理、木兰溪防洪工程等重大生态保护工程。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把生态文明建设摆在更加突出的位置，形成了习近平生态文明思想。福建牢记习近平总书记重要指示精神，持之以恒推进“生态省”建设。创新绿色发展机制，率先推出江河下游对上游森林生态补偿、重点生态区位商品林赎买，以及排污权、碳排放权、用能权、水权交易、绿色金融等制度机制。牢固树立绿色发展导向，对全省34个县市区及南平、龙岩、三明、宁德、平潭等地市取消地区生产总值考核。持续深化集体林权制度改革，大力推广长汀经验，着力打好污染防治攻坚战，推进蓝天、碧水、碧海、净土工程，实现水、大气、生态环境质量常年保持全优，2020年城市空气优良天数比例达98.8%，主要流域优良水质比例达97.9%，全省森林覆盖率达66.8%，以生态环境“高颜值”和人民绿色福祉大提升，切实贯彻落实习近平生态文明思想。</p> <p> 　　<strong>从“先行先试”到形成改革开放新高地</strong></p> <p> 　　福建是最早实行改革开放的省份之一。进入新时代，福建牢记习近平总书记“向改革开放要动力”的指示要求，持续深入推进重点领域和关键环节改革。建立问题导向、经验复制推广和改革推进落实“三个机制”，“放管服”、国资国企、财政金融、农业农村等重点领域改革取得新突破。创新发展“晋江经验”，出台支持民营企业改革发展“21条”，营商环境不断优化，福建成为行政审批事项最少省份之一。持续拓展对外开放新优势，充分发挥经济特区、福建自贸区、平潭综合实验区、海丝核心区等多区叠加优势，加快建设开放型经济新体制。海丝核心区重点实施“丝路海运”等八大工程，福建自贸实验区累计推出196项首创举措，国际贸易单一窗口等被列入国家最佳案例。积极探索海峡两岸融合发展新路，突出以通促融，推动应通尽通；突出以惠促融，推动惠台利民；突出以情促融，增进根脉认同，加快建设台胞台企登陆第一家园。先后出台“66条”“42条”“28条”等惠台具体措施，努力在经贸合作畅通、基础设施联通、能源资源互通、行业标准共通上先行先试，致力率先实现福建沿海地区同金门、马祖通水通电通气通桥，强化宗亲、乡亲、姻亲、民间信仰“四大纽带”，实施亲情乡情延续工程，畅通祖地文化、妈祖文化等民间交流，促进两岸心灵契合，以改革开放新高地和建设“两岸福地”的实际成效，彰显开放共享理念的真正魅力。</p> <p> 　　<strong>从摆脱贫困到创造生活高品质</strong></p> <p> 　　消除贫困、改善民生、逐步实现共同富裕，是社会主义的本质要求。福建是习近平总书记关于扶贫工作重要论述的发源地、实践地，习近平总书记《摆脱贫困》一书就是基于宁德地区的生动实践而作的。在书中，他提出了“弱鸟先飞”“滴水穿石”等重要理念。福建率先实施的许多卓有成效的扶贫工作机制，如造福工程、山海协作、干部驻村、挂钩帮扶、东西协作等都是在习近平总书记亲自领导下逐步实践总结形成的。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央进一步作出打赢脱贫攻坚战的重大决策。福建大力秉承习近平总书记的创新理念与实践，坚持精准扶贫、精准脱贫，全省现行标准下农村建档立卡贫困人口全部脱贫，2201个建档立卡贫困村全部退出，23个省级扶贫开发工作重点县全部摘帽。全力推进老区苏区脱贫奔小康，老区苏区生产总值增速和农民人均可支配收入增速均高于全省平均水平。总结宁德下党、赤溪等扶贫脱贫经验，接续推进乡村振兴，开展“百镇千村”示范建设，不断深化闽宁扶贫协作，援宁群体被授予“时代楷模”称号。加快民生社会事业发展，深入实施就业优先战略，着力办好人民满意的教育；深入实施健康福建战略，深化“三医”联动改革，群众“看病难”“看病贵”问题得到缓解。深化平安福建建设，平安建设连续多年保持全国优秀行列；接续推进餐桌污染治理、建设食品放心工程，连续20多年将其列为为民办实事项目。加强历史文化遗产保护，精心呵护八闽大地“真宝贝”，厦门鼓浪屿被列入世界遗产名录，三坊七巷被列入世界文化遗产预备名单，三明万寿岩成为国家考古遗址公园，第44届世界遗产大会将在福州举办，高品质生活的现实图景，成为以人民为中心发展思想的生动例证。</p> <p> 　　<strong>（作者：陈祥健，系福建社会科学院党组书记、福建省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建中国特色哲学社会科学]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105947.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="0"> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621291806979_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　摄影：李国良</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td style="text-align: center;"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210518/1621291371908_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-align: center;"> 　　摄影：李国良</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <span style="font-family:楷体;">　　2016年5月17日，习近平总书记主持召开哲学社会科学工作座谈会并发表重要讲话，提出加快构建中国特色哲学社会科学的重大战略任务。5年来，哲学社会科学界深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，构建中国特色哲学社会科学取得积极进展。为深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，在新时代新征程上更好推动具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学发展，人民日报理论部5月12日在京举办“加快构建中国特色哲学社会科学研讨会”，今天摘要刊发部分与会者发言。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　——编&nbsp;&nbsp;者&nbsp;&nbsp;</span></p> <p> 　</p> <p> <strong>　　坚持植根中国做学问</strong></p> <p> <strong>　　甄占民</strong></p> <p> 　　深入贯彻落实习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话精神，一个重要方面，就是坚持以我们正在做的事情为中心，从我国改革发展的实践中挖掘新材料、发现新问题、提出新观点、构建新理论，牢牢把握构建中国特色哲学社会科学的着力点、着重点，植根中国做学问，用中国理论构建理论中国，用中国学术构建学术中国。</p> <p> 　　不断增强植根中国做学问的自觉自信。自觉自信才会自强，才会提出具有主体性、原创性的思想理论，构建中国特色哲学社会科学。习近平总书记指出，哲学社会科学发展水平“反映了一个民族的思维能力、精神品格、文明素质，体现了一个国家的综合国力和国际竞争力”。在当代中国发展进步的伟大进程中，广大哲学社会科学工作者的自觉自信不断强化。这种自觉自信，来源于马克思主义的科学引领，来源于几千年中华文明的深厚积淀，来源于党带领人民进行的伟大实践。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革，哲学社会科学工作者构建中国特色哲学社会科学的意识显著增强，为人类文明贡献中国智慧的底气更为深厚。在这样的历史背景和时代条件下，对哲学社会科学工作者来说，需要进一步增强植根中国做学问的自信心和主动性。</p> <p> 　　扎实推进马克思主义中国化最新成果的学理化研究阐释。马克思主义是革命性与科学性相统一的理论。我们要不断巩固马克思主义的指导地位，坚持以发展着的马克思主义指导实践。习近平新时代中国特色社会主义思想坚持马克思主义基本原理，勇于回答时代之问和实践之问，以全新的视野深化对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识，为更好坚持和发展中国特色社会主义确立了新的思想旗帜，在彰显马克思主义的科学真理性上达到了新的时代高度，是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义。新时代党的创新理论就当代中国和当今世界发展的一系列重大问题作出许多带有本质性、规律性的揭示和回答，提出一系列相互关联、融通中外、具有普遍意义的新思想新理念新论断。推进新时代党的创新理论的学理化研究阐释，需要按照一定的逻辑层次和结构，系统梳理贯穿其中的富有思想引领力、解释力的重要论断和观点，为进行学理提炼和表达奠定坚实基础。要加强哲学社会科学跨学科、跨领域的集中攻关，在理论与实践、历史与现实、国内与国际相结合中阐明新时代党的创新理论“所以然”“所以必然”。</p> <p> 　　切实加强对中国实践的理论总结和升华。构建中国特色哲学社会科学，需要加强对中国实践的理论总结和升华。要善于进行学术思想的开掘和概括，努力构建具有自身特色的学术框架和话语体系。注重联系党团结带领人民不懈奋斗的百年历史进程，注重从我国改革开放和现代化建设的生动实践中提炼新观点、构建新理论，深刻阐明中国经验的精髓要义，深刻阐明中国奇迹背后的基本道理，深刻阐明中国道路对人类文明发展的独特贡献。强化问题导向，紧密结合开启全面建设社会主义现代化国家新征程的实践要求，加强对经济社会发展全局性、前瞻性、战略性问题的研究，加强对立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的研究，为如期实现经济社会发展目标提供理论支撑和有效对策建议。强化以中国需要为导向的研究方向，大力弘扬马克思主义与时俱进的理论品格，勇于推进实践基础上的理论创新，以更多具有原创性、时代性、标识性的哲学社会科学创新成果引领实践创新、制度创新、文化创新以及其他各方面创新，在推动经济社会发展中构建中国特色哲学社会科学。</p> <p> 　　（作者为中央党校（国家行政学院）副校（院）长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导</strong></p> <p> <strong>　　陈&nbsp;&nbsp;理</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出：“坚持以马克思主义为指导，是当代中国哲学社会科学区别于其他哲学社会科学的根本标志，必须旗帜鲜明加以坚持。”习近平总书记的重要论述，为我们构建中国特色哲学社会科学指明了前进方向、提供了根本遵循。</p> <p> 　　马克思主义是科学的理论、人民的理论、实践的理论、不断发展的开放的理论，深刻揭示了人类社会发展规律，为人类指明了从必然王国向自由王国飞跃的途径，为人民指明了实现自由和解放的道路；为人民认识世界、改造世界提供了强大精神力量，对人类产生了广泛而深刻的影响，极大推动了人类文明发展进程。马克思主义不仅深刻改变了世界，也深刻改变了中国。中国共产党人以马克思主义为指导思想，把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合，指导中国革命、建设、改革取得伟大成就，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。在马克思主义指导下，我国哲学社会科学不断研究和解答中国革命、建设、改革中遇到的各种重大理论和实践问题，取得一系列丰硕成果。构建中国特色哲学社会科学，必须旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，首先要解决真懂真信真用的问题。只有真懂真信真用马克思主义，我国哲学社会科学才能有灵魂、有方向，有正确世界观、方法论，才能真正运用马克思主义立场观点方法更好观察和解释自然界、人类社会、人类思维各种现象，揭示蕴含其中的规律，回答好时代提出的各种各样的重大问题。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，关键要解决好为什么人的问题。为什么人的问题是哲学社会科学研究的根本性、原则性问题。马克思主义唯物史观深刻揭示了人类社会发展的一般规律，强调历史活动是群众的活动，人民是历史的创造者。我国哲学社会科学必须坚持以人民为中心的研究导向，坚持人民立场，尊重人民主体地位，聚焦人民实践创造，在回答和解决人民群众关心的重大问题中实现自身发展。</p> <p> 　　坚持以马克思主义为指导，最终要落实到怎么用上来。恩格斯指出：“马克思的整个世界观不是教义，而是方法。它提供的不是现成的教条，而是进一步研究的出发点和供这种研究使用的方法。”要积极运用马克思主义的立场观点方法来观察时代、解读时代、引领时代，把马克思主义基本原理同中国具体实际、历史文化传统、时代要求紧密结合起来，用鲜活丰富的当代中国实践来推动马克思主义发展。</p> <p> 　　习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义。我国哲学社会科学坚持以马克思主义为指导，最重要的就是坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导。习近平新时代中国特色社会主义思想在引领中国、影响世界发展中愈来愈显示出强大的思想力量和实践力量。当今世界正经历百年未有之大变局，中华民族伟大复兴进入关键时期。我国进入新发展阶段，开启了全面建设社会主义现代化国家新征程，这是前无古人的伟大实践。习近平总书记指出：“这是一个需要理论而且一定能够产生理论的时代，这是一个需要思想而且一定能够产生思想的时代。”我国哲学社会科学迎来了历史性发展机遇，广大哲学社会科学工作者要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，以我们正在做的事情为中心，加强对改革开放和社会主义现代化建设实践经验的系统总结，不断探索时代发展提出的新课题，回应人类社会面临的新挑战，更好担负起时代和历史赋予的光荣使命。</p> <p> 　　（作者为中央党史和文献研究院学术和编审委员会主任）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　推进公共管理学科建设</strong></p> <p> <strong>　　江小涓</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出：“当代中国正经历着我国历史上最为广泛而深刻的社会变革，也正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新。这种前无古人的伟大实践，必将给理论创造、学术繁荣提供强大动力和广阔空间。”推进公共管理学科建设，必须深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，用好改革开放和社会主义现代化建设这座理论和政策研究的“富矿”，助力国家治理体系和治理能力现代化。</p> <p> 　　用学术话语讲好“中国之治”。改革开放以来，我们党团结带领全国各族人民创造了世所罕见的经济快速发展奇迹和社会长期稳定奇迹，不仅用实践证明了中国特色社会主义制度和国家治理体系的强大生命力与巨大优越性，而且为学术研究提供了前所未有的多样案例和丰富数据。近些年来，越来越多的国外学者致力于探索解释中国奇迹，期望从政治制度、治理体系等不同角度解释中国奇迹的深层原因。作为中国学者，更应从中国国情出发，深入调研、把握规律，坚持马克思主义立场、观点、方法，致力于构建完备的学术体系，把论文写在祖国大地上，使理论和政策创新充分体现先进性和科学性，用学术话语更好地讲述“中国之治”，阐释中国经验的普遍意义和历史地位。</p> <p> 　　用学术研究成果推进国家治理体系和治理能力现代化。在全面建设社会主义现代化国家新征程上，国家治理面临新的环境和要求。一是人民群众对美好生活的追求更加广泛多元，不仅对物质文化生活提出了更高要求，在民主、法治、公平、正义、安全、环境等方面的要求也日益增长。二是高质量发展对治理提出新要求，不仅要促进资源要素投入和经济增长，而且要贯彻新发展理念、优化经济结构、提高经济效率。三是随着我国科技发展逐渐进入“并跑”“领跑”时代，我们在一些领域将面临缺乏领军人物、缺少产业链条、没有明确市场需求等新情况，科研活动形态和科技开发模式将出现一些根本性变化。四是数字技术的广泛应用在有力提升国家治理能力的同时，对数字技术负面影响进行有效治理也面临巨大挑战。五是当今世界正经历百年未有之大变局，国际环境更趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，对国际治理提出新的挑战和要求。这些方面的变化，都是我国公共管理学科建设面临的重大而紧迫的新课题，需要我们准确把握新的形势、努力跟上时代发展、深入研究治理规律，更好服务国家现代化进程。</p> <p> 　　用学术交流互鉴促进公共管理学科建设。习近平总书记指出：“文明因多样而交流，因交流而互鉴，因互鉴而发展。”对丰富多彩的世界，我们应该秉持兼容并蓄的态度，虚心学习他人的好东西，在独立自主的基础上把他人的好东西加以消化吸收，化成我们自己的好东西。因此，推进国家治理体系和治理能力现代化，绝不能盲目照抄照搬他国模式，但可以借鉴国外有益经验和吸取相应教训。推进公共管理学科建设，要深入研究其他国家实践效果较好的治理元素，以便学习借鉴。同时要深入研究国家治理所面临的共性问题和矛盾，以便及早防范和应对。我们要进一步坚定理论自信，推动中国公共管理学科建设从以往的“跟跑”为主向“并跑”“领跑”迈进，促进形成具有中国特色和广泛包容性的公共管理学科体系。</p> <p> 　　（作者为中国行政管理学会会长、清华大学公共管理学院院长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　推动高校哲学社会科学高质量发展</strong></p> <p> <strong>　　翁铁慧</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，对新时代哲学社会科学更好发挥作用提出殷切期望，为构建中国特色哲学社会科学指明发展方向，对发挥高校哲学社会科学育人功能提出重大要求，具有很强的政治性、思想性、指导性。我们要以习近平总书记关于哲学社会科学工作的重要论述为根本遵循，全力推动高校哲学社会科学高质量发展。</p> <p> 　　深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神。进一步校准前进方向，以“五个面对”为任务聚焦，以“五个更好发挥作用”为前进方向，努力立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。进一步找准发力重点，在“融通”上下功夫，做到古为今用、洋为中用；在“创新”上做文章，推进知识创新、理论创新、方法创新；在“转化”上出成果，推动知识体系向教材体系、教材体系向教学体系转化，推动政策话语向学术话语、学术话语向大众话语转化。进一步落实根本任务，在科学解释世界、助力改造世界中教育引导学生坚定理想信念、坚定“四个自信”，培育科学思维，努力立大志、明大德、成大才、担大任。</p> <p> 　　勇担光荣使命、不负伟大时代。高校哲学社会科学工作者要以习近平总书记重要讲话精神为指导，扎根我国宏大而独特的实践创新，讲清楚“中国奇迹”背后的道理学理哲理，讲清楚中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好。主动服务国家战略需要，在关系经济社会发展全局的重大课题研究中出“良谋”，在关系千家万户切身利益的重大问题研究中划“金策”。用中国话语解释国际经验和实践，服务于构建人类命运共同体，切实增强中国学术话语的说服力和国际影响力，不断提升国家文化软实力。面向世界讲好中国故事，让世界更好认识中国、了解中国。</p> <p> 　　进一步明确推动高校哲学社会科学高质量发展的着力点。坚持规划引领为先。教育部正在研制面向2035高校哲学社会科学高质量发展行动计划，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，构建主动适应国家需求、引领学术发展的学科体系，有效提升国家文化软实力的学术体系，中国特色、世界情怀的话语体系，营造更有创新创造活力的学术生态。坚持立心铸魂为本。推动以习近平新时代中国特色社会主义思想为核心内容的高校思政课课程群建设，推动课程思政和思政课程同向发力、协同育人，及时将“四史”特别是党史研究成果转化为思政课程和课程思政的重要教育教学资源，教育引导广大学生努力成为堪当民族复兴重任的时代新人。坚持科学指导为重。进一步巩固马克思主义理论一级学科基础地位，聚焦学科前沿和重大理论与现实问题建强学术体系，围绕讲好中国故事、传播好中国声音构建话语体系，更好把学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想转化为清醒的理论自觉、坚定的政治信念、科学的思维方法。坚持改革创新为要。以试点建设文科实验室为契机，促进基础研究和应用研究协调发展；以动态评估为引领，推动高校哲学社会科学重点研究基地整体优化结构；以综合性、跨领域的重大问题研究为导向，实施重大研究专项工程，探索以项目群形式推动集体攻关。坚持队伍建设为基。以培养“大先生”和新时代哲学社会科学家为总牵引布局引领未来人才体系，促进广大高校哲学社会科学工作者做学生为人、为事、为学的示范，更加深入研究“真问题”。</p> <p> 　　（作者为教育部党组成员、副部长）&nbsp;&nbsp;</p> <p mce_keep="true"> &nbsp;</p> <p> <strong>　　加强中国特色新型智库建设</strong></p> <p> <strong>　　王灵桂</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，深刻阐述了新时代我国哲学社会科学发展的根本原则和方向，体现了高度的文化自觉和文化自信。习近平总书记强调：“要建设一批国家亟需、特色鲜明、制度创新、引领发展的高端智库，重点围绕国家重大战略需求开展前瞻性、针对性、储备性政策研究。”中国社会科学院作为首批国家高端智库建设试点单位之一，积极推进中国特色新型智库建设，坚持高质量发展方向，围绕党和国家关心的大事难事急事，推进基础理论研究与应用对策研究融合发展，更好地服务党和国家工作大局。</p> <p> 　　党的十九届五中全会站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，擘画了我国发展的宏伟蓝图。面对新形势新任务，抓住和用好重要战略机遇期，有效应对前进道路上的各种风险挑战，把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，不断夺取具有许多新的历史特点的伟大斗争新胜利等等，都需要哲学社会科学提供智力支持。建设中国特色新型智库，必须提高政治站位，加强与决策部门的对接和互动，不断开拓视野，改革科研工作管理模式，充分激发各学科、各类人才的创造力。</p> <p> 　　坚持正确政治方向、价值导向、学术取向。始终坚持党的领导，坚持为人民做学问，自觉围绕中心、服务大局，坚守社会责任，致力于学术报国，坚决维护国家主权、安全、发展利益。坚持高标准定位，以增强研究能力为核心全面提升智库建设质量。把建设高水平应用研究人才队伍作为智库可持续发展的战略任务，建立相对稳定的核心研究团队，发挥好首席专家的领军作用。对建言献策成果与学术论文、专著实行等效评价，增强智库研究人员的荣誉感、责任感、获得感。优化智库发展环境，加强政策扶持、经费支持，打通体制机制堵点，推动形成符合中国特色新型智库发展规律、灵活高效的管理运行体制。</p> <p> 　　强化问题意识。深入开展战略性研究，强化精、专、深、透的研究理念。注重运用战略思维、历史思维、辩证思维、创新思维、法治思维、底线思维分析问题，从历史与现实、理论与实践、国际与国内的结合上把握规律。注重从经济、政治、文化、社会、生态等多维度思考对策，综合运用多学科知识、工具、方法协同攻关，集中力量、集思广益，不断增强研究成果的科学性。注重夯实基础研究、拓展研究的广度和深度，不断提升应用对策研究的思想分量、建议质量、价值含量。注重前瞻性研究，既着眼党和国家当下所想所急，又着眼党和国家未来所需所谋，形成富有深刻洞见、独特创见、战略远见的应用对策研究成果。</p> <p> 　　弘扬理论联系实际的学风。把调查研究作为应用对策研究的基本功，深入了解世情国情党情，掌握真实情况、寻求务实对策，使智库研究建立在对实际情况的准确把握之上，确保成果可信可靠可用。创新研究方式，加强对重大专项课题研究的组织策划，强化联合研究、集成创新。坚持专业化方向、整体推进，推动智库走专业化、高精尖发展路子，使各智库结构合理、优势互补、功能齐全，更好适应党和国家工作需要。拓展智库对外合作交流，通过项目合作、学术研讨、人员往来等多种方式，积极参与国际学术组织和国际科学计划，深度参与全球治理研究和政策对话。广泛宣传中国智慧、中国主张、中国方案，在国际舞台上树立中国智库品牌。</p> <p> 　　（作者为中国社会科学院副院长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　发挥高校育人功能和创新优势</strong></p> <p> <strong>　　刘&nbsp;&nbsp;伟</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，结合中国特色社会主义伟大实践，对加快构建中国特色哲学社会科学进行了全面部署。5年来，我国哲学社会科学界深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，发挥各自优势，砥砺奋进，推动构建中国特色哲学社会科学取得显著成效。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“坚持和发展中国特色社会主义，需要不断在实践和理论上进行探索、用发展着的理论指导发展着的实践。”在这一过程中，哲学社会科学具有不可替代的重要作用。构建中国特色哲学社会科学，必须坚持马克思主义指导地位不动摇，培育和践行社会主义核心价值观，不断筑牢中华民族共同体意识，巩固全党全国各族人民团结奋斗的共同思想基础；准确把握新发展阶段、深入贯彻新发展理念、加快构建新发展格局，在新征程中自觉围绕党和国家重大战略部署和工作大局，强化前瞻性研究；有效应对我国改革进入攻坚期和深水区后出现的矛盾和问题、风险和挑战，为提高改革决策水平、推进国家治理体系和治理能力现代化提供学理支持；在当今世界各种思想文化交融碰撞的新形势下，推动建设社会主义文化强国，着力增强国家文化软实力、增强人民精神力量、展现中国风貌、提升中国对外话语权；立足中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，着眼于深入推进全面从严治党，不断推进党的创新理论深入人心，确保党始终成为中国特色社会主义事业的坚强领导核心。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“要按照立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来的思路，着力构建中国特色哲学社会科学”。这为推动中国特色哲学社会科学研究发展、体系构建和科学管理提供了行动指南。构建中国特色哲学社会科学要坚持为人民服务，为我们党治国理政服务，为巩固和发展中国特色社会主义制度服务，为改革开放和社会主义现代化建设服务，为实现中华民族伟大复兴的中国梦提供强大理论支撑。这要求我们坚持以马克思主义为指导，融通古今中外各种资源，坚持“不忘本来、吸收外来、面向未来”，推进学科体系、学术体系、话语体系建设，不断推进知识创新、理论创新、方法创新。加强和改善党对哲学社会科学工作的领导，为繁荣发展我国哲学社会科学事业提供根本保证。各级党委要把哲学社会科学工作摆在重要位置，统筹资源配置，强化部门协同，共同推动加快构建中国特色哲学社会科学。</p> <p> 　　作为哲学社会科学研究的主力军之一，高校承担着培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人的重任。5年来，高校哲学社会科学在深入研究和回答我国经济社会发展、我们党执政面临的重大理论和实践问题中推出一大批成果，为坚持和发展中国特色社会主义作出了贡献，为育人育才、立德树人作出了贡献。作为中国共产党亲手创办的第一所新型正规大学，中国人民大学围绕加快构建中国特色哲学社会科学，持续加强马克思主义学科建设，不断推进以创新为主题的学术体系建设，大力建设解读中国经验的话语体系，打造具有中国特色的系列教材，积极探索分类科学合理评价体系，取得了积极成效。</p> <p> 　　“十四五”时期是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，我国进入新发展阶段。在新征程上坚持和发展中国特色社会主义，需要高校继续发挥育人功能和创新优势，围绕进一步加快构建中国特色哲学社会科学，扮演更重要的角色、作出新的更大贡献。</p> <p> 　　（作者为中国人民大学校长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　构建具有中国特色的法学学科体系</strong></p> <p> <strong>　　马怀德</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出：“要按照立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来的思路，着力构建中国特色哲学社会科学，在指导思想、学科体系、学术体系、话语体系等方面充分体现中国特色、中国风格、中国气派。”习近平总书记在中国政法大学考察时，从全面推进依法治国、提高党依法治国和依法执政能力的高度，对法学学科体系建设作出重要指示，强调：“我们有我们的历史文化，有我们的体制机制，有我们的国情，我们的国家治理有其他国家不可比拟的特殊性和复杂性，也有我们自己长期积累的经验和优势，在法学学科体系建设上要有底气、有自信。”这为我们构建具有中国特色、中国风格、中国气派的法学学科体系指明了方向。</p> <p> 　　法学学科作为哲学社会科学的重要组成部分，承担着培养法治人才、产出法学成果、服务经济社会发展的重要职责。构建具有中国特色的法学学科体系，需要把握新形势新任务新要求，为坚持和完善中国特色社会主义法治体系、推进国家治理体系和治理能力现代化述学立论、资政育才，为加快建设社会主义法治国家提供学理支撑、智力支持和人才保障。</p> <p> 　　创新发展中国特色社会主义法治理论。习近平总书记指出：“加强法治及其相关领域基础性问题的研究，对复杂现实进行深入分析、作出科学总结，提炼规律性认识，为完善中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家提供理论支撑。”构建具有中国特色的法学学科体系，必须在深入学习习近平法治思想核心要义、精神实质、丰富内涵、实践要求的基础上，提炼中国特色社会主义法治理论的标识性概念、重大命题、核心观点，为发展立足中国国情、适应改革开放和社会主义现代化建设需要的法治理论体系作出学术贡献。</p> <p> 　　回答法治中国建设的重大理论和实践问题。当前，法治中国建设深入推进，如何依靠法治更好回应经济社会发展中出现的新问题，如何有效解决人民群众反映强烈的突出问题，是推动法学学科体系发展的重要着眼点。构建具有中国特色的法学学科体系，就要从研究和回答法治中国建设的重大理论和实践问题出发，传承中华优秀传统法律文化，借鉴国外法治有益成果，把研究成果转化为解决问题的正确思路和有效办法，为推进国家治理体系和治理能力现代化提供学理支撑。</p> <p> 　　培养高素质法治人才。站在为全面推进依法治国提供人才保障的高度，大力培养信念坚定、德法兼修、明法笃行的高素质法治人才。加强法学学科之间以及法学与其他学科的交叉融合发展，拓展法学学科知识面，实现法治人才培养的多学科共同参与；打破理论教学和法治实践之间的壁垒，将实务部门的优质实践教学资源引入高校，加强涉外法治人才培养；持续推进习近平新时代中国特色社会主义思想、习近平法治思想进教材、进课堂、进头脑，把社会主义核心价值观融入法学教育全过程、各方面。</p> <p> 　　优化完善法学学科体系。顺应时代发展需要，拓展法学一级学科，扩充法学知识容量。优化法学二级学科，使法学二级学科既包括传统学科和冷门学科，也涵盖前沿学科和新兴学科；既包括理论法学和应用法学，也涉及国内法学和国际法学。促进法学与经济学、教育学、管理学、计算机科学与技术等学科研究交叉融合，推动国家安全法学、党内法规学、数据法学、人工智能法学、监察法学、应急法学、司法鉴定学等交叉研究蓬勃发展，使法学学科体系建设与经济社会发展相适应，更好服务改革开放和社会主义现代化建设。</p> <p> 　　（作者为中国政法大学校长）&nbsp;&nbsp;</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　融通各种资源&nbsp;取得更大突破</strong></p> <p> <strong>　　袁&nbsp;&nbsp;鹏</strong></p> <p> 　　今天的中国，日益走近世界舞台中央，中国特色国际关系理论发展迎来难得历史机遇。经过长期不懈努力，中国特色国际关系理论建构取得显著进展。面向未来，还需要在学术思想、学术观点、学术话语等方面不断开拓创新，推动中国特色国际关系理论研究、发展取得新的更大突破。</p> <p> 　　融通理论研究与实践发展。新中国成立以来，我们党科学把握时代潮流、分析全球风云演变，正确处理中国和世界的关系，在不同历史时期形成了一系列重大外交思想和主张。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央在对外工作上推进一系列重大理论和实践创新，形成了习近平外交思想，开创性推进中国特色大国外交，取得了前所未有的重大成就。构建人类命运共同体理念产生广泛深远国际影响，共建“一带一路”、成立亚洲基础设施投资银行等谱写国际合作新篇章。要深入研究党和国家的重大外交思想和实践，做好学理化阐释、学术性升华，努力将其转化为理论成果、学术成果。以我国外交工作实际为研究基点，着眼于解决自己的问题，提出具有主体性、原创性的理论和学术观点。</p> <p> 　　融通中国研究与世界研究。经过改革开放40多年的发展，中国已经深度融入世界。中国坚定在维护世界和平中谋求自身发展，又以自身发展维护世界和平，中国与世界紧密相连、密不可分。在世界百年未有之大变局中，中国的发展举世瞩目、牵动全局。研究国际关系理论和国际现象，不能简单孤立分析，要学会在我国与世界的互动关系中看问题，深刻认识中国离不开世界、世界也离不开中国，深入分析世界格局演变中我国的地位和作用，为我国制定对外方针政策提供有力学理支持。</p> <p> 　　融通国际关系研究与其他领域研究。当今世界，国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增强。影响国际关系行为体相互作用、推动各种国际体系运行和演变的因素越来越多元化、复杂化，经济、政治、文化、制度等方面的因素往往相互交织、相互叠加。这对国际问题研究者的知识积累、研究视野、研究方法等提出了更高要求。要打破不同领域、不同学科的界限，综合运用多学科的概念、话语、方法，努力实现对复杂国际现象和国际问题的透彻分析和深刻把握。比如，把国际政治研究和世界经济研究融通起来，从事世界经济研究的学者需要强化国际政治和国际战略思维，从事国际政治研究的学者也可以借鉴经济分析的方法和工具等。又如，将国际关系和国家安全两个学科交叉融通，从大外交、大安全的视角进行理论探索、学术研究、学科建设，更好适应统筹发展和安全的时代需要。</p> <p> 　　融通学术研究与政策研究。纵观中外历史上那些产生广泛影响的国际关系著述，都既有学术研究的厚重，又关注解决现实问题。这启示我们：学术研究和政策研究不可分割。政策研究如果缺乏学术研究支撑，就会简单苍白；学术研究若不关注、回应时代问题，就容易凌空蹈虚。特别是在国内外环境发生深刻复杂变化的当下，我国继续发展面临的挑战之多之大前所未有，亟须我国哲学社会科学工作者从理论和对策上深入探究应对方案。在中国特色国际关系理论研究中，要紧紧围绕中国特色大国外交面临的突出问题，从学理层面进行归纳、梳理、提升，提出应对之策、破解之道，使研究既有学术的深邃厚重又有强烈的问题意识、现实关怀，为不断开创中国特色大国外交新局面、构建人类命运共同体提供智力支撑和对策支持。</p> <p> 　　（作者为中国现代国际关系研究院院长）</p> <p> 　　</p> <p> <strong>　　增强主体性原创性</strong></p> <p> <strong>　　王&nbsp;&nbsp;博</strong></p> <p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，从指导思想、学科体系、学术体系、话语体系等方面，提出了加快构建中国特色哲学社会科学的明确要求，为努力谱写当代中国哲学社会科学新篇章提供了根本指针。面向未来，广大哲学社会科学工作者必须坚定文化自信、坚持问题导向、拓宽研究视野、增强使命意识，以我国实际为研究起点，提出具有主体性、原创性的理论观点，构建具有自身特质的学科体系、学术体系、话语体系。</p> <p> 　　坚定文化自信。文化自信是更基本、更深沉、更持久的力量。中华民族创造了辉煌灿烂的中华文明，形成了独具特色的价值观念、制度体系、社会结构和文化格局，对人类文明作出了重要贡献。在马克思主义指导下，通过创造性转化、创新性发展，传承和发展中华优秀传统文化，创造中华文明的新形态，是当代哲学社会科学工作者的使命和责任。坚定文化自信，要求广大哲学社会科学工作者增强进入新发展阶段的历史自觉。应当意识到，中华民族伟大复兴不仅是一个国家和民族的复兴，更是一个伟大文明的复兴。只有坚定文化自信，哲学社会科学研究才能加强主体性自觉，理论创新才有底气。</p> <p> 　　坚持问题导向。问题是创新的起点，也是创新的动力源。习近平总书记指出：“理论创新的过程就是发现问题、筛选问题、研究问题、解决问题的过程。”马克思主义之所以具有真理性和生命力，就在于发现并回答了属于自己时代的问题，马克思主义中国化的一系列理论创新成果，也都源于不断回应中国各阶段发展面临的历史性课题。习近平总书记强调：“历史表明，社会大变革的时代，一定是哲学社会科学大发展的时代。当代中国正经历着我国历史上最为广泛而深刻的社会变革，也正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新。这种前无古人的伟大实践，必将给理论创造、学术繁荣提供强大动力和广阔空间。”对于哲学社会科学工作者来说，要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，扎根中国大地、立足中国实践，深入研究和回答我国发展和我们党执政面临的重大理论和实践问题。</p> <p> 　　拓宽研究视野。理论创新是一项艰巨的工作，积累和视野都不可或缺。积累再多，如果没有宏阔、全面的视野，也很难有原创性的思想。在现代学术研究中，学科和专业划分越来越细，对世界的理解也越来越具体和深入，专业性成为衡量一个学者的重要向度。但学科和专业细分也在知识之间造成了隔阂甚至鸿沟。仅仅局限在本专业内，就会失去对更广知识领域的好奇心，失去对整体世界认知和把握的能力。因此，哲学社会科学工作者既要有专业的视野，又要有跨专业、跨学科乃至跨文明的视野。这就要求我们做好学科交叉融合工作，既加强基础学科能力培养，又打破学科专业壁垒。在不忘本来的基础上，正确吸收外来，借鉴有益的知识体系和理论观点，更好地回答和解决中国问题、世界性问题。</p> <p> 　　增强使命意识。自古以来，我国知识分子就有“为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平”的志向和传统。新时代坚持和发展中国特色社会主义，全面建设社会主义现代化国家，对加快构建中国特色哲学社会科学提出迫切要求。哲学社会科学工作者应增强使命意识，把握时代脉搏，聆听时代声音，以守正的定力、创新的能力、持续的知识积累和理论创新，推动我国哲学社会科学形成自己的特色和优势。</p> <p> 　　（作者为北京大学副校长）</p> <p> 　　版式设计：蔡华伟</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 15 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《民办教育促进法实施条例》有何亮点]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105976.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，修订后的《民办教育促进法实施条例》（以下简称《实施条例》）颁布，自2021年9月1日起施行。新修订的《实施条例》对现行条例作了系统的修改、补充和完善。</p> <p> 　　2020年，全国共有民办学校18.67万所，占全国各级各类学校总数的比例超过了1/3；在校生5564.45万人，占比接近1/5。民办教育已经成为教育事业的重要组成部分。</p> <p> 　　《实施条例》的亮点在哪里？与原规定有何不同？对于备受关注的“公参民”“集团化办学”等行为，有何指导意义？</p> <p> 　　<strong>进一步增加了民办教育扶持政策</strong></p> <p> 　　民办教育关系着人民群众切身利益。此前，一些社会资本借办学之名，损害了百姓利益，扰乱了整个教育的办学秩序。</p> <p> 　　对此，《实施条例》明确规定，坚持社会主义办学方向，坚持教育公益性。这就意味着，民办教育成为教育事业的重要组成部分，不得与“办人民满意教育”的宗旨相背离。为了将坚持公益性原则落到实处，《实施条例》作出一系列制度规定：进一步完善我国民办学校的设立制度，严把入口关：地方人民政府不得利用国有企业、公办教育资源举办或者参与举办实施义务教育的民办学校。</p> <p> 　　《实施条例》进一步增加和明确了扶持的政策，包括财政扶持、税收优惠、用地保障等，鼓励金融、保险机构为民办学校融资、风险保障等提供服务。同时，加强规范，包括完善民办学校招生规则，规范利用互联网技术等在线办学行为。</p> <p> 　　“在支持与奖励方面的最大调整是，删除了‘合理回报’相关条款，同时，明确了非营利性和营利性民办学校在财政、税收、用地、金融等方面的差别化扶持举措，明确了优先扶持办学质量高、特色明显、社会效益显著的民办学校的导向。”教育部政策法规司副司长王大泉介绍。</p> <p> 　　在民办学校的资产与财务管理方面。《实施条例》着重依法落实、完善了民办学校收费和管理机制，健全了民办学校资金和资产的管理使用规则，新增了对关联交易的规范，坚决防止以非营利之名行营利之实。</p> <p> 　　<strong>为过度资本化“设禁区”“亮红灯”</strong></p> <p> 　　针对近年来出现的无序竞争、违规办学等行业乱象加强了行业监管，通过“设禁区”等方式对当前民办教育某些领域中出现的过度资本化、过度商业化“亮红灯”。中国民办教育协会会长刘林表示，“这是对少数、少量不符合政策方向和群众利益的办学行为的有力纠正，对民办教育的保护与支持”。</p> <p> 　　《实施条例》新增“教师和受教育者”章节。重点落实法律关于师生权益保证的规定。新增了保障教职工待遇的具体规定，进一步强调对民办学校教师、学生的平等对待，规范和支持民办学校加强师资队伍建设。</p> <p> 　　《实施条例》还专门增加了“从业禁止”内容，这是条例基于教育行业的特殊性质和行业要求新增的一个法律责任形式。</p> <p> 　　民办学校的举办者、实际控制人、决策机构的负责人、校长等主体，对民办学校的运行和管理有着重要的影响。实际上，他们的行为也会直接影响民办教育乃至整个教育系统的形象和声誉。这些主体如果出现了违法违规行为的话，《实施条例》在一般的处罚规定之外，给予从业禁止，即禁止他在一定年限内再从事相应的工作，情节最严重的可以终身禁止。王大泉说：“这些规定有助于提高执法的针对性和有效性，也能够形成真实的震慑，促使有关主体能够履行好自己的法律义务。”</p> <p> 　　<strong>禁止公办名校办民校</strong></p> <p> 　　《实施条例》明确，实施义务教育的公办学校不得举办或参与举办民办学校，也不得转为民办学校。在很多地方，这一方式曾被认为是快速扩大优质教育资源的“良方”。有媒体报道，许多开发商为了卖楼盘而在楼盘所在小区建立公办名校分校。</p> <p> 　　教育部发展规划司司长刘昌亚认为，这种办学模式也对教育生态带来较大的负面影响。“它稀释了公办学校本身的品牌资源，加剧教育焦虑，由此衍生出许多社会问题。同时，公办学校参与举办的民办学校，利用公办学校的优质品牌，却采用民办学校的收费标准。不管是对公办学校还是民办学校，都造成了不公平竞争，扰乱了正常的教育秩序。”这一做法，在《实施条例》中被明确禁止。</p> <p> 　　此外，为限制部分不法教育管理者变相倒卖国有教育资产，《实施条例》还增加了完善举办者变更机制方面的规定：民办学校举办者变更的，应当签订变更协议，但不得涉及学校的法人财产，不得影响学校发展，不得损害师生权益；现有民办学校举办者变更的，可以根据其依法享有的合法权益与继任举办者协议约定变更收益。</p> <p> 　　<strong>（记者 陈 鹏）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年来马克思主义与中国传统文化相结合的历史经验]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0518/c40531-32105978.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>许全兴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>【庆祝中国共产党成立100周年】</strong></p> <p> 　　<strong>始终坚持把马克思主义普遍真理与中国现实实际、历史文化以及时代特征相结合，形成和发展中国化的马克思主义，是百年来中国共产党团结带领中国人民战胜千难万险，创造一个又一个奇迹，取得一个又一个胜利的最根本历史经验。在庆祝中国共产党百年华诞之际，本文仅从马克思主义中国化的视角，略论马克思主义与中国传统文化相结合的历史经验。</strong></p> <p> 　　<strong>1.党领导人民取得的光辉成就是中国化马克思主义的伟大胜利</strong></p> <p> 　　中国有着5000多年的悠久历史，创造了灿烂辉煌的古代文明，为人类发展作出了巨大贡献。自鸦片战争始，中国遭受西方列强侵略瓜分，逐渐沦为半殖民地半封建社会，中国人民面临争取民族独立、人民解放和实现国家富强、人民幸福的双重历史任务。置身亡国灭种危机，经过反复尝试，中国先进分子认识到依靠数千年的传统思想救不了中国，于是转向西方寻求救国之道。但西方列强的一次次侵略，打破了中国人的迷梦，资产阶级共和国的方案也一并破产。在俄国十月革命影响下，代表中国社会最先进生产力的无产阶级找到了马克思列宁主义的思想武器，建立了中国共产党，在精神上由被动转为主动，革命面貌为之一新。</p> <p> 　　马克思主义虽然产生于西欧，但它是世界历史的产物，是对世界无产阶级革命运动经验和人类文明成果的总结和概括，深刻揭示了自然界、人类社会和人的思维的最一般发展规律。反映客观规律的真理不分中西、放之四海而皆准。中国需要马克思主义，中国人民欢迎马克思主义。正如率先在中国举起马克思主义大旗的李大钊宣称的：“马克思的学说真是拯救中国的导星。”中国共产党自成立起就高度重视马克思主义理论建设，始终把坚持马克思主义作为立党立国之本，强调马列“老祖宗”不能丢，丢了就会亡党亡国。这也是我们今天观察和讨论中国一切重要问题包括文化发展问题的基本原则，否则就会迷失方向。</p> <p> 　　在实践中，中国共产党人明确认识到，马克思主义不是宗教教条，不是包医百病的灵丹妙药，而是最为先进的科学世界观、方法论和价值观，是教条主义的敌人，其生命力在于与各国具体实际相结合，并为人民群众所掌握。中国共产党始终坚持运用马克思主义立场观点方法研究中国的现实实际和历史实际，总结经验、修正错误，逐步形成了符合中国国情的理论、路线、方针、政策，形成了中国化的马克思主义——毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观和习近平新时代中国特色社会主义思想，取得了革命、建设和改革的伟大胜利，迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。</p> <p> 　　百年来中国社会发展的一个最基本的历史事实就是：党领导人民取得的光辉成就，中国社会发生的翻天覆地的历史巨变，是马克思主义在中国的伟大胜利，是中国化马克思主义的伟大胜利。</p> <p> 　　<strong>2.“我们是马克思主义的历史主义者，我们不应当割断历史”</strong></p> <p> 　　靠中国传统思想救不了中国，这是历史早已证明了的。但这绝不是说，儒家学说只有历史价值而无现实意义，如美国学者列文森所说的成了历史博物馆里的陈列品；更不是说，可以抛弃中国传统文化、抛弃孔夫子，全盘反传统。恰恰相反，马克思主义要在中国生根、开花、结果，就不仅要与中国的现实实际相结合，而且要与中国的历史文化相结合。</p> <p> 　　毛泽东同志高度重视学习马克思列宁主义理论，号召全党开展学习竞赛，学习马克思主义观察问题和解决问题的立场观点方法，提高全党的马克思列宁主义修养。同时，毛泽东同志是“一个精通中国旧学的有成就的学者，他博览群书，对哲学和历史有深入的研究”。在接受马克思主义后，他依然认为“读历史是智慧的事”，应从中汲取历史经验、民族智慧和民族精神，以融入马克思主义，使马克思主义中国化，用以指导革命。</p> <p> 　　1926年，毛泽东同志在广州农民运动讲习所讲课时说：“洪秀全起兵时，反对孔教，提倡天主教，这是不迎合中国人的心理，曾国藩利用这种手段，扑灭了他。”在这短短几句话中，我们可以窥见青年毛泽东认为外来文化应中国化的思想端倪。20世纪30年代，他提出“没有调查，就没有发言权”，提倡学习孔夫子的“每事问”。长征到达陕北后，他在公开讲演中说，孔夫子是中国封建社会的圣人。针对党内的洋八股和教条主义，他在党的六届六中全会上号召全党在研究理论、研究现状的同时，还要研究历史，指出“我们这个民族有数千年的历史，有它的特点，有它的许多珍贵品。对于这些，我们还是小学生。今天的中国是历史的中国的一个发展；我们是马克思主义的历史主义者，我们不应当割断历史。从孔夫子到孙中山，我们应当给以总结，承继这一份珍贵遗产。这对于指导当前的伟大的运动，是有重要帮助的”。他明确提出，使马克思主义中国化已成为“全党亟待了解并亟须解决的问题”。“马克思主义中国化”命题的提出，既是对中国革命经验的总结，也是对新文化运动的总结。</p> <p> 　　针对党内存在的主观主义学风，毛泽东同志在延安整风运动中强调要重视研究现状、研究历史和研究理论。他在批评不注重研究历史的教条主义时尖锐指出：“许多马克思列宁主义的学者也是言必称希腊，对自己的祖宗，则对不住，忘记了。”中国共产党人首先是中华民族的优秀一分子，是中华民族优秀品质和优秀传统的继承者和弘扬者，倘若否认有“自己的祖宗”，那他就是中华民族的不肖子孙，也就注定不能成为真正的中国马克思主义者。1943年，中共中央在《关于共产国际执委主席团提议解散共产国际的决定》中更明确地阐明了党对传统文化的态度、方针和马克思主义中国化的科学内涵，指出：“中国共产党人是我们民族一切文化、思想、道德的最优秀传统的继承者，把这一切优秀传统看成和自己血肉相联的东西，而且将继续加以发扬光大。中国共产党近年来所进行的反主观主义、反宗派主义、反党八股的整风运动就是要使得马克思列宁主义这一革命科学更进一步地和中国革命实践、中国历史、中国文化深相结合起来。”</p> <p> 　　马克思、恩格斯、列宁都十分强调马克思主义要与各国具体实际相结合，反对教条主义。但他们都没有明确提出要与本国的历史文化相结合，更没有讲要民族化、本国化。产生于西方的马克思主义未能在西方取得实践上的胜利，反倒在东方相对落后的中国开花结果。这是马克思主义发展史上的奇迹，也是人类历史发展的奇迹。这种奇迹的发生，固然同人类历史进入世界历史相关，与20世纪世界与中国的现实形势相关，但也与中国是一个拥有悠久历史、丰厚文化遗产的文明古国息息相关。须知，最好的种苗在贫瘠的土壤中难以长成参天大树。5000余年博大精深的思想文化，为马克思主义在中国生根、开花、结果提供了肥沃土壤。</p> <p> 　　回顾历史，20世纪上半叶的中国，是一个农民和其他小资产阶级占优势的国家，无产阶级人数很少，中国共产党的主要成分是农民，且长期在分散的农村活动。在这样的环境和条件下，要建设一个具有群众性的、马克思主义的无产阶级政党，是一个极其艰难且无先例的任务。但中国共产党做到了。其中的奥秘，除了始终把马克思主义理论建设看作党的基础建设、根本建设外，很重要的一条是吸取和改造中国古代重视修身的传统，重视党的思想建设，重视党内无产阶级思想与非无产阶级思想的斗争，重视共产党员的思想意识修养和党性锻炼，以保证党的纯洁性、先进性。这一马克思主义与中国优秀传统文化相结合的范例，丰富和发展了无产阶级政党的党建理论。</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央在大力推进马克思主义中国化的进程中，对马克思主义与中国传统文化相结合的认识与实践进入新阶段：指出中华优秀传统文化是我们民族的“根”和“魂”，积淀着中华民族最深层的精神追求，是代表着中华民族独特的精神标识，为中华民族生生不息、发展壮大提供了丰厚滋养，是我们在世界文化激荡中站稳脚跟的根基；强调“马克思主义基本原理必须同中国具体实际紧密结合起来，应该科学对待民族传统文化”，阐明中华优秀传统文化是发展当代中国马克思主义的丰厚滋养，传承发展中华优秀传统文化是建设中国特色社会主义事业的实践之需。</p> <p> 　　<strong>3.把中国的历史经验、民族智慧和民族精神融入马克思主义</strong></p> <p> 　　百年来，中国共产党不断推进马克思主义与中国优秀传统文化相结合，科学总结和概括博大精深、丰富多彩的中国优秀传统文化，把中国的历史经验、民族智慧和民族精神融入马克思主义，使之具有中国的内容、中国的作风和中国的气派，为中国的民族独立和社会主义现代化服务。</p> <p> 　　中华民族创造了灿烂的古代文明，产生了许多伟大的思想家、科学家、发明家、文学家、艺术家、政治家、军事家、革命领袖和民族英雄等。中华民族又具有重视历史文化积累与研究、以史为鉴的优秀传统。中华民族的历史文化遗产，犹如一个无穷无尽的矿藏，需要我们用最先进的科学方法去发掘和提炼，以获取今天所需要的珍贵滋养。如何立足当代中国和世界的现实，运用马克思主义的科学方法，对中国的历史文化进行概括和总结，是一个永无止境的历史工程。对中国历史经验的总结与借鉴，对政治、军事、经济、哲学、教育、历史、文学、艺术等具体领域的批判继承，对成语典故、民间谚语等思想资料和古代语言的运用，我们党百年来做了大量工作，产生了许多精辟独到的成果。</p> <p> 　　党的十八大以来，针对历史虚无主义、民族虚无主义的现实危害，以及迷信西方文化和旧中国遗留的民族自卑心理，习近平总书记多次强调文化自信的重要意义，反复说明中国特色社会主义文化，源自于中华民族五千多年文明历史所孕育的中华优秀传统文化，熔铸于党领导人民在革命、建设、改革中创造的革命文化和社会主义先进文化，植根于中国特色社会主义伟大实践。他立足当代中国和世界实际，运用马克思主义立场观点方法，对马克思主义与中国传统文化的关系作了进一步阐发。他指出，中国共产党人是马克思主义者，坚持马克思主义的科学学说，坚持和发展中国特色社会主义，但中国共产党人不是历史虚无主义者，也不是文化虚无主义者。优秀传统文化是一个国家、一个民族传承和发展的根本，如果丢掉了，就割断了精神命脉。对包括儒学在内的传统文化应持创造性转化、创新性发展的态度。他对中国传统文化做了系统概括梳理，比如，关于道法自然、天人合一的思想，关于天下为公、大同世界的思想，关于自强不息、厚德载物的思想，关于以民为本、安民富民乐民的思想，关于为政以德、政者正也的思想，关于苟日新日日新又日新、革故鼎新、与时俱进的思想，关于脚踏实地、实事求是的思想，关于经世致用、知行合一、躬行实践的思想，关于集思广益、博施众利、群策群力的思想，关于仁者爱人、以德立人的思想，关于以诚待人、讲信修睦的思想，关于清廉从政、勤勉奉公的思想，关于俭约自守、力戒奢华的思想，关于中和、泰和、求同存异、和而不同、和谐相处的思想，关于安不忘危、存不忘亡、治不忘乱、居安思危的思想，等等。他进而指出，中国优秀传统文化的丰富哲学思想、人文精神、教化思想、道德理念等，可以为人们认识和改造世界提供有益启迪，可以为治国理政提供有益启示，也可以为道德建设提供有益启发。中国人民的理想和奋斗，中国人民的价值观和精神世界，是始终深深植根于中国优秀传统文化沃土之中的，同时又是随着历史和时代而不断与时俱进的。他在自己的讲话和文章中经常引用古代文化典籍和诗文中的名言佳句、成语典故，善于将历史经验、中国智慧和民族精神融入当代马克思主义，以为治国理政和党的建设之用，有力推进了马克思主义中国化、时代化和大众化。</p> <p> 　　中国传统文化遗产是一个内容异常丰富的多层次、多方面的复合体，其中最深层的、具有永久价值的是民族精神。中华民族的民族精神是什么、包含哪些内容，见仁见智，很难用一两个命题或判断表达。自尊自信、自强不息的奋斗精神，与时俱进、日新变革的创新精神，崇真求实、经世致用的实事求是精神，天下为公、公而忘私的献身精神，协和万邦、睦邻友好的和平精神等，都是民族精神的内涵。民族精神是一个民族的精髓和灵魂，倘若中断了，那这个民族就灭亡了。马克思主义与中国传统文化相结合，马克思主义的中国化，从根本上讲，就是马克思主义与中华民族的民族精神相融合，就是马克思主义在吸取、融入中华民族民族精神的同时，又赋予中华民族民族精神以新的活力和内容。只有做到马克思主义的科学真理与中华民族的民族精神相融合，马克思主义才能真正内化为中华民族的灵魂，才能真正地中国化。</p> <p> 　　<strong>4.结合新的实践和时代要求正确看待和取舍传统文化遗产</strong></p> <p> 　　任何民族的文化都是一定时代的历史产物，是一个矛盾的复杂体，既有精华，又有糟粕。中国传统文化也不例外。事实上，即便是文化精华、优良传统，也受到历史条件的限制而存在不足。在充分肯定中国优秀传统文化的同时，必须正视传统文化存在的问题，用历史唯物主义观点加以具体分析，警惕在马克思主义中国化过程中传统文化消极因素的渗入。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“传统文化在其形成和发展过程中，不可避免会受到当时人们的认识水平、时代条件、社会制度的局限性的制约和影响，因而也不可避免会存在陈旧过时或已成为糟粕性的东西。”针对国学热、儒学热中崇古尊圣的复古主义倾向，他指出，在学习、研究、应用传统文化时坚持古为今用、推陈出新，结合新的实践和时代要求进行正确取舍，而不能一股脑儿都拿到今天来照套照用。不能搞厚古薄今、以古非今。努力实现传统文化的创造性转化、创新性发展，使之与现实文化相融相通，共同服务以文化人的时代任务。</p> <p> 　　5000余年从未中断的博大精深的历史文化是值得我们引以为自豪的，是我们的发展优势之一。但也要辩证地看，正因为历史悠久，所以包袱也沉重，中国的封建专制主义文化、复古主义和保守主义，根深蒂固、不易拔除。传统文化中消极的、落后的因素经过千百年的积淀和延续，已渗透到社会生活的各个方面，成为社会主义现代化建设的无形阻力。必须认识到，中国的社会主义是在半殖民地半封建社会基础上建立起来的。在社会主义初级阶段，反对传统文化中的消极因素仍将是一个长期的、艰巨的历史任务。家长制、一言堂、官本位、等级特权、强同斥异、因循守旧等封建残余和小生产者心理，在社会生活的各个方面均不同程度地存在着，影响党内政治生活，侵蚀着党的先进性、纯洁性。在大力提倡继承和弘扬中国优秀传统文化珍贵遗产的今天，我们应有一个冷静而清醒的头脑，在反对历史虚无主义的同时，反对“厚古薄今、以古非今”的复古主义。在马克思主义与中国传统文化相结合的过程中，在大力弘扬中国优秀传统文化的同时，必须面向现代化，面向世界，面向未来，大胆吸取世界文明成果，以不断推进马克思主义中国化、时代化、大众化。</p> <p> 　　<strong>（作者：许全兴，系中央党校〔国家行政学院〕教授、中央党校〔国家行政学院〕习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[党史学习要掌握科学方法]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c148980-32105347.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>吴传毅</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 中国共产党诞生于百年前的腥风血雨中，救民于水火、救国于危难，领导中国人民彻底推翻帝国主义、封建主义和官僚资本主义三座大山，建立新中国，从最初的50多名党员，到拥有9100多万名党员的马克思主义执政党，带领中国人民创造了举世瞩目的伟大奇迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史是最好的教科书，也是最好的营养剂。在全党开展党史学习教育，就是要从百年历程中传承红色基因，重温中国共产党为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴的不变初心。中国共产党波澜壮阔的百年征程，是新时代中国共产党人取之不竭、用之不尽的精神源泉。只有以科学的方法和态度学好党史，我们才能坚定理想信念，牢记初心使命，植根人民群众，始终保持蓬勃朝气、昂扬斗志，在新时代的征程上披荆斩棘、砥砺前行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>注重全面系统，掌握历史脉络</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 学习党史必须掌握党史的发展脉络，党史发展的阶段性特征以及党史事件中的各个要素。中国共产党党史可划分为新民主主义革命时期、社会主义革命和建设时期、改革开放和社会主义现代化建设新时期、中国特色社会主义新时代。新民主主义革命时期又包括大革命时期、土地革命时期、抗日战争时期和解放战争时期。各个时期党的中心任务不一样，表现出来的特征也不一样。党史事件中各个要素包括时间、地点、人物、背景、过程、影响等。党史事件是点，党史发展的历史脉络是面，只有做到点面结合，才能学深学透。系统学习是掌握党史发展历史脉络和重大事件的重要方法。只有系统学习，才能掌握党史发展的历史逻辑、现实逻辑、理论逻辑、实践逻辑等。零零碎碎的学习，很难掌握党史发展的多种逻辑。因此，各级党员、干部要深刻领会党史的精神要义，静下心来系统全面地学习党史，在学习中把握中国共产党的发展脉络，把握中国共产党奋斗历程的主题主线。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>注重正本清源，厘清疑点困惑</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 学习党史必须科学审视党史事件、党史人物、党的发展历程，还党史以本来面目，做到正本清源，厘清疑点困惑。对于历史事件和历史人物，必须正确审视，必须用科学方法去辨识。只有正确看待历史事件和历史人物，还原历史背景，辩证看待历史事物的复杂性，才能形成对历史的正确认知。回归历史的本真，能够帮助人们树立正确的历史观。<span style="text-indent: 2em;">改革开放以来，文化交流和融合激发了各种文化思潮。其中，历史虚无主义者却别有用心，歪曲党的历史作用，否定历史英雄人物，拿英雄来做文章，极尽攻击、丑化、污蔑之能事，根本目的就是要动摇主流意识形态，从而搞乱人心。开展党史学习教育，就是要理直气壮地批判历史虚无主义，积极回应人们的疑点困惑。对于一些问题，要原原本本研读历史、认认真真开展学习、扎扎实实进行研究，真正做到心中有史、心中有底、心中有料，从而对历史虚无主义进行有理有据、刚强有力的批判。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>注重以史鉴今，汲取前进动力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 学习党史，必须立足现实，以历史的养分滋养新时代的前进动力。回望过去的路，是为了走好现在的路，远眺未来的路，在过去、现在和未来的连续审视中找准自己的历史方位，把握前进的方向、坚定前行的信念、汲取前行的力量。人类社会的发展进步从根本上得益于从历史中汲取智慧。比如，中国革命走农村包围城市的道路，而不是俄国革命的道路，这就回答了今天中国为什么要走中国特色社会主义道路，而不是别的什么道路；“三湾改编”确定党对军队的领导，从而使得共产党军队不同于一切旧军阀，这就回答了为什么今天要加强党对军队的绝对领导；共产党在根据地开展土地革命，从而赢得广大人民的支持和拥护，这就回答了今天为什么必须坚持以人民为中心的发展思想；共产党在延安开展整风运动，反对主观主义以整顿学风、反对宗派主义以整顿党风、反对党八股以整顿文风，这就回答了为什么我们要开展党内集中教育。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史在人民的探索和奋斗中造就了中国共产党，中国共产党领导人民创造了新的历史辉煌。一部中国共产党的历史是一部最好的时代教材。开展党史学习教育，就是要广大党员、干部在中国共产党的百年历史这部时代教材中深刻感悟共产党人的初心和使命，汲取共产党人拼搏奋斗的精神伟力，从而用自己的实际行动落实新时代党的建设总要求，真正做到实事求是、坚持真理，科学应变、主动求变，咬定目标、勇往直前，切实走好新时代的长征路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者系湖南省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中央党校（国家行政学院）举办第一届党建高端论坛]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104978.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月15日，由中央党校（国家行政学院）科研部、党的建设教研部主办，中国领导科学研究会协办的第一届党建高端论坛在京举行。作为中央党校（国家行政学院）庆祝中国共产党成立100周年系列活动的重要组成部分，本届论坛的主题为“百年大党建设的历史经验”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央党校（国家行政学院）副校（院）长谢春涛在致辞中表示，今年我们举办首届党建高端论坛，之后每年举办一次，为来自各个系统的党建研究者搭建交流平台。中国共产党走过辉煌百年，取得举世瞩目成就，一个重要原因就是坚持以自我革命精神不断推动党的建设。在全党开展党史学习教育之际，系统总结百年来特别是十八大以来党的建设伟大成就和成功经验，是党建研究者的重要任务。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持和加强党的全面领导，把全面从严治党纳入“四个全面”战略布局，推动党的建设取得历史性成就、发生历史性变革，积累了丰富深刻的经验，极大发展了党的建设理论。谢春涛分析了党的建设各领域的重大创新点，总结了十八大以来党的建设的成功经验，强调这些经验对马克思主义政党建设具有重要指导意义，是构建中国特色哲学社会科学、发展党建学科的重要资源。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自中央党校（国家行政学院）、中国社科院、中国人民大学、天津大学、华东师范大学、中国浦东干部学院、江苏省委党校等单位的十一位专家学者，从政治建设、思想建设、理论建设、组织建设、作风建设、纪律建设和反腐败斗争、制度建设以及维护党中央权威和集中统一领导、锻造党的领导力、坚持和加强党的领导、加快推进党建学科建设等方面，系统总结了百年大党建设的历史经验。与会专家一致认为，重视和加强党的建设，是我们这个百年大党永葆蓬勃生机活力的关键所在。系统梳理总结党的建设历史经验，是进一步深化党建研究、推动党建学科建设的需要，对于在新征程上持续推进党的自我革命具有重要意义。党的建设经验已经成为党的伟大历史的一部分，已经并将继续对党的建设实践发挥指导作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 来自组织系统、党校、高校、社科院、军队的近百名党建研究专家学者和相关新闻媒体代表参加了论坛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （执笔：曾毅）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谱写新阶段现代化美好安徽新篇章]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104905.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>安徽是一片有着光荣革命历史的红色热土。建党百年来，安徽在党的坚强领导下砥砺前行、改天换地。党的十八大以来，习近平总书记两次亲临安徽考察指导，给全省人民巨大的鼓舞鞭策、全方位地把脉定向、系统地科学指导。今天的安徽，发展能级显著提升，GDP总量居全国第11位，人均GDP居全国第13位，从“总量居中、人均靠后”迈向“总量靠前、人均居中”；发展动力蓬勃强劲，区域创新能力连续9年稳居全国第一方阵，从“要素驱动为主”迈向“创新驱动为主”；发展格局位势突出，重大国家战略叠加实施，从“承东启西”迈向“左右逢源”；发展成色更加充足，484万建档立卡贫困人口全部脱贫、3000个贫困村全部出列、31个贫困县全部摘帽，从“总体小康”迈向“全面小康”。回望奋斗路，阔步再出发。安徽将坚定不移以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、融入新发展格局，加快建设经济强、百姓富、生态美的新阶段现代化美好安徽。</strong></p> <p> 　　<strong>坚持党的全面领导</strong></p> <p> 　　中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，是中国特色社会主义制度的最大优势。只有毫不动摇坚持党的全面领导，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，才能履行好党和人民赋予的政治责任。近年来，安徽省委全面落实新时代党的建设总要求，认真履行管党治党主体责任，以高质量党建引领高质量发展。一是坚决加强党的政治建设。扎实学习和贯彻党章，严格政治纪律政治规矩，巩固深化“不忘初心、牢记使命”主题教育成果，高标准高质量组织开展党史学习教育，推动学习党史与学习新中国史、改革开放史、社会主义发展史相贯通，一体推进学党史、抓整改、正作风。在全国省级党委率先探索施行党内政治监督谈话制度。二是坚决贯彻新时代党的组织路线。出台关爱干部20条、党政干部容错纠错办法，推深做实农村基层党建“一抓双促”工程、城市基层党建“三抓一增强”工程，非公企业和社会组织“两个覆盖”质量持续提升。三是坚决整治形式主义官僚主义。十届省委每年开展一次警示教育，先后开展“讲政治、重规矩、作表率”“讲忠诚、严纪律、立政德”和“以案示警、以案为戒、以案促改”警示教育、以“四联四增”为主要内容的深化“三个以案”警示教育及“回头看”，引导党员干部自觉践行“三严三实”。四是坚决一体推进“三不”体制机制建设。在全国率先出台巡视整改工作成效评估办法及指标体系，巩固和发展反腐败斗争压倒性胜利，干部清正、政府清廉、政治清明在全省蔚然成风。</p> <p> 　　<strong>党的创新理论引领各项事业发展</strong></p> <p> 　　习近平新时代中国特色社会主义思想是指引党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革的当代中国马克思主义。安徽坚定不移学习宣传贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，推动全省党员干部学思用贯通、知信行统一。坚持把学习贯彻习近平总书记重要讲话和指示精神作为重要政治任务，建立领导班子决策前学习习近平总书记重要讲话和指示精神的制度，制定实施省委《关于贯彻落实习近平总书记重要指示批示若干规定》，实施“三查三问”监督机制。坚持把习近平总书记考察安徽重要讲话指示精神作为科学行动指南，在全省部署抓学习做到融会贯通、抓宣传做到深入人心、抓调研做到明晰思路、抓落实做到落地生根的“四抓四做”，把习近平总书记对安徽提出的目标要求落到实处。实践中我们深刻认识到，习近平新时代中国特色社会主义思想是推动新时代党和国家事业不断向前发展的科学指南。坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导，中国特色社会主义事业就一定能从胜利走向新的胜利。</p> <p> 　　<strong>打造科技创新策源地</strong></p> <p> 　　创新“一子落”，发展“满盘活”，牵住创新这个“牛鼻子”，就一定能够以科技创新“关键变量”激发高质量发展“最大增量”。安徽坚持把创新摆在现代化建设全局的核心地位，深入实施创新驱动发展战略、科技强省战略、科教兴皖战略、人才强省战略。面向“最前沿”铸创新矩阵，启动建设科技创新攻坚力量体系，以国家实验室为内核、以合肥综合性国家科学中心为基石、以合肥滨湖科学城为载体、以合芜蚌国家自主创新示范区为外延、以全面创新改革试验省建设为网络的“五个一”创新主平台立柱架梁，“3+4+N”大科学装置集群布局初步形成。针对“卡脖子”技术问题，扩容实施科技创新攻坚计划，“墨子号”、“九章”量子计算机、“嫦娥钢”“质子刀”“量子显微镜”“柔性可折叠玻璃”等一批重大创新成果相继问世，量子通信、动态存储芯片、陶铝新材料、超薄玻璃等领域实现并跑领跑。面向“大市场”促成果转化，启动运营“政产学研用金”六位一体的安徽创新馆，成功举办首届中国（安徽）科交会，吸纳技术合同成交额突破千亿元，科技成果加速从“书架”走向“货架”。</p> <p> 　　<strong>打造新兴产业聚集地</strong></p> <p> 　　制造业是强国之基，制造业强则国家强。制造业搞上去了，实体经济就能搞上去。安徽不断推进工业现代化、提高制造业水平，就一定能筑牢经济高质量发展根基。安徽坚持把做实做强做优实体经济作为主攻方向，统筹推进“三重一创”建设，实施“个十百千”工程，围绕产业链部署创新链，围绕创新链布局产业链，推动制造业从数量扩张向质量提高战略性转变。高端布局优势产业，智能制造工程和制造业数字化转型行动深入实施，海螺集团、铜陵有色蝉联世界500强。前瞻布局新兴产业，做大做强新一代信息技术、人工智能、新材料、新能源和节能环保等十大新兴产业，集成电路、新型显示、人工智能和先进结构材料入选首批国家级战略性新兴产业集群。优化布局现代服务业，推动现代金融、会展经济、观光旅游、商贸流通等现代服务业升级发展。抢滩布局数字产业，工业互联网、物联网、云计算、区块链等相关产业蓬勃发展。</p> <p> 　　<strong>打造改革开放新高地</strong></p> <p> 　　安徽是中国农村改革的发源地。党的十八大以来，安徽坚持把自身发展放在经济全球化大趋势中、全国发展大格局中、长三角一盘棋中思考谋划，大力弘扬改革创新、敢为人先的小岗精神，坚定吃改革饭、走开放路，区位交通优越、市场潜力巨大、内陆腹地广阔的优势越来越明显。首先，“扬皖所长”贯彻国家战略。通过落实长江经济带发展、中部地区崛起、长三角一体化发展等重大国家战略，带动区域、城市、城区、毗邻区、园区五个层面的“区块链接”进一步细化，皖北承接产业转移集聚区高位起势，长三角科技创新共同体等重大合作事项深入推进。其次，“争当先锋”全面深化改革。农村土地承包经营权确权登记颁证、农村集体产权制度改革整省试点任务顺利完成，“专利权质押”“区域科创板”等13 项“全创改”举措、县域医共体“天长模式”等推向全国。创新实施“一网一门一次”“全省一单”“四送一服”，省级行政权力事项保持全国最少，马钢集团与中国宝武实现战略重组，“编制周转池”改革盘活存量编制9万多个。最后，“构筑高地”扩大对外开放。以中国（安徽）自由贸易试验区为牵引打造高层次开放窗口，外贸进出口总额突破5000亿元；以重大经贸活动为载体打造高能级开放展会，举办世界制造业大会、天下徽商圆桌会议；以“翅膀上、轨道上、高速上、航道上”的“四上安徽”为抓手打造高标准开放通道，去年合肥中欧班列发运量稳居全国第一方阵，高铁运营里程跃居全国第一，高速公路“县县通”即将实现。</p> <p> 　　<strong>打造经济社会发展全面绿色转型区</strong></p> <p> 　　生态兴则文明兴。生态文明建设已纳入国家发展总体布局，建设美丽中国已成为全国人民心向往之的奋斗目标。保护生态环境就是保护生产力、改善生态环境就是发展生产力。坚持生态优先、绿色发展，锲而不舍、久久为功，就一定能建成人与自然和谐共生的绿色江淮美好家园。安徽坚定践行“绿水青山就是金山银山”理念，发挥“三山三江二湖”优势，纵深推进新一轮“三大一强”专项攻坚行动，推动生态环境质量持续好转。大抓长江保护，提升生态流域“水质量”。着力打造水清岸绿产业优的新阶段现代化美丽长江（安徽）经济带，严格沿江“1515”分级管控措施，实打实贯彻长江十年禁渔令，实现建档立卡、证注销、船封存、网销毁四个100%，长江流域水质达到国家考核以来最好水平，野生江豚群再现皖江。狠抓减污降碳，提升生态系统“碳汇量”，落实碳达峰、碳中和要求，全省森林覆盖率达30%，PM2.5平均浓度下降25%，空气质量优良天数比率达82.9%、创有监测记录以来最好水平，城市黑臭水体基本消除，五年来单位GDP二氧化碳排放累计下降18%。主抓制度创新，提升生态资源“含金量”，首创林长制改革，加快建设全国首个林长制改革示范区，与浙江共同谋划新安江—千岛湖生态补偿试验区，新安江成为全国水质最好的河流之一。</p> <p> 　　<strong>（作者：中共安徽省委理论学习中心组）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设经济强百姓富生态美的现代化安徽]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104899.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>吴林红</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　安徽是一方具有光荣传统的红色热土，是一方充满蓬勃朝气的发展沃土。新中国第一坝佛子岭水库见证治淮壮举，第一炉铜水揭开工业新篇，第一台计算机助力科技腾飞，勤劳智慧的江淮儿女奏响了社会主义建设的奋进高歌，凤阳县小岗村“大包干”拉开了中国农村改革的大幕，农村税费改革催生了终结“皇粮国税”的变革，新安江流域生态补偿机制成为改革品牌，林长制改革从安徽走向全国……安徽改革开放和现代化建设事业取得了令人鼓舞的辉煌成就。</p> <p> 　　流淌的是匆匆时光，留下的是不朽荣光，闪耀的是精神之光。党的十八大以来特别是“十三五”期间，习近平总书记两次亲临安徽考察并发表重要讲话，2016年提出“加强改革创新，努力闯出新路”，2020年提出“坚持改革开放，坚持高质量发展”，为新时代安徽发展确立了新坐标、锚定了新方位、擘画了新蓝图。安徽认真贯彻以习近平同志为核心的党中央决策部署，坚决落实习近平总书记考察安徽重要讲话指示精神，一以贯之实施五大发展行动计划，破除了一大批制约高质量发展的突出短板，解决了一大批群众关心关切的难点问题，办成了一大批对安徽长远发展具有标志性意义的大事要事，经济总量向着全国第一方阵迈进，全面建成小康社会取得决定性成就，交出了一份让党中央放心、人民满意的答卷。</p> <p> 　　今天的安徽站上新的发展起点。在发展格局上，从“战略支点”迈向“战略要冲”，长三角一体化发展、“一带一路”、长江经济带、中部地区高质量发展等国家战略叠加覆盖，安徽在全国区域发展中的重要地位前所未有。在发展能级上，从“总量居中、人均靠后”迈向“总量靠前、人均居中”，GDP由2016年全国第14位提升到2020年第11位，人均GDP从全国第25位提升到第13位；今年一季度经济增速跻身全国第5位、总量跃居全国第10位。在发展动力上，从“创新追赶”迈向“创新引领”，战略性新兴产业产值和高新技术产业增加值占规上工业比重均超过40%，区域创新能力稳居全国第一方阵。</p> <p> 　　《安徽省国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》，聚焦把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，吹响了“坚定地朝着经济强、百姓富、生态美的新阶段现代化美好安徽进军”的嘹亮号角。“高质量发展走在全国前列，经济总量跻身全国第一方阵”“涌现更多在全国有重要影响力的经济强市、强县（区、市）”“区域创新能力保持全国第一方阵并争先进位”“经济总量占长三角的比重进一步提升”……未来的安徽更加值得期待。</p> <p> 　　“乾坤万里眼，时序百年心。”站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，我们要牢记习近平总书记的谆谆嘱托，统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，大力发扬孺子牛、拓荒牛、老黄牛精神，加快打造具有重要影响力的科技创新策源地、新兴产业聚集地、改革开放新高地和经济社会发展全面绿色转型区，奋力谱写新时代中国特色社会主义安徽篇章，以优异成绩庆祝中国共产党百年华诞。</p> <p> 　　<strong>（作者：吴林红，系安徽日报评论员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[构建全方位、全领域、全要素的哲学社会科学体系]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104916.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视哲学社会科学工作。2016年5月17日，习近平总书记亲自主持召开哲学社会科学工作座谈会并发表重要讲话，深刻阐明哲学社会科学的重要地位作用，提出加快构建中国特色哲学社会科学的战略任务，为新时代哲学社会科学发展指明了前进方向。习近平总书记在不同场合就繁荣发展哲学社会科学发表一系列重要讲话、作出一系列重要指示，全国社科界深受鼓舞、倍感振奋。</p> <p> 　　五年来，哲学社会科学战线深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，全面落实党中央关于哲学社会科学工作的重大决策部署，取得全方位进展，呈现积极健康、繁荣发展的良好局面，服务党和国家工作大局、服务经济社会发展的能力大幅提高，为全面建成小康社会作出了重要贡献。</p> <p> 　　为全面了解五年来我国哲学社会科学事业发展的基本情况，同时为编制《国家“十四五”时期哲学社会科学发展规划》提供支撑，全国哲学社会科学工作办公室近期组织各省区市社科工作办（规划办）及在京委托管理机构，重点就全国社科研究队伍、研究机构、研究项目、科研成果等四个方面进行了调研。相关情况如下：</p> <p> 　　社科研究队伍情况。全国中级职称以上社科研究人员超过51.3万人。具有正高级职称的8.8万人，副高级职称18万人，中级职称24.5万人；人文学科20.9万人，社会科学30.4万人，马列·科社、应用经济、法学、中国文学、外国文学、语言学、教育学、艺术学、体育学、管理学等10个学科研究人员均超过2万人；在职人员43.3万人，退休人员2.2万人，民办机构5.8万人；博士生导师2.8万人，硕士生导师11.4万人，具有博士学位的15.6万人。</p> <p> 　　较2016年，研究人员数量增长了14%。民办社科研究机构发展较快，人数从0.5万增至5.8万。</p> <p> 　　重点研究机构情况。全国各级各类重点研究机构数量达3640个。其中，教育部人文社科重点研究机构510个，其他部委重点研究机构454个，省级人文社科重点研究基地1357个，其他省级重点研究机构1319个。重点研究机构研究人员有14万人。</p> <p> 　　较2016年，全国各级各类重点研究机构和人员均呈增长态势，研究机构总量增长81%，研究人员增长180%。</p> <p> 　　各级各类项目情况。五年来，全国各级各类项目总量累计超过70万项。其中，由国家社会科学基金、国家自然科学基金、教育部、相关部委、省（区、市）社会科学基金等资助的纵向项目达50万项；企事业单位委托、自筹经费、港澳台地区合作等横向项目超过20万项。总体来看，全国各级各类项目总量呈逐年递增趋势，年均增长率约为10%。</p> <p> 　　研究成果产出情况。五年来，广大哲学社会科学工作者聚焦新时代重大理论和实践问题，聚焦学科学术发展重大基础性前沿性问题，立时代潮头、发思想先声，围绕党和国家中心工作和战略需求建言献策，推出了一大批有思想含量、学术分量、对策质量的研究成果。</p> <p> 　　全国社科研究单位高质量研究成果累计超过100万项，包括学术专著10.4万部，核心期刊论文63万篇，研究报告18.9万篇，专利5.3万项，软件著作权2万项，建成数据库接近1万个。高校系统高质量研究成果数量达82.2万项，社科院系统7.2万项，党校（行政学院）系统3.5万项，党政部门所属研究机构3.9万项，军队系统1.9万项。</p> <p> 　　五年来，我国哲学社会科学人才队伍不断壮大、素质不断提升、结构不断优化，重点研究机构不断扩大，科研成果数量和质量稳步提升，夯实了我国哲学社会科学事业繁荣发展的基础。</p> <p> 　　2021年是“十四五”开局之年、全面建设社会主义现代化国家新征程开启之年。哲学社会科学工作应立足世界百年未有之大变局和中华民族伟大复兴的战略全局，树立以人民为中心的研究导向，坚持“立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来”，守正创新，奋发有为，为全面建设社会主义现代化国家提供更加坚实的思想和智力支持。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[聆听时代声音 回应时代呼唤]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104940.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>林毅夫</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2016年5月17日，我作为经济学界的代表参加哲学社会科学工作座谈会，现场聆听了习近平总书记“一切有理想、有抱负的哲学社会科学工作者都应该立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，积极为党和人民述学立论、建言献策，担负起历史赋予的光荣使命”的伟大号召后，更觉责任重大，要抓住时代机遇，推动能够帮助我国乃至其他发展中国家认识世界、改造好世界的经济学理论创新，实现“知成一体”的目标，不辜负习近平总书记的殷殷期望。</p> <p> 　　中国的知识分子历来以天下为己任。1840年鸦片战争败于英国以后，如何推动民族复兴是中国知识分子锲而不舍的追求，“西天取经”一时成为近代中国知识界的普遍心态。经济是基础，从1901年严复翻译出版《国富论》以后，经济学在中国是社会科学中的显学，尤其1978年改革开放以来，我国大量地引进西方经济学理论。</p> <p> 　　我国的改革开放，并没有按照西方当时盛行的新自由主义所倡导的华盛顿共识，一次性消除计划经济中政府对经济的各种干预，而是以辩证唯物主义所主张的“实事求是”的精神，逐渐从计划经济向市场经济过渡。在20世纪八九十年代，西方主流经济学界认为这是最糟糕的转型方式，但是中国却取得了人类经济史上的发展奇迹，其他遵循新自由主义华盛顿共识转型的国家，则遭遇了经济崩溃、停滞、危机不断。</p> <p> 　　为何根据西方主流经济理论制定政策的发展中国家基本都失败，而中国没有遵循西方主流理论制定政策却实现了民富国强与西方发达国家并列于世界之林的夙愿？</p> <p> 　　西方的主流理论来源有二：一是对过去成功经验的总结，如亚当·斯密的《国富论》所主张的自由市场主义；二是解决西方某个时代的问题，如20世纪30年代西方遭遇经济大萧条后出现的凯恩斯主义。理论提出者从理论所产生的社会发展阶段、产业、社会、政治、文化、价值理念等被马克思称为“结构”的变量中，“抽象”出理论中的决定因素，来解释观察到的现象或解决出现的问题，其他结构变量则被“舍象”而成为理论的暗含前提，被“舍象”的变量若发生关键性变化，原来的理论就不再适用，而会被新出现的理论所取代。发展中国家许多结构因素和发达国家有关键性差异，来自发达国家的经济学理论在发展中国家自然不能“放之四海而皆准”。发展中国家的经济学理论若要实现认识世界、改造好世界的“知成一体”目标，必须来自发展中国家总结自己经验或解决自己问题的理论创新。</p> <p> 　　从18世纪的亚当·斯密一直到20世纪30年代的凯恩斯，引领世界经济学理论思潮的知名学者多集中在英国；从二战以后到现在，世界上的经济学知名学者多集中在美国。引领经济学理论新思潮的知名学者之所以会在时空上集中出现于一个国家，是因为一个理论的重要性取决于所解释的现象或所解决的问题的重要性。从工业革命开始一直到第一次世界大战，英国是世界上最强大的国家，发生在英国的经济现象就是最重要的经济现象；一战后美国崛起，到了二战后，美国的经济总量占世界经济总量的将近一半，发生在美国的经济现象就成了最重要的经济现象。从错综复杂的社会经济变量中抽象出关键变量来构建理论以解释经济现象或解决经济问题时有“近水楼台先得月”之便。因此，世界经济学的研究中心和知名学者集中之地就先后出现在作为世界经济中心的英国和美国。中国已经发展为世界第二大经济体、第一大工业国、第一大货物贸易国、第一大外汇储备国，成为世界经济增长的第一引擎，这为我国经济学界提供了重要发展机遇。</p> <p> 　　然而，要抓住这个时代机遇，必须改变我国经济学界过去流行的以西方主流理论来解释中国现象或以中国数据来检验西方现有的主流理论的做法，而要直面中国的现象或问题来进行理论创新。2020年8月24日，习近平总书记在经济社会领域专家座谈会上指出：“新时代改革开放和社会主义现代化建设的丰富实践是理论和政策研究的‘富矿’，我国经济社会领域理论工作者大有可为。”当前，世界经济中心正向中国转移，世界经济学的研究中心也必然转移到中国，引领世界经济学理论新思潮的大师级经济学家也将在中国出现。我国的经济学理论创新不仅能够为认识世界、改造好世界和实现“知成一体”的目标作出贡献，也能够更好地帮助其他发展中国家抓住各自的工业化现代化机遇，从而实现共享繁荣、构建人类命运共同体。</p> <p> 　　<strong>（作者：林毅夫，北京大学国家发展研究院名誉院长、北京大学新结构经济学研究院院长 ）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为党和人民述学立论]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104920.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>汝信</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 2016年5月17日，我有幸亲临现场参加习近平总书记主持召开的哲学社会科学工作座谈会。习近平总书记在认真听取与会专家学者的发言和建议后，发表了长篇重要讲话，使全体与会者受到一次极其生动和深刻的教育。对我个人来说，聆听讲话确有醍醐灌顶、豁然开朗之感。现在，重温这一重要讲话，更加认识到其深远意义。坚决贯彻和落实习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话精神，需要特别注意以下几个方面：</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第一，讲话明确指出哲学社会科学在认识世界、改造世界、推动社会发展进步、增强国家综合国力和国际竞争力、坚持和发展中国特色社会主义等方面具有不可替代的重要地位。我国哲学社会科学工作者也具有不可替代的作用和特殊的使命。中外历史的实例说明，人类社会的重大变革和文明的发展都离不开思想的先导，也往往是哲学社会科学创新发展的时期。当今世界正面临百年未有之大变局，当代中国正经历着历史上最为广泛和深刻的社会变革，正在进行着人类历史上最为宏大而独特的实践创新，这就为哲学社会科学的理论创新和繁荣发展提供了强大动力和广阔空间。因此，当今的时代是一个需要理论创新、也是一定能产生理论创新的时代。一切有理想、有抱负的哲学社会科学工作者都应勇于担负起历史赋予的光荣使命，深入研究和回答我国面临的重大理论和实践问题，为建设中国特色社会主义作出应有贡献。讲话站在历史发展的高度，精辟阐明当代中国哲学社会科学所处的形势和任务，使我们深受教益，明确了自己的职责，激发了科研热情，决心为努力完成这一历史使命而不懈奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，讲话强调，坚持以马克思主义为指导是当代中国哲学社会科学区别于世界其他国家哲学社会科学的根本标志，必须旗帜鲜明在研究工作中认真贯彻落实，自觉地运用马克思主义的立场、观点和方法去研究哲学社会科学各学科领域内的问题。这也是发展我国哲学社会科学的关键所在。我们哲学社会科学工作者要在党的领导下，为继续推进马克思主义中国化、时代化、大众化贡献自己的力量，在新的历史条件下结合新的实践，运用马克思主义观点进行创造性探索，研究新情况、解决新问题、创造新理论，在实践中进一步丰富和发展马克思主义，这是我国哲学社会科学前进的正确方向和走向繁荣发展的康庄大道。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，讲话不仅为中国哲学社会科学的发展指明了方向和道路，而且提出了构建中国特色哲学社会科学体系的重大任务。我国正在建设中国特色社会主义，作为社会上层建筑和意识形态的重要组成部分，哲学社会科学必须体现中国特色、中国风格、中国气派，形成具有自身特色的学科体系、学术体系、话语体系。当然，这是一个重大系统工程，是一项极其繁重的任务，不可能一蹴而就。讲话深刻阐明了构建中国特色哲学社会科学的思路和重要原则，就是要“立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来”，融通中华和世界一切优秀文化资源，构建一个全方位、全领域、全要素的哲学社会科学体系。这些年来，我们也正是这样做的，进行了许多探索，取得了很大成绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，讲话充分体现了以习近平同志为核心的党中央对哲学社会科学领域广大知识分子的关心、爱护和支持，同时也对大家提出了期望和鼓励。他希望哲学社会科学领域的广大专家学者大力弘扬优良学风，树立良好学术道德，严谨治学，立志做大学问、真学问，自觉遵守学术规范，践行社会主义核心价值观，以深厚的学识修养赢得尊重，以高尚的人格魅力引领风气，在为祖国、为人民立德立言中成就自我、实现价值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为一名长期在哲学社会科学战线工作的老兵，回忆和重温习近平总书记这一重要讲话，进一步感受到其宏伟的震撼力和现实意义。我坚信，我国新时代哲学社会科学工作者将以讲话精神为指导，为我国哲学社会科学开创更加繁荣发展的新局面，为早日实现中华民族伟大复兴的中国梦作出新的更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>（作者：汝信，中国社会科学院学部委员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104972.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>王学典</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话，吹响了我国哲学社会科学事业在新时代再出发的号角。总书记指出，中国特色哲学社会科学应该具有继承性和民族性的特点，这一论断明确了传统文化在中国话语体系中的责任和角色。近日，习近平总书记在给《文史哲》编辑部全体编辑人员回信时强调：“增强做中国人的骨气和底气，让世界更好认识中国、了解中国，需要深入理解中华文明，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。回答好这一重大课题，需要广大哲学社会科学工作者共同努力，在新的时代条件下推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。”当前，文化软实力已成为大国争雄、角力的焦点，必须将优秀传统文化当成重要的国家资源来对待。</p> <p> 　　推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展是当前中国哲学社会科学所面临的重大课题。这一课题的挑战性在于：传统的人文思想、人文主张、人文理念、人文追求，能否直接应用于现代国家的治理？习近平总书记在讲话中指出，“中国古代大量鸿篇巨制中包含着丰富的哲学社会科学内容”，这句话给我们以极大启发：对传统文化进行创造性转化、创新性发展，必须对其进行社会科学化处理和冶炼。以儒学为例，儒家学说中所蕴藏的丰富的社会发展理论，经过社会科学化的升华和处理，使其精华进入现代知识体系和现代思想体系中，能够为治国理政提供更多借鉴与参考。</p> <p> 　　今天，“半部《论语》治天下”的时代早已过去，治国理政的基本思路和具体措施，必须依赖现代社会科学，而不是简单地依赖传统人文理念。必须按照现代社会科学的样态，将传统文化重新理论化、重新概念化、重新体系化，而要实现这一目标，需要我们依托现代社会科学的实证手段和分析技术，赋予它们全新的现代学术品格。如此，则可实现一箭三雕：既能让传统文化焕发出勃勃生机，又有利于构建中国特色的哲学社会科学体系，更能为与世界学术界的交流提供便利。一些学者在这方面已经做出很有意义的探索，如有学者采用现代儿童心理学的实验结果，论证了孟子“性善说”的有效性；有学者以政治学为工具，将中国古代的“选贤任能”凝练成“贤能政治”这样一个现代社会科学的概念，这些尝试都为儒学的社会科学化提供了可资借鉴的范例。</p> <p> 　　当然，这些工作还远远不够，不能满足建立中国话语体系的需要，还需要对更多的传统文化要义进行社会科学化处理。比如，儒家的“礼”，能否经过现代政治学的审视并为其提供智慧？儒家的“法”，对今天的法学能提供什么样的参考？儒家的“义”与“利”，对今天的经济学是否仍然具有启示？这些都是有待于深入探索的课题。</p> <p> 　　众所周知，欧洲文明在发展过程中，曾一再返回它的古希腊源头去汲取智慧，尤其是14－16世纪的所谓文艺复兴，更是为欧洲带来了科学与艺术，结束了欧洲的中古时期，但返回古希腊的文明源头，并非将古希腊文明原样复活，而是返回源头汲取活力，进行创造性转化，这就是西方现代社会科学的创立之路。今天的西方，没有人会继续抱着一部柏拉图的《理想国》去治国。我们今天同样可以在对优秀传统文化进行社会科学化处理的过程中，返回源头，汲取传统文化的生命活力，以促进中国文化在更高阶段上的发展。</p> <p> 　　只有对传统文化进行社会科学的冶炼，才能更好地在不同文明之间对话，实现文明互鉴的目标。这是因为，社会科学作为一种现代知识形态，是当今世界通用的“学术语言”，作为近代才发展起来的科学性的理论工具，社会科学铸塑了为知识共同体普遍接受的认知模式和思想方法。通过社会科学化的转化，使“地方性知识”转化为世界性的文化符号，才能够为多元文化的沟通搭建桥梁。</p> <p> 　　对传统文化进行社会科学冶炼绝不仅仅是一种形式上的转换，这一过程内含着对传统文化价值的再挖掘、再创造、再凝练、再诠释，它既能帮助我们更好地辨析和萃取传统文化中符合人类共同价值、共同愿景的积极因素，也能帮助我们更加审慎地检视传统文化中难免存在的一些不适应当代人类发展共同准则的东西。“双创”当中包含着“扬弃”，我们有这份自信。</p> <p> 　　<strong>（作者：王学典，山东大学儒学高等研究院执行院长兼《文史哲》杂志主编 ）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[坚持马克思主义在我国哲学社会科学领域的指导地位]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104977.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>沈壮海</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　五年前的今天，习近平总书记亲自主持召开哲学社会科学工作座谈会。我非常荣幸参加了这次在我国哲学社会科学发展进程中具有里程碑意义的盛会，并作为马克思主义理论学科的代表在会上发言，向总书记汇报关于加强马克思主义理论教育的点滴思考。现场聆听习近平总书记的讲话，我与在场的百余位代表一样，心潮澎湃，感觉到一名哲学社会科学工作者肩头的责任，更有一种时不我待的使命感和紧迫感。</p> <p> 　　必须旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导，是贯穿习近平总书记在这次座谈会上讲话全篇的灵魂。在讲话中，习近平总书记从理论、历史、现实多个维度，精辟分析了马克思主义的理论特性和时代意义，深刻揭示了坚持以马克思主义为指导之于中国特色哲学社会科学发展的重要意义，系统阐述了在推进中国特色哲学社会科学发展中如何坚持以马克思主义为指导的问题。其中的重要论断包括：一是“发展起点”论，强调当代中国哲学社会科学是以马克思主义进入我国为起点的，是在马克思主义指导下逐步发展起来的；我国哲学社会科学坚持以马克思主义为指导，是近代以来我国发展历程赋予的规定性和必然性。二是“根本标志”论，强调坚持以马克思主义为指导，是当代中国哲学社会科学区别于其他哲学社会科学的根本标志。三是“指导思想”论，强调在我国，不坚持以马克思主义为指导，哲学社会科学就会失去灵魂、迷失方向，最终也不能发挥应有作用。四是“主体内容”“最大增量”论，强调马克思主义基本原理，马克思主义中国化形成的成果及其文化形态，是中国特色哲学社会科学的主体内容，也是中国特色哲学社会科学发展的最大增量。五是“重要任务”论，强调我国哲学社会科学的一项重要任务就是继续推进马克思主义中国化、时代化、大众化，继续发展21世纪马克思主义、当代中国马克思主义。六是“理论创新”论，强调坚持问题导向是马克思主义的鲜明特点；只有聆听时代的声音，回应时代的呼唤，认真研究解决重大而紧迫的问题，才能真正把握住历史脉络、找到发展规律，推动理论创新；把坚持马克思主义和发展马克思主义统一起来，结合新的实践不断作出新的理论创造，这是马克思主义永葆生机活力的奥妙所在。七是“科学态度”论，强调对待马克思主义，不能采取教条主义的态度，也不能采取实用主义的态度；新形势下，坚持马克思主义，最重要的是坚持马克思主义基本原理和贯穿其中的立场、观点、方法。八是“实践要求”论，强调坚持以马克思主义为指导，首先要解决真懂真信的问题，核心要解决好为什么人的问题，最终要落实到怎么用上来，落到研究我国发展和我们党执政面临的重大理论和实践问题上来，落到提出解决问题的正确思路和有效办法上来。这些重要论述有机一体，透彻阐明了构建中国特色哲学社会科学为什么必须以马克思主义为指导、如何以马克思主义为指导的问题，展现了我们党对中国特色哲学社会科学本质特征与发展规律的深刻把握，展现了当今时代中国共产党人高度的理论自觉与理论自信。</p> <p> 　　习近平总书记的重要讲话，更加鲜明地立起了新时代中国特色哲学社会科学繁荣发展的思想之帜，有力引领了新时代中国特色哲学社会科学繁荣发展的实践进程。这些年来，马克思主义理论研究和建设工程扎实推进，一批批标志性成果接连推出；哲学社会科学工作者研究马克思主义及其中国化的理论成果，并将之转化为清醒理论自觉、坚定政治信念、科学思维方法的自觉性不断增进；马克思主义在有的领域中被边缘化、空泛化、标签化，在一些学科中“失语”、教材中“失踪”、论坛上“失声”的现象正一步步有力扭转；马克思主义学科建设受到广泛关注，支持举措越来越多，规模日益壮大，内涵建设日益深化，迎来了学科建设的“春天”。同时我们也要清醒地看到，旗帜鲜明地坚持以马克思主义为指导推进中国特色哲学社会科学建设，彻底改变“在建设以马克思主义为指导的学科体系、学术体系、话语体系上功力不足、高水平成果不多”等状况，还需要我们持续努力。</p> <p> 　　在新的发展进程中，我们应以习近平总书记关于构建中国特色哲学社会科学的重要论述为指导，在以下几方面更扎实地推进建设。一是要不断加强马克思主义学科建设，进一步充实学科力量、凝聚学科方向、优化学科布局，进一步丰富学科发展资源、汇聚学科创新要素、营造优秀学术文化生态，推动学科的内涵发展、高质量发展，进一步提升马克思主义学科的学术创新活力、学科辐射影响力、理论社会引领力。二是要持续有力地推进实施以育人育才为中心的哲学社会科学整体发展战略，加强哲学社会科学各学科领域人才培养中马克思主义及其中国化成果的教育，推进马克思主义立场、观点、方法在哲学社会科学各领域教学和研究中的融入贯穿，帮助学生形成正确的世界观、人生观、价值观，提高道德修养和精神境界，养成科学思维习惯，同时推进哲学社会科学工作者马克思主义理论素养的普遍性提升。三是要有力弘扬优良学风。为什么人的问题是哲学社会科学研究的根本性、原则性问题。推进学风建设，最根本的一项要求就是坚持以人民为中心的研究导向，树立为人民做学问的理想。有了在这一问题上的坚定，我们每一位哲学社会科学工作者，便能够自觉地把个人学术追求同国家和民族发展紧紧联系在一起，崇尚“士以弘道”的价值追求，真正把做人、做事、做学问统一起来，努力多出经得起实践、人民、历史检验的研究成果，在为祖国、为人民立德立言中有所贡献。</p> <p> 　　<strong>（作者：沈壮海，武汉大学党委副书记 ）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[当代学人的历史使命]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104984.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>瞿林东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上的重要讲话发表已经五周年了。五年来，全国哲学社会科学工作者以此为指针，展开热烈深入的探讨，就如何建设中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系、话语体系，发表了许多有启发性的见解和可供参考的设想，形势令人鼓舞。这里，我想就自己的学习和思考，讲几点认识，和同行们讨论。</p> <p> 　　1938年，毛泽东同志在《中国共产党在民族战争中的地位》一文中，讲到“学习”问题时，提出“中国作风和中国气派”的要求。其后，他在《反对党八股》这篇文章中，再次强调了这一要求。这是新民主主义革命时期毛泽东针对当时人们对马克思主义的认识、理解和运用，以及党的干部工作作风和学风文风而提出的要求，表明中国共产党对中国革命的自信和中国文化的自信。历史发展到今天，中国迈入全面建设社会主义现代化国家的新阶段，习近平总书记从新时代中国哲学社会科学的使命任务和发展前景指出：“要按照立足中国、借鉴国外，挖掘历史、把握当代，关怀人类、面向未来的思路，着力构建中国特色哲学社会科学，在指导思想、学科体系、学术体系、话语体系等方面充分体现中国特色、中国风格、中国气派。”这一重要论述，反映了中国共产党领导下的中国人民对中国特色社会主义道路的自信，对中国文化在当今世界文化中的价值和历史地位的自信，是对毛泽东同志所强调的中国作风和中国气派的继承和发展。</p> <p> 　　从历史学领域来看，老一辈马克思主义史学家在艰苦的新民主主义革命时期，开辟了马克思主义史学中国化的道路，为中国革命作出了重大贡献。当今的史学工作者处于全面建设社会主义现代化国家的新时代和中华民族走向伟大复兴的历史时期，如何实现“三大体系”建设的目标，是一个庄严而光荣的历史使命。这个目标应与国家经济社会发展相一致，与中国国际地位、国际影响相一致，与中华民族伟大复兴的步伐相一致。生活在当代的中国学人，应自觉对这一历史使命的价值和意义形成共识，不断推进“三大体系”建设。</p> <p> 　　习近平总书记指出，中国特色哲学社会科学要体现继承性、民族性，原创性、时代性，系统性、专业性。几十年来，我从事中国史学的研究，为中国史学有悠久的历史和丰富的遗产而感叹、自豪，对于彰显继承性、民族性的特点，自然多一些思考。究其原因，一是中国史学具有连续性发展的特点，可让今人作贯通的考察，进而揭示它的发展规律，而这种对规律的认识更能启发今人的思考。二是中国史学具有多种社会表现形式，加之官修史书和私人著史相结合，历史撰述的内容和类型丰富而多样，这是展现中国史学的中国特色、中国风格、中国气派的历史基础。在此基础上，逐步做好创造性转化和创新性发展，使古代史学能与现代史学贯穿起来，现代史学得到古代史学优秀遗产的滋养，古代史学从现代史学中获得新的生命力。这样的史学内涵和史学面貌，是当代史学工作者所期待的，自应为之而努力。</p> <p> 　　当然，中国特色的历史学，尤其在理论建设方面，不应是封闭的，而应具有世界视野。所谓世界视野，既不是妄自尊大、菲薄他人，也不是唯外国学人是从、跟着别人走，而是互为参照、突出特色，如费孝通先生所言“各美其美，美人之美，美美与共，天下大同”。</p> <p> 　　“三大体系”建设是一个系统工程，需要经过长期不懈的努力才能达到预期的目标。在这个努力的过程中，可能会遇到以下几个问题。一是“一家之言”与“百家争鸣”的关系。由于学科门类的不同，所拥有的学术资源的不同，以及目前在理论层面上准备的不同，各学科在研究方法、路径、进展情况等多方面必然存在差异。因此，各学科在追求共同目标的前提下，自然会出现“一家”和“百家”的关系。若干个“一家”做得好，“百家”自然“水涨船高”；“百家”的水平高了，也会带动“一家”的提升。这是一个辩证发展过程，我们要实事求是地看待这个发展过程。二是注重研究成果的积累，即把理论探讨与实际研究成果的积累结合起来，使“应该做”“怎样做”和“已在做”结合起来，尽可能把已经明确了的理论认识落实到具体的撰述成果上。各学科的研究成果积累多了，“三大体系”构建的学术大厦就越来越牢固、越来越雄伟。三是始终坚守“自我”。所谓“自我”，即中国特色、中国风格、中国气派。有的学科历史资源少一些，讲学科建设难免要从外国（主要是西方）说起，这是可以理解的，但即使如此，还是要从我国实际出发，以我国实际为研究起点。我以为，这就是坚守“自我”。坚守“自我”不意味着封闭，而是坚守中国特色的立场和本分。我们通常说的世界眼光、世界视野，也是在这一立场和本分的基础上展开和延伸的。是否可以作这样的表述：关于中国学术的研究，可以概括为“中中有外”，即中国学者的著作中有外国学术作参照，使之成为研究著作中的一个部分。此外，这种“参照”还可以有多种形式，或是把参照的内容作为注释，或是把参照的内容作为研究成果的附录。总之，坚守“自我”，彰显中国特色并具有世界视野，可以有多种表现形式。中国学者关于外国学术的研究则可概括为“外在中中”，即外国学术在中国学者的专门研究著作中得以表述。</p> <p> 　　“三大体系”建设是当代中国学人的历史使命。当代中国学人将为此不懈努力，作出应有贡献。</p> <p> 　　<strong>（作者：瞿林东，北京师范大学历史学院教授 ）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[哲学社会科学研究中的科学精神与科学方法]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104992.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张江</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记在哲学社会科学工作座谈会上指出：“一个国家的发展水平，既取决于自然科学发展水平，也取决于哲学社会科学发展水平。一个没有发达的自然科学的国家不可能走在世界前列，一个没有繁荣的哲学社会科学的国家也不可能走在世界前列。”哲学社会科学与自然科学犹如鸟之两翼、车之两轮，是相辅相成相互促进的，不可厚此薄彼，更不可相互割裂。他强调：“要加快发展具有重要现实意义的新兴学科和交叉学科，使这些学科研究成为我国哲学社会科学的重要突破点。”这为学科的融合发展、哲学社会科学培养新的学科生长点指明了方向。</p> <p> 　　哲学社会科学与自然科学本来是一体的。随着人类社会的不断进步，两者逐渐分离开来，这是符合人类知识形态发展进步的内在逻辑的。如果没有这样一种分工，就不会有人类知识的进步，不会有近现代科学的发展。但是，这种分工本应只是相对性的，因为不应该也不可能将自然现象和社会现象、自然世界和人类社会截然分开。如哲学必须以总体性思维面对整个自然和社会。如果每个哲学研究者都局限在一个狭小的天地，而不是不断开阔眼界，哲学是不可能有前途的。</p> <p> 　　我们一直强调哲学社会科学与自然科学的交叉与融合。但不可回避的一个事实是，哲学社会科学与自然科学之间的分野日益凸显。此外，哲学社会科学各学科之间，甚至同一学科内部不同研究领域之间，其联系也越来越松散和淡化，合作和交流越来越少。比如，我们常说文史哲不分家。但现实的情况是，无论是从人才培养，还是从科学研究来看，文史哲不仅分了家，而且隔膜越来越明显。</p> <p> 　　当今时代比人类历史上任何时代都需要哲学社会科学与自然科学之间更深入、多向度的对话与交流。当前，自然世界和人类社会在发展过程中呈现出的新的复杂性，是任何一个单一的学科都不可能完全把握的。例如，人工智能的发展将会对人类的生产方式、生活方式、思维方式、行为方式、交往方式产生巨大影响，甚至对整个哲学社会科学的研究对象、研究范式、研究手段造成颠覆性改变。同时，现代科技发展所面临的一系列问题，也需要哲学社会科学的支持才能找到妥善的解决办法。只有哲学社会科学和自然科学以及哲学社会科学和自然科学内部各学科的共同聚焦和联合协作，才可能为解决问题找到更完美的答案。如果没有哲学社会科学在思维方式和研究方法创新等方面的引导，科学发现和技术创新是难以实现的。同样，如果不关注自然科学和技术科学的发展，哲学社会科学的科学性很难保证，也很难走出自己的新路。交叉融合既是发展趋势、创新路径，也是现实需要。</p> <p> 　　自然科学研究如果不融合一些人文精神，或者不在人文精神之光的照耀下发展，其意义和方向就可能出问题；同样地，哲学社会科学研究如果缺乏自然科学的科学精神，缺乏基本的科学素养，其结论和价值也必然缺乏坚实的根基。</p> <p> 　　科学精神是一种以客观事实为依据、尊重客观规律、实事求是的精神。对哲学社会科学研究而言，科学精神就是立足客观事实，依照理性要求，求真务实；按照基本逻辑规则梳理思想，表达见解。毫无疑问，哲学社会科学有不同于自然科学的研究方法。但是，研究方法的独特性也许同时意味着研究方法的局限性。历史上有若干科学精神和科学方法的进步促进哲学社会科学发展的例证。近年来，我本人在从事阐释学特别是强制阐释论和公共阐释论研究时，就曾多次借鉴和运用自然科学的方法和概念。这种在人文研究中引入自然科学方法的尝试，成败自有评说，但还是有积极意义的。随着大数据的引入和数字人文研究方法的普及，对于借助自然科学方法和概念论证、阐释、描述精神现象的意义，我们或许可以有更多期待。</p> <p> 　　<strong>（作者：张江，中国社会科学院大学、中国社会科学院文学与阐释学研究中心教授 ）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[提升我国哲学社会科学的国际话语权]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104999.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>王文</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　时间过了五年，习近平总书记主持召开哲学社会科学工作座谈会时的诸多细节仍历历在目，犹如昨日刚发生。在座谈会上，习近平总书记强调，“一个没有发达的自然科学的国家不可能走在世界前列，一个没有繁荣的哲学社会科学的国家也不可能走在世界前列”，强调了哲学社会科学的重要性。对哲学社会科学工作者来讲，这是多么鼓舞人心的讲话啊！</p> <p> 　　会上，作为青年学者代表，我以《下一代哲学社会科学工作者的使命》为题讲述“我们以亲身的经历越来越感受到，当代中国实践是伟大的，对人类文明来说是一笔宝贵的、独特的经验与财富……新一代哲学社会科学工作者更应研究好、总结好、发扬好，让中国的经验影响全世界”，“我们已经解决了‘挨打’‘挨饿’的问题，在一代代哲学社会科学工作者的持续努力下，我们一定能够根本解决‘挨骂’的问题”。习近平总书记指出：“在解读中国实践、构建中国理论上，我们应该最有发言权，但实际上我国哲学社会科学在国际上的声音还比较小，还处于有理说不出、说了传不开的境地。”这为中国哲学社会科学者尤其是智库学者指明了未来工作的努力方向。</p> <p> 　　事实上，近年来，在各方支持下，中国哲学社会科学的国际话语权正在快速提升。在各大国际知名论坛上，中国学者的身影已频频出现；在许多国际媒体中，常见中国学者的文章或采访；中国学者的著作越来越多地被推介翻译至国外出版；新型智库建设取得了长足发展；哲学社会科学的研究经费与项目越来越多；推动中国学者走出去的制度日益完善。这些积极的变化都源于五年前的那场哲学社会科学工作座谈会。</p> <p> 　　进展是明显的，但要看到，中国哲学社会科学的进步空间仍然还很大。未来中国哲学社会科学发展还要解决“如何高质量发展”的问题。这包括但不限于以下两点：</p> <p> 　　如何更好挖掘、梳理与总结中国实践。当代中国的伟大实践不是简单复制传统历史进程，不是简单套用马克思主义的模板，不是简单挪用其他社会主义国家的经验，更不是翻版他国现代化发展的道路，中国实践有着自己的新经验、新模式、新道路，需要哲学社会科学工作者突破西方社会科学的理论框架，重新提炼出具有规律性、学理性的新理论。正如习近平总书记所指出的：“我国哲学社会科学应该以我们正在做的事情为中心，从我国改革发展的实践中挖掘新材料、发现新问题、提出新观点、构建新理论……一切刻舟求剑、照猫画虎、生搬硬套、依样画葫芦的做法都是无济于事的。”</p> <p> 　　如何扩大中国在国际社会的话语权。尽管中国声音在海外有了一定程度的传播，“一带一路”“人类命运共同体”等写入了联合国文件，并为越来越多的人所熟知，但在日益激烈的中外舆论战中，中国在多数时候仍是被动的。尤其是近年来，国际舆论斗争变得越来越复杂，西方媒体与智库对中国的抹黑之势愈加明显，中国哲学社会科学工作者在国际上发声、争夺国际话语权的任务变得更紧迫、更有时代和现实意义。习近平总书记强调，要“善于提炼标识性概念，打造易于为国际社会所理解和接受的新概念、新范畴、新表述，引导国际学术界展开研究和讨论”。这是对青年哲学社会科学工作者的期许，也为我们提出了新任务、新目标。在中华民族伟大复兴的新征程上，我们要不负重托，完成这个使命。</p> <p> 　　<strong>（作者：王文，中国人民大学重阳金融研究院执行院长）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把学党史与悟思想贯通起来]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32105024.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>闫 萍</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　由中共中央宣传部组织编写的《习近平新时代中国特色社会主义思想学习问答》（以下简称《问答》），紧跟实践发展步伐，聚焦理论热点难点，突出政治性、理论性、创新性、通俗性，是全党开展党史学习教育的指定学习材料，对于推动广大党员干部群众学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想，具有十分重要的意义。在党史学习教育中深入学习《问答》、不断深化对党的创新理论的理解，需要把握以下五个维度。</p> <p> 　　<strong>具有深入浅出的鲜明特色</strong></p> <p> 　　《问答》内容通俗易懂、形式新颖活泼，具有深入浅出的鲜明特色，使其易于为群众接受。一是以鲜活的语言吸引人。该书共分7个板块、100个问题，结合典型事迹、党史故事、详实数据、精美图片等，既深入阐释党的科学理论，又积极回应干部群众关切，充分展现了习近平新时代中国特色社会主义思想的鲜活性和亲和性，有利于切实推动这一重要思想入脑入心、落地生根。二是以透彻的学理打动人。该书以扎实的理论研究为支撑，穿插“习言习语”、要点传真、知识链接等板块，通过学理性阐释，既注重整体论述，又注重专业表达，增强了广大党员干部群众对习近平新时代中国特色社会主义思想的政治认同、思想认同、情感认同。三是以先进的思想引领人。该书秉持历史眼光和国际视野，将马克思主义基本原理与时代特征和具体实际相结合，坚持守正创新，体现了习近平新时代中国特色社会主义思想巨大的现实解释力和实践引领力。</p> <p> 　　<strong>铭记初心弥坚的百年党史</strong></p> <p> 　　2021年是中国共产党成立100周年，习近平总书记在党史学习教育动员大会上强调，“我们党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史，就是一部党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史”。要永葆党的先进性和纯洁性，就必须在党史学习中感悟思想伟力。《问答》第三部分“初心砥柱天地间”，着重阐释了共产党人的初心和使命，强调不忘初心、牢记使命是加强党的建设的永恒课题，是我们党肩负起实现民族复兴历史使命的根本要求。100年来，党的一切奋斗都是为了让人民过上好日子。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民坚决打赢脱贫攻坚战，决胜全面建成小康社会，奋力推进全面深化改革，人民群众的获得感、幸福感、安全感显著增强，这是对坚守党的初心使命最鲜明的表达。实现伟大梦想的过程充满矛盾和斗争。肩负起历史使命，必须发扬斗争精神。具有斗争精神是无产阶级政党的固有特征，发扬斗争精神是中国共产党百年奋斗史凝结的宝贵经验。当前，世界百年未有之大变局加速演进，全球动荡源和风险点增多，我国在政治、意识形态、经济、科技、社会、党的建设等领域都面临重大风险。我们要增强忧患意识，时刻保持警醒，以初心砥砺前行的精神，以使命鼓舞奋发的斗志，不断夺取伟大斗争新胜利。</p> <p> 　<strong>　重温成就辉煌的新中国史</strong></p> <p> 　　经过新中国成立以来的砥砺奋进，我们的国家发生了天翻地覆的变化。无论是在中华民族历史上，还是在世界历史上，这都是一部感天动地的奋斗史诗。《问答》通过回答“为什么说中国特色社会主义是历史的选择、人民的选择”“为什么说只有中国共产党才能肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命”等问题，重温70多年来中国共产党团结带领全国各族人民不断探索社会主义建设规律的历史，以及党领导人民为国家富强、民族复兴、人民幸福不懈奋斗的历史。《问答》强调，我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为中华民族的伟大复兴奠定了坚实的基础。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，开创中国特色社会主义道路，极大解放和发展社会生产力，综合国力显著增强，使中国大踏步赶上时代，为中华民族伟大复兴开辟了光明前景。我们党团结带领人民进入中国特色社会主义新时代，打赢脱贫攻坚战，全面建成小康社会，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，我们比历史上任何时期都更接近中华民族伟大复兴的目标。结合学习《问答》，深入学习新中国史，就是要牢记中国特色社会主义从何而来，深刻认识中国特色社会主义显著优势，进一步增强中国特色社会主义的道路自信、理论自信、制度自信和文化自信，凝聚起中国人民为实现中华民族伟大复兴而矢志奋斗的精气神。</p> <p> <strong>　　讴歌开拓创新的改革开放史</strong></p> <p> 　　改革开放极大改变了中国的面貌、中华民族的面貌、中国人民的面貌、中国共产党的面貌。《问答》通过回答“为什么说党的十一届三中全会是划时代的，党的十八届三中全会也是划时代的”“为什么要提出全面深化改革总目标”“如何理解中国开放的大门只会越开越大”“为什么说改革开放前后两个历史时期不能相互否定”等问题，阐释了党的十一届三中全会以来我们党不断改革创新、与时俱进，顺应世界大势，奋力推进社会主义制度自我完善和发展的实践历程。改革开放是当代中国发展进步的活力之源，是决定当代中国命运的关键一招，是决定实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的关键一招。中国要前进，就要全面深化改革，全面深化改革是改革在新的历史起点上再出发。《问答》用大量篇幅深入论述了全面深化改革要始终站稳人民立场，从经济、政治、文化、社会、生态文明和党的建设等角度全面发力，扎实推进党和国家机构改革、行政管理体制改革、司法体制改革、社会治理体制改革、生态环境督查体制改革、党的建设制度改革等一系列重大改革。从开启改革开放到部署全面深化改革，体现了时代的进阶、实践的递进，也是历史的必然。结合学习《问答》，深入了解改革开放以来的不懈奋斗，有助于我们深刻把握我国新发展阶段的新要求，继续解放思想、锐意进取，努力把改革开放推向前进。</p> <p> <strong>　　回顾波澜壮阔的社会主义发展史</strong></p> <p> 　　社会主义发展史是人类文明发展史的重要篇章。《问答》第一部分“思想之旗领航向”，通过回答“如何理解习近平新时代中国特色社会主义思想是当代中国马克思主义、21世纪马克思主义”“如何理解习近平新时代中国特色社会主义思想是经过实践检验、富有实践伟力的强大武器”等问题，从历史和现实的角度深刻把握中国特色社会主义与科学社会主义的内在历史逻辑。习近平新时代中国特色社会主义思想作为马克思主义中国化最新成果，站在历史的坐标上思考社会主义的未来，坚持把社会主义置于现实的基础之上，对马克思主义哲学、政治经济学、科学社会主义作出了许多重大原理性创新，使我们党对共产党执政规律、社会主义建设规律、人类社会发展规律的认识达到了新高度。《问答》第二部分“人间正道开新篇”，通过回答“中国特色社会主义进入新时代，新在哪里”“世界正经历百年未有之大变局，变在何处”“为什么说社会主要矛盾发生变化，但我国仍处于并将长期处于社会主义初级阶段”等问题，阐释了中国特色社会主义发展的时代背景，为更加充分认识中国特色社会主义的历史必然性和科学真理性提供了更加广阔深邃的视野。中国特色社会主义进入新时代，意味着科学社会主义在21世纪的中国焕发出强大生机活力，在世界上高高举起了中国特色社会主义伟大旗帜。结合学习《问答》，深入学习社会主义发展史，有助于我们进一步厚植对马克思主义的信仰、坚定对中国特色社会主义的信念、增强实现中华民族伟大复兴中国梦的信心。</p> <p> 　　（作者单位：北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快发展现代产业体系]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32105036.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>盛朝迅</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　加快发展现代产业体系，推动经济体系优化升级，是建设现代化经济体系、构建新发展格局的必然要求。“十四五”规划和2035年远景目标纲要对“加快发展现代产业体系，巩固壮大实体经济根基”作出重要部署，把深入实施制造强国战略、发展壮大战略性新兴产业、促进服务业繁荣发展、建设现代化基础设施体系作为主要抓手。这既体现了“坚持把发展经济着力点放在实体经济上”的重要导向，也为我国在新发展阶段构建现代产业体系提供了重要指引。把这些部署和要求落到实处，加快发展现代产业体系，将为壮大实体经济注入新活力。</p> <p> <strong>　　巩固壮大实体经济根基对发展现代产业体系提出新要求</strong></p> <p> 　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要强调，“构建实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展的现代产业体系”，在“四个协同”中，实体经济被排在第一位，突出了壮大实体经济的鲜明导向。在新发展阶段，以巩固壮大实体经济根基为导向对发展现代产业体系提出了以下几个方面的要求。</p> <p> 　　一是制造立国。制造业是国民经济的主体，从根本上决定一个国家的综合实力和国际竞争力。加快建设现代化经济体系，加快发展现代产业体系，必须始终高度重视发展壮大实体经济，深入实施制造强国战略，促进科技创新、现代金融、人力资源等高端要素向实体经济汇聚，推动制造业高质量发展。</p> <p> 　　二是结构优化。发展现代产业体系应着眼供给侧和结构性，瞄准提高质量、效率和效益的目标，并且结构的调整和优化不以实体经济比例较大幅度下降为前提。具体而言，就是要在制造业比重保持基本稳定的前提下，不断培育壮大战略性新兴产业和现代服务业，促进新旧动能接续转换，提高战略性新兴产业、高技术产业、知识和技术密集型产业在整个产业体系中的比重。</p> <p> 　　三是绿色低碳。在新发展理念的指引下，绿色发展已经深入人心，日益成为产业发展的重要方向。建设现代产业体系，不仅要求生产方式绿色化、推进清洁技术的广泛应用，还要求完善生态文明领域统筹协调机制，推动产业结构、能源结构调整，加强末端治理和绿色基础设施建设，实现经济发展和生态环境保护相协调。</p> <p> 　　四是数字赋能。当前，新一轮科技革命和产业变革正在深刻改变人们的生产生活方式。数字化转型成为产业发展的大势所趋，对构建现代产业体系的赋能作用将越来越突出。通过推动产业数字化、数字产业化，促进数字经济与实体经济深度融合，增强数字经济的赋能作用，将会显著降低社会成本，提升社会生产力，提高产品附加值，推动高质量发展。</p> <p> 　　五是安全可控。长期以来，我国产业发展主要依靠发挥比较优势参与国际分工，这在推动产业体系快速发展的同时，也不可避免带来了关键核心技术受制于人和产业链供应链不稳、不强、不安全的风险。按照构建新发展格局的要求，需要推动制造业发展向研发设计、中高端制造等价值链高端环节延伸，培育一批产业链“链主”企业，不断增强产业链控制力与主导能力。</p> <p> <strong>　　发展现代产业体系需向巩固壮大实体经济根基聚焦聚力</strong></p> <p> 　　加快发展现代产业体系，应聚焦聚力实体经济，按照“十四五”规划和2035年远景目标纲要的要求，发挥我国制造业规模体量大、配套体系全、发展空间广等优势，大力发展先进制造业、战略性新兴产业和现代服务业，强化基础设施支撑引领作用，推进产业基础高级化、产业链现代化。</p> <p> 　　坚定不移推进制造强国建设。推进制造强国建设是我国振兴实体经济、做强制造业必须坚持的重大战略。要瞄准我国与世界主要制造强国的差距，大力提升制造业根植性和竞争力，进一步完善科技创新、现代金融和人力资源更好服务实体经济的体制机制，促进高端要素向制造业领域汇聚，不断增强制造业竞争优势，推动制造业高质量发展，实现制造业由大到强的转变。一是实施降本减负行动，采取更大力度措施，切实降低制造业企业税负、融资、能源电力等成本，培育若干先进制造业集群，促进重点产业在国内优化布局，提升制造业根植性。二是通过深入实施智能制造和绿色制造工程，深入实施增强制造业核心竞争力和技术改造专项，推动先进技术深度应用、工业化和信息化深度融合、先进制造业和现代服务业深度融合，全面提高制造业劳动生产率、利润率和竞争力，打造若干世界级产业集群，提升制造业智能化绿色化高端化水平。</p> <p> 　　培育壮大战略性新兴产业和现代服务业。战略性新兴产业和现代服务业的发展是推进产业体系优化升级的结构性力量，也是培育壮大新动能的重要着力点。一是加快发展壮大战略性新兴产业。深入推进国家战略性新兴产业集群发展工程，建设创新和公共服务综合体，加快关键核心技术创新应用，增强要素保障能力，推动新一代信息技术、高端装备、生物技术、新能源、新材料等战略性新兴产业加快成长为新兴支柱产业。二是前瞻谋划未来产业。通过实施未来产业孵化与加速计划，健全适应技术迭代的政策体系，打造未来技术应用场景，推动类脑智能、量子信息、未来网络、深海空天开发等前沿颠覆性技术突破和产业化发展，为战略性新兴产业培育接续产业。三是加快发展生产性服务业。鼓励发展智能化解决方案、众包等制造服务融合的新业态新模式,大力发展研发设计、现代物流、供应链管理等生产性服务业，促进先进制造业和现代服务业深度融合发展。四是提升生活性服务业品质。紧扣人民美好生活需要，以标准化、品牌化、数字化为引领，加快发展医疗健康、文化旅游、育幼家政等服务业，推动生活性服务业向高品质和多样化升级。</p> <p> 　　强化基础设施支撑和引领作用。完善的基础设施是发展现代产业体系、推进经济体系优化升级的必要条件和重要支撑。特别是随着数字经济的蓬勃发展，云计算平台、大数据中心、5G网络等新型基础设施建设和产业发展的紧密程度大幅提升。必须紧紧围绕现代产业体系和实体经济发展需要，加快数字基础设施、交通基础设施、能源基础设施和水利基础设施建设，促进基础设施和实体产业融合发展，打造系统完备、高效实用、智能绿色、安全可靠的现代化基础设施体系。</p> <p> 　　提升产业链供应链现代化水平。推动产业基础高级化和产业链现代化，是破解我国产业基础能力不足和部分领域“卡脖子”瓶颈制约、提升产业链水平的必由之路，必须打造具有更强创新力、更高附加值、更安全可靠的现代化产业链，更好支撑现代产业体系建设。一是加快实施产业基础再造工程，加大重要产品和关键核心技术攻关力度，努力补齐短板。二是立足高铁、电力装备、新能源、通信设备等部分领域先发优势，努力锻造产业链供应链长板，形成局部领域领先的优势。三是加快培育产业生态主导企业，提升产业链控制力和主导能力，鼓励企业专业化发展，加快培育“专精特新”企业。四是继续深化拓展国际合作，积极推进供给来源多元化，提高产业链的开放性、安全性与可控性，在全球产业链重构中掌握主动权和先发优势，提升全球资源配置能力。</p> <p> 　　（作者系中国宏观经济研究院战略政策室主任、研究员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[持续增强制造业竞争优势]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32105030.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>曾国安 何艾狄</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<span style="font-family:楷体;">制造业是立国之本、兴国之器、强国之基。在近些年我国制造业转型升级取得明显成效的基础上，党的十九届五中全会明确提出“坚定不移建设制造强国”，“十四五”规划和2035年远景目标纲要也对“深入实施制造强国战略”做出明确部署。面对制造业发展环境深刻复杂变化的新形势、新挑战，以及加快构建新发展格局的新任务、新要求，必须在增强竞争优势、持续优化升级等方面下大功夫，加快推进制造强国建设，推动制造业高质量发展。</span></p> <p> 　　（一）</p> <p> 　　当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，推动制造业高质量发展需认清新形势。</p> <p> 　　当前，随着新一代信息技术和制造业的深度融合，制造业发展呈现出不同技术和行业相互融通、创新路径明显缩短、创新成果加速增长等诸多特征。传统制造业转型升级步伐不断加快，新模式、新业态、新工艺不断催生；高端装备、新材料、生物医药等重点领域和前沿方向的创新成果大量涌现。</p> <p> 　　同时也要看到，国际制造业分工格局发生深刻调整。近年来，一些发达国家陆续出台重振制造业的政策，重塑制造业竞争新优势；一些新兴经济体依靠劳动力等要素成本优势，积极承接国际低端和中低端制造业转移，不断深度参与全球制造业分工。我国制造业发展面临着来自发达国家和新兴经济体的双重压力。而且，国际环境日趋严峻复杂，经济全球化遭遇逆流，贸易保护主义抬头，世界市场萎缩，制造业发展外部环境的不确定性不稳定性因素不断增多。</p> <p> 　　还要看到，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局是应对新发展阶段机遇和挑战、贯彻新发展理念的战略选择。随着我国居民收入水平和生活质量不断提高，内需潜力持续释放，需求水平和需求结构持续升级，品质化、多样化、个性化消费需求不断扩大，亟待推动制造业转型升级，畅通国内大循环，并持续推动制造业扩大对外开放，深度融入国内国际双循环。</p> <p> 　　（二）</p> <p> 　　深入实施制造强国战略，推动制造业高质量发展，还要对所面临的问题有清醒的认识。</p> <p> 　　产业基础和产业链依然薄弱。我国制造业大而不强，一些关键核心技术受制于人的局面尚未根本改变，核心基础零部件和元器件、关键基础材料的自给率还不够高；底层基础技术、基础工艺能力不足，能源资源消耗强度和污染物排放强度较高；产业链总体韧性不足，在产品品种结构、自主品牌培育等方面与发达国家相比存在较大差距，部分产业仍处于全球产业链和价值链中低端。</p> <p> 　　结构性矛盾依然突出。制造业同质化布局现象较为突出，部分地区缺乏科学规划，存在重复建设、低水平竞争、局部产能过剩等问题。产品附加值、科技含量偏低，供给效率和质量不高，低端供给过剩与高端供给不足的结构性矛盾较为明显，供给体系尚不能适应消费结构转型升级的需求。</p> <p> 　　要素约束不断强化。长期以来，我国制造业发展依赖于高投入、高消耗、高排放。“十四五”时期资源环境约束将更加趋紧，亟需彻底摒弃粗放式发展方式。我国劳动力、土地等要素成本优势趋于弱化，制造业面临劳动力成本持续上升、高端专业技术人才紧缺等问题。</p> <p> 　　（三）</p> <p> 　　立足新发展阶段，要以推动高质量发展为主题，以深化供给侧结构性改革为主线，着力提升制造业创新能力，使其真正实现节约高效的绿色发展，在开放合作中提升国际竞争力。</p> <p> 　　构建制造业创新生态系统。整合创新支撑要素，促进创新链、产业链、人才链、政策链、资金链深度融合，构建协同联动的制造业创新生态系统。健全产学研深度融合创新机制，强化企业创新主体地位，加强前沿基础研究和应用基础研究布局，建设一批制造业创新中心、工程研究中心、企业技术中心等创新平台，通过“揭榜制”等方式支持重点领域原创性、颠覆性、支撑性技术开发。构建完善数字经济领域开源平台体系，推进制造业数字化转型，发展智能化制造、网络化制造、定制化制造等。</p> <p> 　　加强绿色制造体系建设。运用综合标准推动落后产能和过剩产能依法淘汰、有序退出；针对重点污染物开展清洁生产技术改造，切实降低污染物排放水平；推广循环经济模式，提高制造业“三废”综合利用率；加强绿色技术创新能力，加快绿色制造共性技术研发，推动构建绿色循环低碳发展的制造业体系。</p> <p> 　　培育世界级先进制造业集群。加快培育发展制造业集群，建立梯次发展体系。培育具有全球竞争力的世界一流制造业企业，构建分工协作的网络化组织形态，扩大制造业集群品牌国际影响力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[百年大党缘何青春永驻]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32105059.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　时代的性格就是青年的性格，时代的精神就是青年的精神。习近平总书记指出，中国共产党立志于中华民族千秋伟业，百年恰是风华正茂。作为一个百年大党，中国共产党何以永远充满青春气息、始终保持蓬勃状态？</p> <p> 　　谈及中国共产党永远年轻这个话题，必定涉及中国共产党与青年的关系。一个政党的生命力、活力和希望，从来都和青年相联系、共命运。中国共产党本来就是一批热血青年创立的，中国共产党在长期的革命、建设和改革中始终把青年作为完成党的事业最鲜活的有生力量，青年也以其蓬勃朝气和昂扬斗志为中国共产党注入了新鲜血液和旺盛活力。</p> <p> 　　我们在百年党史中感受青春的脉搏，体悟青年的律动，仔细品味一代代中国青年感天动地、气壮山河的理想情怀，往复追寻一个个年轻生命牺牲小我、成就大我的崇高价值，就能更加透彻地理解中国共产党在中华民族伟大复兴历史进程中不可替代的重要作用，就能更为深刻地认识党百年辉煌始终站在时代前列、引领时代发展的青春密码。近代以来，在中国众多政治组织中，唯有中国共产党有如“求索青年”，不懈探究社会发展的科学真理，并善于运用和发展真理，格物致知，勇于创新，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关。唯有中国共产党有如“朝气青年”，始终站在时代进步的最前沿，永不止步，锐意进取，引领并推动社会的进步和文明的提升。唯有中国共产党有如“奋进青年”，锻造出最强大的组织力和凝聚力，始终把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，朝着实现中华民族伟大复兴的宏伟目标奋勇前进。在100年的发展历程中，中国共产党始终怀有青年般的活力和向上精神，因而能够不断走向新的胜利和辉煌。</p> <p> 　　从历史演进来看，青年这一年龄划分区间的出现，是人类已经认识到，社会的发展除了继承已有的东西外，还应不断地创新和再生。继承、创新、再生的形式是与人类从自在走向自由的过程相一致的。因此，党对青年的希望和要求，也不是以静态的视角来反映的，而是以动态的，前后交替、创新再生的思维方式来展现的。青年不仅是下一代人，而且是下一个时代。一方面，党始终用真诚关心青年，用行动支持青年，不断完善制度保障，为青年成长成才保驾护航，为青年干事创业创造条件，始终做广大青年想得起、找得到、靠得住的贴心人和知心人。另一方面，党把一代代青年自发的行为团结成一个时代集体自觉的行动，把碎片弱小的力量凝聚为有机统一的能量，把杂乱无章的个人选择引导到历史合力的正确发展方向上，带领广大青年把小我融入大我，在实现中华民族伟大复兴的进程中实现自己的人生价值。立鸿鹄之志于千秋伟业，充分信任并团结凝聚一代又一代青年为了下一个时代而不懈奋斗，这是中国共产党面向未来、面对挑战，能够永葆青春、无惧风雨的重要原因。</p> <p> 　　党意气风发地从历史中走来，正生机勃勃地向未来走去。中国共产党的百年历程，是一部始终代表青年、赢得青年、为了青年的国家进步史，是一部不断发现青年、认识青年、解放青年、发展青年和服务青年的青年成长史，是一部已经证明并将继续证明党为了实现青年对美好生活的向往而不遗余力深化改革的制度变迁史，是一部广大青年已经选择并将继续选择党作为中国青年运动和青年工作永远领导核心的人民意愿史。100年的历史反复证明，中国共产党具有超越时空、超越阶层、超越历史的青年领导力，与中国青年的命运始终紧紧联系在一起，当代青年要有所作为，必须坚定信仰跟党走。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[思政课“活起来”，才能“火起来”]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32105063.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>王强</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　思想政治理论课是马克思主义意识形态建设的前沿阵地，是坚持社会主义办学方向的重要途径。思想政治理论课应注重启发式教育，引导学生发现问题、分析问题、解决问题，在不断启发中让学生水到渠成得出结论。在这个过程中，会讲故事、讲好故事十分重要。</p> <p> <strong>　　有一支优秀的教学研究团队</strong></p> <p> 　　教师在课堂教学中处于主导地位，可以说，一堂课的成功与否，教学效果如何，关键在于教师。教师的人格魅力在教学过程中具有十分重要的作用，学生“只有亲其师，才能信其道”，建立一支对马克思主义真信、真懂、真教的有人格魅力的思政课教师队伍是讲好故事的前提。</p> <p> 　　一个具有人格魅力的思政课教师首先是信仰坚定的教师。“言为心声”，教师只有从内心深处真诚地信仰马克思主义，才能在行动上不遗余力地传播马克思主义，才能在大学生中产生巨大的吸引力和说服力。如果教师自己对马克思主义的信仰都不够坚定，那么讲出来的故事就会缺乏底气；如果教师自身都对故事心存疑虑，那么讲出来的东西不会是信念坚定、富有感染力的。</p> <p> 　　一个具有人格魅力的思政课教师是视野宽广的教师。马克思主义理论既是科学又是学科，这就需要教师不断提升自身对马克思主义理论的领悟能力和认识水平，进行研究式教学。否则，在教学中就会出现“以其昏昏，使人昭昭”的尴尬局面，学生对教师的认可程度也会受到影响。如果知识储备不足、视野不够，教学中必然会捉襟见肘，更谈不上游刃有余。</p> <p> 　　一个具有人格魅力的思政课教师是具有家国情怀的教师。高校思政课更多的不是知识传授的科学教育，而是体悟意会的认同教育，教师在教学中只有以饱满的热情、昂扬的激情，才能感动、打动学生，才能取得良好的教学效果。</p> <p> <strong>　　坚守课堂教学的主渠道</strong></p> <p> 　　要“信马”“懂马”“教马”首先要“学马”，为此需要不断深化教学内容，提升理论高度、学科宽度和现实温度。其一是朝向马克思主义事实本身。朝向马克思主义事实本身是讲好马克思主义的故事的前提。我们通过定期举办青年教师和研究生的“马克思主义经典著作研读会”，研读经典，耕读文本，这样就使得思政课“有内涵”。其二是扩展学术视野。站在马克思主义理论一级学科的高度，不断与其他学科进行有效对话，这样才能使思政课“活起来”。为此，我们不仅鼓励教师参加学术会议，而且举办学术研讨会，以坚定教师的理论自信，提升学校的学术影响。其三是面向社会实践。理论是灰色的，而实践是鲜活的。我们组织通过思政课教师外出学习、考察等方式，提升教师理论联系实际的能力，这样才能使思政课“接地气”。</p> <p> 　　在坚守“内容为王”的前提下，我们遵循思想政治教育工作规律，遵循教书育人规律，遵循学生成长规律，针对社会发展趋势和学生年龄特点，推行叙事式教学法，提升教学的感染力、说服力，提升思想政治教育的针对性和实效性。在教学过程中，我们始终坚持真理性与情感性、科学性与人文性、规律性与价值性的统一，讲好故事，讲清道理，形成富有哲理、情感和艺术的思政教育，使教育对象感到亲近，从心灵深处愿意接受并产生思想共识和价值认同。</p> <p> <strong>　　用好网络教学新阵地</strong></p> <p> 　　在坚守课堂教学主渠道的基础上，还要不断探索网络教学新方式，通过设立思政课微信、微博、录制MOOC等方式，引导教师利用新媒介推动思政课教学改革。</p> <p> 　　2016年9月，我们设立西北大学思想政治理论课微信公众平台——思想者之家，讲好马克思主义故事、讲清马克思主义道理、坚守马克思主义信仰。目前已经成功推送了200多期，包括经典人物的经典故事、中国传统故事、中国革命故事、改革开放故事以及身边的故事。平台推送的故事与思政课教学线上线下、同向同行、形成合力。同学们认为，通过阅读故事，更加容易听懂思政课，思政课更加灵动，对上思政课也更有兴趣，积极性更高。</p> <p> <strong>　　拓展实践教学新领域</strong></p> <p> 　　在拓展网络新媒体的同时，我们还利用当地优秀的传统文化和革命文化资源开展实践教学，不断探索实践教学新方式，讲好中华优秀传统文化故事、中国革命故事、改革开放故事、新时代故事。</p> <p> 　　在周公庙，带队老师现场讲授了周公辅佐武王、摄政成王、营建洛邑、分封诸侯、归政成王、制礼作乐等主要事迹和敬德保民、明德慎罚等主要思想，同学们理解了为什么周公被尊称为诸子之师、儒道之源。在司马迁祠，同学们了解到司马迁的传奇人生，对司马迁在逆境中发奋图强、自强不息，忍受了常人难以忍受的痛苦，完成《史记》撰写的精神纷纷点赞。在张载祠，学生了解到张载的生平事迹，分享了张载的“为天地立心，为生民立命，为往圣继绝学，为万世开太平”“横渠四句”的崇高境界。在蒲城王鼎故里，同学们在王鼎“尸谏回天听”的义举和“条约不可轻许，恶例不可轻开，穆不可任，林不可弃”的遗疏中感受到清末仁人志士抵御外辱、救亡图存的气节与无奈……</p> <p> 　　在陕甘边革命根据地照金纪念馆，同学们通过图文并茂的方式了解到刘志丹、谢子长、习仲勋等老一辈无产阶级革命家的革命历程和革命精神。在习仲勋纪念馆，师生学习了习仲勋的重要贡献和英雄事迹，特别是被习仲勋“战斗一生，快乐一生，天天奋斗，天天快乐”的精神所振奋和鼓舞。在杨虎城将军纪念馆，同学们了解到杨虎城将军一生的光辉历程，感受到他投身革命、坚决抗日的爱国情怀……</p> <p> 　　同时，我们还到基层去、到农村去。在阎良飞机城，学生了解到中国航空事业的发展，增强了中国特色社会主义道路自信。在韩城龙门镇阳山庄村，同学们了解到阳山庄村的千年历史变迁，特别是改革开放以来，阳山庄村领导班子坚持实事求是的工作作风，因地制宜，进行多种经营，大力发展集体经济，以改善民生为抓手，提高村民生活质量。在蓝田县葛牌镇，同学们实地调研了改革开放以来，当地农民生活的变迁，增强了对社会主义核心价值观的现实认同。</p> <p> 　　西北大学马克思主义学院以叙事为纽带，通过课堂教学、网络教学、实践教学，建立了“一体两翼”的思政课教学体系，这样就使得思政课“活起来”，从而“火起来”，成为学生心中喜欢的优秀课程。</p> <p> 　　（作者系西北大学马克思主义学院常务副院长）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[紧扣一体化 全面融入长三角]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104907.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>陈爱军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年8月20日，习近平总书记在合肥主持召开扎实推进长三角一体化发展座谈会并发表重要讲话，赋予长三角一体化发展新的使命，确定了加快建设新阶段现代化美好安徽的目标。党的十八大以来，安徽坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入学习贯彻习近平总书记考察安徽重要讲话指示精神和习近平总书记关于长三角一体化发展的重要论述，深入推进重点领域一体化建设，奋力书写精彩的“安徽答卷”。</p> <p> 　　<strong>以大视野认识大战略</strong></p> <p> 　　党的十八大以来，从支持长江三角洲区域一体化发展上升为国家战略，到审议出台《长江三角洲区域一体化发展规划纲要》（以下简称《规划纲要》），安徽正式成为长三角重要组成部分，这为安徽带来重大机遇，成为安徽高质量发展的前进方向。</p> <p> 　　安徽深入学习贯彻习近平总书记关于长三角一体化发展的重要论述，树立“一体化”意识和“一盘棋”思想，主动服务国家大局，积极担当作为，全力抓好《规划纲要》任务落实。组织开展“大调研、深谋划、抓落实”活动，省级领导同志深入基层一线调研。省委召开十届九次全会，审议通过《安徽省实施长江三角洲区域一体化发展规划纲要行动计划》，部署216项工作举措和30个重大工程，构建起落实《规划纲要》施工图。省党政代表团主动赴沪苏浙学习考察，签署会谈纪要和合作协议，达成一大批合作事项。轮值承办2019年长三角地区主要领导座谈会，举办第一届长三角一体化创新成果展，促进一体化发展走深走实。</p> <p> 　　围绕“三地一区”战略定位，安徽坚持上海龙头带动，携手苏浙，扬皖所长，科技创新策源地建设迈出新步伐，新兴产业聚集地建设取得新进展，改革开放新高地建设展现新作为，绿色发展样板区建设呈现新面貌，综合交通枢纽建设实现新突破，政务服务一体化建设得到新加强。在一体化的助力下，江淮大地迸发出强劲发展活力。安徽经济社会发展稳中有进、进中向好，经济总量正朝着全国第一方阵迈进，努力为长三角在全国发挥更大区域带动和示范作用贡献更多力量。</p> <p> 　　<strong>紧扣一体化和高质量这两个关键</strong></p> <p> 　　习近平总书记强调，实施长三角一体化发展战略要紧扣一体化和高质量两个关键词，以一体化的思路和举措打破行政壁垒、提高政策协同，让要素在更大范围畅通流动。安徽全面贯彻落实这一精神，进一步解放思想、开拓奋进，知重负重、攻坚克难。</p> <p> 　　聚焦“创新共建”，协同建设长三角科技创新共同体。“十三五”以来，安徽大力实施创新驱动发展战略，以打造“五个一”创新主平台和“一室一中心”分平台升级版为战略牵引，创新成果实现从“跟跑并跑”向“并跑领跑”转变。高起点推动与沪苏浙的创新合作。深化上海张江、安徽合肥“两心”共创；实现产业互补、开展长三角产业链补链固链强链行动；持续推进G60科创走廊建设，牵头建立机器人、新能源和网联汽车、新能源、通航、环境产业技术等5个产业联盟；加快科技成果转移转化，办好中国（安徽）科技创新成果转化交易会，安徽科技大市场鸣锣开市；推动大科学装置开放共享和集群化发展，共建长三角国家技术创新中心。区域间分工协作态势逐步深化，创新链不同节点的协同加快构建，科创共同体建设加速推进。</p> <p> 　　聚焦“协调共进”，协同提升长三角城市群发展能级。坚持全域一体化发展，以“五个区块链接”为抓手强化项目、政策、人才对接，实现“一地六县”合作区从谋划走向深化；“3+N”省际毗邻地区新型功能区拉开框架；省际产业合作园区提升能级、各城市之间达成新的合作协议、各城区与沪苏浙城区合作协议全覆盖，增强欠发达区域高质量发展动能。坚持省域一体化发展，高质量打造合肥都市圈、合芜蚌国家自主创新示范区、皖江城市带承接产业转移示范区、皖北承接产业转移集聚区、皖西大别山革命老区、皖南国际文化旅游示范区“一圈五区”发展新格局；推动合肥都市圈与南京等都市圈“双圈协同”；坚持城乡一体化发展，共同打造“农业链长三角”。与上海蔬菜集团签订战略合作框架协议，创建14个省级长三角绿色农产品生产加工供应基地，共建长三角3小时鲜活农产品物流圈。</p> <p> 　　聚焦“绿色共保”，协同打造长三角生态优先样板区。突出联防联治联控，安徽与沪苏浙一起编制《长江三角洲区域生态环境共同保护规划》《长三角生态环境保护标准一体化建设规划（2019-2022）》等规划方案。围绕协同“大保护”，扎实推进“两廊两屏一区”建设；围绕协同“大治理”，大力推动跨界水体污染、大气污染、固废危废联防联治；围绕协同“大监管”，高水平规划建设新安江—千岛湖生态补偿试验区，推进长三角生态文明建设走向“长治”。</p> <p> 　　聚焦“开放共享”，协同构建长三角改革开放新高地。近年来，安徽抢抓“长江经济带”等国家战略重大机遇。海关特殊监管区域、开发园区、开放口岸、跨境电商综试区等开放载体愈趋优质多元；虹桥国际开放枢纽、进博会、世界制造业大会等国家级开放平台影响显著；安徽自贸区获批、长三角自由贸易试验区联盟成立等联动提升能级。深入推进长三角政务服务“一网通办”，实现65个事项“跨省通办”和政务服务全流程线上办理、线下异地办理成效明显；共建长三角国际贸易“单一窗口”，进出口整体通关时间比2017年分别压缩了66.5%和83.5%。持续推进电子亮证、基本医疗保险关系转移接续办理、企业内档查询等89个法人和个人事项；加快江淮大数据中心建设，实现了100%政务数据、60%经济数据汇集目标。</p> <p> 　　聚焦“民生共享”，协同共建长三角幸福美好家园。深化东向对接，加强与沪苏浙通力合作，持续打通“断头路”“断头航道”，省际互联互通水平大幅提升。2020年安徽高铁通车里程2297公里，居全国第一。商合杭、杭黄、沪苏湖铁路等相继通车，合肥“米字型”高铁网络已形成；来六高速、蚌埠至泗洪高速、黄千高速等6个项目取得阶段性成果；13条省际毗邻地区公交客运线路相继开通；合肥与长三角9个城市实现地铁乘车“一码通行”，道路运输证等5类电子证照数据实现“长三角”地区证照互享；合肥国际航空货运集散中心、芜马江海联运枢纽、浙皖加强江海联运合作框架、沪皖机场管理企业合作；1000kV淮南—浙北—上海特高压交流输变电工程成功投运；苏皖推进天然气管线互联互通。突出共建共享，长三角41个城市实现医保“一卡通”，覆盖了一市三省医疗机构4700余个；住房公积金异地认领；社会保险待遇资格认证，共协查认证4.1万人，有力推动交通路网“一路通畅”、社会保障“一卡通用”。</p> <p> 　　<strong>（作者：陈爱军，系中共安徽省委党校〔安徽行政学院〕常务副校〔院〕长）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保持生态文明建设战略定力]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104878.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>董战峰</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　绿水青山就是金山银山。建设生态文明、推动绿色低碳循环发展，不仅可以满足人民日益增长的优美生态环境需要，而且能够推动经济社会高质量发展。5月14日，习近平总书记在推进南水北调后续工程高质量发展座谈会上强调，要加强生态环境保护，坚持山水林田湖草沙一体化保护和系统治理，加强长江、黄河等大江大河的水源涵养，加大生态保护力度。这进一步彰显了党中央加强生态文明建设的战略定力。</p> <p> 　　生态文明建设是关系中华民族永续发展的根本大计。党的十八大首次强调建设美丽中国，将生态文明建设放在突出地位，融入“五位一体”的总体布局中。十九大部署了“加快生态文明体制改革，建设美丽中国”的战略要求，提出到2035年基本实现现代化，美丽中国目标基本实现。生态文明建设是通向“美丽中国”的必经之途，顺利实现美丽中国的宏伟蓝图必须坚定走好生态文明之路。十八大以来，以习近平同志为核心的党中央加快推进生态文明建设顶层设计，开展了一系列根本性、开创性、长远性工作。将生态文明建设写入党章和宪法，印发《关于加快推进生态文明建设的意见》《生态文明体制改革总体方案》等文件，对生态文明建设进行全面部署。2018年5月召开的全国生态环境保护大会上，正式确立了习近平生态文明思想。陆续修订和颁布了一系列生态文明建设领域的法律法规，不断完善生态文明法制体系。深化生态文明体制改革，组建生态环境部，在污染防治上改变“九龙治水”的状况，在生态保护修复上强化统一监管。深入实施大气、水、土壤污染防治三大行动计划和污染防治攻坚战，建立并实施中央环境保护督察制度。提出碳达峰碳中和目标，全面深入推进碳减排和经济低碳绿色转型。生态文明建设的决心之大、力度之大、成效之大前所未有，污染防治攻坚战阶段性目标任务圆满完成，生态环境质量明显改善，推动经济高质量发展更加有力，人民群众的生态环境获得感显著增强，生态文明建设从认识到实践都发生了历史性、转折性、全局性的变化。</p> <p> 　　必须看到，当前我国生态文明建设仍然面临诸多矛盾和挑战。经济发展方式的全面绿色低碳转型、生态环境的修复和改善，是一个需要付出长期艰苦努力的过程。在当前和今后一个时期，我国生态文明建设仍然处于关键期、攻坚期、窗口期，结构性、根源性、趋势性压力尚未根本缓解。产业结构、能源结构、交通运输结构、土地利用结构、生产技术结构等的深度调整难度加大。实现2030年前碳达峰，2060年前碳中和的目标是巨大挑战。生态环境质量尚未根本好转，部分地区和领域生态环境问题依然严重，生态环境新增压力仍然很大。生态文明治理体系建设尚须进一步捋顺和完善，治理能力亟须全面加强。同时，发展环境发生复杂深刻的变化，外部环境不稳定不确定性明显增加，给全球生态环境保护及气候变化合作带来更多挑战。</p> <p> 　　“十四五”时期，我国生态文明建设进入了以降碳为重点战略方向、推动减污降碳协同增效、促进经济社会发展全面绿色转型、实现生态环境质量改善由量变到质变的关键时期。要坚决保持加强生态文明建设的战略定力。一是推动经济绿色低碳发展。保护生态就是发展生产力，坚定不移地把生态文明建设融入经济社会发展全过程，探索以生态优先、绿色发展为导向的高质量发展新路子。以实现碳达峰碳中和目标为重要抓手，深入推进结构调整，培育绿色新动能，全面推动绿色生产生活与绿色消费方式形成。二是要打好升级版污染防治攻坚战。抓好PM2.5和O3（臭氧）协同控制，统筹推进“提气、降碳、强生态，增水、固土、防风险”，解决好突出环境问题。统筹考虑疫情对经济社会发展的影响，把握好推进节奏和力度，提高生态环境治理成效，突出依法、科学、精准治污。三是深入推进生态文明制度改革。建立健全现代环境治理体系，强化法律和政策保障。完善生态文明建设领域统筹协调机制，全面实现部门间充分配合协作，形成生态文明建设的有效合力。加强大数据、卫星遥感等新技术手段运用，全面提升生态文明建设信息化和智能化水平。四是积极参与全球生态环境治理。秉持人类命运共同体理念，积极参与和引领应对气候变化等生态环保国际合作，深化“一带一路”绿色发展多边合作，推动完善全球生态环境治理体系，共谋全球生态文明建设。</p> <p> 　　“环境就是民生，青山就是美丽，蓝天也是幸福。”保持加强生态文明建设的战略定力，就要坚持方向不变、力度不减、标准不降，久久为功，持续打好蓝天、绿水、净土保卫战，让良好的生态环境成为最普惠的民生福祉。</p> <p> 　　<strong>（作者：董战峰，系生态环境部环境规划院生态环境管理与政策研究所副所长、研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“美育进中考”，到底该怎么考]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104894.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>安 丛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　继江苏、湖南、云南等省份后，宁夏也加入美育进中考的改革行列。日前，宁夏明确2024年将把美育成绩纳入中考总分。</p> <p> 　　美育进中考，是实施艺术教育规范化、普遍化的突破口，是引导实现2022年开足开齐美育课程目标的有效路径。随着美育进中考试点范围的不断扩大，似难以量化的艺术水平测试如何公平有效、美育的考核内容及评价体系如何体现其“审美教育”“情操教育”和“心灵教育”的本质等问题，也愈加引发关注和讨论。</p> <p> 　　相较于中考的其他学科，美育作为感性教育，归根结底是一种人生观、世界观的教育，需要旷日持久的浸润才能有所成效。它以抽象化的美育思维为始，以具象化的美的探索为果。中考作为一种选拔考试，虽然建立在义务教育基础上，然而考试的竞争性、选拔性特点决定了其以具象化形式为始，以抽象化的选拔标准为末。基于此，面向中考的美育的评价策略既要体现应试与考核的成效，在选拔性考试中发挥筛选作用，又要不违背美育浸润教育的初衷。</p> <p> 　　美育从来不单是一技一艺的传习和理论概念的传诵，而是全身心的文化沉浸与审美体验。完整的美育教育应该包含四个阶段：获得美的知识、获得美的感受、认识美的规律、实现美的创造。美的知识与感受来源于知识体系的建构与深化，美的规律与美的创造构成了美育能力的来源与引导。因此说，知识体系与能力体系应成为美育中考评价策略的两大核心。此外，这一完整的美育教育历程也构成了美育考核的评价逻辑：艺术素养、创造力的培养不可一蹴而就，过程性评价和考试性评价相结合才能更接近公平。</p> <p> 　　在中考语境下，美育课程与数理化无异，对知识体系的考查也必不可少。具体可以以多选、单选等选择题的形式出现，主要考查学生对艺术理论的知识积累与知识结构。内容来源可以是国家规定的音乐、美术、书法等艺术门类的理论知识。在专业艺术院校或者有艺术类专业的综合院校，不论是造型艺术还是表演艺术，都会开设至少一门该艺术门类通史课程。学校教育的本质是向学生传授人类文化知识，毕竟知识的获得是艺术创新的基础。因此在中学的具体教学中，应重视美育通识与知识普及，力求实现从“知识本位”到“素养本位”的进阶。</p> <p> 　　关于美育能力的考核，则应包括鉴赏能力与实践能力两个维度。艺术的本质在于创造，审美能力是创造能力的前提。鉴赏能力的评价或可以论述题的方式展开，考查学生对艺术的欣赏水平。著名美学家叶朗曾把审美主体的感觉、知觉和精神的感发、兴发称之为“审美感兴”，这是一种审美感兴能力和素养。换句话说，客观世界的美的力量，能否打动审美主体，取决于审美主体的能力和素养。在美育的教学成效的评价中，也应将是否提升了学生的审美认知列为必要内容。在同一主题下，以开放式论述题的形式考查学生的鉴赏能力，既能对学生审美判断、艺术感知及语言表达等能力进行评价，也能衡量学生对题目相关的艺术理论、知识体系等的掌握程度。同时，在论述中也能窥见学生的价值观、人生观。</p> <p> 　　实践能力考核应注重考查学生的艺术表现能力。美育课程除了国家规定的必修课程之外，各地可结合当地文化特色设置1~2门选修课，包括工艺美术、地方戏剧、民俗艺术、建筑古迹等物质文化。在同一考试题目下，应允许学生自由选取某一艺术形式，按照自己擅长的方式表现美、表达美。这也符合美育“各美其美”“美美与共”的艺术准则。</p> <p> 　　美育进入中考的评价策略与人才培养模式、课程体系紧密相关。美育进中考，不是一个简单的中考评价，更是依法推进教学改革的重要举措。“美育进中考”所带来的评价讨论及改革，或将连锁引发各地教育部门对艺术教育的重视，并让其成为基础教育的重要组成部分。各地应做好政策协调与制度安排，充分发挥各地艺术指导委员会的导向作用，重视艺术教育的评价制度、监督功能与公示制度，结合各地美育教学实际划定大纲等。</p> <p> 　　德国哲学家卡尔·雅斯贝尔斯在《什么是教育》中曾说：“教育的本质是一棵树摇动另一棵树，一朵云推动另一朵云，一个灵魂召唤另一个灵魂。”美育教育亦如此。在美育进中考的语境下，美育教育的评价标准必定具备知识与能力双重内涵，一方面指向知识内容的传授与文化传承，另一方面指向生命内涵的领悟、创新力的培养以及灵魂的启迪。</p> <p> 　　<strong>（作者：安 丛，系北京信息科技大学工业设计系讲师、清华大学美术学院博士）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[舞台艺术本土化，当以世界为天中国为地]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104896.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>吕珍珍</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在近期举办的各种大型艺术活动中，优秀舞台艺术的本土化改编成为引人注目的潮流。《罗密欧与朱丽叶》《等待戈多》《哥本哈根》《探长来访》等经典作品之外，《断手斯城》《枕头人》等异域新作同样令观众满怀期待。有着深厚民族文化积淀的传统戏曲，也通过对国外戏剧作品的改编，探索地方性、民族性与世界性的融合，从粤剧《刁蛮公主戆驸马》、黄梅戏《贵妇还乡》、河北梆子《美狄亚》、豫剧《朱丽小姐》的先后上演，到最近中国戏曲学院导演系蒲剧、豫剧双版本的《俄狄王》的推出，本土化的步伐越来越大，显示了吸收、借鉴外来文化的热忱和坚守、发展民族文化的自觉与自信。</p> <p> 　　国外优秀文艺“拿来”之后，要使其适应中国国情，被中国观众接受，促进中国社会的发展，必须进行本土化的改编。正如黑格尔所说：“艺术中最重要的始终是它的可直接了解性，事实上一切民族都要求艺术中使他们喜悦的东西能够表现出他们自己，因为他们愿在艺术里感觉到一切都是亲近的、生动的、属于目前生活。”</p> <p> 　　国外舞台艺术作品的本土化，主要有两种路径：一是尽量忠于原著，保留原作的时空背景和基本的人物、故事框架，总体保持原来文化的特色，仅在形式上适当渗透中国元素，以民族性点缀普世性。上海大剧院版的芭蕾舞剧《胡桃夹子》，在讲述“胡桃夹子和老鼠王”这个经典故事的基础上，在第二幕的“中国舞”中飞舞起一条中国龙，著名的“雪花舞”也以中国的雪山为背景，以中国元素的融入对接本土观众的审美需求。此外，本土化的语言表达、中国典故或网络梗的使用等，也是常用的手法。二是重新阐释为主，把原作的时空背景、人物、情节都进行中国化的移植和改造，以反映中国的社会现实，传达中国化的价值观和审美观。如话剧《破罐记》改编自德国三大喜剧之一《破瓮记》，它虽然借用了原作的故事框架，却剔除了其文化虚无主义的寓言色彩，将故事背景设置在中国的北宋，以中国式的人物和情节诠释官场的复杂生态、官府和百姓之间的微妙关系，表达了对清明政治的向往。</p> <p> 　　国外优秀舞台艺术作品的改编，既体现了中国文化对话域外文明的努力与能力，也考验着我们坚守自身文化的自觉与自信。因此，无论是何种形式的本土化改编，都要致力于民族文化的传播和民族精神的构建。鲁迅提倡“拿来”之后要“有辨别”，然后“或使用，或存放，或毁灭”。由于文化和国情的差异，有些在国外反响不错的作品，对中国观众而言未必合适。如有的作品在鼓励人们摆脱家庭束缚、社会偏见等惯性力量，释放自我、追求自由的同时，却忽视了“自由”和“自我”的边界，与中国社会普遍认可的集体主义观念和家庭道德等产生冲突。这种水土不服的价值观，显然是本土化改编时应当审慎辨别、自觉摒弃的。</p> <p> 　　即使已广泛流传的经典作品，其本土化也常会面临因文化和时代差异造成的观念冲突。例如莎士比亚的《威尼斯商人》中，一毛不拔的犹太富翁夏洛克成为反面角色并受到嘲笑和压迫，相当程度是因为种族主义和宗教偏见。在当今的中国观众看来，他是个受害者，从他的角度来看，这部戏剧就是个悲剧。这显然与莎翁的原意相违背。如何在尊重经典与本土化之间巧妙取舍，获得平衡？创作者仍需不断探索。</p> <p> 　　天是世界的天，地是中国的地。舞台艺术应当放眼世界，立足中国，以开放的胸怀吸纳人类文明的一切优秀成果，并以敏锐的识见、充溢的才情，将之转化为富有中国作风和中国气派的优质精神食粮，承担起传达文化自觉和文化自信的重任，弘扬中华文化、凝聚中国力量。</p> <p> 　　<strong>（作者：吕珍珍，系广州大学人文学院副教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[探索建立乡村“新产出”评价体系]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104897.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>唐 遥 曹白橙</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　4月29日，第十三届全国人大常委会第二十八次会议通过了《中华人民共和国乡村振兴促进法》（以下简称《促进法》），进一步完善了乡村振兴的制度框架，为推动实施乡村振兴提供了法治保障。大力推进乡村振兴战略，加快农业农村现代化，是推动我国高质量发展的重要引擎。</p> <p> 　　根据《促进法》第六十八、六十九条规定，督促检查机制将被运用到乡村振兴中，而考核评价乡村振兴进展的指标需要各级政府重新建立。这表明，推进乡村振兴，需要建立科学的目标责任制和考核评价体系，通过层层任务分解和考核督查问责，提高各级党委和政府的重视程度，减少不作为和慢作为，同时防止个别地区在推进过程中一刀切、乱作为。</p> <p> 　　乡村振兴具有多面性和多样性的特点，需要因地制宜建立客观反映乡村振兴进展的指标和统计体系。多面性体现在乡村振兴战略中提出的五大目标任务：产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效和生活富裕。在现有的评价体系下，五大目标尽管可以分别统计不同目标的发展进度，却无法通过简单加总来衡量该地区乡村振兴进展的整体情况。多样性体现为不同的地区资源禀赋和发展程度差异，这决定了针对同一发展目标的统计结果也可能有系统性的差异，导致不同地区在同一目标上的绝对指标数值不具有可比性。因此，我们需要既能够综合反映某一个地区乡村振兴整体进展的、又能够方便不同地区互相比较的综合性评价体系。</p> <p> 　　因此，有必要拓展传统的经济产出指标，建立现代化的乡村“新产出”的概念，以适合乡村振兴和高质量发展的更高要求。新时代的乡村“新产出”必然要超越粮食产量、人均收入等传统产出指标，进而涵盖经济产出、生态产出、粮食产出、文化产出、社会治理产出等多方面的产出。乡村“新产出”的核心设计在于找出所有与乡村振兴目标任务有关的产出，在这一内涵的引导下，各乡村根据自身比较优势选择适宜的发展方向，落实区域协调发展的战略。</p> <p> 　　围绕乡村“新产出”这个核心，探索建立兼顾地区差异和评估需求的相对评判体系，是考核评价地方乡村振兴进展的一种新思路。首先，基于地区比较优势明确每个地区的乡村“新产出”中的首要产出维度并重点考核，其他产出符合区域协调发展所要求的基本保障水平。《促进法》指出，乡村振兴要“根据乡村的历史文化、发展现状、区位条件、资源禀赋、产业基础分类推进”。乡村不是千篇一律的，在推进乡村振兴的过程中，需要统筹谋划、典型带动、有序推进，不搞齐步走。一个乡村不可能在所有有关乡村振兴目标任务的产出上都领先其他乡村，因此各乡村应发挥基层首创精神，着力发展自己的优势产出，走差异化发展的特色乡村振兴之路。同时，“十四五”规划要求无论是否承担经济发展的主要责任，各区域都需要保障基本公共服务和交通通达，因此各乡村在主抓主要产出之外，要确保其他产出的水平符合民生保障的要求。</p> <p> 　　其次，对于主要发展指标，应考察其相对进度。因为不同乡村各有主要产出、某些主要产出的价值无法获得直观的货币化衡量且发展程度存在差异，所以不同的乡村的主要产出的绝对数量无法直接比较。因此，应探索采取相对指标的方式，以主要产出的增量作为考核的关键指标。测算其主要产出现状与实现乡村振兴和建成社会主义现代化强国之长期要求之间的相对差距，以2035年和2049年为锚，将发展任务层层分解，然后检查其发展进度是否符合分步实现乡村振兴、区域协调发展和高质量发展的要求。对照第二个百年奋斗目标进行相对考核，既考虑到了不同乡村的初始条件差异，又给了各地争先完成任务的动力，也为完成第二个百年奋斗目标制定了更加具体的时间表和阶段发展任务。</p> <p> 　　完善建立科学的乡村振兴进展评价体系，让各地形成有推进压力更有发展动力、有差异发展更有统筹协调的乡村振兴新格局，是全面实施乡村振兴战略的必由之路，是全面建设社会主义现代化国家的重要基础。</p> <p> 　　<strong>（作者：唐 遥 曹白橙，分别系北京大学光华管理学院应用经济系副教授、博士生导师，会计学研究生）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民营企业“前途不可限量”（人民时评）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104858.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>吴秋余</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在全面建设社会主义现代化国家的新征程中，民营企业发展空间巨大、充满机遇、大有可为</p> <p> 　　</p> <p> 　　一碗螺蛳粉，撬动大产业。从堂食到袋装速食，从“小作坊”到工业园，从广西柳州走向世界，“柳州螺蛳粉”去年产值超百亿元，创造就业岗位30多万个，产品远销海外20多个国家和地区。从制定袋装螺蛳粉标准和发展规划，到申请“柳州螺蛳粉”国家地理标志产品，再到打造螺蛳粉产业学院，当地政府一路扶持帮助、保驾护航。小小的螺蛳粉，既是广大民营企业创造力与活力的生动展现，也是党和国家持续支持民营经济发展的一个缩影。</p> <p> 　　“在螺蛳粉产业化过程中，民营企业发挥着重要作用。”前不久，习近平总书记在广西考察时指出，我们鼓励民营企业发展，党和国家在民营企业遇到困难的时候给予支持、遇到困惑的时候给予指导，就是希望民营企业放心大胆发展。民营企业对我国经济发展贡献很大，前途不可限量。党的十八大以来，习近平总书记多次肯定民营经济的地位和作用，对民营企业和民营企业家关怀备至，充分体现了党中央对民营经济发展的重视与支持。</p> <p> 　　党和国家支持民营经济发展，是明确的、一贯的，而且是不断深化的。“十三五”期间，我国持续优化营商环境，为民营企业打造广阔发展空间：新增减税降费累计达7.6万亿元左右，让企业轻装上阵；人民币贷款累计新增近80万亿元，让更多金融“活水”流向实体经济；营商环境国际排名从84名上升到31名，商事制度改革激发市场主体活力，年均净增市场主体1247.7万户……党和国家因应时势变化释放政策红利，为民营经济长期可持续发展筑牢制度基础、拓展市场空间、培厚创新土壤。</p> <p> 　　每当民营企业遇到困难时，党和国家总是千方百计为其排忧解难。面对突如其来的新冠肺炎疫情冲击，国家从财税、社保、金融等多方面密集出台一系列帮扶中小企业的政策措施，把“真金白银”送到企业手里，中小企业发展前行的信心和底气更足了。今年，我国宏观政策继续为市场主体纾困，保持必要支持力度，不急转弯，建立常态化财政资金直达机制并扩大范围，延续普惠小微企业贷款延期还本付息政策，加大再贷款再贴现支持普惠金融力度。一季度，民营企业进出口增长42.7%，高于同期进出口总值29.2%的增速，占我国外贸总值比重较去年同期提升4.4个百分点。事实充分证明，有政策托举，即便面临全球疫情蔓延、国际经济环境复杂多变的外部环境，我国民营企业一样展现出蓬勃的生机和强大的韧性。</p> <p> 　　在良好的环境、坚定的支持下，民营企业更要抢抓机遇、只争朝夕，将政策机遇转化为发展动力，脚踏实地干事，放心大胆发展。中国经济进入高质量发展阶段，对民营经济发展提出了更高要求，唯有通过转型升级、求新求变，在技术、管理、营销等方面不断改革创新，才能在激荡的时代大潮中、激烈的市场竞争中立于不败之地。螺蛳粉的故事告诉我们，在民营经济的舞台上，只要敢于变革、善于创新、勤于创业，民营企业就能把小产品做成大产业、创造大机遇。</p> <p> 　　改革开放40多年来，民营企业在推动发展、促进创新、增加就业、改善民生和扩大开放等方面发挥了不可替代的作用。在全面建设社会主义现代化国家的新征程中，民营企业发展空间巨大、充满机遇、大有可为。心无旁骛创新创造，踏踏实实办好企业，民营企业就一定能打造出增长新空间、发展新天地，书写更多创业创造的传奇故事，不断为构建新发展格局、推动高质量发展贡献力量。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[为高质量发展插上“数字翅膀”（评论员观察）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104859.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李洪兴</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　数字化技术作为通用目的技术，渗透到经济社会的各个方面，为美好生活、社会治理和经济发展赋能</p> <p> 　　</p> <p> 　　当前，数字化浪潮正在加速到来。我国数字经济总量跃居世界第二，建成全球规模最大的光纤网络和4G网络，2020年底数字经济核心产能增加值占GDP比重达到7.8%……一个活力奔涌的数字中国正在向人们走来。开启“十四五”，数字化浪潮将向更大范围、更高层次、更深程度拓展，持续驱动经济高质量发展。</p> <p> 　　在这样的大背景下，不久前在福建省福州市召开的第四届数字中国建设峰会引发众多关注。从AI教育机器人与师生互动，到1500架无人机“点燃”夜空，从智慧工厂提高生产效率，到载人级自动驾驶飞行器亮相，&nbsp;一场创新绽放、“数字”舞动、“智慧”闪耀的数字化发展盛宴，展现着数字中国发展新图景。</p> <p> 　　数字经济是全球未来的发展方向，高质量发展需要以科技创新和数字化变革催生新的发展动能。利用静脉识别技术付款，只需举起手掌一扫，就可完成支付、检验等步骤；融入人工智能、车联网、5G等技术的智能车窗，让透明玻璃变成随时传达各种信息的可触超大显示屏；集核心网、基站及调度系统为一体的“移动背包”，在应急救灾现场消除灾区通信的“最后一公里”盲区……数字化技术作为通用目的技术，渗透到经济社会的各个方面，为美好生活、社会治理和经济发展赋能。</p> <p> 　　数字，让经济转型升级更有力，让高质量发展更有效。近年来，在数字化浪潮下，各种新业态新模式不断涌现，各种新职业新产业竞相迸发。在脱贫攻坚战中，农产品通过电商平台销往千家万户，老百姓增收致富，手机成为“新农具”。这样的发展案例与应用场景数不胜数，主要得益于数字经济的强力支撑。《中国数字经济发展白皮书（2021年）》显示，2020年我国数字经济规模达到39.2万亿元，占GDP比重为38.6%；广东等13个省市数字经济规模超过1万亿元。数字经济的分量不仅越来越重，而且释放出便民利民惠民的巨大红利。</p> <p> 　　建设数字中国，离不开高水平的数字化服务。当前，全国各地数字政府建设全面提速，数字化服务全面升级。21个省（区、市）和122个地市建立开放平台，开放数据集超过9.8万个；200个便民服务实现“跨省通办”，在线服务能力持续提升。新冠肺炎疫情防控期间，小小健康码助力10亿级人口提升精准防控能力。日常政务服务，从“最多跑一次”到24小时“不打烊”“一网通办”，在线平台实现了部门之间的横向打通、高效协同、信息共享。推进数字政府建设，就是运用大数据提升国家治理现代化水平，实现政府决策科学化、社会治理精准化、公共服务高效化。</p> <p> 　　建设数字中国，离不开更多政策支撑。“十四五”规划和2035年远景目标纲要指出，“迎接数字时代，激活数据要素潜能”“加快建设数字经济、数字社会、数字政府”。未来，实现数字产业化和产业数字化“双轮驱动”、实体经济和数字经济相互融合，需要进一步推动培育数据要素市场、建立健全数据要素市场机制、构建良好的数字生态。把握大数据日新月异的发展趋势，立足国家大数据战略，加快完善数字基础设施，推进数据资源整合和开放共享，就能让数字化建设更好地服务我国经济社会发展和人民生活改善。</p> <p> 　　在数字中国建设峰会现场，一个主题为“数字中国&nbsp;扬帆未来”的展览上，充满未来概念的数字街区，让人们真切沉浸在数字赋能生活的场景中。立足当前、面向未来，推进数字化发展，必定能不断催生新产业新业态，为奋进新征程积蓄新动能。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建现代职业教育体系（人民观点）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104857.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　高质量的职业教育体系，在为技能型社会提供人力资源支撑的同时，也将书写更多“技能改变人生”的精彩故事</p> <p> 　　不断完善现代职业教育制度，创新各层次各类型职业教育模式，定能激励更多劳动者走技能成才、技能报国之路，推动建设好高素质劳动大军</p> <p> 　　</p> <p> 　　在安徽安庆，校企共建生产性实训基地、开办“工学一体”订单班等办学新模式层出不穷，职业教育产教融合水平不断提升；在江西南昌，国家职业教育虚拟仿真示范实训基地主体建设基本完工，设计规模可同时容纳1万名学生实习实训；在重庆彭水，苗家刺绣、蜡染等领域的5位非遗传承人进驻职业教育中心，将非遗技艺融入职业教育……如今，我国已建成世界规模最大的职业教育体系，相关改革举措不断涌现，职业教育不仅实现了历史性跨越，未来的发展更令人期待。</p> <p> 　　现在，随着我国进入新发展阶段，产业升级和经济结构调整不断加快，各行各业对技术技能人才的需求越来越强烈。习近平总书记强调：“我国经济要靠实体经济作支撑，这就需要大量专业技术人才，需要大批大国工匠。职业教育前景广阔、大有可为。”从核心技术的研发实验室，到重大工程的施工现场，从智能工厂的柔性生产线，到广大乡村的大棚农田，都少不了专业技能人才的辛勤付出，离不开职业教育的有力支撑。“十四五”时期，职业教育将在培养技能人才、服务就业民生、助推产业升级、助力乡村振兴等方面发挥更加重要的作用。高质量的职业教育体系，在为技能型社会提供人力资源支撑的同时，也将书写更多“技能改变人生”的精彩故事。</p> <p> 　　“增强职业技术教育适应性”，是“十四五”规划和2035年远景目标纲要对职业教育提出的明确要求。职业教育是培养能力的实践教育，必须紧跟市场需求。江西赣州南康区素有“木匠之乡”的美誉，拥有大量家具企业，近年来却面临家具产品升级、家具人才紧缺的状况。江西环境工程职业学院从中看到了机遇，与南康区政府签署协议，共建南康家具学院，打造产教融合平台。学院学生还没毕业，往往就被企业“预定”，实现了职业教育发展和产业转型升级的双赢。这样的例子还有很多，越来越多职业教育学校让专业扎根产业、让课程围绕市场、把课堂搬进车间，确保学生学以致用，实现了从学校到企业的无缝对接。实践证明，深化产教融合、校企合作，深入推进育人方式、办学模式、管理体制、保障机制改革，职业教育才能迸发出更强劲的生机活力，培养出更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠。</p> <p> 　　职业教育发展是一项系统工程，不仅需要职业教育学校的升级，也需要政府加大制度创新、政策供给、投入力度，在全社会弘扬工匠精神，提高技术技能人才社会地位，为职业教育发展创造更好环境和条件。从完善职业技术教育国家标准，推行“学历证书+职业技能等级证书”制度，到深化职普融通，推进职业技术教育与普通教育双向互认、纵向流动，再到谋划建立职教高考制度，完善社会评价机制，一系列政策举措为职业教育发展提供了有力托举。不断完善现代职业教育制度，创新各层次各类型职业教育模式，定能激励更多劳动者走技能成才、技能报国之路，推动建设好高素质劳动大军。</p> <p> 　　职业教育的重点在于培养职业技能，但不能只停留在技术培训层面，而必须把提高职业技能和培养职业精神结合起来，不仅要让学生有一技之长，更要培养学生的专业精神和敬业品格。从焊造我国首个空间站“天和”核心舱密封舱体的高级技师郑兴，到凭借惊人毅力战胜伤病重返岗位的车工技能专家王尚典，再到世界技能大赛冠军曾正超，从这些大国工匠身上，我们看到的不仅是高超的技术，还有执着专注、精益求精、一丝不苟、追求卓越的工匠精神。在职业教育中大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，我们定能培育出更多德技双修的优秀技能人才，为实现高质量发展提供坚实人才保障。</p> <p> 　　当今世界，综合国力的竞争归根到底是人才的竞争、劳动者素质的竞争。踏上新征程，必须加快构建现代职业教育体系，为劳动者学习新知识、掌握新技能、增长新本领创造条件。工人阶级和广大劳动群众也要树立终身学习的理念，努力实现学以养德、学以增智、学以致用。培养数以亿计的高素质技术技能人才，必将为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供有力支撑。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动基础教育高质量发展（信息快递）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104855.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张辉武</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　基础教育是立德树人的事业，是提高民族素质的奠基工程。教育部基础教育司、新华社半月谈杂志社举办的“全面提升基础教育质量”教育改革对话会日前在京举行。与会者围绕如何办好人民群众满意的基础教育、如何激发中小学办学活力等主题展开研讨。</p> <p> 　　与会者指出，从基本解决“有学上”问题，到向“上好学”稳步迈进，我国基础教育进入全面提高质量的发展阶段。面向未来，教育工作者要深入贯彻习近平总书记关于教育的一系列重要论述，全面贯彻落实党的教育方针，把立德树人融入基础教育各环节，在推动基础教育高质量发展上下大功夫。全面提升基础教育质量，要激发中小学办学活力，把广大教师的积极性调动起来，建设一支素质过硬、充满活力的教师队伍，为培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人作出更大贡献。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[与新时代同向同行（思想纵横）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104854.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>刘 学</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记在清华大学考察时指出：“当代中国青年是与新时代同向同行、共同前进的一代，生逢盛世，肩负重任。”中国特色社会主义进入新时代，中国日益走近世界舞台的中央，我国青年迎来了最好的发展机遇、最广阔的发展舞台。</p> <p> 　　每一代青年都有自己的际遇和机缘。当代青年要健康成长，把握时代主题是大前提，个人努力是小前提。当前，我国脱贫攻坚战取得了全面胜利，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，正顺利开启全面建设社会主义现代化国家新征程，奋力实现第二个百年奋斗目标、实现中华民族伟大复兴的中国梦。党的十九大报告提出的新时代中国特色社会主义战略安排，描绘了到2035年和本世纪中叶的宏伟蓝图。当代中国青年可谓生逢其时、重任在肩。</p> <p> 　　“重任在肩”不是一句空话。建设伟大祖国的道路就在我们脚下，实现中华民族伟大复兴的重任就在你我肩头。担当重任，需要落实到每天的工作生活中。对当代中国青年来说，就是要努力实现习近平总书记在清华大学考察时对广大青年提出的殷殷嘱托：爱国爱民、锤炼品德、勇于创新、实学实干。</p> <p> 　　对新时代中国青年来说，热爱祖国是立身之本、成才之基。当代中国，爱国主义的本质是坚持爱国和爱党、爱社会主义高度统一，听党话、跟党走，不断坚定“四个自信”。爱民，既要有心怀百姓的情怀，更要有服务人民的行动。在青年时代就要胸怀忧国忧民之心、爱国爱民之情，树立为祖国为人民不懈奋斗、赤诚奉献的坚定理想。与新时代同向同行、共同前进，就要弘扬和践行社会主义核心价值观，加强道德修养，明辨是非曲直，增强自我定力，决不让拜金主义、享乐主义、极端个人主义、历史虚无主义等错误思想在自己心中有丝毫容身之地，努力做德才兼备、品学兼优的新时代优秀青年。青年人的宝贵品质在于求新、创新、开新。要想国家之所想、急国家之所急、应国家之所需，增强敢为人先的勇气，提高创新创造的能力，在以聪明才智贡献国家、以开拓进取服务社会中实现自己的理想和抱负。青年时期是苦练本领、增长才干的黄金时期。要增强学习紧迫感，只争朝夕、孜孜不倦、如饥似渴，努力学习马克思主义立场观点方法，努力掌握科学文化知识和专业技能，努力提高人文素养。除了在学习中增长知识、锤炼品格，还要在工作中增长才干、练就本领。带着真才实学离开学校，在苦干实干中开创属于自己的未来。</p> <p> 　　近代以来的中国历史告诉我们，只有社会主义才能救中国，只有中国特色社会主义才能发展中国，才能实现中华民族伟大复兴。习近平总书记指出：“坚持好、发展好中国特色社会主义，把我国建设成为社会主义现代化强国，是一项长期任务，需要一代又一代人接续奋斗。我们的今天就是这样走过来的，我们的明天需要青年人接着奋斗下去，一代接着一代不断前进。”全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，对广大青年来说，这是最大的人生际遇，也是最大的人生考验。当代中国青年应以坚持好、发展好中国特色社会主义，把我国建设成为社会主义现代化强国为奋斗目标，从我做起、从小事做起，立足本职岗位建功立业，与新时代同向同行、共同前进，不辜负伟大的时代、伟大的事业。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学党史和把握政治大局（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0517/c40531-32104853.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>金冲及</author>
            <description><![CDATA[<p> 　<strong>　问题的提出</strong></p> <p> 　　习近平总书记在去年底召开的中央政治局民主生活会上，就讲政治问题讲了一段极为重要的话：“我们党要始终做到不忘初心、牢记使命，把党和人民事业长长久久推进下去，必须增强政治意识，善于从政治上看问题，善于把握政治大局，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。”</p> <p> 　　为什么习近平总书记特别提醒全党同志必须“增强政治意识，善于从政治上看问题，善于把握政治大局”，并且着重提出要“不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力”？因为我们党和国家正处在一个新的历史起点上，无论开启全面建设社会主义现代化国家新征程，还是应对世界百年未有之大变局，都会遇到许多过去从来没有遇到过的新问题。而要正确处理这些问题，最根本、最重要的就是善于把握政治大局。我们遇到的问题多得很，但只要善于把握政治大局，那些具体问题就不难解决。否则就会穷于应付，甚至会因应对不当而付出重大代价。</p> <p> 　　对于怎样把握政治大局，习近平总书记指出了要点：提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。</p> <p> 　　学习历史特别是学习我们党的历史，可以更深刻地理解和更好落实习近平总书记这一重要要求。毛泽东同志在《实践论》中指出：“一切真知都是从直接经验发源的。但人不能事事直接经验，事实上多数的知识都是间接经验的东西，这就是一切古代的和外域的知识。这些知识在古人在外人是直接经验的东西”。他所说的“古人”，包括所有前人在内，他们的经验对我们十分重要。这就阐明了学习历史的重要意义。</p> <p> 　　中国共产党的百年历史是一部光辉的历史，有非常丰富的精神财富。在庆祝中国共产党百年华诞的重大时刻，以习近平同志为核心的党中央决定在全党开展党史学习教育，其目的就包括教育全党特别是党的各级领导干部从党的历史中汲取经验和智慧，学会从政治上看问题，学会在应对复杂多变的形势时始终清醒地把握政治大局，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力。</p> <p> <strong>　　提高政治判断力</strong></p> <p> 　　人们的行动总是基于他们对事物的判断，而要对事物作出正确判断并不容易。事物往往多面而复杂，有时还示人以假象。如果只看到事物的某些现象而没有看清事物的本质，只看到事物的局部而没有看到它的全貌，只看到事物一时的表现而没有看到它未来的发展，只看到这个那个事物而没有看到它们之间的相互联系和相互影响，就匆匆忙忙作出判断，还以为这种判断是有根据的，那就很危险。因为在这种情况下会作出片面的、错误的判断，甚至会导致严重的政治失误。</p> <p> 　　在认识周围事物和处理重大问题时，只有抱着“如临深渊，如履薄冰”的态度，一切从实际出发，慎重而反复地比较不同选择的利弊得失，才能作出正确判断。</p> <p> 　　作出正确判断，最重要的是符合实际。这一历史经验，可以从我们党的历史上找到许多例证。其中很著名的例子就是全民族抗日战争爆发后不久，在国内一些人中曾出现“亡国论”和“速胜论”两种判断。作出这些错误判断并不是偶然的，也可以举出一些事实作为论据，但都是片面的事实。毛泽东同志此时写出《论持久战》，具体比较了中日双方的长处和弱点，认为中国的抗战必将取得胜利，但会是持久战，并指出它的发展要经历三个阶段，以及每个阶段所应采取的方针政策。有了这个判断和应对之方，中国人民在抗日战争期间尽管几经曲折，但一直心中有数。事实证明，毛泽东同志的判断完全正确。</p> <p> 　　科学的预见性，对于提高政治判断力有着重要意义。全国解放战争时期，毛泽东同志在1947年12月作了《目前形势和我们的任务》的报告。那时候，国民党当局还控制着全国绝大多数地域，包括几乎所有工商业发达、人口众多的大城市；军队人数仍大大超过人民解放军，还有用美式武器装备起来的部队，并且继续得到美国政府的援助。那时，恐怕很少有人会想到，再过一年多，人民解放战争将取得全面胜利，新中国即将诞生。但毛泽东同志对当时的局势明确作出判断：“中国人民的革命战争，现在已经达到了一个转折点。”“这是一个历史的转折点。这是蒋介石的二十年反革命统治由发展到消灭的转折点。这是一百多年以来帝国主义在中国的统治由发展到消灭的转折点。”“这个事变一经发生，它就将必然地走向全国的胜利。”</p> <p> 　　毛泽东同志这个重大判断，首先是从政治上看问题的结果。他分析：国民党区域的人心动向变了，蒋介石被孤立起来，广大人民群众站到了我们方面。人心向背，这是决定一切的。在军事上，人民解放军已在历史上第一次从防御转入进攻，它同人心的变化联系在一起，是不可逆转的。在经济上，蒋介石集团的问题已经很严重了。有了这个大判断，才能果断地作出随后的重大决策，包括发布“建立民主联合政府”的五一口号、发动三大战略决战等等。这样，打倒蒋介石、建立新中国自然地被提到现实日程上来。</p> <p> 　　新中国成立后，党中央的重大决策也是建立在对政治大局的正确判断之上。1953年，党中央看到国民经济已经恢复，第一个五年建设计划已开始实施，社会主义的政治、文化和经济因素在全国已取得重大发展，朝鲜战争的停战协定已经签订。在全国大局发生重大变化的条件下，党中央果断制定以“一化三改”为主要内容的过渡时期总路线，几年内在全国建立起社会主义基本制度。这是中国历史上最深刻最伟大的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础。尽管具体工作中有不足之处，但没有当年建立社会主义基本制度，也就没有今天中国特色社会主义事业的发展。</p> <p> 　　党中央十分关注党和人民事业所处的历史方位和发展阶段，这是政治上始终保持清醒头脑和定力的基本依据。</p> <p> 　　党的十一届三中全会作出把党和国家工作中心转移到经济建设上来、实行改革开放的历史性决策，使我国社会主义进入新的历史发展时期。经过几年实践探索，到1987年党的十三大召开前夕，邓小平同志又对中国的全局作出重要判断：“社会主义本身是共产主义的初级阶段，而我们中国又处在社会主义的初级阶段，就是不发达的阶段。一切都要从这个实际出发，根据这个实际来制订规划。”据此，邓小平同志提出党在社会主义初级阶段的基本路线。他还特别告诫党内同志：“我讲的东西都不是从小角度讲的，而是从大局讲的。”“不能改变这条路线，特别是不能使之不知不觉地动摇，变为事实。”</p> <p> 　　这些都是大的政治判断和大的政治决策。</p> <p> 　　上世纪80年代末90年代初，苏联解体和东欧剧变使世界社会主义陷入低潮。面对当时相当严峻的国际局势，中国该如何应对？有着丰富政治经验的邓小平同志指出：“别人的事情我们管不了，只讲一个道理：中国的社会主义是变不了的。中国肯定要沿着自己选择的社会主义道路走到底。谁也压不垮我们。只要中国不垮，世界上就有五分之一的人口在坚持社会主义。我们对社会主义的前途充满信心。”“总之，对于国际局势，概括起来就是三句话：第一句话，冷静观察；第二句话，稳住阵脚；第三句话，沉着应付。不要急，也急不得。要冷静、冷静、再冷静，埋头实干，做好一件事，我们自己的事。”这是何等的政治气概和责任担当。</p> <p> 　　学党史，前辈们的那些光辉事迹和政治经验、政治智慧是无法忘却的。</p> <p> 　　以习近平同志为核心的党中央善于从政治上看问题，善于把握政治大局。习近平总书记在党的十九大上指出：“经过长期努力，中国特色社会主义进入了新时代”“我国社会主要矛盾已经转化为人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾”。党的十九届五中全会提出，全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了一个新发展阶段。党中央强调要准确把握新发展阶段，深入贯彻新发展理念，加快构建新发展格局。这是从国内外大势和全局出发，统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局作出的政治大判断和政治大决策。</p> <p> 　　<strong>提高政治领悟力</strong></p> <p> 　　提高政治领悟力，要坚持用党中央精神分析形势、推动工作。做到这一点，就要对“国之大者”了然于胸、深入领悟和准确把握。社会生活异常复杂，为了推进事业发展，必须在众多矛盾中抓住主要矛盾，也就是抓住对全局有重要意义的大事。大事抓住了，小事就迎刃而解。</p> <p> 　　我们党领导人民进行新民主主义革命时，对于如何选择革命的道路，党内曾发生过严重分歧。毛泽东同志通过深入调查研究，认定在农民占人口绝大多数的半殖民地半封建的中国，只有在解决农民土地问题的基础上，武装农民、在农村建立革命根据地、走农村包围城市的道路，中国革命才能成功。而党内另外一些人，由于不了解农民问题的政治重要性，没有认识、领悟到农民问题是中国革命的中心问题，而是照抄照搬，走城市武装起义的路子，使革命遭受严重挫折。这从反面证明毛泽东同志认识和选择的革命道路是完全正确的。上个世纪50年代末，毛泽东同志在回顾这段历史时说：“中国的问题始终是农民同盟军的问题”“不抓农民问题就没有政治”“中国党内相当多的人，不懂得农民问题的重要性，跌跟斗还是在农民问题上。”</p> <p> 　　党的十一届三中全会后，广东走在对外开放的前列。广东地接港澳，又是重要侨乡，而且一直有着对外经济交往的传统。1979年1月，一封关于香港厂商要求回广州开设工厂的来信摘要送到邓小平同志的办公室。邓小平同志当即批示：这种事，我看广东可以放手干。同年4月，时任广东省委第一书记的习仲勋同志向邓小平同志汇报说：希望中央下放若干权力，让广东对外经济活动有较多的自主权和主动余地，允许在毗邻港澳的深圳、珠海和重要侨区举办出口加工区。邓小平同志表示赞同并说：还是叫特区好，陕甘宁开始就叫特区嘛！中央没有钱，可以给些政策，你们自己去搞，杀出一条血路来。邓小平同志的这些考虑，显然不只是为了广东的发展，而是高瞻远瞩，为对外开放开辟新路。这是何等的远见卓识！而深圳等经济特区就是在深刻领悟“杀出一条血路来”中解放思想、改革创新，大胆试、大胆闯，创造了奇迹。</p> <p> 　　改革开放以后，我们打破过去的平均主义“大锅饭”，允许和鼓励一部分人一部分地区先富起来，允许搞多种经济成分，地区差距、城乡差距、收入差距在一段时期内势必会拉开。但是，决不能让贫富差距越来越大，决不能在富的人和穷的人之间出现一道不可逾越的鸿沟，那样就违背党的根本宗旨和社会主义的本质要求。习近平总书记强调：“实现共同富裕不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题。”“促进全体人民共同富裕是一项长期任务，也是一项现实任务，必须摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标作出更加积极有为的努力。”我们必须按照习近平总书记的重要要求，增强政治意识，真正提高对实现共同富裕的政治领悟力，为促进共同富裕不断作出新贡献。</p> <p> 　　对于“国之大者”，我们必须深刻领悟。在我们党的历史上时常会看到：党中央处理重要问题时，通常都不是只看到眼前短期的利害、就事论事地对待和处理，而总是从大处着想，想得很远。常有这种情况：短期内看来有利的事，从长远看未必有利，甚至会留下很大的祸根；而一些事短期内看来似乎要付出不小代价，从长远看却是十分有益而必要的。只有悉心领悟，才能始终与党中央保持高度一致。</p> <p> 　　当前，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，我们开启了全面建设社会主义现代化国家新征程。在新征程上，继续践行党的根本宗旨，坚持党的集中统一领导，巩固好社会主义制度，维护国家的统一、稳定和安全，促进全体人民共同富裕，实现中华民族伟大复兴，等等，这些都是“国之大者”，也是对各级领导干部是否真正讲政治、真正具备了政治领悟力的新的考验与检验。拿促进全体人民共同富裕来说，这就是我们党和国家在新时代、新发展阶段的大政治。实现这个目标，是社会主义的本质要求。正如邓小平同志在改革开放之初就说过的：“社会主义不是少数人富起来、大多数人穷，不是那个样子。社会主义最大的优越性就是共同富裕，这是体现社会主义本质的一个东西。”</p> <p> 　　总之，学党史可以帮助人们开阔眼界，胸怀“国之大者”，提高政治领悟力。</p> <p> 　　<strong>提高政治执行力</strong></p> <p> 　　马克思主义从来都认为：重要的不只是认识世界，更在于改造世界。改造世界，政治判断力、政治领悟力、政治执行力三者缺一不可。</p> <p> 　　毛泽东同志说过：“我们不但要提出任务，而且要解决完成任务的方法问题。我们的任务是过河，但是没有桥或没有船就不能过。不解决桥或船的问题，过河就是一句空话。不解决方法问题，任务也只是瞎说一顿。”</p> <p> 　　对中国革命和建设中的重大问题，特别是关键性问题，毛泽东同志不仅作出科学决策，从实际出发写出《论持久战》《抗日游击战争的战略问题》等，而且对执行决策的具体办法、可能遇到的有利和不利情况该如何处理，以及请示报告和检查制度的建立等，都作了细致而周全的规定，并且在执行中抓得紧而又紧。</p> <p> 　　毛泽东同志对党的政治执行力有一段名言：“要‘抓紧’。就是说，党委对主要工作不但一定要‘抓’，而且一定要‘抓紧’。什么东西只有抓得很紧，毫不放松，才能抓住。抓而不紧，等于不抓。”“我们有些同志，也抓主要工作，但是抓而不紧，所以工作还是不能做好。不抓不行，抓而不紧也不行。”</p> <p> 　　大家知道，周恩来同志既有高度的政治判断力和政治领悟力，又有极强的政治执行力。1955年4月，他率团出席亚非会议。参加会议的29个国家中，22个没有同新中国建交，有的人在会上还猛烈攻击中国。周恩来同志当机立断，把原来的发言稿印发给大家，临时在大会上作了补充发言。他一开始就说：“中国代表团是来求团结而不是来吵架的。”“是来求同而不是来立异的。在我们中间有无求同的基础呢？有的。那就是亚非绝大多数国家和人民自近代以来都曾经受过、并且现在仍在受着殖民主义所造成的灾难和痛苦。”“我们并不要求各人放弃自己的见解，因为这是实际存在的反映。但是不应该使它妨碍我们在主要问题上达成共同的协议。”这个补充发言很好体现和贯彻了新中国成立之初党中央在对外工作方面的政治判断、政治决策，博得会场热烈鼓掌。会议取得巨大成功。</p> <p> 　　新中国成立后，周恩来同志不知处理了多少复杂艰难的工作。他是一位有着远大战略眼光而又能巧妙付诸实施、搞好执行的大政治家。他对身边的人说：我们这样一个大国家，就有那么多具体的事得有一个人管起来。我多做些这样的事，就可以使毛主席有更多时间来考虑那些大问题。邓小平同志说：“周总理是一生勤勤恳恳、任劳任怨工作的人。他一天的工作时间总超过十二小时，有时在十六小时以上，一生如此。”“他是同志们和人民很尊敬的人。”</p> <p> 　　提高政治执行力，离不开实干。在十八届中共中央政治局常委与中外记者见面会上，习近平总书记指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。人世间的一切幸福都需要靠辛勤的劳动来创造。”习近平总书记强调：空谈误国，实干兴邦。拿刚过去的2020年来说，面对新冠肺炎疫情突如其来、世界经济深度衰退等多重严重冲击，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全国各族人民顽强拼搏，疫情防控取得重大战略成果，我国在全球主要经济体中唯一实现经济正增长，脱贫攻坚战取得全面胜利，决胜全面建成小康社会取得伟大历史性成就，交出一份人民满意、世界瞩目、可以载入史册的答卷。</p> <p> 　　回顾党的历史，大量事实说明，妨碍和危害政治执行力的“拦路虎”，从思想方法和工作作风来说，主要是形式主义、官僚主义。这些错误的思想方法和工作作风，要害都是脱离实际、脱离群众。如果党员、领导干部思想上作风上被这几个“主义”缠住了脱不开身，政治执行力就会大打折扣甚至完全丧失，其危害就是党中央的重大决策和方针政策在他那里落不到实处，就会损害党和人民的利益。医治这几种“主义”的良方，像党的历史告诉我们的那样，就是深入实际、深入群众，在实际中、群众中调查研究，集思广益。作决策和执行决策时，都坚持从实际中来又到实际中去，从群众中来又到群众中去。这是提高政治执行力的重要方法。</p> <p> 　　历史是前人实践记录的汇总。中国共产党一百年的历史太丰富了。我们学习党的历史，不只是为了缅怀前人，更重要的是要从这部内容如此丰富的教科书中吸取丰富的精神营养，包括提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，从而能在新的历史条件下以昂扬姿态奋力开启全面建设社会主义现代化国家新征程，向实现第二个百年奋斗目标进军。</p> <p> 　　（作者为原中央文献研究室常务副主任）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[天问着陆火星，刻下中国印迹（人民论坛）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0516/c40531-32104475.html</link>
            <pubDate>2021-05-16</pubDate>
            <author>余建斌</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 历经9个多月的长途跋涉，经历惊心动魄的“9分钟”，中国火星探测器天问一号成功着陆在火星表面。这是振奋人心的场景，这是令人自豪的时刻。习近平总书记在贺电中指出：“天问一号探测器着陆火星，迈出了我国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹，这是我国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 天问一号成功登陆火星，既是我国首次火星探测任务的重要一环，也是奠定任务成功的关键一步。待到“祝融号”火星车驶出，在位于火星北半球的乌托邦平原迈开脚步进行科考，中国首次火星探索计划也将圆满实现预期目标。从去年7月23日成功发射揭开我国地外行星探测新篇章，到成为我国第一颗人造火星卫星、首次拍摄火星高清影像，再到实现我国首次地外行星着陆，短短10个月不到的时间内，天问一号创造了我国深空探测领域的一系列新突破，推动我国星际探测再上新台阶，无疑也是人类航天史上的一次壮举。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 踏上遥远的红色星球，彰显着中国航天人执着勇毅的探索精神。火星探测风险高、难度大，长途星际飞行存在不确定性。尤其是着陆火星面临巨大风险考验，在仅有五成左右成功率的人类火星探测任务中，火星着陆是失败率最高的阶段。稀薄而不稳定的火星大气，复杂的火星表面地形，极其严重的火星尘暴，再加上通信延迟，天问一号经历了此次探火旅程中最为艰难的“9分钟”。中国航天器首次登陆火星，就毫发未损过关，令世界惊叹。这背后，是地外行星软着陆等一系列关键技术的保驾护航；这短短几分钟，凝结着中国航天人昼夜不息的攻坚克难、卓越创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 火星是太阳系中与地球最为相似的行星，也是一颗承载人类最多想象的星球。当前，人类太空活动范围已覆盖太阳、行星及其卫星、小行星等各种类型天体。对行星的探测和研究，既能够拓展和延伸人类活动空间，也有助于解开地球自身的秘密，并对地外生命的寻找产生重要影响。作为中国行星探测的第一站，火星探测是从月球到行星探测承前启后的关键环节，肩负着非凡的意义——从火星起步，然后向更遥远的行星及星际进发，无论是发展航天尖端技术还是科学的全新探索，乃至满足人们对浩瀚宇宙的好奇心，都将有着巨大的收获。此次实现火星的着陆以及后续的火星巡视探测，不仅仅是太空技术的跨越，也是行星科学领域的突破。再接再厉，精心组织实施好火星巡视科学探测，坚持科技自立自强，精心推进行星探测等航天重大工程，加快建设航天强国，我们就一定能为探索宇宙奥秘、促进人类和平与发展作出新的更大贡献！</p> <p style="text-indent: 2em;"> “火星你好，中国来了！”“为祖国航天人点赞”……天问一号登陆火星之时，互联网上一片沸腾，写满对中国航天人的致敬，洋溢着中华儿女的自豪。火星已在脚下，梦想又一次脚踏实地；星辰大海在招手，中国航天人再次进发。我国第一辆火星车即将在火星上闪亮登场，让我们期待“祝融号”的精彩表现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月16日 02 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发挥党史学习教育中的档案力量]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32103460.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>徐拥军 郭若涵</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 今年是中国共产党成立100周年，党中央作出在全党开展党史学习教育的重大决策。风雨苍黄百年路，历史车轮滚滚向前，每一处车辙都在档案里留下最为真实的痕迹。党的辉煌成就与艰辛历程在档案中留存，并随着时间愈显厚重。<span style="text-indent: 2em;">中国共产党为什么“能”？马克思主义为什么“行”？中国特色社会主义为什么“好”？</span><span style="text-indent: 2em;">诸多答案线索藏在记录百年党史发展的珍贵档案之中。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 笔者认为，内容呈现上，档案纵联党史发展百年历程、横现国家巨变千般模样，为党史学习教育提供了诸多珍贵素材；历史讲述上，档案直接产生于现实活动之中，其天然的真实性为党史学习教育“增信三分”；情感传递上，档案是连接过去、现在与未来的情感纽带，为往事在当下的重新演绎提供可能。一如“睹物思人”“触景生情”，档案所创设的诸多情境使人不觉产生强烈的情感共鸣。利用档案来回溯过往、追思故人、感念党恩、知悉党情，将使党史学习教育言而有据、诉而有道、叙而有理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 档案之于党史学习教育，是再现真实历史场景的基本凭据。过往之事，在档案中留痕，借档案复现。百年大党于何时、何处、何种背景下经历了什么样的故事，出现了哪些力挽狂澜、又或是在暗夜里默默付出、舍生取义之人，待“故事”的亲历者逝去，便剩下档案最拥有讲好过往之事的“资格”与“底气”。依据不同主题对档案内容进行专题排列整合，更有助于在多元视角、多向维度下清晰梳理党史发展脉络。如辽宁省档案馆推出“辽沈战役暨辽宁解放档案文献展”，从中央档案馆、中国人民解放军档案馆、辽沈战役纪念馆等精选珍贵素材，复现辽沈战役昔日场景；北京市档案馆推出“播火——李大钊革命活动档案史料展”，讲述李大钊同志生平故事，呈现了一位真正革命者的伟大人格和崇高风范。档案内容的潜心挖掘、精心运用，使党史学习教育更具系统性与全面性。无论是官方文件、名人档案，还是一些籍籍无名、却为祖国发展拼尽全力之人的档案重现，都可以为党史学习教育增添“意外之喜”。比如，中央档案馆珍藏的革命者王一飞写给妻子的51封家书，其中“我们的生活是奋斗的，在动的状态中，如庸夫庸妇之终老牖下，寸步不出雷池者，不可能，亦不愿！”一段叙述道出动荡岁月中革命理想与静好爱情难以两全的无奈与隐忍。读此家书，只觉“现在所有，当思来之不易”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 档案之于党史学习教育，是批驳历史虚无主义的强大武器。“有史实，才能有正确的史识”。档案佐证史实，史实促进正确史识形成。我们要树立正确党史观，要旗帜鲜明反对历史虚无主义，加强思想引导和理论辨析，澄清对党史上一些重大历史问题的模糊认识和片面理解，更好正本清源、固本培元。借档案之实，击碎历史虚无主义对党史的任意编排、刻意捏造、故意丑化、恶意诋毁，是档案之于党史学习教育的重要意义之所在。档案是当时当下的产物，是不掺杂后世党史研究者、解读者、传播者主观情感的原始材料。历史真相如何，总是能从档案中探寻到蛛丝马迹。在针对党史的谣言、谎言、谰言面前，档案更像是陈词铁证般的存在。比如，针对“董存瑞事迹是凭空捏造”等谣言，新华社记者通过走访英雄的亲属战友，借口述历史与留存档案予以坚决回击；针对造谣刘胡兰死因的言论，山西省档案馆将一份记录阎锡山部军官张全宝（杀害刘胡兰的凶手）伏法前供词的档案公之于众，事实迅速得到澄清。在这世事更迭变迁中，档案为我们探知党史真相提供了详实可靠的参考线索和复盘材料。我们理应敢于、善于拿起档案武器反击历史虚无主义，坚决防止“有心之人”对党史、国史的虚无。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 档案之于党史学习教育，是引发人们情感共鸣的重要源泉。档案作为一种书写叙事、刻画记忆的重要载体，背后承载着对意义和情感的传承。回望百年大党来时路，其坎坷、艰辛，不曾经历者往往难以真切感受。而档案如同历经沧桑的古城墙，行人见之似立马被拉回千年古朝，行经逗留之间，能令人生出时空错换之感。百年党史在档案里得以代代流传，红色档案中泛黄的纸页更是将岁月之痕展现得淋漓尽致。比如，中央档案馆馆藏的用毛笔手写的方志敏狱中手稿、朱德家书，后人见之模样、读之记事，无不为之动容。共产党人的红色基因，经档案的沉淀、复现、传达，影响的是万千中华儿女之性情品格。百集微纪录片《红色档案》，就通过精选大量珍贵红色档案，配以精美画面、精心解说、场景还原等设计，让人真切领略到每一份珍贵档案背后，都有一个关于信仰的动人故事。可以说，以红色档案为原料，辅以精巧先进的叙事手段，将党的故事娓娓道来，激荡岁月中的理想与爱情、生存与死亡之抉择，是苟且偷生还是舍生取义，都将在看似“沉默不语”的档案中找到答案。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 档案承载着过去，影响着现在，启迪着未来，是我们进行党史学习教育的宝贵财富。要切实做好档案保护利用工作，深入挖掘档案背后的历史内涵，发挥好档案在党史学习教育中的重要作用，激发广大干部群众用心走进档案之门获取精神力量。应当坚信，在百年风雨中留下来的档案，一定能焕发出全新的生机与活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者简介：徐拥军，中国人民大学信息资源管理学院（档案学院）教授、博士生导师、党委书记；郭若涵，中国人民大学人文北京研究中心助理研究员。）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[匠心聚 百业兴（人民观点）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102933.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">劳动者素质对一个国家、一个民族发展至关重要。没有一支高素质劳动大军，就没有制造业的繁荣发展</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">今天，我国已转向高质量发展阶段，这既对广大劳动者提出了更高的要求，也为每个人提供了难得的人生舞台</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">无论职业版图如何变化，匠心始终是从业者应有的价值追求，工匠精神始终是不可或缺的成功因素</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 0.00068毫米，相当于人头发丝直径的1/125。然而，仅靠一双手、一把锉刀、一方小小的操作台，就能实现如此细微的加工公差。这样的高精度，出自航空工业沈阳飞机工业（集团）有限公司首席技能专家方文墨之手。如此极限的精度，源于每天8000余次“枯燥而又单调的反复练习”，源于他“既然选择了，就一定要做到最好”的一片匠心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “心心在一艺，其艺必工；心心在一职，其职必举。”有人曾经做过一道“算术题”：假设一个产品的工艺有5道程序，每道程序都以90%作为标准，最终结果是只达到了90%的5次方，约等于59%的标准。看似不错的标准，最后居然连及格线都达不到。这也恰恰说明，只有以“择一事终一生”的执着专注，“干一行专一行”的精益求精，“偏毫厘不敢安”的一丝不苟，“千万锤成一器”的卓越追求，才能在平凡岗位上干出不平凡的业绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 细微之处见真章，有“质”者事竟成。每个人都可以有一份匠心。“95后”邹彬为了砌好一面墙，会反复推倒重来多次，“一定要坚持自己的标准，才过得了心里那一关”的坚守，让他从一名农民工成长为“全国技术能手”；电工罗佳全“每次用螺丝刀都会比别人多琢磨一会儿”，坚持比别人多干一点、多想一点，让他从一名初中生成长为集设备安装、电气调试、维护检修等众多技术于一身的国家级技能大师；技术工人陈亮，从一名学徒工干起，以“再仔细一点点，离1微米的精度就能更近一点点”的要求淬炼匠艺，练就把模具精度控制在微米之间的绝活……这些技术技能人才、能工巧匠、大国工匠，职业不同、身份各异，但“执着专注、精益求精、一丝不苟、追求卓越的工匠精神”却是共同的品质。也正是有着这样一种精神，他们才能褪去浮躁，定下心来，肯吃苦，多练习，最终练就一身“独门绝技”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 劳动者素质对一个国家、一个民族发展至关重要。没有强大的制造业，就没有国家和民族的强盛；没有一支高素质劳动大军，就没有制造业的繁荣发展。从一桥飞架三地的港珠澳大桥到风驰电掣的京张高铁，从北斗卫星导航系统到空间站天和核心舱，一个个超级工程、一件件国之重器背后，无不是秉持工匠精神的劳动者们的心血和付出。我国要实现从“制造大国”向“制造强国”、从“中国制造”向“中国创造”的转变，就必须培养更多高技能人才和大国工匠，推动建设宏大的知识型、技术型、创新型劳动者大军。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记强调：“无论从事什么劳动，都要干一行、爱一行、钻一行。”今天，我国已转向高质量发展阶段，这既对广大劳动者提出了更高的要求，也为每个人提供了难得的人生舞台。随着职业版图不断拓展，人们的职业选择日益多元，社会对职业选择更加包容，快递小哥也能成为“高层次人才”，直播带货主播也有机会成为“特殊人才”，但无论职业版图如何变化，匠心始终是从业者应有的价值追求，工匠精神始终是不可或缺的成功因素。小到服务百姓生活，大到打造大国重器，只要弘扬工匠精神，踏实劳动、勤勉劳动，每个人都能成就属于自己的出彩人生。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 迈步新征程，扬帆再出发，我们比任何时候都更加呼唤工匠精神。匠心聚，百业兴。在全社会弘扬工匠精神，激励广大青年走技能成才、技能报国之路，不断健全技能人才培养、使用、评价、激励制度，我们必能培养出更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供有力人才和技能支撑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[用辛勤耕耘播种希望（中国道路中国梦·我身边的党员⑦）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102936.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>邝西曦</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一生中，每个人都会面临不少选择。对于投身基础教育30多年的曾军良来说，选择教书饱含着情怀和担当，选择育人矢志于创新和超越。这是一名教育工作者的坚守，也是一名共产党员的初心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪80年代，刚刚大学毕业的曾军良放弃了留在大城市的机会，选择回到家乡湖南省岳阳市湘阴县的一所乡镇中学任教。初为人师，他就给自己立下了目标：了解孩子们的学习方法，探索基础教育的规律。梦想虽然遥远，他坚信一步一个脚印总能抵达。抓班级管理，开展全面家访、组织合作学习；抓教学质量，制定培养方案、攻克知识难点……曾军良深信“好老师要与学生一起成长，与时代共同成长”，在这条永无止境的探索之路上，他的脚步无比坚实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一寸丹心育桃李，三尺讲台天地宽。选择的勇气来自无悔的初心，梦想因执着而格外滚烫。后来经过人才引进，他从湖南调入北京工作。从普通教员到特级教师、从三尺讲台到管理岗位，他在一次又一次选择中坚定信念、矢志不渝，朝着充满未知的远方进发。有过压力，遇过困难，曾军良始终义无反顾，秉持着教育创新的理念，坚持开展教学综合改革实践，为每个学生的终身发展培土奠基。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 选择了从教便是选择了守望。在担任北京实验学校校长之后，他依然坚守教学第一线，坚持不懈钻研教育创新，致力于打造“孩子向往、教师幸福、社会满意”的学校。有一年寒假，他给一个班级所有的家长和学生分别打了电话，不聊成绩、学习这些事，反而谈起爱与幸福的话题。在正月初一那天，他还给全班同学写了一封3000多字的信。“和大家一起生活、一起思考、一起成长”“想象力是一种品质，它是发明、创造的源泉”……发出之后，全班学生开学后的学习劲头大幅提升。在他推动的75项教育教学改革中，48项获得全国、市、区一等奖。在曾军良看来，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人，是教师的根本任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 教育是国之大计、党之大计。广大教育工作者当以智慧之光传道授业，用辛勤耕耘播种希望，努力做学生锤炼品格、学习知识、创新思维、奉献祖国的引路人，为教育事业做出新的更大贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为本报新闻协调部记者）&nbsp;&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让农民种粮更加省心省钱省力（话说新农村）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102941.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>朱 隽</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">重视农业生产经营中遇到的难题，构建好农业生产性社会化服务体系，解决小农户办不了、办不好，或者办起来不经济、办起来很麻烦的事，让他们种地更加省心、省钱、省力</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年春耕时节，湖南省益阳市资阳区的种粮大户郭跃辉终于睡上了踏实觉。老郭种了400亩水稻，往年每到春耕，他都要为土地翻耕、育秧插秧找不到人手发愁。但今年有了完备的社会化服务，从购种育秧到翻耕抛插，只要打个电话，农机就能随时下田，地还种得又快又好。解决了用工难题，种粮大户对于今年的丰收都更有底气了，据了解，资阳区今年的粮食播种面积比上年增加了2万多亩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不只是老郭，近年来，随着农村劳动力转移和农业用工成本提高，农业生产用工难题在各个粮食主产区都日渐突出，越到农忙时节越是请不到人，这也成为不少种粮农户的烦心事。解决这个难题，推广农业生产性社会化服务是一个有效的途径。在不少地方，由新型农业经营主体提供的全程托管、代耕代种、联耕联种等服务方式，不仅缓解了劳动力紧张给农业生产带来的影响，而且能有效引导一家一户粗放型生产经营方式向专业化、标准化、规模化、绿色化和集约化方向转变，调动了广大农民的种粮积极性。数据显示，目前，我国农业生产性服务业进入快速发展的黄金期，预计市场交易规模将达万亿元以上。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 农业生产性社会化服务，解决了不少粮食生产经营主体的烦心事，但一些生产经营主体也反映，信息不对称是面临的新问题。一方面，小农户需要新型经营主体、社会化服务组织提供资金、技术、管理等现代生产服务，但不知该去哪里找；另一方面，各类新型经营主体虽然拥有高效的机械和专业的人才，但由于各类主体分布比较分散，和广大小农户无法有效对接，不少合作社做完自家的事就只能闲下来，有余力却无处去使。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如何将小农户的服务需求和新型经营主体的服务供给有效对接起来？老郭所在的湖南益阳的做法值得借鉴。今年春耕备耕期间，当地政府有关部门提前介入，将多家农民专业合作社组织起来，创办了专业合作社联合社，整合服务力量，合理配置资源，按需为广大种粮主体提供社会化服务，既有效减轻了用工难给粮食生产带来的不利影响，也保证了粮食生产不误农时，有效提升水稻栽插、管护等粮食生产的质量，可谓一举多得。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 今年是“十四五”开局之年，稳定粮食生产好形势，确保粮食等重要农产品有效供给，具有特殊重要意义。各地应重视普通农户生产经营中遇到的难题，着力构建好农业生产性社会化服务体系，打通“最后一公里”，解决小农户办不了、办不好，或者办起来不经济、办起来很麻烦的事，让他们种地更加省心、省钱、省力，从而进一步提升他们的种粮积极性，筑牢国家粮食安全的“压舱石”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 18 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[完善国有文化资产管理体制机制（治理者说）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102937.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>刘绍坚</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">社会效益优先，是文化产业健康发展的底线红线，是国有文化资产发挥社会价值的根本前提</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化产业是朝阳产业，在提升国家文化软实力、满足人民群众美好生活需要方面，有着重要的作用。在文化产业的繁荣发展中，国有文化企业理应发挥排头兵和领头雁作用。现实中一些国有文化企业创新创造活力不足，资产管理体制机制不健全，制约了文化影响力的发挥。“十四五”规划和2035年远景目标纲要明确提出，要“完善国有文化资产管理体制机制”。北京市正在研究“十四五”时期加强全国文化中心建设规划，加快了全面深化管理体制机制改革的步伐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 社会效益优先，是文化产业健康发展的底线红线，是国有文化资产发挥社会价值的根本前提。在此基础上，也要着力考核企业经营管理水平，努力实现社会效益和经济效益有机统一。从目前发展情况看，有的企业市场化程度不高、盈利能力不强，甚至有人错误认为“经济效益有没有无所谓”。应该看到，企业如果不能盈利就无法实现可持续发展，再好的社会效益也无从谈起。因此国有文化企业必须转变“等、靠、要”观念，强化市场化经营方向，在确保社会效益优先的前提下，不断提高管理水平和盈利能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 鼓励国有文化企业向市场要效益，监管部门的责任也很重要。要看到，监管与服务是一体两面的关系。作为出资人，监管机构要坚持授权与监管相结合、放活与管好相统一，该管的要到位，同时要优化服务，找准工作平衡点。一方面要守土有责，把党的领导融入公司治理中，优化资产战略布局和结构调整，强化日常监督考核，有效防范化解重大风险；另一方面要强化激励、突出主业、提高效率，遵循市场规律调动企业主体积极性、主动性，大力汇聚、用好人才，提高企业竞争力，促进国有文化资产的保值增值。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化和科技融合，既能催生新的文化业态、延伸文化产业链，又集聚大量创新人才。但现实中，有的国有文化企业还固守传统领域、旧有模式，对科技创新关注不足、投入不多，跟不上科技发展的时代节拍。为此，有关部门不妨搭建文化企业与科技企业的对接平台，助力实现文化与科技创新的融合发展。具体来讲，要加快实施数字化战略，推动传统企业加快“上云”“用数”“赋能”，通过创新驱动进行数字化转型。在运用科技手段丰富呈现内容、提升呈现效果的同时，同步提升监管能力，跟上新技术新业态发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从国际视角看，监管机构还要正确处理好国内文化消费与对外文化贸易的关系。要引导国有文化企业担起职责，深化文化领域供给侧结构性改革，推动文博、文创等产品的创新发展，尤其是要抓住共建“一带一路”有利契机，加快对外文化贸易基地建设，大力推进国际文化贸易发展，助力构建新发展格局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 文化兴国运兴，文化强国运强。文化的自信、文化企业的强大，都要靠我们奋力拼搏去实现。国有文化监管机构必须心怀“国之大者”，以改革创新的精神、担当作为的勇气，为文化企业注入生机活力，为文化产业高质量发展增添不竭动力，为社会主义文化强国建设作出自己的贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为北京市国有文化资产管理中心党委书记、主任）</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让提速降费更好助企惠民（现场评论）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102935.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>韩 鑫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 开展更大范围千兆光网入户改造、推动5G网络按需建设和深度覆盖，面向中小企业用户宽带和专线平均资费再降低10%……笔者从国新办举行的网络提速降费国务院政策例行吹风会上了解到，“十四五”开局之年，我国新一轮网络提速降费打响“发令枪”，一揽子具体落实举措正在密集安排。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为今年助企惠民的一项重要战略安排，新一轮提速降费举措可谓一次全新升级。在网络提速方面，今年将实现千兆光网覆盖2亿户家庭，5G网络基本实现县级以上区域覆盖，这意味着我国将加速迈入“千兆时代”，固移同速、无缝沟通将更好赋能千行百业。在降低资费方面，中小企业、农村脱贫户、老年人等重点群体将享受更多低于公众市场资费的具体优惠政策，降费精准滴灌，为提升群众生活品质、降低企业成本，释放出实实在在的红利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记强调，加快信息化服务普及，降低应用成本，为老百姓提供用得上、用得起、用得好的信息服务，让亿万人民在共享互联网发展成果上有更多获得感。自2015年实施网络提速降费以来，如何增强人民获得感，一直为社会普遍关切。尤其当数字化生活逐步走进千家万户、工业化和信息化深度融合，下好提速降费这步棋，不仅是满足人民群众对美好生活需要的有效举措，也是加快产业数字化进程、为经济社会高质量发展提供坚实网络基础的重要一步。“十三五”以来，我国光纤宽带用户占比从2015年底的56%提升至现在的94%；5年来固定宽带单位带宽和移动网络单位流量平均资费降幅超过95%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 也应看到，网络提速降费已经实施6年，持续挖掘提速降费的潜力，确保承诺不打折扣，既是民之所盼，也考验着基础电信企业的经营智慧。面对人民群众对提速降费的持续需求，基础电信企业亟待破解自身在转型升级道路上的两道“成本难题”：既要加快摆脱对传统管道业务收入的过度依赖，着眼“另起灶台”，发力大数据、云计算等新兴业务；也要严控管理费用，压减非必要支出，不断“瘦身健体”，扩大企业效益增长空间。在助企惠民的同时，倒逼企业补齐发展短板，提升运营效率，才能不断增强电信产业的韧性与活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 保证提速降费的可持续性，既需要基础电信企业以改革促落实，也要持续深入探索，不断丰富应用创新。“十三五”期间，按照适度超前原则，我国不断加快4G建设，扩大5G投入，已初步建成全球最大规模5G移动网络。切实办好新一轮提速降费，不妨以丰富应用场景为抓手，将运营商、设备厂商、互联网企业、垂直行业应用方等多方力量握指成拳，以“团体赛”模式共同推进双千兆应用创新。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 让提速降费的好政策不打折扣尽快落地，是数字时代提升人民群众获得感的实招硬招。让我们共同期待数字化生活的美好未来。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为本报经济社会部记者）&nbsp;&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让青春在奋斗中绽放绚丽之花（人民时评）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102934.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>杨 昊</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">坚定理想信念，锤炼过硬本领，把个人理想融入国家发展伟业，广大青年方能闯出广阔天地、干出不凡业绩</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在前不久公布的“中国青年五四奖章”名单里，我们看到：内蒙古自治区呼和浩特市消防救援支队玉泉区大队南二环路站站长巴特尔，14年来参与4500余场灭火救援，闪耀无私“火焰蓝”；海军特级飞行员王勇创新舰载战斗机飞行员培养模式，彰显热血“迷彩绿”；福建省漳州市公安局巡特警支队直属大队组建平安志愿者队伍29.4万人，增添亮丽“志愿红”……在青春绚丽多彩的调色盘中，每一种颜色都有属于自己的美，正像各行各业中涌现出的有为青年，他们奔跑在时代前列，在奋斗中增长才干、实现价值，生动展现了新时代青年的风采。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记深刻指出，青年是整个社会力量中最积极、最有生气的力量，国家的希望在青年，民族的未来在青年。无论过去、现在还是未来，青年始终是实现中华民族伟大复兴的先锋力量。新时代为广大青年实现青春梦想提供了更多可能，也提出了更高要求。坚定理想信念，锤炼过硬本领，把个人理想融入国家发展伟业，广大青年方能闯出广阔天地、干出不凡业绩。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从“砍头不要紧，只要主义真”的坚定执着，到“愿拼热血卫吾华”的英勇奋斗，再到“哪里艰苦，我就应该到哪里去”的默默奉献……党的历史就是一部理想信念的生动教材。从党的百年非凡历程中汲取营养和动力，把理想信念建立在对科学理论的理性认同上，建立在对历史规律的正确认识上，建立在对基本国情的准确把握上，不断增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，当代青年方能不负韶华、砥砺前行，成为堪当民族复兴重任的时代新人。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，知识更新速度不断加快、社会分工日益细化，新技术新模式新业态层出不穷，唯有勤奋学习、增长本领，才能为青春搏击积蓄能量。中科院古脊椎动物与古人类研究所研究员付巧妹甘坐“冷板凳”，专注探索人类群体的起源与演化问题；中国航天科技集团有限公司第六研究院7103厂高级技师何小虎多年来解决火箭发动机加工难题65项，在长征五号、天问一号等任务中作出突出贡献；上海盛东国际集装箱码头有限公司桥吊司机张彦扎根港区码头一线，带领团队7次刷新集装箱桥吊单机和船时量作业效率的世界纪录……越来越多的青年在各自的专业领域精耕细作、精益求精，用严细深实的专业能力、坚持不懈的努力奋斗为青春写下生动注脚，不仅实现了自己的人生价值，也为国家发展和社会进步不断贡献才智。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 实现青春梦想，要把个人的理想追求融入党和国家事业之中，在党和人民最需要的地方绽放青春。习近平总书记强调：“‘得其大者可以兼其小。’只有把人生理想融入国家和民族的事业中，才能最终成就一番事业。”从打赢脱贫攻坚战的青年驻村第一书记，到“80后”“90后”最美逆行者坚守在抗击新冠肺炎疫情的一线，当代中国青年有着极强的民族自信心和责任担当。当个人奋斗与国家发展同频共振，广大青年就能在实现出彩人生的同时为国家发展作出突出贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在清华大学考察时，习近平总书记强调：“当代中国青年是与新时代同向同行、共同前进的一代，生逢盛世，肩负重任。”立大志、明大德、成大才、担大任，让青春在为祖国、为民族、为人民、为人类的不懈奋斗中绽放绚丽之花，广大青年必能用青春和汗水创造出让世界刮目相看的新奇迹，中华民族伟大复兴的中国梦终将在一代代青年的接力奋斗中变为现实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月14日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[奋力创造新时代上海发展新成就]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102872.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>今年是中国共产党成立100周年，上海是党的诞生地。以习近平同志为核心的党中央对上海发展一直高度重视、寄予厚望，特别是党的十九大以来，习近平总书记连续四年亲临上海，出席重大活动，考察指导工作，为上海发展明确了新的时代方位，赋予了新的历史使命，掀开了这座光荣城市接续奋斗、再创奇迹的崭新篇章。习近平总书记勉励上海“一定能创造出令世界刮目相看的新奇迹，一定能展现出建设社会主义现代化国家的新气象！”在向第二个百年目标迈进的新征程上，上海全市上下将更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，科学把握新发展阶段，坚决贯彻新发展理念，全力服务构建新发展格局，加快打造国内大循环的中心节点、国内国际双循环的战略链接，加快建设具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，为全面建设社会主义现代化国家作出新的更大贡献。</strong></p> <p> 　　<strong>推进各项事业发展迈上新台阶</strong></p> <p> 　　上海市委坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，把贯彻落实习近平总书记考察上海重要讲话精神作为全市工作的鲜明主题和突出主线，团结带领全市人民在新的时代坐标中坚定追求卓越的发展取向，全力实施国家重大战略任务，奋力推进各项事业，推动城市综合实力和国际影响力、人民生活水平和社会文明程度迈上了一个新台阶。</p> <p> 　　党的全面领导显著加强，全面从严治党向纵深推进，“不忘初心、牢记使命”主题教育、“四史”学习教育等成果丰硕，广大党员干部充满激情、富于创造、勇于担当，心齐气顺、团结奋进的氛围更为浓厚，各项事业展现出蓬勃发展、再起宏图的新气象。</p> <p> 　　城市能级和核心竞争力显著提升，国际经济、金融、贸易、航运、科技创新“五个中心”功能实现整体提升，全市生产总值从2012年的2.01万亿元上升到2020年的3.87万亿元，经济总量迈入全球城市前列，全球金融中心指数、新华·波罗的海国际航运中心发展指数排名均升至世界第三，口岸贸易总额继续保持全球城市首位，上海港集装箱吞吐量连续11年蝉联世界第一，每万人口发明专利拥有量达到60件左右，大飞机、蛟龙号深潜器等一批重大创新成果问世。</p> <p> 　　改革开放再出发步伐显著加快，全面深化中国（上海）自由贸易试验区改革开放，设立并加快建设临港新片区，上海自贸试验区共有328项制度创新成果复制推广到全国；科创板开板并试点注册制，总市值超过3.3万亿元；长三角一体化发展深入推进，生态绿色一体化发展示范区形成首批32项制度创新成果；成功举办三届中国国际进口博览会，溢出带动效应持续放大；持续优化营商环境，助力我国营商环境世行排名大幅提升；“一业一证”、司法、公安、教育、医药卫生、群团等改革试点持续推进。</p> <p> 　　人民生活水平显著改善，城镇居民人均可支配收入从2012年的4.02万元上升到2020年的7.64万元，居民平均预期寿命达到83.66岁，过去五年累计完成中心城区成片二级旧里以下房屋改造281万平方米，受益居民达14万户。</p> <p> 　　文化软实力显著增强，社会主义核心价值观深入人心，海纳百川、追求卓越、开明睿智、大气谦和的城市精神和开放、创新、包容的城市品格不断彰显，红色文化、海派文化、江南文化传承发展，国际文化大都市建设加快推进。</p> <p> 　　城市治理现代化水平显著提高，黄浦江、苏州河两岸公共空间贯通开放，劣V类水体基本消除，PM2.5年平均浓度下降至32微克/立方米，垃圾分类成为新时尚，新冠肺炎疫情防控取得重大战略成果，充分彰显超大城市的风险防范和应急处置能力。</p> <p> 　　<strong>以钉钉子精神贯彻落实好各项工作</strong></p> <p> 　　党的十八大以来，上海之所以能够成功应对各种风险挑战，取得一系列新的巨大成就，最根本的是以习近平同志为核心的党中央坚强领导和亲切关怀的结果，是习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引的结果，是全市上下顽强拼搏、团结奋斗的结果。市委坚持以科学理论武装头脑、指导实践、推动工作，切实增强“四个意识”、坚定“四个自信”、坚决做到“两个维护”，以钉钉子精神贯彻落实好习近平总书记对上海工作的重要指示和交办的重大任务。</p> <p> 　　坚持胸怀“两个大局”，在服务全国中发展上海。习近平总书记强调，“做好上海工作要有大局意识、全局观念”，并亲自交给上海一系列国家重大战略任务。市委坚决服从服务大局，自觉在大局下思考、自觉在大局下行动，创造性地贯彻落实中央战略部署，举全市之力推进实施重大任务，加快构筑新时代上海发展战略优势。充分发挥浦东高水平改革开放的引领带动作用，支持浦东新区先行先试、积极探索、创造经验，建设更高水平改革开放的开路先锋、全面建设社会主义现代化国家的排头兵、彰显“四个自信”的实践范例。充分发挥自贸试验区和临港新片区试验田作用，对标最高标准、最好水平，积极把握RCEP签署等带来的机遇，深化构建与国际通行规则相衔接的制度体系，加快建设更具国际影响力和竞争力的特殊经济功能区，成为深度融入经济全球化的重要载体。充分发挥科创板制度创新作用，推动金融中心和科创中心联动发展，引导资本更好服务科技创新和实体经济，实现创新链、产业链、资金链良性循环。充分发挥上海在长三角一体化发展中的龙头带动作用，以一体化思路举措为突破口，加快建设上海大都市圈，深入推进长三角生态绿色一体化发展示范区建设。充分发挥中国国际进口博览会溢出带动效应，提升虹桥国际开放枢纽功能，提升国际采购交易平台能级，打造联动长三角、服务全国、辐射亚太的进出口商品集散地。</p> <p> 　　坚持以人民为中心，努力开创人民城市建设新局面。习近平总书记考察上海时深情寄语“人民城市人民建，人民城市为人民”。市委深入贯彻习近平总书记重要指示精神，对人民城市建设进行全面部署，鲜明提出“人人都有人生出彩机会、人人都能有序参与治理、人人都能享有品质生活、人人都能切实感受温度、人人都能拥有归属认同”的努力方向，坚持以人民为中心，把让人民宜居安居放在首位，把最好的资源留给人民，更好满足人民群众对美好生活的向往。守牢民生保障底线，持续破解“老、小、旧、远”等民生难题，推出并实施早餐工程、便民就医、加装电梯等16项民心工程，让老百姓有更多获得感。努力创造高品质生活，精心规划建设黄浦江、苏州河沿岸公共空间，实施千座公园计划，把更多“工业锈带”变成“生活秀带”“发展绣带”，有效扩大多领域、多层次公共服务供给，扎实推动共同富裕，促进人的全面发展和社会全面进步。坚持人民主体地位，充分汲取人民智慧、汇聚人民力量，促进社会公平，增进民生福祉，激发全市人民创新创业创造活力，打造共建共治共享的社会治理共同体。</p> <p> 　　坚持强化“四大功能”，加快推进经济高质量发展。习近平总书记要求上海强化全球资源配置功能、科技创新策源功能、高端产业引领功能、开放枢纽门户功能这“四大功能”，为上海推动经济高质量发展指明了主攻方向。市委紧紧围绕强化“四大功能”，加快推动质量变革、效率变革、动力变革，全面提升城市能级和核心竞争力，努力打造国内大循环的中心节点、国内国际双循环的战略链接。聚焦提升国际化水平，加快推进金融服务业扩大开放，打造跨国公司“在上海、为全球”的功能高地，跨国公司地区总部累计达到791家，集聚和调动全球资源要素的能力持续增强。聚焦提升原始创新能力，加快建设软X射线、超强超短激光等一批国家重大科技基础设施，重点布局脑科学与类脑人工智能、量子信息科学等领域基础研究活动，开展重大科技攻关，汇聚顶尖创新人才，力争取得更多原创性成果。加快“卡脖子”技术攻关突破，全力落实集成电路、生物医药、人工智能“上海方案”，加快打造电子信息、汽车、高端装备、先进材料、生命健康、时尚消费品等六大高端产业集群，努力掌握核心技术、控制产业链关键环节、占据价值链高端位置。聚焦构建各类有形和无形的通道，推动长三角世界级机场群、港口群建设，打造全球数据汇聚流转平台，构筑立足国内、辐射亚太、联通全球的网络枢纽新高地。</p> <p> 　　坚持深化改革开放，充分发挥开路先锋、示范引领、突破攻坚作用。习近平总书记要求上海“继续当好全国改革开放排头兵、创新发展先行者，勇于挑最重的担子、啃最难啃的骨头”。全市上下坚持改革开放不动摇，坚持大胆闯、大胆试、自主改，坚定不移吃改革饭、走开放路、打创新牌。深入推进改革系统集成，强化有利于提高资源配置效率、有利于调动全社会积极性的重大改革举措，加强重大制度创新的充分联动和衔接配套，放大改革综合效应。打造市场化、法治化、国际化的一流营商环境，激发市场主体创新创业活力，充分激活高质量发展动力。深入推进高水平制度型开放，率先构建更高水平开放型经济新体制，先行先试国际高标准经贸规则，努力提供高水平制度供给、高质量产品供给、高效率资金供给，增创国际合作和竞争新优势。</p> <p> 　　坚持遵循超大城市发展规律，不断提高城市治理现代化水平。习近平总书记要求上海“不断提高社会主义现代化国际大都市治理能力和治理水平”。市委牢牢把握“城市是生命体、有机体”的重要指示要求，坚持系统观念，统筹空间、规模、产业结构，协调规划、建设、管理和生产、生活、生态等各个方面，发挥好各方力量，努力打造治理体系和治理能力现代化的城市样本。以“一网通办”“一网统管”两张网建设为“牛鼻子”，推动城市治理模式创新、治理方式重塑、治理体系重构，全面提高城市管理科学化、精细化、智能化水平。推进城市管理精细化，做好城市设计，推进生活垃圾分类、架空线入地、完善无障碍设施等工程，更加注重在细微处下功夫、见成效。以社会治理创新持续激发基层活力，坚持重心下沉，完善“家门口”服务体系，整合管理服务资源，统筹基层工作力量，打造人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。以系统性防控守牢城市安全底线，完善城市安全常态化管控和应急管理体系，确保城市运行安全有序。</p> <p> 　　<strong>（作者：中共上海市委理论学习中心组）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[打造“新版” 创造“样板”]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102865.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>朱珉迕</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　全球巨变。作为一直力争成为有全球影响力的城市，上海考虑最多的，是“变与不变”。</p> <p> 　　疫情带来了多年未遇的“强冲击”“紧约束”。作为开放程度最高、离世界最近的城市之一，上海更早地感知着风雨之急。多年来习惯的发展环境变了，需要构建的发展格局变了，被视作“一切工作的基点”的“四个放在”，内涵和场景也变了。</p> <p> 　　危机中育先机，变局中开新局，这是对一座城市发展能力的考验，更是对一种战略定力的考验——此时更要明晰自身在大局中的方位，也更要意识到肩负的特殊责任，以战略上的某些“不变”，来更好地支撑战术上的“变”。对上海来说，这是一道深刻的辩证考题，其实也是百年来一直在求解的考题。</p> <p> 　　上海是党的诞生地，是中国共产党人的初心始发地，是中国红色革命的重要策源地。上海也是新中国至为关键的工业重镇，是改革开放的前沿阵地，是中国看世界、世界看中国的一扇窗口。上海还是一座承载万众期许、拥有复杂系统的大城市，是需要代表国家参与全球合作竞争的大都市。百年来，红色基因奠定城市底色，现代基因、海派基因、国际基因相互融汇，构成了这座城市独特的战略方位和精神特质。</p> <p> 　　无论外部怎么变，这种方位和特质不会变。上海做一切事，都应当胸怀全国、目及天下，都要有前沿站位、现代眼光，更要始终牢记初心、情系人民。上海做事，也从来不能就上海谈上海，而是天然带有探路、突破、攻坚，进而创造样板的使命。</p> <p> 　　习近平总书记多次来上海考察，对上海充满期许。从明确战略定位到强化城市功能再到践行宗旨意识，一言以蔽之，就是在任何需要的时刻和领域，上海都能发挥“开路先锋、示范引领、突破攻坚”的作用。再一言以蔽之，这座城市的一切努力，都要“让初心薪火相传，把使命勇担在肩”。再剧烈的变动里，这都是不变的遵循，不变的价值。</p> <p> 　　观察上海的最佳视角，也正来自这里。理解这座城市的各项战略任务和决策，无论是浦东更高水平改革开放，还是临港新片区、科创板、长三角一体化、进博会等重大任务，或是正待重塑的“中心辐射，两翼齐飞，新城发力，南北转型”空间格局，以及如火如荼展开的城市数字化转型，都着眼于强化城市的站位与功能，并扮演起她应当扮演的角色，承担起划时代的重任。</p> <p> 　　当然，这一切都带有一个重要的定语——“人民”。这是属于人民的城市，也是依靠人民的城市。总书记就是在上海的黄浦江畔道出“人民城市人民建，人民城市为人民”重要理念，上海专门为此提出了一整套系统的构想。</p> <p> 　　这里要打造一座“人人都有人生出彩机会、人人都能有序参与治理、人人都能享有品质生活、人人都能切实感受温度、人人都能拥有归属认同”的城市。这座城市，“不是过去其他社会主义国家城市的再版,也不是西方城市的翻版，而是在党领导下的人民城市建设的新版”。</p> <p> 　　创造这个“新版”，需要回答城市功能、经济基础、治理能力、制度体系等方面的考题，而能否创造出这个“新版”，关乎中国共产党能否带领人民建设好城市，关乎能否真正向世人展现出超大城市的“中国之治”。</p> <p> 　　回想72年前，针对所谓“共产党在军事上能攻占上海，但没有能力管理好上海”的预言，新上海的第一任市长陈毅庄严宣示：“上海人民按自己的意志，建设人民的新上海。”</p> <p> 　　历经沧桑巨变，“人民的新上海”已经具形，但征途没有终点。</p> <p> 　　<strong>（作者：朱珉迕，系解放日报首席评论员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新时代中国特色社会主义的生动实践]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102880.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>曾 峻</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党的十八大以来，上海以实际行动贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，以出色作为落实习近平总书记考察上海重要讲话精神，在党的诞生地、中国改革开放的前沿阵地，谱写了新时代中国特色社会主义的崭新篇章，为新时代中国特色社会主义建设提供了鲜活案例。</p> <p> 　　<strong>以初心使命激励新奋斗</strong></p> <p> 　　上海是一座光荣的城市，红色基因深深融入城市血脉。在新民主主义革命时期，党的早期组织最早在这里成立、《共产党宣言》最早的中译全本在这里出版、党的一大在这里召开、党的二大四大在这里举行、新中国国歌在这里最早唱响、新中国国旗在这里设计。在社会主义建设时期，这里是共和国最重要的工业、商业中心之一，人工合成胰岛素等一批世界级科研成果在这里诞生，成千上万知识分子和青年响应国家号召支援全国各地建设。在改革开放新时期，伴随浦东开发开放大潮，诸多“第一次”从这里走向全国。进入新时代，自贸区率先揭牌，形成一大批可复制可推广的改革开放新成果。</p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记先后数次莅临上海考察指导工作，多次作出批示指示，为上海新时代改革开放指明前进航向。特别是2017年10月31日，党的十九大闭幕仅一周，习近平总书记就带领新一届中央政治局常委专程瞻仰中共一大会址，回顾建党历史，重温入党誓词，向全党发出“不忘初心、牢记使命、永远奋斗”的伟大号召。上海全市上下深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想和习近平总书记考察上海重要讲话精神，践行初心使命，传承红色基因，以时不我待的紧迫感，以奋楫中流的拼搏精神，让这座光荣之城焕发出新的生机活力，成为展示中国理念、中国精神、中国道路的重要窗口。</p> <p> 　　<strong>立足全局，明晰发展定位</strong></p> <p> 　　不谋全局者，不足以谋一域。放在中央对上海发展的战略定位上、放在经济全球化大背景下、放在全国发展大格局中、放在国家对长三角的总体部署中思考和谋划上海发展，是党中央对上海工作提出的根本要求。“四个放在”是大局意识、全局观念的具体表现，更是上海做好自身工作的基本出发点。</p> <p> 　　坚持“四个放在”，必须明确历史方位。立足中华民族伟大复兴战略全局、世界百年未有之大变局，为实现“两个一百年”奋斗目标作出贡献。坚持“四个放在”，必须提高政治站位。结合地方实际，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，把党中央重大决策部署落到实处，在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。坚持“四个放在”，必须坚定目标定位。把上海建设成为具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市，浦东努力成为更高水平改革开放的开路先锋、全面建设社会主义现代化国家的排头兵、彰显“四个自信”的实践范例，这些奋斗目标赋予上海发展更深刻的政治意蕴和更高的使命担当。坚持“四个放在”，必须强化使命担当。挑最重的担子、啃最硬的骨头，在完成国家战略、服务全国发展、促进长三角一体化中体现胸襟气魄和独特价值。</p> <p> 　　<strong>系统谋划与重点突破相结合</strong></p> <p> 　　习近平总书记的重要讲话以及对上海作出的指示、提出的要求，涉及上海改革发展、城市建设管理的各个领域。超大城市是一个巨型系统，是生命体、有机体，因此要特别重视运用系统思维、系统观念谋篇布局，体现系统性、统筹性和协调性。</p> <p> 　　“人民城市人民建，人民城市为人民”。习近平总书记这一重要论述把以人民为中心的发展思想贯穿到城市治理之中，揭示出中国城市的本质属性，明确了城市建设的“根”与“魂”。按照习近平总书记的要求，上海始终坚持一切工作有利于增强人民的获得感、幸福感和安全感，有利于促进人的全面发展和城市的全面进步，把“五个人人”确立为努力方向。始终把人民视作城市建设依靠的力量，积极调动广大市民的积极性、主动性、创造性，让每个人既成为城市发展的贡献者又成为城市发展的受益者。</p> <p> 　　为了每个市民、为了市民的每个方面，城市工作必须是全域的、全要素的和全过程的。从领域看，覆盖经济、政治、文化、社会和生态文明建设，着眼于发展与安全、硬实力与软实力有机融合。从空间看，中心城区、自贸区新片区和长三角示范区、五大新城全面布局，东西南北中比翼齐飞。从要素看，兼容人员流、信息流、物质流、能量流，使之高效有序流转并产生聚合效应，释放超大城市特殊的磁吸效应、集聚效应和规模效应。从过程看，实现城市规划、建设、运营、治理无缝链接、良性互动、持续迭代升级，具有较强的抗风险韧性和灵活应变的弹性。</p> <p> 　　在全面贯彻、系统谋划的同时，以目标为牵引，以问题为导向，针对短板弱项，聚焦重点难点痛点，形成以“五个高”为主要内容的工作着力点：围绕强化全球资源配置功能、科技创新策源功能、高端产业引领功能、开放枢纽门户功能，推动经济高质量发展；围绕办好中国进口博览会，打造市场化、法治化、国际化营商环境，推进高水平对外开放；围绕促进共同富裕、人的全面发展和社会全面进步，满足群众高品质生活需要；围绕探索符合超大城市特点和规律的社会治理新路子，贯彻全生命周期理念，实现高效能治理；围绕坚持和加强党的全面领导、发挥基层党组织功能、完善“四责协同”机制、建设高素质干部队伍，推进高质量党建。</p> <p> 　　<strong>在精耕细作中善作善成</strong></p> <p> 　　天下大事，必作于细。只有精准施策、精细运作，才能把好的蓝图变成现实。2019年11月，习近平总书记考察上海时指出，要抓住人民最关心最直接最现实的利益问题，扭住突出民生难题，一件事情接着一件事情办，一年接着一年干，争取早见成效。按照习近平总书记的要求，上海着力破解“老、小、旧、远”等民生难题，从旧区改造、加装电梯等项目入手，让群众实实在在分享城市发展红利。</p> <p> 　　位于中心城区、距离外滩不远的黄浦区宝兴里，曾建立了申城第一个居民自治组织。由于种种原因，该小区居住条件一直没有得到显著改善。为解决宝兴里旧区改造问题，基层党员、干部发扬恒心、耐心、决心、虚心、雄心等“五心”精神，摸索出一线工作法、精准排摸法、党员带动法、危中寻机法、平等交流法、循序渐进法、钉钉子法、换位思考法、组合拳法、经常联系法等工作“十法”。在不到一年的时间里，就做到“当年启动、当年收尾、当年交地”，居民“100%自主签约、100%自主搬迁”，创下上海大体量旧改项目新纪录。</p> <p> 　　“宝兴里样本”充分说明，有“把群众当亲人”的思想和情感认同，就能找到破解旧区改造这个“天下第一难”的出路和办法。“宝兴里样本”还说明，干事创业不仅要有良好愿望，而且要有敢为人先的创新思路、精益求精的高标准追求和善作善成的高强本领，这也是上海能够再创佳绩的重要原因。</p> <p> 　　<strong>（作者：曾 峻，系中共上海市委党校副校长、上海市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心副主任兼秘书长）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[构建新发展格局的几个着力点]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102899.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>北京市习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党的十九届五中全会将“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”作为“十四五”时期经济社会发展指导思想的重要内容，并作出重要部署。这是与时俱进提升我国经济发展水平的战略抉择，也是塑造我国国际经济合作和竞争新优势的战略抉择。</p> <p> 　　需要看到，改革开放以来，通过积极参与国际大循环，我国实现了市场和资源“两头在外”，形成了“世界工厂”发展模式。在此条件下，我国快速提升经济实力、改善人民生活，实现了几十年的经济快速增长。当前，随着全球政治经济环境变化，传统国际循环明显弱化，我国社会主要矛盾发生变化，发展中的矛盾和问题集中体现在发展质量上。这就要求我们把发展立足点放在国内，更多依靠国内市场实现经济发展；把发展质量问题摆在更为突出的位置，着力提升发展质量和效益。总而言之，就是要办好自己的事，推动形成宏大顺畅的国内经济循环，更好吸引全球资源要素，实现国内国际双循环相互促进，形成参与国际经济合作和竞争新优势。</p> <p> 　<strong>　坚持扩大内需这个战略基点</strong></p> <p> 　　构建新发展格局，关键是要坚持扩大内需这个战略基点，使生产、分配、流通、消费更多依托于国内市场，形成国民经济良性循环。具体来看，要在提升供给体系对国内需求的适配性等方面切实发力，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡，使国内市场成为最终需求的主要来源，充分用好我国超大规模市场优势。</p> <p> 　　我国有14亿人口，人均国内生产总值突破1万美元，消费市场具有巨大增长空间。近年来，衣食住行等方面的需求不断升级，城乡基础设施建设有待进一步完善；教育与健康等方面的需求空间广阔，教育产业和康养产业迅猛发展，但仍难以满足不断扩大的需求；文化与环境等方面的需求日益提升，这些领域的新产业新业态新模式层出不穷……相比于规模巨大的市场和需求，我国目前的供给体系还难以适应新发展阶段的新情况和新变化。对此，要坚持供给侧结构性改革的战略方向，进一步激发国内市场的活力，及时有效满足市场需求。</p> <p> <strong>　　以科技自立自强补短板强弱项</strong></p> <p> 　　科技实力直接关系到世界政治经济力量的变化，也决定着各国各民族的前途命运。当今世界，核心技术、高端科技就是现代的“国之利器”，谁能在新一轮科技革命和产业变革中下好科技创新“先手棋”，谁就能占领先机，赢得长远发展的巨大优势。立足新发展阶段，我们必须坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，加大科技研发力度，夯实既有优势、塑造新的优势。</p> <p> 　　科技创新是资金密集型活动，资金的投向也是一个重大影响因素。“十四五”时期，我们需更加重视科技创新方向的前瞻性、前沿性，实现全社会研发经费投入年均增长7%以上，力争投入强度高于“十三五”时期实际。实现科技自立自强，需筑牢物质基础，加大对大科学装置、科技创新中心等科技基础设施的建设力度。实现科技自立自强需调动人才的积极性，关键是持续深化科技体制改革，创新科技成果转化机制，既要有效提升企业技术创新能力，推动创新要素向企业集聚，促进产学研深度融合，又要加强创新人才教育培养，尊重人才成长规律和科研活动自身规律，力争培养一批具有国际水平的战略科技人才、科技领军人才和创新团队。</p> <p> <strong>　　全面深化改革增强内生动力</strong></p> <p> 　　加快构建新发展格局，要继续用足用好改革这个关键一招。</p> <p> 　　经济体制改革是全面深化改革的重点。要继续完善社会主义市场经济体制，处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用。进一步发挥经济体制改革牵引作用，协同推进其他领域改革，形成强大的改革合力。</p> <p> 　　深化供给侧结构性改革是必须坚持的战略方向。要坚持质量第一、效益优先，切实转变发展方式，推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革，调整供给结构，使其更有利于满足市场需求，加大对战略性新兴产业、现代制造业和服务业的投资。</p> <p> 　<strong>　在夯实既有优势中塑造新优势</strong></p> <p> 　　新发展格局不是封闭的国内循环，而是开放的国内国际双循环。用好国内国际两个市场、两种资源，既能满足国内需求，又能显著提升我国产业技术发展水平。</p> <p> 　　一方面，实现国内国际双循环相互促进，能在全球范围内优化资源配置，进一步满足国内的生产和消费需求，使国内大循环更加通畅、质量更高。</p> <p> 　　另一方面，实现国内国际双循环相互促进，能在国际合作与竞争中不断提升我国经济发展的质量和效率，持续提升产业链供应链现代化水平，不断提升我国在全球产业链价值链中的地位。</p> <p> 　　为此，我们需在办好自己的事的同时，坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，更好吸引全球资源要素，特别是要适应新发展阶段的新特点和新要求，建设更高水平开放型经济新体制。</p> <p> 　　实现国内国际双循环相互促进，既要夯实既有优势，又要抓住机遇塑造新的优势。</p> <p> 　　比如，我国是全世界唯一拥有联合国产业分类中所列全部工业门类的国家，形成了独立完整的现代工业体系，拥有良好的基础设施和高素质的技术工人队伍，产业链的综合优势突出。特别是面对新冠肺炎疫情全球大流行的挑战，我国基于显著的产业优势有力维护了全球产业链供应链的稳定，发挥了巨大作用。面向未来，我们需在开放合作中更好形成创新力更强、附加值更高的产业链，进而增强产业链的韧性，进一步提升产业优势的能级。</p> <p> 　　又如，我国拥有包括4亿多中等收入群体在内的14亿人口所形成的超大规模内需市场，这不但为传统产业和新兴产业发展提供了坚实的市场基础，还能为新产业的发展和新技术的迭代提供广阔的市场空间，进而有力吸引国际资源，满足国内市场需求和产业升级需要。</p> <p> 　　再如，我国在数字经济方面的发展优势明显。根据《数字中国发展报告（2020年）》的数据，我国数字经济总量跃居世界第二，数字经济核心产业增加值占GDP的比重达到7.8%。可以说，在一些新兴领域，我国与很多发达国家站在同一起跑线，并已经在一些具体方面取得了发展优势。下一阶段，同样需要我们用好国内国际两个市场、两种资源，充分发挥海量数据和丰富应用场景优势，促进数字技术与实体经济深度融合，进而推动传统产业转型升级，催生新产业新业态新模式，壮大经济发展的新动能。</p> <p> 　　对此，需在夯实既有优势基础的同时，推动我国产业链供应链有机嵌入全球产业链供应链，并成为其不可或缺的组成部分，有力打造参与国际合作与竞争的新优势。</p> <p> 　　（执笔：魏 杰 陆园园）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[培育壮大数据产业势在必行]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102925.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>吕 欣 张赛君</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　随着数字技术和数字经济的迅猛发展，数据已经成为新的重要生产要素，成为基础性资源和战略性资源。数据的要素作用日益突出，数据挖掘、存储、管理、分析、交换和安全等各环节已形成了较为完整的产业体系，数据供应链和价值链也已经形成。可以预见的是，随着数据的要素价值日益凸显，以及数据与新一代信息技术、新一轮产业变革的耦合共振、互融互促，数据产业将发生一系列关键性变化，实现从量的积累到质的飞跃、从“点”上的突破到“面”上的升级，并对经济发展、社会进步、国家安全乃至全球治理等诸多方面产生重大而深远的影响。</p> <p> 　　“十四五”规划和2035年远景目标纲要强调“迎接数字时代”，提出“激活数据要素潜能，推进网络强国建设，加快建设数字经济、数字社会、数字政府”，并在加强关键数字技术创新应用、加快推动数字产业化、推进产业数字化转型等多个方面作出重要部署，这是以数字化转型整体驱动生产方式、生活方式和治理方式变革的务实举措。对此，需科学研判世界数字化发展大趋势与我国当前发展实际，深刻认识数据这一新生产要素以及数据产业的重要性，抓住机遇培育壮大数据产业。</p> <p> <strong>　　推动“新融合”——</strong></p> <p> <strong>　　促进传统产业转型升级</strong></p> <p> 　　当前，5G、大数据、人工智能、区块链等技术加速向各行业融合渗透，数字技术和数据要素的应用场景较为多元，其对传统产业的赋能作用日益凸显，数据产业发展的态势也备受关注。具体来看，农业数据已经成为“新农具”，精准化种养取得积极进展，使得农业生产在增产增收的同时可实现从生产到消费全过程的数据可记录、可存储、可追溯、可查证；工业互联网、智能工厂等蓬勃发展，工业企业的数字化转型进程加快，有数据显示，2020年我国规模以上工业企业生产设备数字化率已达49.4%；“数据+”的快速发展有力激发了消费市场活力，2020年实物商品网上零售额97590亿元，比上年增长14.8%。在此背景下，更好促进数字技术与实体经济深度融合，以数字技术赋能传统产业转型升级，已经成为催生新业态新模式、壮大经济发展新引擎的重要抓手。</p> <p> 　　下一阶段，需顺应数据产业发展态势，顺应数字技术与实体经济深度融合的趋势，在增强数据资源流动活力上下功夫，进一步打破政府部门间、政府与企业间的数据壁垒。需扩大数据规模，优化搜集和抓取数据的方式，实现不同行业、机构的数据串联，加强数据的高频采集、处理和分析；需建设数据平台，依托云、网、端、管等基础设施，大力建设具备云资源接入和数据流通一体化调度能力的新平台，推动数据要素和产业发展更好结合；需深化数据使用，编制重点行业、领域的数据使用图谱和指南，加强对企业数据管理能力的培训和指导，充分发挥数据的“黏合剂”作用，推动大中小企业融通发展。</p> <p> <strong>　　完善“新规则”——</strong></p> <p> <strong>　　推动实现数据工具高效利用</strong></p> <p> 　　近年来，以数据中心为代表的新型基础设施加快建设，数据要素市场不断完善，数据的应用范围逐步扩大，数字政府建设水平持续提升，有力促进了国家治理体系和治理能力现代化。</p> <p> 　　需要看到，数据具有高度流动的介质属性，数据产业也有自身的发展规律，处理好数据使用与数据保护、安全、共享等方面的关系，对于提升数据使用效率至关重要。</p> <p> 　　一方面，要进一步明确数据权属，通过健全完善配套的法规制度，加强对数据权属的政策保护，公共数据管理可遵循统筹管理、统一标准、规范收集、按需共享、充分开放、依法使用、安全可控的原则。</p> <p> 　　另一方面，需建立并完善数据安全保障体系和数据应用监测体系，加强网络安全保障制度建设，从技术上解决数据安全问题，完善“数据不搬家、可用不可见”的应用机制，并探索建设行业数据大脑和智能分析平台，为宏观调控决策提供数据动态监测和分析辅助，高效满足信息共享、部门联合、综合研判、服务保障、跟踪监督、应急处置等需求。</p> <p> <strong>　　适应“新场景”——</strong></p> <p> <strong>　　以数据要素驱动公共服务转型</strong></p> <p> 　　随着数字技术渗透到各行各业，通过发挥数据要素作用优化公共服务资源配置受到高度重视。相关部门以信息化重大工程为牵引，持续推进不同领域基本公共服务数字化，确保公共服务更加精准高效、公平可及。多地以“互联网+政务服务”建设为抓手，以数据要素驱动政务服务流程和服务模式向便利化发展，同时，在养老、社区、医疗等社会事业领域大力发展数据产业，推动形成较为完善的生态链、价值链。数据产业在更好保障和改善民生方面日益发挥重要作用。</p> <p> 　　当前，人民群众日益增长的美好生活需要多元化、多层次发展，数据产业也要积极适应不同场景的现实需要，更好满足各种民生需求。为此，可进一步突出算法模型的通用性，促进数据要素在文化教育、辅助诊断、体育健身、养老育幼等更广泛的生活场景中充分应用；可进一步强化多元主体的交互性，推动公共服务朝着双向沟通和多元互动的方向发展，及时捕捉社会需求，使企业、社会组织和居民深度参与公共服务决策；可进一步增强公共服务的适配性，通过数字技术应用，增强公共服务的普适性和情境化，实现符合时代发展潮流、市场现实需求的服务供给。</p> <p> <strong>　　促进“新合作”——</strong></p> <p> <strong>　　开创数据产业国际竞合新局面</strong></p> <p> 　　当今，数据正在成为各国经济发展和产业变革的动力源泉。数据要素是基础性战略性资源的判断，已经成为国际社会的共识，世界各国围绕数据的竞争与合作在持续深化。作为全球数据要素市场发展最有活力、最具潜力、环境最好的国家之一，中国的数据要素市场快速成长，数据采集、数据清洗、数据标注、数据交易等各环节发展迅猛，我国数据资源总量预计在2025年增至约50ZB，约占全球总量的28%。中国在国际数据合作平台上将发挥越来越重要的作用。</p> <p> 　　加强数据安全方面的合作，推进数字基础设施建设，积极弥合数字鸿沟，是数据产业国际竞争与合作的大势所趋。下一阶段，需扩大视野，在数据产业的国际交往中，借鉴国际先进经验，参与国际规则制定，谋求更多合作空间和更大话语权。一是要积极践行《全球数据安全倡议》，正视数据安全风险对全球数字治理构成的新挑战，以总体国家安全观为指导，考虑成立专门的数据监管机关，对国际数据传输、流动的风险评估进行把关；二是要完善相关政策，依托现有数字经济合作平台和自贸区建设，出台促进数据跨境流动的相关政策，更大力度推动通信服务、社交媒体、电子商务等服务贸易出口增长；三是要参与数据领域规则制定，实时跟踪数据领域全球规则变动，积极参与跨境电子商务、跨境数据流动、数字货币、数字税等方面的国际规则构建，增强我国在这一领域的话语权。</p> <p> 　　（作者单位：国家信息中心）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在打造世界一流企业基本能力上下功夫]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102928.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>刘泉红 王 丹</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　世界一流企业在世界经济发展中发挥着引领、支撑和融合作用。拥有一批具有全球竞争力的世界一流企业，不仅是一个国家闪亮的经济“名片”，更是衡量一国经济实力的重要指标。党的十九大报告强调“深化国有企业改革，发展混合所有制经济，培育具有全球竞争力的世界一流企业”，这是聚焦推进产业基础高级化、产业链现代化作出的重要部署，也是推动国有企业更好适应经济高质量发展要求的务实举措。</p> <p> 　　（一）</p> <p> 　　当前，世界正经历百年未有之大变局，我国发展的外部环境日趋复杂。防范化解各类风险隐患，积极应对外部环境变化带来的冲击挑战，关键在于办好自己的事，提高发展质量，提高国际竞争力，增强国家综合实力和抵御风险的能力。在此背景下，加快建设世界一流企业，切实提升企业发展的质量和效益，能有效打通经济循环堵点，畅通生产、分配、流通、消费等各环节，对构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局有重要意义。</p> <p> 　　一是有利于形成供需更高水平动态平衡。推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革，是实现高质量发展的内在要求。建设世界一流企业，有助于优化整合产业链价值链关键环节，更好地以高质量供给引领和创造新需求，提升供给体系的韧性和对国内需求的适配性，特别是能在全面提高全要素生产率、优化整合行业资源、构建新型产业生态系统、提升产业链集成创新能力等方面发挥重要作用。</p> <p> 　　二是有利于为创新驱动发展提供支撑。具备科学技术领域上的创新能力，是世界一流企业的显著特征。建设世界一流企业，能够引导国有企业聚焦国家战略性需求导向，加强原创性引领性科技攻关；能够促进国有企业把握数字经济发展机遇，推动生产模式、管理模式、流程模式等方面的变革；能够促进国有企业与民营企业的互动创新，将国有企业的平台资源和民营企业的创新基因优化组合，激活创造力，实现科技自立自强。</p> <p> 　　三是有利于推动国内国际市场高效联通。建设世界一流企业，能够提升我国在全球产业链和价值链中的位势，促使国有企业“走出去”深度参与国际分工，是有力推动国内循环与国际循环相互促进的重要举措。既有利于我国企业更好适应新一轮全球贸易投资规则，进一步优化资源配置、创新价值实现模式、拓展价值增值空间，又有助于我国企业更好适应全球价值链演进的规律，加强国际竞争力，进一步提升我国企业在全球产业链价值链中的地位。</p> <p> 　　（二）</p> <p> 　　一般来说，世界一流企业应当具备四个方面的基本能力：全球范围内的综合竞争实力、科学技术领域的创新能力、经营管理的可持续发展能力、承担和履行社会责任的能力。</p> <p> 　　当前，我国很多国有企业具有成为世界一流企业的基础，但与世界一流企业相比还存在一定差距，需在科学研判世界一流企业关键特征和发展趋势的基础上，用好国内国际两个市场、两种资源，推动企业实现从规模化增长到高质量内涵式发展的转变，进一步夯实高质量发展的微观基础。</p> <p> 　　在深化国有企业改革上下功夫，激发国有企业活力。推动国有企业加快完善中国特色现代企业制度，促进加强党的领导和完善公司治理相统一，加快建立权责法定、权责透明、协调运转、有效制衡的公司治理机制；进一步完善各类国有资产管理体制，以管控资本投向、优化资本结构、规范资本运作、提高资本使用效率和效益为重点，促进国有资产保值增值，推动国有资本做强做优做大；发展混合所有制经济，逐步推动混改从局部试点向综合行动转变、从浅层次“混”向深层次“改”转变，可考虑在现有试点和经验的基础上，放开范围、提高层次，出台更高起点、更高标准、更重实效的实施方案。</p> <p> 　　在实现补链强链上下功夫，维护产业链供应链稳定。需立足自主创新，推动国有企业努力突破战略性、前瞻性领域关键核心技术，以国家战略性需求为导向推进创新体系优化组合；加快推进优势产业和重点企业的价值链向深度和广度延伸，加快国有企业技术、业态、模式和管理创新；促进跨行业跨区域企业技术的融合，实现产业链上创新资源的战略性互补；以数字经济为抓手引导产业价值链体系重构和价值创造环节再造，着力营造新产品、新技术、新商业模式融合发展的创新生态，实现价值链提升。</p> <p> 　　在提质增效上下功夫，全面提升国有企业竞争力。一方面，要围绕服务国家战略，坚持有进有退、有所为有所不为，加快国有经济布局优化、结构调整和战略性重组。重点是调整盘活存量资产，优化增量资本配置，向关系国家安全、国民经济命脉的重要行业集中，向提供公共服务、应急能力建设和公益性等关系国计民生的重要行业集中，向前瞻性战略性新兴产业集中。另一方面，要加大国有企业与世界一流企业的对标对表力度，在资源基础、战略决策、内部管控、价值导向、创新能力、国际化程度等方面找差距补短板，持续推动各个业务模块、单元的有机战略协同，提升企业对优质资源要素的整合能力，全方位塑造国有企业竞争优势。</p> <p> 　　在国有企业“走出去”上下功夫，拓展国际市场空间。要促进国有企业在更大范围、更宽领域、更深层次上参与全球资源配置，持续提升其对全球资源的整合能力；抓住“一带一路”建设等重要机遇，加快布局区域产业链体系；着力塑造我国企业在国际上的良好声誉，持续推动企业绿色化、数字化转型。</p> <p> 　　在坚持党建引领上下功夫，为更好发展提供坚实保障。坚持党的领导、加强党的建设，是我国国有企业的独特优势。建设世界一流企业，要坚持党对国有企业的领导不动摇，发挥企业党组织的领导核心和政治核心作用；要推动党建工作的常态化、机制化、规范化，完善相应的领导体制、决策程序和治理机制，把企业党组织内嵌到公司治理结构中；要坚持服务生产经营不偏离，把提高企业效益、增强企业竞争实力、实现国有资产保值增值作为国有企业党组织工作的出发点和落脚点；要坚持党组织对国有企业选人用人的领导和把关作用不能变，着力培养一支宏大的高素质企业领导人员队伍。</p> <p> 　　（作者单位：中国宏观经济研究院）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“核心价值观百场讲坛”第109场走进青岛崂山]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102854.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <strong>【核心价值观百场讲坛】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>新华社青岛5月13日电（记者王凯）</strong>5月13日，由中宣部宣教局、光明日报社共同主办的“核心价值观百场讲坛”第109场活动走进青岛崂山。中共中央党校（国家行政学院）教授王杰，作题为《弘扬优良家风，推进新时代公民道德建设》的演讲，并就相关问题与听众及网友展开互动交流。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “历史和现实告诉我们，家庭的前途命运同国家和民族的前途命运紧密相连。”围绕习近平总书记关于家庭家教家风建设的论述，王杰从历史溯源论证中国历来重视家庭教育，结合历史典故和现实案例，生动阐释好家风对于家庭和社会发展的意义。他表示，好家风是一个家族世代传袭下来的精神积淀和人生修为，是一种无言的教育、无声的力量，让人铭刻在心、代代受益。领导干部家风，对党风政风社风影响更为巨大，所以领导干部更要重视家风建设，从红色家风中汲取营养，弘扬社会主义家庭文明新风尚。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本场活动由青岛市委宣传部、青岛市崂山区委、光明网承办，青岛市崂山区委宣传部协办，光明网、光明日报客户端等对活动进行了现场直播。270余名干部群众在现场聆听了讲座，全国121.7万网友收看了节目，9.6万网友通过微博、论坛等参与了交流互动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在人口结构变化趋势中发掘人口集聚红利]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102839.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>张庆华</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　第七次全国人口普查数据显示，2010年到2020年10年间，我国人口年平均增长率为0.53%，比2000年到2010年的年平均增长率下降0.04个百分点。从人口年龄构成看，15至59岁人口占63.35%，60岁及以上人口占18.70%。与2010年相比，15至59岁人口的比重下降6.79个百分点，60岁及以上人口的比重上升5.44个百分点。由此可见，我国人口老龄化程度进一步加深，未来一段时期将持续面临人口长期均衡发展压力。那么，如何应对人口红利消失给长期经济发展带来的挑战呢？笔者认为未来可以从人口质量和空间分布入手，大力发掘人才红利和人口集聚红利。</p> <p> 　　“七普”数据显示，我国人口受教育程度与2010年相比显著提升：具有大学文化程度的人口达到2.18亿人，每10万人中具有大学文化程度的人口由8930人上升为15467人，15岁及以上人口的平均受教育年限由9.08年提高至9.91年。未来，合理利用和配置人力资本、营造良好的促进创新和人力资本投资的市场环境和政策环境，对于进一步培育、发挥人才红利至关重要。</p> <p> 　　另一个红利来自人口集聚效应。“七普”数据显示，我国新型城镇化进程稳步推进，城镇化建设取得了历史性成就。2020年我国居住在城镇的人口约9亿人，占比63.89%，与2010年相比增加2.36亿人，比重上升14.21个百分点。参照发达国家80%左右的城镇化率，未来我国还将有16%的人口进入城镇。劳动力从农业转移至城市工业或服务业不仅本身会带来生产效率的提高，更重要的是加强了人口的空间集聚，带来了集聚效应。这不仅有助于激发创新、促进知识传播和人力资本积累，还有利于发挥规模经济效应，提升整体工业制造的生产效率，更能够促进劳动力和厂商之间的匹配，充分有效地利用人力资本。此外，人口集聚能够刺激消费，并且通过本地市场效应及其乘数效应，创造更多需求。</p> <p> 　　基于第七次人口普查公布的省级人口数据，2010年到2020年间，广东、浙江、新疆和西藏这10年间的人口增长率超过10%，位居全国前列；北京、重庆、贵州、宁夏、福建和海南的人口增长其次，在5%至10%之间；上海、天津、江苏、山东、陕西、河南和广西的人口增长在0至5%；广东、浙江和北京不仅人口增长靠前，它们在2020年的15至59岁劳动人口比重也位居全国前三。其余省和自治区这10年间人口则为负增长，其中黑龙江和吉林出现了超过10%的人口负增长。总的来看，人口的集聚或流失呈现非常大的地区差异，而且人口增长多极化，这可能是由区域性的增长中心或城市群所拉动的。</p> <p> 　　人口集聚与生产要素的空间配置效率密切相关。进一步考察2010年到2020年间各地区人口的集聚态势和各地区生产要素空间配置效率的关系，笔者发现那些在期初资本配置更有效率的地区，在接下来的10年里更易吸引人口流入，因而有更高的人口增长率。同时，那些在期初就为外来移民提供了更好的社会和政策环境的地区，在2010年到2020年间获得了更高的人口增长和集聚。</p> <p> 　　由此可见提升生产要素的空间配置效率对于促进人口集聚至关重要。所以，在劳动力市场上，要大力促进劳动力自由流动，降低各类显性和隐性的移民成本。“七普”数据显示近10年间我国人口流动趋势更加明显，流动人口规模进一步扩大。这说明移民成本在下降。但是还有很多隐性的移民障碍亟待改善，比如提高移民求职、安家落户和享受各种公共服务的便利性（医疗、子女教育等）。在资本市场上，要改变依据城市行政级别分配资源的传统，促进资本自由流动和有效配置。此外，在土地市场上，逐步建立地区性土地指标交易市场，更有效利用国土空间资源；完善土地市场化出让机制；政府要充分考虑市场需求和各地比较优势，合理规划供给住宅、工商业等各类用地。</p> <p> 　　最后需要指出的是人口集聚实质是人口在城市这一空间单元的集中。因此集聚效应的红利实现离不开构建规模合理的城市系统。都市圈和城市群协同发展是可行的思路。以都市圈为经济增长极，带动周边城市的发展，而周边城市的发展，又能反哺中心都市。合理布局和优化城市群内产业结构，促进城市群内多样化城市和专门化城市并存和协调发展。对于群内特大超大城市，要优化其内部空间结构（包括土地规划和交通规划等），力求在发挥集聚效应的同时，减少通勤和拥堵成本所带来的福利损失。</p> <p> 　　<strong>（作者：张庆华，系北京大学光华管理学院应用经济学系教授、博士生导师）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[贯彻习近平法治思想 提升法治建设效能]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102852.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>江必新</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　理论源自实践而实践亟须理论的指引，新时代在全面推进依法治国、全面提升国家治理体系和治理能力现代化的伟大征程中，也呼唤全新的法治思想理论体系引领前行！为此，党的十八大以来，习近平总书记系统总结和概括了中国特色社会主义的发展规律，提出了一系列依法治国的新理念新思想新战略。经过党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会，习近平总书记对中国特色社会主义法治实践进一步提炼升华。2020年11月召开的中央全面依法治国工作会议，正式提出“习近平法治思想”，并明确为全面依法治国的指导思想。</p> <p> 　　习近平法治思想是全面依法治国理论体系的创新成果，它围绕建设中国特色社会主义法治体系、建设社会主义法治国家的总目标，坚持党的领导、人民当家作主、依法治国有机统一，以解决法治领域突出问题为着力点，坚定不移走中国特色社会主义法治道路，在法治轨道上推进国家治理体系和治理能力现代化，为全面建设社会主义现代化国家、实现中华民族伟大复兴的中国梦提供有力法治保障。习近平法治思想深刻回答了新时代为什么要实行全面依法治国、建设什么样的法治国家、怎样实行全面依法治国等一系列重大问题，是马克思主义法治理论中国化的最新成果，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，是全面依法治国的根本遵循和行动指南。习近平总书记指出，要坚持顶层设计和法治实践相结合，提升法治促进国家治理体系和治理能力现代化的效能。要实现提升法治效能的目标，需要在全面领会习近平法治思想的精神实质、把握核心要义、明确工作要求的同时，重点处理好以下十组关系。</p> <p> <strong>　　处理好实体法治与程序法治的关系</strong></p> <p> 　　在讨论法治实现路径的时候，总会提到两种基本类型，实体法治和程序法治。我国在很长一段时期内重视实体法及其运行，缺乏程序法治理念与意识，忽略程序性权利的保护，认为程序性权利只是保护实体权利的工具，忽视了程序自身的价值。<br /> 　　为提高法治效能，在实体法治与程序法治关系的视角之下，需要注意以下几个方面：一是充分发挥程序法治的特有功用。针对当下仍然存在的轻程序法治的现象，要进一步强化程序法治理念的培育。习近平总书记多次强调要规范行政决策程序，推进机构、职能、权限、程序、责任法定化，完善执法程序等，都指示我们要发挥程序法治的作用。二是把准实体法治与程序法治的平衡点，实现两者的最佳契合，合铸成更大势能，共同促进法治效能的提升。应充分认识到两种理念与思维各自的价值所在，不能片面地追求实体法治或程序法治。三是通过优化程序制度，提高办事效率，防止慢作为、缓作为、不作为，治理怠政懒政现象。</p> <p> <strong>　　处理好形式法治与实质法治的关系</strong></p> <p> 　　学者们在评析和讨论西方法治类型时，基于理念差异、价值偏好、推理方式、制度安排等因素，对法治从“形式法治”“实质法治”角度加以区分，认为形式法治只寻求形式合法性，以符合实在法为限；实质法治则追问实质合法性，追求法律背后的道义原则的实现。在执法司法过程中，如果基于不同立场进行判断，极可能出现完全相反的结果。因此，探讨处理形式法治与实质法治之间的关系，要与法治实践相联系。</p> <p> 　　在形式法治与实质法治关系范畴之下，要提高法治效能，务必注意以下几点：一是在法治实践中，必须摒弃纯形式主义的行为准则与行为方式。如果只讲形式，只看指标，认为只要形式上符合规定就是合法的和正当的，必然会导致制度设立的目的无法实现，发挥不了法治应有的效能。二是注重实质法治和形式法治的良性结合与协调，将凝聚的合理内核转化为法治效能。在推进中国特色社会主义法治实践中，仍要强调遵守既定规则、尊重法定程序，但同时也要把握规则性与灵活性的统一和平衡。</p> <p> <strong>　　处理好法律体系与重点立法的关系</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出，要坚持中国特色社会主义法治道路，既要立足当前，运用法治思维和法治方式解决经济社会发展面临的深层次问题；又要着眼长远，筑法治之基、行法治之力、积法治之势，促进各方面制度更加成熟更加定型，为党和国家事业发展提供长期性的制度保障。我们党带领人民，经过几十年的艰难摸索和法治实践，以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系不断完善，可谓硕果累累。但随着新时代的发展和改革的深入推进，国家治理现代化对法律规范体系的要求也越来越高，现有法律制度体系还存在空白点和薄弱环节，应当尽快全面建构更为科学完备的法律规范体系。</p> <p> 　　提高法治效能，立法环节十分重要，尤其要注意处理好全面构建法律体系与重点领域立法之间的关系。一是对法律体系的全面构建（包括立改废释各项工作）要进行统筹谋划、系统设计、整体推进，克服因不同制度、立法之间的冲突和摩擦而降低法律和制度的效能。二是要加快建立健全国家治理急需、满足人民日益增长的美好生活需要必备的法律制度。习近平总书记强调，要积极推进国家安全、科技创新、公共卫生、生物安全、生态文明、防范风险、涉外法治等重要领域立法；以良法善治保障新业态新模式健康发展。此外，他还强调，要坚持统筹推进国内法治和涉外法治。要加快涉外法治工作战略布局，协调推进国内治理和国际治理。</p> <p> <strong>　　处理好问题导向、目标导向与结果导向的关系</strong></p> <p> 　　全面依法治国是一项长期而重大的历史任务，也是国家治理领域一场广泛而深刻的革命。在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，要实现法治强国的远景目标，要应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须更加重视法治、厉行法治，使法治保障更加坚实稳固。因此，在未来法治中国建设中，必须找准法治的发力点，使法治效能最大化，更好地发挥法治的引领、规范与保障作用，这就要求必须坚持问题导向、目标导向与结果导向三者的统一。</p> <p> 　　必须坚持问题导向。要找到问题症结，以解决问题为指引，集中力量和有效资源攻坚克难，化解实践中的突出矛盾和问题。必须坚持目标导向。党的十九届五中全会作出顶层设计，擘画了我国法治体系建设和国家治理现代化的总蓝图，这是我们行动的目标导向。必须坚持结果导向。我们必须审视，各项法治措施的最终成果是不是更多更公平地惠及最广大的人民群众，得到人民的认可；还要审视，各项政策举措是不是有利于国家的强盛和长治久安，并经得起历史的检验。</p> <p> <strong>　　处理好有法可依与有法好依的关系</strong></p> <p> 　　有法可依是指法律规范要完备，处理所有问题都有既定规定可供遵循。有法好依是指所立之法是可用之法、好用之法，即法律规范应当具有科学性、针对性、可行性、可适用性、可操作性，等等，便于适用。处理好“有法可依”与“有法好依”的关系，实际上是指既要注意立法数量，更要注重立法质量。习近平总书记多次强调立良法的重要性，指出“不是什么法都能治国，不是什么法都能治好国；越是强调法治，越是要提高立法质量”。</p> <p> 　　提高法治效能，须在“有法可依”的基础上，全面实现“有法好依”：一是要认识到，有法可依仅是法治建设最基本的要求，更为重要的是做到“有法好依”，即提升法律规范的可适用性、可操作性；二是要认识到，“有法好依”也不是一劳永逸的恒定状态，所立之法与可用之法之间总会有距离，已经出台的良法需要顺应时代之需，不断修订完善。正是在这个意义上，习近平总书记指出，民法典颁布实施，并不意味着一劳永逸解决了民事法治建设的所有问题，仍然有许多问题需要在实践中检验、探索，还需要不断配套、补充、细化。</p> <p> <strong>　　处理好履责与监督制约公权力的关系</strong></p> <p> 　　履责与监督制约公权力都是针对公权力而言的。履责是指国家机关及其工作人员履行职责。监督制约公权力是指对公权力予以控制。保障履责与监督制约公权力两种法治理念，存在一定的紧张关系，但并非是完全对立的。为发挥更大的法治效能，在法治实践中不能偏颇一方，应当妥善对待与处理。</p> <p> 　　一是要认识到保障积极履责的现实必要性。权力存在的正当性与价值，首先在于履行职责，实现设置权力的目的。特别是现代社会已步入高风险社会，各种复杂矛盾和多样风险并存，这些都迫切需要政府积极主动履责，以消弭高风险下社会的各类危机，保证人民的自由、安全以及赖以生存和发展的秩序。二是要认识到两者是相辅相成、相互促进的。法治政府的题中之义，是通过法律促进其积极履责，抑制其消极作用，发挥其积极作用，实现政府行政权力的规范与有效行使。绝不能片面地强调一方、否定另一方。三是履责与监督制约公权力都应当在法治的框架下进行，并坚持以人民为中心。各级政府必须依法全面履行职能，要健全权力运行制约和监督体系，有权必有责，用权受监督，失职要问责，违法要追究，保证人民赋予的权力始终用来为人民谋利益。</p> <p> <strong>　　处理好维护权利与维护秩序的关系</strong></p> <p> 　　法治除了维护权利之外，还承担维护秩序和安全的重要职能。未来法治中国建设要实现良善之治，应当尽可能地在维护权利与维护秩序之间实现平衡。</p> <p> 　　一方面，权利的维护需要良好秩序保驾护航。稳定良好的秩序，能够提高人们在社会活动中的行为预期和确定性，为主体的权利提供必要的保障。另一方面，不能将维护秩序价值绝对化。过分强调秩序保障，必然会挤压个人的权利和自由。全面推进依法治国，根本目的是保障人民群众的合法权益。</p> <p> 　　贯彻法治理念，意味着权利得到尊重，也意味着秩序得到维护。权利、秩序、法治作为治国理政的三个支点，存在着相互依存、彼此支撑的关系。维护权利与维护秩序是相互促进的关系，法治实践以保障权利为首要出发点，同时以维护秩序和安全为重要着力点，而形成的良好秩序与安全又能更好地保障人民的权益。可见，将维护权利与维护秩序纳入法治框架之下，运用法治思维和法治方式来处理实践中可能出现的各种问题，从而使权利成为秩序之下的权利，使秩序以维护权利为目的。这种良性运行模式，正是法治效能得以提升的实质体现。</p> <p> <strong>　　处理好运用强制力与设置动力机制的关系</strong></p> <p> <strong>　</strong>　“运用强制力”是指在法律实施过程中，运用国家强制力（或者说依赖强制措施）来保障法律的实施。“设置动力机制”是指在立法中构建法律实施的动力机制，注重利益导向，即在特定社会关系中利用社会关系本身的特质来寻求法律实施的动力。<br /> 　　提高法治效能必须兼顾运用强制力与设置动力机制的关系。一方面，可以在立法环节、执法司法环节均设置动力机制，助力法治效能的提升；另一方面，又不能因为设置动力机制存在的优势，而完全放弃运用强制力，这是不可取，也是不可行的。</p> <p> 　　法律及其实施的内生动力就是坚持以人民为中心。要把体现人民利益、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到全面依法治国各领域全过程。因此，在制定法律与实施法律时，都要充分考虑到人民的利益，要积极回应人民群众的新要求新期待，系统研究谋划和解决法治领域人民群众反映强烈的突出问题，使人民群众通过法治参与国家治理的过程成为发扬民主、汇集民智、凝聚共识的过程，使法律及其实施有效体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造力。</p> <p> <strong>　　处理好一体建设与狠抓关键环节的关系</strong></p> <p> 　　“一体建设”是指推进全面依法治国，必须坚持法治国家、法治政府、法治社会一体建设。“狠抓关键环节”是指在全面依法治国中，法治政府建设是重点任务和主体工程，要率先突破，用法治给行政权力定规矩、划界限，规范行政决策程序，加快转变政府职能。习近平总书记指出，法治国家、法治政府、法治社会三者各有侧重、相辅相成。因此，既要注重三个一体建设，又要突出重点，以法治政府建设为重要抓手。</p> <p> 　　提高法治效能，同样要以狠抓关键环节为着力点。其一，依法治国的“关键在于党能不能坚持依法执政，各级政府能不能依法行政”，主要以法治政府的建设水平来衡量、评判国家的法治水平。而在法治政府建设中，执法司法环节又是必须狠抓的关键环节，执法司法公正高效权威才能真正发挥好法治在国家治理中的效能。其二，以“法治政府建设”作为联结“三个共同推进”“三个一体建设”的枢纽，从依法行政环节来助推科学立法和公正司法，从法治政府带头尊法信法守法护法，为法治国家、法治社会树立典型示范，发挥带动作用。</p> <p> <strong>　　处理好全民守法与狠抓关键少数的关系</strong></p> <p> 　　“全民守法”是依法治国的社会基础。法治建设需要全社会共同参与，只有全体人民信仰法治、厉行法治，国家和社会生活才能真正实现在法治轨道上运行。“关键少数”指的是党和国家的各级领导干部，领导干部必须强化法治意识，带头尊法学法守法用法，作制度执行的表率。</p> <p> 　　狠抓关键少数与全民守法是法治工作中点与面的关系。“狠抓关键少数”是切入点，找准了能尽快找到工作的突破口，明晰工作思路，减少走弯路；“狠抓关键少数”是关键点，直接决定法治成效，如果做好了能带动全民守法，从而形成良好的社会法治氛围。只有“点面结合，以点带面”，才能取得更好的法治效能，使全面依法治国各项任务真正落到实处。</p> <p> 　　促进全民守法，不是一句空话，要做实实在在的工作。其一，要加强普法工作。普法工作要在针对性和实效性上下功夫，特别是要加强青少年法治教育，不断提升全体公民法治意识和法治素养。其二，在实践中培育普通民众对法治的情感认同和行为习惯，增强全民法治观念，引导民众通过法定渠道解决矛盾纠纷。其三，把社会主义核心价值观融入法治建设，努力形成良好的社会风尚和社会秩序。</p> <p> 　　在推进全面依法治国的进程中，我们每个公民都是法治中国的亲历者、推动者和受益者，必须坚持以习近平法治思想为指引，投身法治中国的伟大实践，提升法治促进国家治理体系和治理能力现代化的效能，为书写法治中国建设的新篇章贡献力量。</p> <p> 　　（作者系全国人大宪法和法律委员会副主任委员）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[建设中国学术的国际传播平台]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102837.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>夏 雪</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月11日，《光明日报》刊登了中国科学院院士陆大道来信，认为科研唯SCI（科学引文索引）来评价人才该改变了。新闻引发公众对国内科研评价标准的关注。</p> <p> 　　众所周知，近年来我国的科研产出增长迅速，学术期刊也在积极谋求向外发展，国际上的学术影响力越来越大。但是，在快速发展的同时，其中的一些问题也浮出水面，这引起了广泛的关注与讨论。其中“科研唯SCI论”就是具有代表性的问题。这一方面说明“中国话语”在国际学术界中的弱势地位，暴露了中国学术对外传播的不足；另一方面也显示出国内学术界在中国学术为何要“走出去”以及如何“走出去”等问题上准备不足。</p> <p> 　　SCI就本质而言，只是为了帮助科学家来找到自己感兴趣文献的一种文献计量学工具，即科学引文索引。1960年，美国著名的情报学家和计量学家尤金·加菲尔德创办了以数据出版为主的私人公司——美国科学信息研究所（Institute for Scientific Information，简称ISI），1964年开始正式出版SCI。经过50多年的发展，SCI已经成为世界著名的科技文献检索系统，位列国际六大著名检索系统之首，是国际公认的科学统计与科学评价的主要检索工具。无论哪个国家或地区的科研工作者，自己的学术文章如果能被SCI收录，无疑是一种荣誉。而ISI也不断扩大自己的业务领域，又建立了社会科学引文索引（SSCI）和艺术与人文引文索引（A&amp;HCI），现已成为国际学术评价体系最重要的组成部分，深刻影响着全球各地的科学研究工作。</p> <p> 　　那么SCI真的就那么科学吗？其实从创建之初，它就存在着许多问题。首先，它是作为检索工具被发明的，目的本身就不是为了进行学术评价，学术目标显然不能被工具所替代。其次，SCI是索引技术与统计学发展在图书情报学领域的成果体现，各种量化指标和算法是其存在的基础，存在各自的局限与误差，也不能被当作“绝对正确”的学术评价标准。再次，SCI作为学术评价体系的出现，是源于人们对于简单快速的追求。其创始人加菲尔德曾经这样评价道：“我不得不说，这些其实都是非常简单粗暴的方法。它对变量考虑得不够周全，计算出来的结果也不够准确，但是却很便捷。因此就很受欢迎。”</p> <p> 　　在我国，近年来学术的国际化逐步成为学者、学术机构与学术期刊发展的一个新目标，突出表现为以英文为主的学术期刊和学术论文越来越多，越来越受到海外学界的关注。美国科学信息研究所发布的《期刊引证报告》（JCR）显示，2018年，中国大陆共有213种期刊被收录，增幅为10.94%。因为SCI等数据库的重要性日益增加，国内学术界越发将其作为学术发展的“标杆”，或被动或主动地以能进SCI为荣，争进SCI搜索名录的现象愈演愈烈。并在努力挤入SCI的过程中，发明了各种各样的招数，不仅背离了学术发展的规律与初心，甚至还出现了违背学术道德的咄咄怪事，难怪陆大道院士对此痛心疾首，发出了改变以SCI论人才的呼声。</p> <p> 　　这也正如习近平总书记在给《文史哲》编辑部回信中所指出的，让世界更好认识中国、了解中国，需要深入理解中华文明。中国学术成果需要“走出去”，更需要以独立的“中国话语”形式“走出去”。对此，一些哲学社会科学领域的期刊，已经取得了不错的发展。比如《文史哲》在海外已发行至30多个国家和地区；《中国人民大学学报》已被美国的哥伦比亚大学、芝加哥大学，英国的剑桥大学、牛津大学与大英图书馆等200多个海外机构订阅；《中共党史研究》也拥有600余个海外机构与用户……因此，如何建立中国学术的国际传播平台，破除以SCI为代表的国际文献检索迷思，是摆在学术界和出版界面前的课题，这更需要广大哲学社会科学工作者共同努力，创办更多有中国特色的世界一流学术期刊、学术平台。</p> <p> 　　<strong>（作者：夏 雪，系北京科技大学期刊中心编辑、社会学博士）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国共产党百年奋斗的成功之道]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102831.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>周文彰 王晓云</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　从1921年中国共产党成立，到顺利实现第一个百年奋斗目标，在党的带领下，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。面对沧桑巨变，我们不禁感慨万千：党是怎么做到的？仔细梳理，不难发现，中国共产党百年奋斗的成功之道就是：以理想信念凝聚精英，以为民造福赢得大众，以实事求是顺应时势，以百折不挠走出困境，以自我革命焕发生机。党的成功之道也是我们在全面建设社会主义现代化国家新征程上继续高歌猛进的精神财富。</p> <p> <strong>　　以理想信念凝聚精英</strong></p> <p> 　　翻开党史，我们首先看到，冒着生命危险参加中国共产党创建的13名代表，他们不是因为个人生活所迫，而是怀揣理想而来。他们的理想见之于《中国共产党第一个纲领》：推翻资本家阶级的政权，承认无产阶级专政。在100年的非凡奋斗历程中，共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想感染、鼓舞了一批又一批优秀的中华儿女，将他们凝聚在鲜红的党旗下，激励了一代又一代共产党人为之英勇奋斗。</p> <p> 　　我们党靠理想起步、信念支撑！我们党坚定地相信历史前进的车轮不可阻挡，相信人民的事业、正义的事业必胜！在革命战争年代，“砍头不要紧，只要主义真”“敌人只能砍下我们的头颅，决不能动摇我们的信仰”，这些大义凛然的誓言生动表达了共产党人对理想信念的坚贞。和平建设时期，共产党人为实现既定目标顽强拼搏，涌现出一大批忘我奉献的先进模范和英雄人物。党的十八大以来，习近平总书记多次强调：“理想信念是共产党人精神上的‘钙’，理想信念坚定，骨头就硬；没有理想信念，或理想信念不坚定，精神上就会‘缺钙’，就会得‘软骨病’。”</p> <p> 　　理想指引方向，信念提供支柱。面对当今愈发复杂多变的国际国内形势带来的各种风险挑战，更需要坚定共产党人的理想信念，牢记共产党人的初心使命。</p> <p> <strong>　　以为民造福赢得大众</strong></p> <p> 　　伟大的事业不仅需要精英的领导，更需要人民的支持。我们党的事业是人民的事业，即是为了人民、依靠人民、成果由人民共享的事业。毫无疑问，这三个方面是紧紧联系在一起的：为了人民就能赢得人民，赢得人民就能取得人民事业的胜利，而赢得人民的办法就是为民造福、为民解忧。</p> <p> 　　革命战争时期，我们党和红军最鼓舞人心的口号就是“打土豪分田地”，把中国大多数民众争取到自己身边；最打动民心的行为就是纪律严明，“不拿群众一针一线”。人民群众真心拥护共产党、热爱红军，纷纷腾出房子、献出粮食、送子参军，最终夺取了新民主主义革命胜利。新中国成立后，党领导人民开展社会主义革命和建设，改变一穷二白的落后面貌也是为了实现人民利益。进入改革开放新时期，党领导人民不断深化改革、扩大开放，同样是为了实现人民利益。</p> <p> 　　党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央顺应人民群众对美好生活的向往，在幼有所育、学有所教、劳有所得、病有所医、老有所养、住有所居、弱有所扶上持续取得新进展。特别是脱贫攻坚战的打赢，书写了人类减贫史上的奇迹；新冠肺炎疫情的成功应对，树立了“以人民为中心”的世界楷模。</p> <p> 　　中国共产党的百年史，就是一部践行党的根本宗旨的历史。正因为党始终坚持为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴，始终把人民利益摆在至高无上的地位，才能够在一次次的历史关键时期和重大关头，赢得人民的衷心拥护和坚定支持。</p> <p> <strong>　　以实事求是顺应时势</strong></p> <p> 　　要取得革命和各项事业的成功，就必须顺应时势。顺应时势就是，合乎时代潮流、符合客观规律、顺应人心民意。而要做到顺应，就要实事求是；不实事求是地认识时势，就不可能顺应时势。</p> <p> 　　我国革命、建设、改革的历史反复证明，只有坚持从我国国情出发，走符合实际的道路，制定符合实际的政策措施，采取符合实际的工作方法，我们的事业才能始终在正确的轨道上前进，才能取得人民满意的成果。在革命战争年代，依靠实事求是，我们党开辟并走上了农村包围城市、武装夺取政权的革命道路；依靠实事求是，我们党提出并推动形成了抗日民族统一战线，赢得了抗日战争的胜利；依靠实事求是，发动并打赢了辽沈、淮海、平津等战役，夺取了解放战争的胜利。</p> <p> 　　在党和国家面临向何处去的重大历史关头，我们党召开了具有划时代意义的十一届三中全会，实事求是地作出实行改革开放的重大决策。改革开放以来，党始终坚持把马克思主义基本原理同中国改革开放的具体实际紧密结合起来，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，团结带领人民在中国特色社会主义道路上奋勇向前，取得了举世瞩目的辉煌成就。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“实事求是，是马克思主义的根本观点，是中国共产党人认识世界、改造世界的根本要求，是我们党的基本思想方法、工作方法、领导方法”。他要求，全党同志一定要把实事求是贯穿到各项工作中去。</p> <p> <strong>　　以百折不挠走出困境</strong></p> <p> 　　党的百年奋斗历程从来都不是一帆风顺的，而是充满坎坷和磨难，多次面临生死存亡的考验。党能够从腥风血雨中一路走来，靠的就是百折不挠，咬定青山不放松；靠的就是面对艰难困苦越挫越勇、越压越强；靠的就是面临绝处绝境坚持到底、永不言败。<br /> 　　白色恐怖没有吓倒共产党人，他们一次又一次擦干身上的血迹，掩埋同伴的尸体，在南昌城头打响了武装反抗国民党反动派的第一枪。</p> <p> 　　起义失败没有挫败共产党人，除了南昌起义、秋收起义、广州起义等几次规模较大的起义外，党先后领导发动了一系列武装起义。面对失败，共产党人始终以百折不挠和坚忍不拔的革命精神，坚持斗争。</p> <p> 　　围追堵截没有消灭共产党人，在二万五千里的征途上，前有围堵，后又追兵，虽然兵力上敌众我寡，装备上对比悬殊，但红军不畏任何艰难险阻，以坚不可摧的革命意志绝地反击，突出重围，获得伟大胜利。</p> <p> 　　伟大的事业之所以伟大，不仅因为这种事业是正义的、宏大的，而且因为这种事业不是一帆风顺的。习近平总书记强调：中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。因此，共产党人必须继承和发扬老一辈百折不挠、艰苦奋斗的革命精神，方能攻坚克难，开创新的伟业。</p> <p> <strong>　　以自我革命焕发生机</strong></p> <p> 　　勇于自我革命，敢于直面问题，勇于修正错误，是我们党最鲜明的品格，也是我们党保持勃勃生机的根本原因。</p> <p> 　　自我革命，就是自己发现自己的问题，自己纠正自己的问题，就是刀刃向内，自己向自己开刀。面对内部危机，我们党每一次都能化危为机，就在于我们党能够自我识错、自我纠错，及时清除自身肌体上的毒瘤。自我革命精神是我们党区别于世界上其他政党的显著标志。党的伟大不在于她不犯错误，而在于她能够及时发现和纠正错误。</p> <p> 　　整党整风，是我们党独具特色的自我革命方式，也是党的优良传统，对保持党的先进性和纯洁性、增强党的战斗力，具有极其重要的意义。100年来，党先后进行了多次大规模的整党整风运动，通过历次整党整风，党不断增强了自我净化、自我完善、自我革新、自我提高的能力，密切了同群众的联系。</p> <p> 　　坚定不移推进反腐败斗争，是我们党自我革命的又一重大举措。党的十八大以来，党坚持反腐败无禁区、全覆盖、零容忍，坚持重遏制、强高压、长震慑，坚持“打虎”“拍蝇”“猎狐”一体推进，反腐败斗争取得压倒性胜利。</p> <p> 　　我们党之所以有自我革命的勇气，是因为我们党除了国家、民族、人民的利益，没有任何自己的特殊利益。党的百年历史充分证明，要兴党强党，就必须以勇于自我革命精神打造和锤炼自己。只有努力在革故鼎新、守正出新中实现自身跨越，才能不断给党和人民事业注入生机活力。</p> <p> 　　回首百年奋斗，功绩至伟；展望未来航程，信心满怀。我们坚信，在全面建设社会主义现代化国家新征程上，中国共产党人将继续传承党在长期奋斗中形成的宝贵经验和铸就的伟大精神，带领全国人民再创新的辉煌。</p> <p> 　　（作者周文彰系原国家行政学院副院长）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在本土化创作中彰显文化自信]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102830.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>陈 朋</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近年来，一些重民族特性、重本土特色、重文化原创的文艺作品不断进入人们的日常生活。电影电视、舞台艺术、文学创作等文化领域，悄然出现可喜的本土化趋势。无论是频繁登上热搜的《流浪地球》《哪吒之魔童降世》等颇具“中国风”的电影，还是“圈粉”无数的脱贫攻坚题材电视剧《山海情》、重大历史题材电视剧《觉醒年代》，都引发观看热潮，更赢得广泛赞誉。</p> <p> 　　文艺创作是一个文明互鉴、文化融合的过程。在几千年的人类社会发展历程中，世界各国人民创造了不少值得互相借鉴的优秀文艺作品。汲取世界文明之精华，自古以来就是文艺创作的重要方式。但是，任何文艺创作都离不开一定的时空环境。一个国家既有的历史传统、人文底蕴、社会条件、政治文化等都会对文艺创作产生深层次影响。这就意味着一个真正能打动人心的作品首先必须是本土的。近年来，国内文艺作品的本土化创作无不充分印证了这一点。这些艺术创作传承中国传统文艺创作的手法、技巧和形式，创造出中国范十足的作品。这些生动实践说明，在全球化迅猛发展的今天，如何继承并激活中国传统文化的精髓，在吸收时代元素的同时挖掘丰富多样的本土化元素，发出新时代的中国声音，坚守中华文化立场，传承中华文化基因，展现中华审美风范，进而丰富发展中国文艺创作的鲜明特色，是当代文艺创作面临的重要任务。</p> <p> 　　但是，对本土化创作的理解不能局限于“中国元素”这一表象，还要看到它所浸润的文化自信。正所谓，文化是一个国家、一个民族的灵魂。没有高度的文化自信，就没有中华民族的伟大复兴。习近平总书记指出：“文化自信，是更基础、更广泛、更深厚的自信，是更基本、更深沉、更持久的力量。坚定文化自信，是事关国运兴衰、事关文化安全、事关民族精神独立性的大问题。”没有坚定的文化自信，就不可能写出有骨气、有个性、有神采的作品，就不可能契合人心、赢得观众、占领市场。这是近年来一些佳作大片反映出的质朴道理。</p> <p> 　　事实上，一些好作品正是秉持坚定的文化自信，按照“讲好中国故事、弘扬中国精神”“上接天线、下接地气”“与时代同步”“反映时代风貌”的准则，将宏大的时代主题与本土特色紧密结合，让文艺创作在最大程度上实现弘扬主旋律、贴近本土、涵养情怀的有机统一。《流浪地球》的故事内核并没有采用西方电影逃离地球的“套路”，而是选择了带着家园一起去流浪，反映的是中国人民自古就有的保卫家园的朴素情怀和面对困难坚韧不拔、顽强拼搏的精神；《山海情》描述了大西北人民在党的领导下从零开始把飞沙走石的荒石滩变成丰饶宜居的美丽家园，将在脱贫攻坚一线的干部群众群像生动地呈现了出来。</p> <p> 　　从这些鲜活的例子可以看出，创造精品力作与坚守本土特色、坚定文化自信是辩证统一的。而促进它们的有机融合，首先要有“讲好中国故事、弘扬中国精神”的理念。正如习近平总书记所指出的，中华文明5000多年绵延不断、经久不衰，在长期演进过程中，形成了中国人看待世界、看待社会、看待人生的独特价值体系、文化内涵和精神品质，这是我们区别于其他国家和民族的根本特征，也铸就了中华民族博采众长的文化自信。作为源于生活又高于生活的精神产品，文艺创作必须扎根于本土，以讲好中国故事为首要使命，通过优秀的文艺作品和经典的艺术形象，弘扬中国精神，汇聚起推动中国发展进步的磅礴力量。</p> <p> 　　同时，还要善于从历史传统中发掘素材。诸多经验表明，注重从历史中寻找素材、激发灵感的作品大多收获了群众好评，有的甚至经久不衰。因此，文艺创作要善于深耕历史，深挖历史中所蕴含的思想观念、人文精神和道德规范。在此基础上再运用现代技术手段，推动中华民族的优秀传统文化实现创造性转化与创新性发展，继而使更多更能彰显文化自信的优秀作品进入人们的日常生活。</p> <p> 　　文艺是时代前进的号角，最能代表一个时代的风貌，最能引领一个时代的风气。文艺创作不能只收获票房，更要担负起彰显文化自信的职责使命。而文化自信也不是一种抽象的理念和空洞的目标，它需要扎根本土。只有这样，才能创造出广受称赞的精品力作，才能让更多更好的作品“飞入寻常百姓家”，进而让文化自信的鲜明特质得到更好彰显。</p> <p> 　　<strong>（作者：陈 朋，系江苏省中国特色社会主义理论体系研究中心江苏省社科院基地特约研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以区域协调发展夯实新发展格局根基（新知新觉）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102821.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>胡金焱</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记指出：“积极构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。”深入贯彻落实习近平总书记重要论述精神，必须牢牢把握扩大内需这一战略基点，深入推进区域协调发展战略，强化国内统一大市场建设，促进各地区找准自己在国内大循环和国内国际双循环中的位置和比较优势，畅通生产、分配、流通、消费各环节，促进形成国民经济良性循环，为构建新发展格局夯实根基。</p> <p> 　　我国是一个幅员辽阔、人口众多的大国，国内生产总值突破100万亿元，人均国内生产总值超过1万美元，是全球最大和最有潜力的消费市场，具有巨大增长空间，同时我国各地区在自然资源、人口、环境等方面的禀赋差别也比较大。这既决定了我国具备实现国内大循环的重要条件和物质基础，也决定了不同区域具有各自发展的比较优势。比如，有的地区产业和人口集聚能力较强，在带动全国高质量发展方面优势突出；有的地区是农业主产区，在保障国家粮食安全等方面具有优势；有的地区生态环境优良，在提供更多生态产品上具有优势；等等。各地区发展优势和资源禀赋不同，不能简单要求各地区在经济发展上达到同一水平，而要尊重客观经济规律和地区禀赋差异，发挥好各地区的比较优势，走合理分工、优化发展的路子，促进区域协调发展。</p> <p> 　　充分挖掘比较优势。立足资源环境承载能力，发挥各地区比较优势，促进各类要素合理流动和高效集聚，推动形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。产业和人口集中的优势区域是全国高质量发展的重要动力源，需要充分发挥好引领带动作用。坚持绿水青山就是金山银山的理念，使生态功能强的地区得到有效保护，生态价值得到充分体现和转化。全面推进乡村振兴，强化农业主产区的战略地位，保障国家粮食安全。继续增强边疆地区发展能力，促进民族团结和边疆稳定。</p> <p> 　　打造区域发展新增长点。各地区在发挥自身优势的同时，可以在具有优势的领域精耕细作，逐步形成优势产业集群，培养更多独门绝技。对标高质量发展要求，立足满足人民日益增长的美好生活需要，提高产品层次和档次。实施产业基础再造工程，打牢基础零部件、基础工艺、关键基础材料等基础，实现从成本优势、速度优势向技术优势、产业链优势转换，提高产品附加值。支持农业主产区在品种培优、品质提升、品牌打造和标准化生产方面发挥更大作用，进一步加强种质资源保护和利用，推动乡村产业发展壮大。支持生态功能区结合自身生态环境优势，大力发展绿色经济。</p> <p> 　　构建促进区域协调发展的体制机制。促进区域协调发展，很重要的一点是构建有效的体制机制，激发各地区协调发展的内生动力。完善土地利用计划管理，实施年度建设用地总量调控制度，增强土地管理灵活性，推动土地计划指标更加合理化。健全区际利益补偿机制，加快形成生态损害者赔偿、受益者付费、保护者得到合理补偿的运行机制，加大对森林、草原、湿地和重点生态功能区的转移支付力度。建立健全市场化、多元化生态补偿机制，完善财政转移支付制度，对重点生态功能区、农产品主产区、困难地区提供有效转移支付。坚持以基本公共服务均等化为目标，促进各区域人民生活水平大体相当，保障各区域人民享受区域协调发展的成果。</p> <p> 　　（作者为青岛大学党委书记）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[进一步发扬革命精神（专题深思）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102820.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>刘国胤</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　革命精神是党和国家的宝贵财富。习近平总书记在党史学习教育动员大会上强调：“进一步发扬革命精神，始终保持艰苦奋斗的昂扬精神。”在百年奋斗历程中，一代又一代中国共产党人顽强拼搏、不懈奋斗，涌现了一大批视死如归的革命烈士、一大批顽强奋斗的英雄人物、一大批忘我奉献的先进模范，形成了一系列伟大精神。这些伟大精神跨越时空、历久弥新，集中体现了党的坚定信念、根本宗旨、优良作风，凝聚着中国共产党人艰苦奋斗、牺牲奉献、开拓进取的伟大品格，深深融入我们党、国家、民族、人民的血脉之中。扎实开展党史学习教育，进一步发扬革命精神，就要真正做到学习跟进、认识跟进、行动跟进，深入理解革命精神的丰富内涵，深刻感悟革命精神的思想伟力，把革命精神传承好发扬好。</p> <p> 　　深入理解丰富内涵。习近平总书记今年4月在广西桂林市参观红军长征湘江战役纪念园时指出：“我到广西考察的第一站就来到这里，目的是在全党开展党史学习教育之际，缅怀革命先烈，赓续共产党人精神血脉，坚定理想信念，砥砺革命意志。”&nbsp;革命理想高于天，理想信念之火一经点燃就会产生巨大的精神力量。因此，革命精神永远值得我们铭记和发扬。中国共产党人有自己的精神谱系。红船精神、井冈山精神、长征精神、遵义会议精神、延安精神、西柏坡精神、红岩精神、抗美援朝精神、“两弹一星”精神、特区精神、抗洪精神、抗震救灾精神、抗疫精神、脱贫攻坚精神等伟大精神，是一代又一代中国共产党人经历生死考验、付出巨大代价所形成的，是一代又一代中国共产党人顽强拼搏、不懈奋斗铸就的。每一种精神都是一面旗帜，每一种精神都是一座丰碑，都体现了我们党不畏强敌、不惧风险、敢于斗争、勇于胜利的风骨和品质，都为我们立党兴党强党提供了丰厚滋养。扎实开展党史学习教育、进一步弘扬革命精神，既要深入学习理解每一种革命精神的内涵要义和精神实质，更要全面把握精神谱系的内容，从党的坚定信念、根本宗旨、优良作风等各方面深学、细研、悟透伟大革命精神，进而鼓足迈进新征程、奋进新时代的精气神。</p> <p> 　　深刻感悟精神伟力。习近平总书记指出：“精神是一个民族赖以长久生存的灵魂，唯有精神上达到一定的高度，这个民族才能在历史的洪流中屹立不倒、奋勇向前。”人无精神则不立，国无精神则不强。我们党团结带领人民铸就的伟大精神在党的各个历史时期所发挥的重大作用充分表明：我们党之所以历经百年而风华正茂、饱经磨难而生生不息，一个重要原因就是不断从这些伟大精神中汲取丰富滋养。扎实开展党史学习教育，进一步弘扬革命精神，要发扬将革命进行到底的精神，深刻感悟伟大革命精神的强大力量，认识到伟大革命精神始终是中华民族伟大复兴征程上的精神航标，是指引我们克服一个又一个艰难险阻、激励我们取得一次又一次伟大胜利的精神支柱。</p> <p> 　　把革命精神传承好发扬好。习近平总书记指出，开展党史学习教育，“总的来说就是要做到学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，教育引导全党同志学党史、悟思想、办实事、开新局。”党的十八大以来，我们党扎实深入开展党内集中教育，从群众路线教育实践活动要求“坚守共产党人精神追求”到“三严三实”专题教育强调“加强党性修养”，从“两学一做”学习教育明确“把思想政治建设摆在首位”到“不忘初心、牢记使命”主题教育强调“保持斗争精神”，传承好发扬好革命精神是一以贯之的要求。扎实开展党史学习教育，就是要充分发挥党的历史以史鉴今、资政育人的作用，进一步弘扬革命精神，锤炼广大党员、干部的政治品质、斗争精神、斗争本领，筑牢广大党员、干部的信仰之基，引导广大党员、干部做到理想信念更加坚定、政治品格更加纯粹、斗争精神更加昂扬、奋斗激情更加饱满。</p> <p> 　　（作者单位：辽宁大学马克思主义学院）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[书写无愧于新时代的精彩人生（思想纵横）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102819.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>邰丽华</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年5月16日，是我国第三十一次全国助残日。习近平总书记指出：“健全人可以活出精彩的人生，残疾人也可以活出精彩的人生。”在残疾人事业蓬勃发展的今天，越来越多的残疾人发扬自立自强精神，积极乐观、昂扬向上，不仅绘出属于自己的精彩人生画卷，而且在奉献他人、贡献中国特色社会主义建设中拓展生命的宽度，展现人生更高价值。</p> <p> 　　残疾人同样可以让生命绽放美丽、散发光芒，书写无愧于新时代的精彩人生。被誉为“中国的保尔·柯察金”的吴运铎，感人事迹激励了几代人的张海迪，不畏艰难、勇攀珠峰的夏伯渝，挑战命运、独臂脱贫的廖木森，志存高远、矢志追梦的大学生彭超，突破极限、为国争光的残奥健儿等等，从他们身上可以看到，通过自立自强、艰苦奋斗，残疾人同样可以成就不凡的事业，为国家发展贡献自己的力量。多年来，中国残疾人艺术团的《千手观音》《雀之灵》等节目收获了来自世界各地的鲜花和掌声。成功的背后，是演员们付出的超出常人的汗水和努力。虽然面临很多困难挑战，也有过失落迟疑，但演员们不怕疼痛、不辞辛苦，用坚定的信念和意志克服重重障碍，创作了令无数人动容的作品，是自立自强成就了她们的梦想。</p> <p> 　　残疾人实现梦想，离不开党和国家的关怀和帮助，离不开整个社会扶残助残的良好环境和氛围，离不开每一位热心助残者的倾情奉献。新中国成立后，党和政府坚持以人民为中心，从国情和实际出发，切实维护残疾人权利和尊严，保障残疾人平等参与经济、政治、文化和社会生活，走出了一条中国特色残疾人事业发展道路。党的十八大以来，我国残疾人事业迈上新台阶。残疾人权益保障的长效机制不断健全，残疾人基本生活与社会保障体系进一步完善，无障碍环境建设与辅助器具供应及适配服务积极推进，残疾人康复、教育、就业、文化体育、对外交流等事业都取得显著进展。公益助残、志愿服务等社会组织和社会活动不断涌现，有天赋、有才华、有梦想的残疾人拥有了更多逐梦圆梦的舞台。养好身体、步入学校、学习技能、建立家庭、走向社会，沐浴在新时代的阳光下，我国残疾人精神面貌更加昂扬向上，获得感幸福感安全感不断提升。</p> <p> 　　习近平总书记指出：“中国梦，是民族梦、国家梦，是每一个中国人的梦，也是每一个残疾人朋友的梦。我们都要凝心聚力，在实现人生梦想的同时，共同推动中华民族的美好梦想早日实现。”作为社会大家庭中的一员，残疾人是人类文明发展的一支重要力量，是坚持和发展中国特色社会主义的一支重要力量。多年来，中国残疾人艺术团出访100个国家和地区进行交流演出，被联合国教科文组织指定为“联合国教科文组织和平艺术家”，为传播中华文明、展现中国形象、讲好中国故事贡献了特殊力量。很多残疾人士不仅自身成为自强模范，更乐于助人，成为帮助其他残疾人排忧解难、融入社会的助残模范。当前，全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，残疾人事业一定能在党和国家各项事业大发展中迎来更多机遇。我们将继续发扬自立自强精神，努力拼搏、奉献社会，为中国残疾人事业发展、为实现中国梦贡献更大力量。</p> <p> 　　（作者为全国政协委员、中国残疾人艺术团团长）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[始终把人民放在心中最高位置（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0514/c40531-32102818.html</link>
            <pubDate>2021-05-14</pubDate>
            <author>李 军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　坚持以人民为中心，是新时代坚持和发展中国特色社会主义的基本方略之一。习近平总书记在二〇二一年新年贺词中指出：“我们秉持以人民为中心，永葆初心、牢记使命，乘风破浪、扬帆远航，一定能实现中华民族伟大复兴。”坚持以人民为中心，是马克思主义唯物史观的集中体现，是对党的百年奋斗历程和实践经验的深刻总结，明确回答“为了谁、依靠谁、我是谁”这一重大命题，开辟了马克思主义人民观新境界。我们要深刻领会坚持以人民为中心的精髓要义，内化于心、外化于行，切实做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享。</p> <p> 　<strong>　人民立场是我们党的根本政治立场</strong></p> <p> 　　对一个政党来说，立场是根本问题、首要问题，决定其性质宗旨、理想信念、奋斗目标。在百年奋斗历程中，中国共产党人坚守人民立场，为人民利益和幸福而努力奋斗。中国特色社会主义进入新时代，习近平总书记强调坚持以人民为中心，进一步表明我们党制定路线方针政策、推进全部工作都要围绕“人民”这个中心，人民立场是我们党的根本政治立场。习近平总书记指出：“党的一切工作都是为了实现好、维护好、发展好最广大人民根本利益”“始终要把人民放在心中最高的位置，始终全心全意为人民服务，始终为人民利益和幸福而努力工作”。习近平总书记的重要论述表明，党和人民是血肉相连、不可分割的整体，中国共产党人必须坚持人民利益高于一切。</p> <p> 　　立场决定方向，决定行动的优先序，尤其在危急时刻和重要关头最能体现我们党的价值追求。坚持人民至上是以人民为中心的集中体现，是我们党作出正确抉择的前提。只有心里始终装着人民，始终把人民利益放在最高位置，才能作出正确决策，确定最优路径，并依靠人民战胜一切艰难险阻。面对突如其来的新冠肺炎疫情，以习近平同志为核心的党中央始终把人民群众生命安全和身体健康放在第一位，强调人民至上、生命至上，保护人民生命安全和身体健康可以不惜一切代价，从初生婴儿到百岁老人，不遗漏每一个感染者、不放弃每一位病患，使每一个生命都得到全力护佑，生动诠释了我们党坚持以人民为中心的根本政治立场和价值追求。</p> <p> 　<strong>　人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气</strong></p> <p> 　　我们党来自人民、植根人民、服务人民，为人民而生、因人民而兴。在革命、建设、改革的每一个关键阶段、每一次重大关头，我们党都始终紧紧依靠人民战胜困难、赢得胜利。习近平总书记强调：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气”“老百姓是天，老百姓是地。忘记了人民，脱离了人民，我们就会成为无源之水、无本之木，就会一事无成”“平凡铸就伟大，英雄来自人民”。习近平总书记的重要论述，揭示了人民是我们党的力量源泉、是我们党执政兴国的根本所在，指明了我们党必须紧紧依靠人民创造历史伟业的人间正道。</p> <p> 　　紧紧依靠人民，必须坚持人民主体地位，充分调动最广大人民的积极性、主动性、创造性。习近平总书记指出：“民心是最大的政治”“坚持人民主体地位，充分调动人民积极性，始终是我们党立于不败之地的强大根基”“人民群众中蕴藏着治国理政、管党治党的智慧和力量”。要坚持和完善人民当家作主制度体系，发展社会主义民主政治，丰富民主形式，拓宽民主渠道，使各方面制度和国家治理更好体现人民意志、保障人民权益、激发人民创造，确保人民依法通过各种途径和形式管理国家事务、管理经济文化事业、管理社会事务。尊重人民群众的首创精神，把政治智慧的增长、执政本领的增强深深扎根于人民的创造性实践之中，始终与人民心心相印、与人民同甘共苦、与人民团结奋斗，靠行动、靠成果、靠胜利来影响群众、引导群众，广泛凝聚民心、汇集民智。</p> <p> 　　<strong>人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标</strong></p> <p> 　　不断造福人民，是坚持以人民为中心的出发点和落脚点。习近平总书记指出：“人民对美好生活的向往，就是我们的奋斗目标。”这从根本上回答了“为了谁”的问题，是我们党立党为公、执政为民的生动体现。习近平总书记强调：“每个共产党员都要弄明白，党除了人民利益之外没有自己的特殊利益”“要把体现人民利益、反映人民愿望、维护人民权益、增进人民福祉落实到全面依法治国各领域全过程”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央始终坚持以人民为中心的发展思想，以造福人民为最大政绩，从人民群众最关心的问题入手，以钉钉子精神抓落实，用心用情用力解决人民群众关心的就业、教育、医疗、社保、住房、环保等实际问题，圆满完成脱贫攻坚任务，困扰中华民族几千年的绝对贫困问题得到历史性解决，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，人民生活更加美好，人的全面发展、全体人民共同富裕取得新的重要进展。</p> <p> 　　进入新发展阶段，我们党将在更高水平上增进民生福祉，不断实现人民对美好生活的向往。实现共同富裕是社会主义的本质要求，是人民群众的共同期盼，不仅是经济问题，而且是关系党的执政基础的重大政治问题。习近平总书记强调：“我们必须把促进全体人民共同富裕摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标更加积极有为地进行努力。”党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》强调“扎实推动共同富裕”，并提出一系列重要要求和重大举措，充分体现了以人民为中心的发展思想。</p> <p> 　<strong>　人民是我们党的工作的最高裁决者和最终评判者</strong></p> <p> 　　把以人民为中心的发展思想落实到决策部署和各项工作中，必须由人民来评判工作成效。习近平总书记指出：“人民是我们党的工作的最高裁决者和最终评判者”“时代是出卷人，我们是答卷人，人民是阅卷人”“今天，全党同志无论职位高低，都要把人民拥护不拥护、赞成不赞成、高兴不高兴、答应不答应作为衡量一切工作得失的根本标准”。习近平总书记的重要论述，为广大党员、干部特别是领导干部想问题、办事情、作决策指明了科学思想方法和工作方法。</p> <p> 　　我们必须深入践行党的群众路线，虚心向人民学习，倾听人民呼声，汲取人民智慧，充分保障人民群众的知情权、参与权、表达权、监督权，把民心民意体现到政策制定和实施的全过程。坚持问政于民、问需于民、问计于民，把人民群众的意见和诉求集中起来形成正确的政策。放下架子、扑下身子，到人民群众中宣传解释政策，将政策的实施化为党和人民群众的共同行动。自觉接受人民群众的监督，确保政策实施到位，不走偏、不走样。切实做到“民之所好好之，民之所恶恶之”，使一切决策和工作着眼于更好满足群众需求、经得起人民检验，让人民群众的获得感、幸福感、安全感更加充实、更有保障、更可持续。</p> <p> 　　<strong>始终与人民心连心、同呼吸、共命运</strong></p> <p> 　　坚持以人民为中心，必须不断加强党的建设，始终践行党的初心使命，充分发扬党密切联系群众的优良作风，贯彻党的群众路线，从作风上保持与发展党的先进性和纯洁性。习近平总书记在党史学习教育动员大会上指出：“我们党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史，就是一部党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史”“江山就是人民，人民就是江山，人心向背关系党的生死存亡”“赢得人民信任，得到人民支持，党就能够克服任何困难，就能够无往而不胜”。习近平总书记的重要论述，深刻揭示了坚持群众路线、密切联系群众是我们党不断取得胜利、永葆青春活力和强大战斗力的重要“秘诀”。</p> <p> 　　作风建设永远在路上，保持党同人民群众的血肉联系是一个永恒课题。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央以踏石留印、抓铁有痕的劲头狠抓作风建设，制定和落实中央八项规定，开展党的群众路线教育实践活动、“三严三实”专题教育、“两学一做”学习教育、“不忘初心、牢记使命”主题教育，推动党风政风为之一新，党心民心为之大振。在庆祝我们党百年华诞的重大时刻，在“两个一百年”奋斗目标历史交汇的关键节点，以习近平同志为核心的党中央部署开展党史学习教育，正当其时，十分必要。其目的之一就是教育引导广大党员、干部深刻认识党的性质宗旨，始终与人民心连心、同呼吸、共命运。我们要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来，同解决实际问题结合起来，自觉践行党的根本宗旨，坚持以人民为中心，把群众观点、群众路线落实到具体行动中，真抓实干解民忧、纾民怨、暖民心。不断改进作风，坚决反对“四风”和腐败现象，切实发扬为民服务孺子牛、创新发展拓荒牛、艰苦奋斗老黄牛的精神，大力促进社会公平，努力增进民生福祉，奋力为人民创造更加幸福美好的生活。</p> <p> 　　（作者为中共海南省委副书记）&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月14日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从任理轩系列文章读懂“立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”要求]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c148980-32101883.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0513/MAIN202105130856000129580708376.png" style="width: 317px; height: 450px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">习近平总书记指出：“立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，推动高质量发展，是当前和今后一个时期全党全国必须抓紧抓好的工作。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要深入贯彻党的十九届五中全会精神，全面落实“立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”要求，擘画全面建设社会主义现代化国家的宏伟蓝图。为了完整、准确、全面理解把握立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的理论内涵和实践要求，人民日报理论版近日陆续推出任理轩系列文章。人民网理论频道集纳其精彩观点，以飨读者。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>准确把握新发展阶段</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 擘画发展宏伟蓝图，必须正确认识当下的历史方位；推动经济社会发展，必须正确认识所处的发展阶段。正确认识党和人民事业所处的历史方位和发展阶段，是我们党明确阶段性中心任务、制定路线方针政策的根本依据，也是我们党领导革命、建设、改革不断取得胜利的重要经验。党的十九届五中全会提出，全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军，这标志着我国进入了一个新发展阶段。习近平总书记指出：“进入新发展阶段明确了我国发展的历史方位”。进入新发展阶段，是以习近平同志为核心的党中央科学分析社会主义初级阶段基本特征、深刻把握国内国际发展大势作出的战略判断，有着深刻的理论依据、历史依据、现实依据。我们要从历史与现实、理论与实践、国内与国际相结合上深刻认识和准确把握新发展阶段。<a href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0510/c40531-32098357.html" target="_blank">【详细】</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>深入贯彻新发展理念</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们党领导人民治国理政，很重要的一个方面就是要回答好实现什么样的发展、怎样实现发展这个重大问题。创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，是习近平新时代中国特色社会主义思想的重要内容，是确保我国经济社会持续健康发展的科学理念。习近平总书记指出：“新发展理念是一个系统的理论体系，回答了关于发展的目的、动力、方式、路径等一系列理论和实践问题，阐明了我们党关于发展的政治立场、价值导向、发展模式、发展道路等重大政治问题。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要把“坚持新发展理念”作为“十四五”时期经济社会发展必须遵循的一条原则。立足新发展阶段、构建新发展格局、推动高质量发展，必须不断深化对新发展理念的理解，把新发展理念完整、准确、全面贯穿发展全过程和各领域，奋力实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。<a href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0511/c40531-32099458.html" target="_blank">【详细】</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加快构建新发展格局</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在实现“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，以习近平同志为核心的党中央根据我国发展阶段、环境、条件变化，特别是基于我国比较优势变化，审时度势作出了构建新发展格局的重大决策。习近平总书记强调：“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，是‘十四五’规划《建议》提出的一项关系我国发展全局的重大战略任务，需要从全局高度准确把握和积极推进。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”，并强调构建新发展格局是“应对新发展阶段机遇和挑战、贯彻新发展理念的战略选择”。我们要从经济社会发展全局和理论逻辑、历史逻辑、现实逻辑有机统一的高度，科学认识和加快构建新发展格局。<a href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100529.html" target="_blank">【详细】</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>开启全面建设社会主义现代化国家新征程</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 历史的画卷总是在前后相继中铺展，时代的华章总是在接续奋斗中书写。为了建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴这一中华民族的最高利益和根本利益，我们党在不懈探索实践中确立了“两个一百年”奋斗目标，明确了新时代中国特色社会主义发展的战略安排。党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》（以下简称《规划建议》）和第十三届全国人民代表大会第四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称《规划纲要》）一致指出：“‘十四五’时期是我国全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。”这是一个什么样的新征程，怎样开启新征程？奋进新时代、开启新征程，必须正确认识和把握这一重大课题。<a href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101568.html" target="_blank">【详细】</a></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从革命精神中汲取养分和力量（新论）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101615.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>何虎生</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">一系列伟大精神既有着各具意蕴、特质鲜明的个性特征，又有着相融相通、一脉相承的红色基因</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我到广西考察的第一站就来到这里，目的是在全党开展党史学习教育之际，缅怀革命先烈，赓续共产党人精神血脉，坚定理想信念，砥砺革命意志。”不久前，习近平总书记来到位于广西桂林全州县才湾镇的红军长征湘江战役纪念园，强调“在实现第二个百年奋斗目标的新长征路上，我们要抱定必胜信念，勇于战胜来自国内外的各种重大风险挑战，朝着实现中华民族伟大复兴的目标奋勇前进”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 共产党人具有崇高且顽强的革命精神。1934年底，为确保中共中央和中央红军主力渡过湘江，粉碎敌人围歼红军于湘江以东的企图，几万名红军将士血染湘江两岸，这一战成为事关中国革命生死存亡的重要历史事件。红军将士视死如归、向死而生、一往无前、敢于压倒一切困难而不被任何困难所压倒的崇高精神，永远值得我们铭记和发扬。在抗美援朝战场上，志愿军战士不畏强敌、浴血奋战，充分展示了英勇顽强、不怕牺牲的革命英雄主义精神。面对突如其来的新冠肺炎疫情，无数共产党人高呼“我是党员我先上”“疫情不退我不退”，毅然决然投身疫情防控斗争，创造了人类同疾病斗争史上又一个英勇壮举。革命精神不是抽象的，而是具体的，体现为革命烈士的视死如归、英雄人物的顽强奋斗、先进模范的忘我奉献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伟大革命实践孕育伟大革命精神。回望百年历史，红船精神、井冈山精神、长征精神、遵义会议精神、延安精神、西柏坡精神、红岩精神、抗美援朝精神、“两弹一星”精神、特区精神、抗洪精神、抗震救灾精神、抗疫精神、脱贫攻坚精神等伟大精神，构筑起了中国共产党人的精神谱系。这一系列伟大精神贯穿于党领导人民群众进行革命、建设和改革的百年光辉历程中，是在特定的历史时期、特殊的历史环境下形成的一系列优良传统和革命风范。它们既有着各具意蕴、特质鲜明的个性特征，又有着相融相通、一脉相承的红色基因，集中体现了中国共产党人坚定的理想信念、强烈的爱国情怀、无私的奉献精神、顽强的意志品质。一个个精神坐标，承载着党的初心和使命，凝结着党的鲜明品格和独特标识，成为我们在前进道路上战胜各种困难和风险、不断夺取新胜利的强大精神力量和宝贵精神财富。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当今世界正经历百年未有之大变局，实现中华民族伟大复兴正处于关键时期，我们面临着难得机遇，也面临着严峻挑战。在这个关键时期，容不得任何停留、迟疑、观望，必须继承和弘扬革命精神，勇于进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。在全党开展党史学习教育，一个重要目的就是以史为鉴、以史明志，引导广大党员干部继续保持革命精神、革命斗志，勇于把我们党领导人民进行的伟大社会革命继续推进下去。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记强调：“不要忘记我们是共产党人，我们是革命者，不要丧失了革命精神”。要清醒地认识到，越是长期执政，越不能丢掉马克思主义政党的本色，越不能忘记党的初心使命，越不能丧失自我革命精神。这就要求我们继续从革命精神中汲取养分和力量，永葆“革命理想高于天”的激昂斗志，满怀“为有牺牲多壮志，敢教日月换新天”的巨大勇气，为实现中华民族伟大复兴的中国梦不懈奋斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国人民大学中共党史党建研究院副院长）&nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[文化繁荣发展的生动图景（图说评论）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101616.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>于 石</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210513/1620851160772_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 山西省稷山县西社镇清水庄村在村文化广场举行惠民演出，演出包括威风锣鼓、高台花鼓、稷山老调等节目，让百姓在家门口享受文化大餐。<br /> 　　史云平摄（影像中国）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/2021-05/13/05/rmrb2021051305p16_b.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p style="text-indent: 2em;"> 江苏省南京市建邺区一家幼儿园内，老师为孩子们阅读绘本故事。<br /> 　　方东旭摄（影像中国）</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p style="text-indent: 2em;"> 在江苏南京一家幼儿园里，“书香伴花朵”主题活动帮助孩子从小培养阅读习惯；在山西稷山的一个村庄，文化惠民演出给人以精神食粮，激发了村民干事创业热情；在重庆梁平一家工业园里，游客在蚕茧制作的工艺墙前游玩打卡，生产线华丽转身成为旅游线……丰富精彩的文化活动、琳琅满目的文化产品、缤纷多样的文艺演出，共同绘就“十四五”时期文化事业和文化产业繁荣发展的生动图景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一个国家、一个民族的强盛，离不开文化的积极引领，需要以文化繁荣发展为支撑。没有高度的文化自信，没有文化的繁荣兴盛，就没有中华民族伟大复兴。展望未来，统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，文化是重要内容；推动高质量发展，文化是重要支点；满足人民日益增长的美好生活需要，文化是重要因素；战胜前进道路上各种风险挑战，文化是重要力量源泉。坚定文化自信，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展，继承革命文化，发展社会主义先进文化，必将激励我们在新征程上披荆斩棘、奋勇前进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “十四五”规划和2035年远景目标纲要提出，发展社会主义先进文化，提升国家文化软实力。迈步新征程，我们要把文化建设放在全局工作的突出位置，切实抓紧抓好。要让那些沉淀着历史烟云、凝结着先贤智慧的经典作品“热起来”、文化遗产“活起来”，成为涵养社会主义核心价值观的重要源泉、世界文化激荡中站稳脚跟的坚实根基。要让新时代的文化园地百花竞放、群众文化生活丰富多彩、公共文化服务趋于完善、艺术创作活力充分显现，文化产业蓬勃发展，持续引领新风尚、激发新活力、满足新期待。唯有如此，我们的文化自信才能更加饱满，乘风破浪的勇气才能更加昂扬。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《一张船票&nbsp;穿越百年》《不忘来时路&nbsp;奋进新征程》《鲜血染红的湘江》……随着全国各地党史学习教育活动走深走实，一大批感人至深、凝心聚力的优秀作品不断涌现，激励干部群众砥砺奋进、再创辉煌。坚定文化自信、增强文化自觉，不断满足人民群众精神文化生活新需求，我们定能担负起新的文化使命，在实践创造中进行文化创造，在历史进步中实现文化进步。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[借力公益诉讼 保护个人信息（人民时评）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101617.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>张璁</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">加强个人信息保护，既与个人利益密切相关，更关系到数字经济健康发展</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，互联网、大数据领域的新业态在便利生活的同时，也带来了一些监管和维权问题。个人信息若遭泄露，就可能流入地下黑灰产业链，成为电信网络诈骗实施犯罪的利器；个人信息一旦被平台企业滥用，容易滋生“大数据杀熟”等问题；对个人隐私缺乏尊重，还可能引发“人肉搜索”等网络暴力，给当事人带来巨大困扰。然而，网络空间因其特殊性，存在个人信息保护取证难、维权成本高等问题。加强个人信息保护，既与个人利益密切相关，更关系到数字经济健康发展，是推进国家治理体系和治理能力现代化必须破解的难题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 民有所呼，政有所应。前不久，最高人民检察院发布了一批检察机关个人信息保护公益诉讼典型案例，让公益诉讼再次走进公众视线。这些典型案例中，既涉及快递、医疗机构、校外培训机构等泄露个人信息，也包括互联网企业违法违规收集个人信息和非法获取个人信息并进行消费欺诈，还涉及通过技术软件、物业服务等不同手段非法获取并交易个人信息。着眼于守护人民群众美好生活，检察公益诉讼的出现给个人信息保护提供了新的治理思路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 从实践来看，除了依法追究刑事责任的手段之外，检察机关通过公益诉讼追究公益损害责任，以高额罚金和公益损害赔偿增加侵权行为的违法成本，可以预防潜在的违法犯罪行为。与此同时，检察机关针对部分行政机关不注重个人信息保护、监管责任不到位等问题，通过磋商、公开听证和检察建议等方式督促履职，有利于凝聚监管共识、增强监管合力，并以个案办理推动相关行业治理和长效机制建设，提升治理效能。截至目前，全国已有25个省级人大常委会作出关于加强检察公益诉讼工作的决定，其中有19个省份明确要求检察机关积极稳妥开展个人信息保护领域公益诉讼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当前，个人信息保护检察公益诉讼依然面临一些困难。比如，个人信息保护目前属于检察公益诉讼新领域，检察机关办理此类案件的立案标准、起诉条件、诉讼请求等实体和程序规定尚未规范，在检察建议整改落实和起诉案件受理环节容易产生分歧。又如，个人信息侵权违法行为多数与互联网、大数据、人工智能等高新技术相关联，呈现跨区划、匿名化、涉众型、全链条等特点，检察机关在发现、收集、固定、研判、鉴定相关电子证据的调查核实手段上仍有不足，影响办案进度和成效。这些问题都有待检察机关在相关探索中进一步加以解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 履行好守护公共利益的职责使命，需要检察机关更加担当有为。今年元旦起施行的民法典强化了个人信息的法律保护，检察机关应密切关注相关措施的落地落实，持续跟进监督个人信息保护领域严重损害公共利益的突出问题。在积极稳妥拓展公益诉讼办案范围的过程中，检察机关还应加强与行政机关的协同协作，进一步增强执法司法合力，分类精准开展源头治理、综合治理，以依法履职、担当作为，为个人信息保护贡献更多公益诉讼检察力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让孩子们走进大自然（生态论苑）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101619.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>孙秀艳</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新时代公民，家长与学校要为此创造更多条件，社会各界同样需要这样的意识</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> “五一”假期，身边的朋友都忙着出游，不少家庭结伴奔向田野、乡村，春风里孩子们的笑脸特别有感染力。在这美好的季节，笔者期待有更多家庭走进自然，让孩子们在户外上一堂生动的自然教育课。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 去网个蜻蜓、捉个蚂蚱，甚至爬上树摘个桑葚榆钱，这是很多农村长大的我们这代人对童年的集体记忆。即便是成长在城市，也大多有观察小动物的经历：地面上搬食的蚂蚁队，雨后的蚯蚓和小蜗牛，谁不能说出一大串故事呢。应该说，在没有消费电子产品的那个时候，大自然是每个孩子的天然课堂。在春天感受“草色遥看近却无”，在秋日欣赏“霜叶红于二月花”，对自然的深厚感情也伴随着孩子们健康成长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，孩子们或每天被繁重的课业学习囿在室内，或为各种电子产品中缤纷而丰富的内容所吸引，孩子们对自然的感知力与热爱程度明显下降。有些家长反映，高呼一声“下雪了，咱们出去玩吧”也难唤起孩子的热情。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国作家理查德·洛夫在《森林中的最后一个孩子》一书中，用“大自然缺失症”一词描绘现代社会的孩子们——孩子们处在物质丰富的时代，与大自然的联系却越来越缺乏。很多医学专家认为，自然环境中活动的减少是幼儿肥胖、注意力紊乱、抑郁的重要原因。儿童心理神经学研究者则认为，在自然实景中多感官协作学习，是促进儿童大脑发育的重要手段。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，对孩子们来说，爱自然应该是一种本能，开阔的自然天地对他们有天然的吸引力。触摸湿润的泥土，捡拾一片漂亮的花瓣，寻找不同形状的叶子，都会令他们眼界大开；如果有机会与小动物亲密接触，孩子们收获的快乐更是无穷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 培养孩子热爱自然也是社会的需要。从国际视角看，气候变化的挑战让全球倍感压力，新一代可能面对更多极端天气和灾害的困扰。只有更多了解自然，顺应自然，才能遏制地球“发烧”的进程，更好地减轻气候变化的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 我们正在努力建设人与自然和谐共生的现代化，大力倡导绿色的生产生活方式是必由之路。孩子是祖国未来的接班人，他们的思想理念、行为习惯如何，不仅能够深刻影响家庭，更重要的是决定着未来社会的走向。教育培养热爱自然、尊重自然、保护自然的新一代公民，是时代的需要。因此，不仅家长与学校要创造更多条件让孩子们亲近自然，培养他们对自然的情感、保护的热情，社会各界同样需要这样的意识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 令人欣慰的是，各地生态建设的脚步正在加快，一大批湿地公园、郊野公园、森林公园已初见规模，成为休闲的好去处，也给小朋友们提供了亲近自然的空间。但这些公共绿色空间大多还缺乏孩子自然教育的针对性设计，这一点我们必须补足。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 其实，在公共绿色空间给孩子们留出天地并不难，一块小小的场地，更多动植物介绍的标牌指引，一些适合孩子心理的活动等等，稍用心思，孩子们就能在其中获得知识与快乐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 书包的重量不代表成长的速度，时光正好，让孩子亲身探寻千朵万朵压枝低的繁花，或聆听黄鹂鸣翠柳的动人声响，不也是我们成年人的幸福与快乐吗？</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 16 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[不能不计后果一走了之（钟声）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101620.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">美方撤军行动应是有序、负责任的，要为防止阿富汗国内暴力进一步升级、遏止各类恐怖势力借机坐大生乱尽责，为阿富汗人民内部谈判创造有利的外部环境，而不是相反</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近日，阿富汗首都喀布尔一女子中学附近发生连环爆炸，迄今已造成超过80人死亡，其中大部分受害者是女学生。这一暴力行径再次凸显阿富汗安全形势的复杂性与脆弱性。国际舆论指出，在后续行动中，美国和北约军队若不能以负责任方式从阿富汗撤出，或将给当地造成更大安全风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 必须强调的是，任何恐怖主义行为，无论其动机如何、发生在何时何地、由谁实施，都是犯罪行为且不可原谅。此次发生在喀布尔的连环爆炸令人震惊，以如此暴力行径残害生命，更是对人类文明的严重挑战，国际社会普遍强烈谴责这一暴力行径。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 需要指出的是，这起袭击事件并非个案。出于国内政治考虑，美国政府上个月宣布，将在今年9月11日前将美军无条件撤出阿富汗，以摆脱持续近20年的阿富汗战争。美方这一决定迅速对阿富汗国内局势产生了影响。美国和北约军队5月1日正式启动从阿富汗撤军行动以来，阿富汗各地爆炸袭击事件频发，安全形势日益严峻，严重威胁阿富汗和平稳定与人民生命安全，引发国际社会普遍担忧。《华尔街日报》发表社论指出，美国撤军可能加剧人道主义灾难，“美国的存在无法阻挡每一次可怕的袭击，但美国的离开意味着会有更多的袭击发生”，喀布尔女子学校附近发生的袭击事件可能只是一个预演。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 回望历史，美方“随心所欲”对外发动多场战争，给许多国家和地区造成了灾难，阿富汗战争就是其中一例。据报道，自美军2001年10月进入阿富汗以来，当地已有3万多名平民被美军打死、炸死或因美军带来的战乱而死亡，受伤人数超过6万，约1100万人沦为难民。如今，美方为了摆脱战争泥潭，急于从阿富汗撤军，但由此产生的安全风险还是由阿富汗人民承受。据《纽约时报》报道，美军和北约部队开始撤军之后，塔利班在阿南部和北部发动攻势。过去一周，在阿富汗至少有44名平民和139名政府军士兵被杀，这是自去年10月以来单周最高的死亡纪录。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿富汗问题复杂难解，内外部因素必须方向一致，协同发力，否则会适得其反。国际社会应该恪守公平公正，尽己所能多做劝和促谈工作，共同为推动阿富汗和平和解进程贡献更多正能量。当前，美国是阿富汗问题最大外部因素，美方不能回避自身应尽义务，不能不计后果一走了之。美方撤军行动应是有序、负责任的，要为防止阿富汗国内暴力进一步升级、遏止各类恐怖势力借机坐大生乱尽责，为阿富汗人民内部谈判创造有利的外部环境，而不是相反。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 17 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[治理“饭圈”乱象 净化网络环境（金台锐评）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101628.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>倪 弋</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 近日，国家网信办在国新办新闻发布会上表示，2021年“清朗”系列专项行动将“饭圈”乱象列入治理重点。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近年来，应援打榜、刷量控评、群体对立、互撕谩骂等“饭圈”乱象进入公共视野，引发舆论关注。“饭圈”群体中，不少是年轻的“95后”甚至“00后”，因为年龄和经历等因素，其辨别能力相对较弱。因此，在一些不良诱导下，他们中的一部分人参与到“打榜”、骂战等恶性行为中，造成不良影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，在“饭圈”乱象的影响下，一些青少年还容易沾染上言语侮辱、人身攻击等恶习，有的甚至构成网络侵权等违法犯罪行为。2019年北京互联网法院发布的研究报告显示，涉互联网侵害人身权案件中，青少年实施侵害名誉权行为的纠纷较为多发，网络言论失范行为亟待规范。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 随着移动互联网的发展，各类“饭圈”所争相比拼的部分内容，已经变成各种可量化的“数字榜单”。例如，销量榜能证明偶像的影响力和商业价值，在此逻辑下，“饭圈”群体不仅会被诱导大量购买明星代言产品，还会重复购买同一项目数字产品。销量榜之外，在各类网络平台上，名目繁多的各类榜单不胜枚举。为给偶像争个虚无缥缈的排名，有的“饭圈”群体一天之内奔波于几十张榜单。对此，平台方还为“打榜”设置“捷径”——买道具、刷热度，维持偶像的数据繁荣。每张“榜”都可以变成“饭圈”流量和钱财的“收割机”。除了构建“数字榜单”的各类平台，不乏一些有组织的“粉头”所引导的灰色产业链在推波助澜，现实中就曾出现明星后援会非法挪用资金、“粉头”卷款跑路等情形。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 纠偏和治理“饭圈”乱象，需要法治对其祛邪扶正。对此，网络平台要首先破除“流量为王”“利益至上”的价值取向，坚持依法运营，完善网络用户信息审核和内容发布机制，在热搜、话题开设、明星词条等功能设置中，应杜绝明码标价、靠钱“维护”的暗箱操作，也不能为了吸引流量，对“饭圈”失范现象置若罔闻，放任一些突破底线的人身攻击、造谣生事等违法犯罪行为在平台上潜滋暗长。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，相关部门应当坚持依法治网管网，持续深入打击数据造假、暗刷流量、恶意炒作、不正当营销等违法违规行为，完善网上不良信息的管理机制，督促网络用户加强自我管理、自我约束。家庭和学校都应扮演好各自的角色、发挥好自己的作用，通过更高质量的关爱、陪伴和教育，帮助青少年形成正确的价值观，引导其理性“追星”。青少年网民也应当坚持依法上网、文明上网，理性辨别网络信息，理智发表网络言论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 治理“饭圈”乱象，离不开各方协调配合、形成合力，只有把规矩立起来，把红线树起来，把正确价值观传扬开来，多管齐下，才能为网络空间带来朗朗清气。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 19 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从百年党史看中国特色监督之路]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101651.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>肖云祥</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　加强对权力的监督是人类政治文明的永恒课题。中国共产党历来高度重视监督工作，从成立伊始就把严格监督写在自己的旗帜上。1921年7月，党的一大通过的《中国共产党第一个纲领》明确规定，“工人、农民、士兵和学生的地方组织中党员人数多时，可派他们到其他地区去工作，但是一定要受地方执行委员会的最严格的监督”“地方委员会的财务、活动和政策，应受中央执行委员会的监督”。在波澜壮阔的百年历程中，我们党始终把加强对权力的监督作为政治建设的重要组成部分，在监督的理念思路、领导体制、依靠力量、重点对象、工作机制、制度保障等方面做了不懈探索，逐步走出了一条中国特色监督之路。站在百年征程新起点上，我们党要继续发扬自我革命精神，以打铁必须自身硬的决心，不断完善党和国家监督体系，练就自我净化的“绝世武功”，为推进国家治理体系和治理能力现代化，实施“十四五”规划、全面建设社会主义现代化国家提供坚强保障。</p> <p> 　　<strong>坚持党的集中统一领导，确保权力运行和监督的正确政治方向</strong></p> <p> 　　党的领导是当代中国最高的政治原则，是战胜一切困难和风险的“定海神针”。与西方“三权分立”的权力制衡体系不同，中国特色监督体系的最根本特征就是在中国共产党长期执政条件下始终坚持党的集中统一领导。其目的不是为了某个党派或集团的利益，不是为了监督而监督，而是既要防止权力滥用、以权谋私，更要确保权力高效有序运行。建党百年的实践证明，只有加强党的集中统一领导，权力运行和监督才能沿着正确的方向前进，才能确保党和人民的权力始终用来为人民谋幸福。</p> <p> 　　早在井冈山时期，毛泽东就领导开展了著名的“三湾改编”，将党的支部建在连上，从组织上确立党对军队的领导，加强了革命队伍的管理和监督。《井冈山的斗争》一文指出：“连有支部，班有小组。红军所以艰难奋战而不溃散，‘支部建在连上’是一个重要原因。”1938年党的六届六中全会总结历史经验和教训，提出“个人服从组织，少数服从多数，全党服从中央”。在此基础上，1945年党的七大通过的党章，正式提出了“四个服从”，并把它作为民主集中制的一项基本原则，从党章这一党内根本大法上规定了党的集中统一领导。改革开放以后，邓小平明确指出，坚持四项基本原则的核心是坚持党的领导。“从根本上说，没有党的领导，就没有现代中国的一切”。从1978年开始恢复重建党的纪律检查机关，到1993年中央纪委和监察部合署办公，党对监督工作的领导不断加强。</p> <p> 　　进入新时代后，习近平总书记指出，“党政军民学，东西南北中，党是领导一切的”“中国共产党领导是中国特色社会主义最本质的特征，是中国特色社会主义制度的最大优势”。我们党把坚持党对一切工作的领导作为新时代中国特色社会主义的首条基本方略，把坚持和加强党的全面领导作为新时代加强党的建设的根本原则。党的十八届三中全会明确提出，在党风廉政建设和反腐败斗争中，党委履行主体责任，纪委履行监督责任。党的十九大通过的党章总纲规定“强化管党治党主体责任和监督责任”。十九届四中全会对坚持和完善党和国家监督体系、强化对权力运行的制约和监督作了专门部署，强调必须健全党统一领导、全面覆盖、权威高效的监督体系，党对权力运行监督的领导体制更加明确。站在新起点上走好中国特色监督之路，必须紧紧抓住党的领导这个“纲”，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导这个“魂”，在对权力运行制约和监督的整体谋划、策略手段、力量调配上，不断强化党的全覆盖、全方位、全过程领导；必须严格落实管党治党主体责任和监督责任，建立和完善责任制，对不认真履行责任的严肃问责，以精准有力的问责推动责任落实；必须守住政治监督这个根本定位，把“两个维护”作为根本政治任务，加强对党的理论路线方针政策和党中央重大决策部署贯彻落实情况的监督检查，做到党中央决策部署到哪里，监督检查就跟进到哪里，确保中央政令畅通。</p> <p> 　　<strong>坚持以自我革命精神抓监督，练就自我净化的“绝世武功”</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出，自我监督是世界性难题，是国家治理的“哥德巴赫猜想”。勇于自我革命是我们党最鲜明的品格，也是我们党最大的优势。百年风霜雪雨，百年大浪淘沙。与许多消失在历史尘埃中的政党截然不同，我们党从一个当初只有50多名党员的小党，成长为今天拥有9100多万名党员的世界上最大的执政党，历经岁月磨砺愈发斗志昂扬、朝气蓬勃，根本原因在于我们党始终以强烈历史使命感，不断推进自我革命。从八七会议、古田会议到遵义会议，从延安整风运动到党的十一届三中全会，无一不是党以自我革命精神走向胜利的光辉典范。</p> <p> 　　毛泽东在延安时期就强调，有无认真的批评和自我批评，“是我们和其他政党互相区别的显著的标志之一”。并把它确立为党的三大作风之一，使其成为我们党自我革新、自我提高的锐利武器。邓小平也指出，我们党经历过多次错误，但是我们每一次都依靠党，而不是离开党，纠正了自己的错误。习近平总书记更加明确地指出，对我们党来说外部监督是必要的，但从根本上讲还在于强化自身监督。党的十八大以来，我们党秉持自我革命精神，直面管党治党宽松软问题，严肃党内政治生活，加强党内监督，不断提高排毒杀菌、强身健体的政治免疫力，全面从严治党取得历史性成就。</p> <p> 　　在新的起点上以自我革命精神抓监督，就是要构建以党内监督为主导的监督体系，充分发挥党委的监督主体作用，党委书记对监督工作负总责，班子成员之间相互监督、相互促进，完善领导班子内部监督制度，党委各部门履行本系统的监督责任，纪委发挥专责监督机关作用。注重把党内监督同人大监督、民主监督、行政监督、司法监督、审计监督、财会监督、统计监督、群众监督、舆论监督贯通协调起来，形成强有力的监督体系。丰富和完善监督方式，强化自上而下的组织监督，改进自下而上的民主监督，发挥同级相互监督作用，加强对党员领导干部的日常管理监督，不断增强党的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高能力，把自我监督的有效制度机制确立和执行好。</p> <p> 　<strong>　坚持让人民监督权力，使权力在阳光下运行</strong></p> <p> 　　中国共产党作为马克思主义政党，人民性始终是党对权力本质的基本认识。早在1871年，马克思、恩格斯在总结巴黎公社经验时就指出，无产阶级新型的国家机器及其公职人员是“人民的公仆”。列宁在领导世界上第一个社会主义国家建设时，要求苏维埃政府的公仆必须尽职尽责地为工农群众服务，提出并实施了一系列防止“公仆”变成“主人”的监督措施。我们党秉承马克思主义公仆理论，始终把人民的利益放在首位，保持同人民群众的血肉联系，自觉接受群众的监督。</p> <p> 　　1944年，毛泽东在参加中央警备团追悼张思德的会上发表了著名讲话《为人民服务》，指出“我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的”。人民是真正的主人，共产党人是公仆，人民对党的权力有着天然的监督制约关系。1945年，民主人士黄炎培曾向毛泽东问及如何摆脱历史“周期率”，毛泽东回答：“我们已经找到新路，我们能跳出这周期率。这条新路，就是民主。只有让人民起来监督政府，政府才不敢松懈。只有人人起来负责，才不会人亡政息。”基于此，毛泽东强调民主集中制建设，民主就是“让群众讲话，哪怕是骂自己的话，也要让人家讲”。改革开放后，邓小平强调，“要有群众监督制度，让群众和党员监督干部，特别是领导干部”。邓小平非常重视民主集中制，认为“民主集中制的贯彻执行，这也是一种监督，对领导人最重要的监督”。党的十八大以后，习近平总书记明确指出，“领导干部手中的权力都是党和人民赋予的，领导干部使用权力，使用得对不对，使用得好不好，当然要接受党和人民监督”。就是说，既然权力来源于人民，那么权力的使用也就理应受到人民的监督，人民始终是评判权力运行效果的主体。</p> <p> 　　在全面建设社会主义现代化国家的新征程上，让人民来监督权力，就是要不断畅通群众监督渠道，让群众参与到监督中来，自觉接受群众监督。党的十八大以来，在接受群众监督上，我们党做了不少探索。比如，巡视监督就是把党内监督与人民群众监督有机结合的综合监督方式，成为党之利器、国之利器。党的十九大部署的建立覆盖纪检监察系统的检举举报平台，就是通过信息化手段更好地接受群众信访、方便群众监督，大大提高了群众监督质效。公开是最好的监督。必须坚持权责透明，推动用权公开，该公开的都要公开，让权力在阳光下运行。同时在党内政治生活中，认真执行关于新形势下党内政治生活的若干准则、新修订的党员权利保障条例，严格执行民主集中制，充分发扬党内民主，真正发挥党员的主体作用。</p> <p> 　　<strong>坚持抓“关键少数”和实现全覆盖相结合，使监督没有死角、不留空白</strong></p> <p> 　　习近平总书记在总结管党治党历史经验时强调，要坚持抓“关键少数”和管“绝大多数”相统一。权力监督要取得实效，必须既讲“重点论”又讲“两点论”，以重点突破带动整体推进，在整体推进中破解重点难题。</p> <p> 　　革命战争年代，毛泽东非常注重抓主要矛盾的工作方法。《矛盾论》一文指出，“不能把过程中所有的矛盾平均看待，必须把它们区别为主要的和次要的两类，着重于捉住主要的矛盾”。新中国成立之初，我们党严惩刘青山、张子善等极少数干部，教育挽救了大多数干部。改革开放后，我们党注重从高级干部抓起，整顿党风、严惩腐败。邓小平指出，“端正党风，纠正不正之风，打击经济犯罪，抓党风、社会风气好转，要从高级干部抓起，从具体事情抓起”。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央，从抓“关键少数”破题，突出“关键少数”这个重点，以身作则、以上率下，不断推进全面从严治党向纵深发展。习近平总书记强调，领导干部是党的执政骨干，只有管住“关键少数”，特别是高级干部和各级主要领导干部，全面从严治党才有震慑力和说服力。党内监督的重点对象，是党的领导机关和领导干部特别是主要领导干部；国家监察体制改革后，同样要聚焦重点对象，紧盯“关键少数”。</p> <p> 　　有权必有责，用权受监督。实现监督全覆盖是建立和完善中国特色监督体系的必然要求。我们党成立以来特别是改革开放以来，不断创新监督机制，逐步推进监督全覆盖。党的十一届三中全会决定恢复重建中央和地方各级纪律检查机关，并逐步推进纪检工作向农村基层、党和国家机关单位延伸，把党的监督延伸到各个层级。党的十八大后，从党内监督全覆盖破题，坚持党内监督与外部监督相结合，监督全覆盖的步伐不断加快。从党的十八届三中全会要求巡视、派驻“两个全覆盖”，到党的十八届六中全会制定党内监督条例推动党内监督全覆盖；从党的十九大后将所有行使公权力的公职人员纳入国家监察范围，到逐步形成纪律监督、监察监督、派驻监督、巡视监督“四个全覆盖”格局；从大力推动“有形覆盖”，再到走向“有效覆盖”，填补了从好党员到“阶下囚”、从好的公职人员到“阶下囚”两个方面监督的空白，党和国家监督工作逐步延伸到每个领域、每个角落。走中国特色监督之路，必须进一步做实监督全覆盖，消除权力监督的真空地带，压减权力行使的任性空间，保证党立党为公、执政为民，国家机关依法履职、秉公用权，让所有党员干部和公职人员习惯在受监督和约束的环境中工作生活，增强监督有效性。</p> <p> 　　<strong>坚持不断完善体制机制，切实发挥监督专责机关作用</strong></p> <p> 　　专门设立党内监督机构，并保障其相对的独立性和权威性，是建立有效的党内监督制度的基本前提，也是中国特色监督体系的必然要求。</p> <p> 　　早在1927年，党的五大就设立了中央监察委员会，专门履行党内纪律监督工作。此后，党内监督机构名称历经审查委员会、监察委员会、纪律检查委员会的演变，但党章规定的职责都是监督。1945年6月，党的七大通过的党章增加“党的监察机关”一章，对党内监督机构的任务、职权、领导体制等作了专门规定。1948年成立了党的纪律检查委员会，1956年党的八大决定设立监察委员会，有力推动监督工作开展。改革开放后，党的纪律检查委员会恢复重建，有力加强了党内监督工作。邓小平指出，“对各级干部的职权范围和政治、生活待遇，要制定各种条例，最重要的是要有专门的机构进行铁面无私的监督检查”。1980年2月，中央纪委向中央提交了《关于改变省、市、自治区以下各级党委纪委领导关系的请示报告》，规定地方各级纪委由受同级党委领导改为受同级党委和上级纪委双重领导和以同级党委领导为主，双重领导的管理体制至此确立并延续至今。</p> <p> 　　进入新时代，纪检监察体制改革深入推进，党的十八届三中全会要求推进纪律检查工作双重领导体制具体化、程序化、制度化，纪委的独立性、权威性进一步增强。党的十九大后成立国家监委，进一步深化监察体制改革。党的十九届三中全会对改革创新监督体制机制、深化党和国家机构改革作出部署，决定组建国家、省、市、县监察委员会，与同级纪委合署办公，监督体制机制进一步完善。</p> <p> 　　纪检监察机关是党内监督和国家监察专责机关，在中国特色监督体系中处于主干地位。在新时代新阶段，必须准确把握监督工作的特点规律，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，抓深抓实纪检监察体制改革，进一步深化转职能转方式转作风，不断提升履职能力。当前尤其要强化政治监督，做实日常监督，精准有效运用“四种形态”，以严格的执纪执法增强制度刚性；加强上级纪委监委对下级纪委监委的领导，推进纪律监督、监察监督、派驻监督、巡视监督统筹衔接，完善全覆盖的监督机制；顺应信息化时代趋势，积极运用信息技术和大数据开展监督，提高监督的主动性、精准性、及时性，推动纪检监察工作高质量发展。</p> <p> 　　<strong>坚持依规依纪依法治权，把权力关进制度的笼子</strong></p> <p> 　　重视并不断加强党的制度建设是我们党的历史经验和优良传统。百年来，我们党始终重视制度建设，坚持把对权力制约和监督贯穿于制度建设中，不断扎牢制度笼子。</p> <p> 　　党的一大党纲和二大、三大、四大党章对党内监督工作都作了规定。1926年中央颁布了党史上第一个惩治腐败的文件——《坚决清洗贪污腐化分子》。五大党章首次为“监察委员会”设置专章。1928年颁布了党的历史上第一部中央巡视条例。1956年党的八大明确指出，党应当“从制度上作出规定，以便对党组织和党员实行严格的监督”。改革开放以后，邓小平强调，“制度好可以使坏人无法任意横行，制度不好可以使好人无法充分做好事，甚至会走向反面”。1986年十二届六中全会通过的《关于社会主义精神文明建设指导方针的决议》提出，“建立和健全党内监督制度和人民监督制度，使各级领导干部得到有效的监督。”党的十八大以来，我们党坚持依法治国与制度治党、依规治权统筹推进、一体建设，坚持用制度治权治吏，制定修订了党章、关于新形势下党内政治生活的若干准则、廉洁自律准则、党内监督条例、巡视工作条例、党纪处分条例、问责条例、党务公开条例等党内法规，宪法、监察法、刑法、刑事诉讼法、行政诉讼法等国家法律，构建起规、纪、法贯通的制度体系。</p> <p> 　　在新的起点上走中国特色监督之路，必须把厉行法治作为治本之策，通过依规依法设定权力、规范权力、监督权力、制约权力，围绕授权、用权、制权等环节，完善及时发现问题的防范机制、精准纠正偏差的矫正机制、强化责任担当的问责机制，进一步形成靠制度管权、管事、管人的长效机制，推动监督制度更加成熟更加定型。（肖云祥）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让更多技能人才脱颖而出（人民观点）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101614.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>本报评论部</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">习近平总书记强调：“激励更多劳动者特别是青年人走技能成才、技能报国之路，培养更多高技能人才和大国工匠”。如何锻造大国工匠、建设制造强国、打造技能型社会，如何成就“技能改变人生”的精彩故事，从今日起，本版推出系列评论，与读者一起探索答案。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">——编&nbsp;者&nbsp;</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family: 楷体; text-indent: 2em; display: block;">这片广阔的新蓝海，呼唤更多产业工人成为创新驱动发展的骨干力量、实施制造强国战略的有生力量</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> &nbsp;</p> <p style="text-indent: 2em;"> 精度0.003毫米的航空零件，凭一把锉刀锉削出来；时速达350公里的“复兴号”，离不开“一枪三焊”的独门绝技；7毫米细的钢丝吊起5辆小轿车，靠的是工匠团队刻苦攻关……从中国高铁走出国门到港珠澳大桥飞架三地，从“奋斗者”号探深海到“天和”核心舱入九天，是技能人才、能工巧匠、大国工匠用沉潜匠心与精湛技能，让“中国制造”“中国建造”震撼世界，并向“中国智造”“中国创造”不断挺进。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 制造业是立国之本、强国之基。今天，在新一轮科技革命和产业变革引领下，融合数字化、新材料等的先进制造技术，正在加速推进制造业向智能化、数字化、绿色化转型。以信息化、智能化为杠杆培育新动能，以智能制造为主攻方向推动产业技术变革和优化升级，是我们从制造大国迈向制造强国的必然路径。这片广阔的新蓝海，呼唤更多产业工人成为创新驱动发展的骨干力量、实施制造强国战略的有生力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视技能人才的培育与发展，技能成才、技能报国之路越走越宽。目前我国技能劳动者已经超过2亿人，高技能人才超过5000万人。2016年以来，全国职工推出技术革新项目214.5万项，发明创造项目80.8万项，产生了巨大的经济社会效益。但是，从推动高质量发展、构建新发展格局的需求来看，我国技能人才总量仍然不足。技能劳动者占就业人口总量仅为26%，高技能人才仅占技能人才总量的28%。如何吸引更多人才投身制造业，如何建设一支高素质的产业工人队伍，是直接关系推动我国产业基础高级化、产业链现代化，实现制造业高质量发展的时代课题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经济学研究表明，劳动力、资本、土地、技术、数据等要素的变化组合，直接影响经济效率。其中，劳动力技能水平对经济效率有着至关重要的作用。因而，实现高质量发展，要努力让技能人才“高”起来。在众多技能大赛中，总能看到这样的留言：“当技术工人也能出彩”“千金在手不如一技傍身”……“技能宝贵”的心声，表明学技能是一条大路。让技能人才创造活力竞相迸发、聪明才智充分涌流，制造强国才未来可期。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作为培育工匠的摇篮，职业教育如何增强适应性是贯穿始终的课题。毋庸讳言，职业教育“低人一等”的偏见、技能工作有“天花板”的担忧，仍存在于不少人的认识中。然而，随着各项改革举措不断出台，我国职业教育改革发展走上提质培优、增值赋能的快车道，实现历史性跨越。面向未来，职业教育更加需要围绕国家重大战略需求，瞄准创新链、产业链代际跃升，用高质量的人才培养回应发展需要、人民需要、竞争需要，在促进就业、适应产业、服务行业、引领业态中发挥更大作用，在建设制造强国的图景中书写浓墨重彩的一笔。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 创新有舞台，成才有支撑，奋斗有回报。如今的技能人才只要能奋斗实干，拧螺丝可以“拧”成全国劳模，操控机床也能享受国务院特殊津贴，甚至可以身披国旗走上国际大赛的领奖台。这是时代给予广大技能工作者的机遇。奋斗“十四五”，新时代的技能工作者不能满足于“熟能生巧”，还应成为新兴技术、新兴产业的推动者，不断打磨精湛技艺，提升技能本领，在创新创造中攀登技能高峰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伟大事业始于梦想，基于创新，成于实干。各级党委和政府需拿出真招、实招、硬招，让更多技能人才脱颖而出。广大产业工人也要增强锐意创新的勇气、敢为人先的锐气、蓬勃向上的朝气，争做建新功立伟业的主力军、本领高能力强的奋斗者。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月13日 05 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世界需要真正的多边主义]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101591.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>徐秀军</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　当前，世界格局加速演变，传统安全和非传统安全威胁不断出现、相互交织，人类社会面临的全球性挑战日趋复杂严峻。在全球性威胁和挑战面前，任何国家都不可能独善其身，维护和践行真正的多边主义才是唯一正确选择。正如国家主席习近平5月6日晚同联合国秘书长古特雷斯通电话时所指出的：“世界需要真正的多边主义。各国应该按联合国宪章宗旨和原则办事，不能搞单边主义、霸权主义，不能借多边主义之名拼凑小圈子，搞意识形态对抗。”</p> <p> 　　多边主义赤字加大全球性挑战。近年来，部分国家单边主义、保护主义、霸权主义逆流横行，多边主义赤字问题日益凸显，国际社会难以凝聚应对全球性挑战的共识和合力。在世界经济遭受新冠肺炎疫情的巨大冲击时，有些国家为了转嫁国内矛盾和危机，热衷于病毒污名化和疫情政治化，对外推行各种形式的“脱钩”，经济全球化因此面临前所未有的挑战。在经贸领域，有些国家为自身短期利益不惜破坏全球多边规则体系，热衷于采取单边行动频繁对外挑起贸易摩擦，采取过度的安全审查措施给跨境资本流动设置障碍，国家之间正常的经贸往来受到严重干扰。在发展领域，有些国家不仅逃避自身应尽的责任和义务，还恶意损害广大发展中国家谋求自身发展的合法权益，阻碍全球可持续发展进程。</p> <p> 　　在多边主义受到直接冲击的同时，多边主义的隐性赤字问题更值得警惕。当前，国际社会越来越深刻认识到单边主义、保护主义、霸权主义的危害，多边主义因此得到了越来越多的支持。由于受到国际社会的强烈抵制，明目张胆地推行单边主义难度加大，有些国家开始转向借多边主义之名行单边主义之实，根据自身偏好和需要拼凑排他性的小圈子，搞意识形态对抗。这种有名无实的多边主义具有更大的欺骗性和危害性，更值得国际社会加以防范。它不仅直接导致应对全球性挑战的力量分化，还增加了促进世界和平与发展的各种力量之间的内耗。正因如此，各种全球性挑战不仅得不到根本解决和有效缓解，还不断升级和扩大，并给人类社会带来日益严重的负面影响。</p> <p> 　　在守正出新中弘扬多边主义。全球性威胁和挑战需要强有力的全球性应对已成为国际社会的基本共识。让多边主义成为应对全球性挑战的利器，既要坚定维护真正的多边主义，也要推动多边体系不断发展完善。真正的多边主义，就是要坚持开放包容，不搞封闭排他；要坚持以国际法则为基础，不搞唯我独尊；要坚持协商合作，不搞冲突对抗；要坚持与时俱进，不搞故步自封。具体来说，弘扬多边主义就是要坚持多边主义的核心价值和基本原则，维护好以联合国宪章宗旨和原则为基石的国际关系基本准则。同时，也要看到现有多边体系的问题与弊端，要着眼应对全球性挑战的现实需要，在广泛协商、凝聚共识的基础上不断推进全球治理体系改革和建设。</p> <p> 　　党的十八大以来，中国为多边主义守正出新贡献了新思路和新方案。首先，中国倡导国际社会共同构建人类命运共同体。人类命运共同体理念超越狭隘的民族、国家界限，将整个人类视作一个有机的整体，是世界各国人民基于“人类只有一个地球，各国共处一个世界”而产生的安危与共、荣损相依、合作共赢、权责共担的总体意识。其次，中国倡导国际社会共建“一带一路”。“一带一路”秉持以和平合作、开放包容、互学互鉴、互利共赢为核心的丝路精神和共商、共建、共享的原则，为多边主义守正出新提供了重要实践平台。最后，中国积极推动二十国集团等发挥国际经济合作功能，积极参与世界贸易组织改革和多双边区域投资贸易合作机制，积极构建面向全球的高标准自由贸易区网络，不断推动完善全球治理体系。</p> <p> 　　以多边合作应对全球性挑战。在应对全球性挑战中维护和践行真正的多边主义，不能坐而论道，而是重在行动和实效。当前，国际社会面临的最严峻挑战仍然是新冠肺炎疫情的全球肆虐。国际社会抗击疫情的经验和教训表明，重大传染性疾病是全人类共同的敌人，唯有团结合作才是战胜疫情最有力的武器。在抗击疫情过程中，大国尤其要为推进多边合作做出表率，支持世界卫生组织等多边机构发挥在国际抗疫合作中的领导作用，做真正的多边主义的践行者，为全球提供更多的公共产品，不断推动构建人类卫生健康共同体。</p> <p> 　　<strong>（作者：徐秀军，系中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、世界经济与政治研究所国际政治经济学研究室主任）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[传承红色基因 建设多彩龙江]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101603.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>徐明辉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　大冰雪、大森林、大湿地、大界江、大油田、大粮仓，黑龙江的自然图景何等辽阔！</p> <p> 　　东北抗联精神、北大荒精神、大庆精神、铁人精神，黑龙江的精神画卷何等壮美！</p> <p> 　　时间沉淀，才能看清历史的坐标；登高望远，更能领略河流的方向。在革命和建设时期，勤劳勇敢的黑龙江人民凝聚在党旗下，用智慧和汗水，甚至鲜血和生命，为国家富强、民族复兴、人民幸福书写了可歌可泣的壮丽篇章。从“北大荒”到“北大仓”、从“共和国工业摇篮”到“大国重器铸造高地”、从“全国林木采伐基地”到“祖国北方生态屏障”、从“温饱不足”到“全面小康”，一代又一代黑龙江人接续奋斗，创造了一个又一个奇迹。</p> <p> 　　“十三五”时期，黑龙江坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的部署，深入贯彻落实习近平总书记在深入推进东北振兴座谈会上的重要讲话和对黑龙江重要讲话重要指示批示精神，贯彻新发展理念，坚定维护国家“五大安全”，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多事关振兴发展全局的大事，啃下了许多制约发展活力的改革硬骨头，脱贫攻坚战取得了全面胜利，“六个强省”建设呈现新气象。</p> <p> 　　面向未来的航向，黑龙江激流勇进、乘势而上。推动“十四五”时期经济社会发展、锚定2035年远景目标、实现第二个百年奋斗目标，黑龙江要展现大作为、做出大担当。从全面振兴全方位振兴取得新突破，到建成“六个强省”，再到建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化新龙江，必然是一条攻坚克难的征途，行进在社会主义建设现代化新征程上的黑龙江人，更需要以精神的支撑、信仰的坚守、价值的导航，抓住机遇、勇于变革，应对挑战、奋发有为。</p> <p> 　　红绿蓝金银“五色教育”，是黑龙江正在对学生开展的教学新模式。红，是红色基因；绿，是生态文明；蓝，是高新科技；金，是现代农业；银，是冰雪文化——这色彩缤纷的意象，不仅仅呈现在学生们的课堂上，更叠合着黑龙江的发展前景。</p> <p> 　　美好的未来，不会自动生成。繁重的任务面前，能不能勇挑重任，挺起脊梁？应对风险挑战，能不能发扬斗争精神，杜绝本领恐慌？实现新突破，能不能接力奋斗，啃硬骨头，打硬仗？时间和场景虽然发生变化，但红色基因赋予这片黑土地的冲锋陷阵的勇气、改天换地的志气和决胜未来的底气没有改变。</p> <p> 　　历史，总是在一些特殊年份给人们以汲取智慧、继续前行的力量。在庆祝中国共产党百年华诞之际，再一次回望，再一次坚信：先辈书写的历史必将由今人继续书写下去。长缨在手，江山向美。红色沃土为根基，多彩龙江画将来！</p> <p> 　　<strong>（作者：徐明辉，系黑龙江日报评论员 黑龙江省哈尔滨新区党工委宣传部供图/光明图片）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赓续红色血脉 加快全面振兴]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101606.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>董伟俊</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　黑龙江是一片具有红色血脉的英雄热土。依托特殊的地缘优势、战略腹地等资源禀赋和基础条件，黑龙江始终以保障国家战略安全为己任，高举旗帜跟党走，成就伟业作贡献，为推进中国革命、建设、改革进程作出了不可磨灭的历史贡献。进入新发展阶段，黑龙江将以全面振兴全方位振兴取得新突破的崭新业绩，为全面建设社会主义现代化国家作出更大贡献。</p> <p> 　　在革命战争年代，黑龙江是我们党团结动员带领人民群众开展武装斗争，争取民族独立、人民解放的主战场。龙江人民用生命坚决维护党对人民解放、革命斗争全面统一领导的政治权威，肩负起了确保建党初期党组织政治安全的历史重任，在争取共产国际支持、拓展红色通道等方面进行了艰辛探索。抗日战争时期，这里开展了长达14年的艰苦卓绝斗争，涌现出杨靖宇、赵尚志、赵一曼、李兆麟等一大批党的优秀儿女，孕育形成了伟大的东北抗联精神。解放战争时期，这里是战略大后方，广大龙江儿女积极参军参战、支援前线，提供了大量的粮食、物资、兵员和武器弹药，有力保证了全国解放战争胜利。哈尔滨成为中国共产党接管的第一个回到人民怀抱的大城市。黑龙江农村率先开展土地制度改革，翻身得解放的农民心甘情愿跟党走。如今，中国土改第一村——黑龙江省尚志市元宝村，已成为远近闻名的亿元村。</p> <p> 　　社会主义建设时期，黑龙江为国家经济建设和社会发展垒台夯基作出重大贡献。黑龙江是新中国建设的先行军和共和国发展的脊梁，这里是国家最早开发建设的老工业基地和最大的商品粮生产基地。“一五”时期，156个国家重点项目有22个在黑龙江布局，“三大动力”、中国一重等国之重器形成支撑国家工业体系建立和完善的制造业产能。十万官兵奔赴三江平原，在北大荒开垦出中华大粮仓，为中国人民实现温饱解决了大问题，培育形成了可歌可泣的北大荒精神。恰逢新中国成立十周年，松嫩平原发现大油田，龙江人民勒紧裤腰带为大庆石油会战助力，以“铁人”王进喜为代表的石油工人以“宁肯少活20年，拼命也要拿下大油田”的精神，在亘古荒原打造了世界级大油田，终于把我国石油工业落后的帽子甩到太平洋，大庆精神、铁人精神广为弘扬。打破高寒禁区神话，集中力量开发大小兴安岭国有林区，在莽莽林海建设了国家林木资源基地。新中国成立以来，黑龙江累计为国家贡献24亿多吨原油、7亿多立方米木材、1/3的电站成套设备、1/2的铁路货车，为提升国家综合实力和人民生活水平发挥了不可替代的作用。</p> <p> 　　进入改革开放新时期，黑龙江为维护全国改革发展稳定大局不断赋能：一是国家粮食安全的“压舱石”作用日益凸显。2011年首次成为全国产粮第一大省，2017年粮食产量是1978年的4倍，连续多年成为全国商品粮调出量第一大省，成为全国绿色有机农产品生产基地，绿色有机认证面积占农业种植比重由0.3%增长到33.5%，有力保障了“舌尖上的安全”。二是工业经济加速转型升级。坚持创新驱动，全省高技术制造业增加值达到两位数增长。推进所有制结构调整，中小国有企业有序退出竞争领域，国有骨干企业不断做大做强做优。大庆油田创造了连续27年稳产5000万吨原油的世界奇迹，有力支撑了国家能源安全。哈电集团为我国水电、火电、核电行业绿色转型发展提供了世界一流成套装备。哈工大等“两弹一星”参研参试单位形成了自立自强的创新链，解决了许多关键核心技术“卡脖子”难题。2017年，全省装备、石化、能源、食品四大主导产业工业增加值比2004年提高近千亿元。三是以消费带动服务业发展。全省社会消费品零售总额2017年比1978年增长146.2倍，年均增速达13.7%，城乡消费品总额增长168倍。四是全方位扩大对外开放。自1984年实施“南联北开、全方位开放”战略以来，黑龙江成为全国对俄沿边开放的桥头堡和枢纽站。已与200多个国家和地区建立经贸关系，是1981年的3倍多，其中“一带一路”沿线国家58个。对俄开放合作不断升级，构建了铁路、公路、水运、航空、管道等跨境立体交通网络。五是社会事业繁荣发展。40年培养普通本专科毕业生296.0万人，毕业研究生23.8万人，为经济社会发展提供了有力的人才支撑和智力保障。自1978年以来，全省共获“五个一工程”奖千余项，出版图书、杂志、报纸分别是1978年的27.1倍、12.1倍和27.7倍。2017年R&amp;D经费内部支出是2000年的9.8倍，R&amp;D经费支出与地区生产总值（GDP）之比为0.92%，比2000年增加0.43个百分点，社会资源配置对于自主研发的倾斜力度逐年加大。全省每万人口拥有卫生技术人员59.3人、医师22.3人，分别比1978年增加17.5人和15.8人。体育运动蓬勃发展，是国家冰雪运动的“冠军摇篮”。</p> <p> 　　党的十八大以来，黑龙江全省牢记习近平总书记对新时代东北振兴和黑龙江发展的政治嘱托，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，锚定发展高质量、生活高品质，统筹发展与安全，努力践行国防安全、粮食安全、生态安全、能源安全、产业安全“五大安全”政治责任，持续推进思想观念转变和改作风优环境，持续深化改革开放，持续推进全面从严治党，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多事关振兴发展全局的大事，啃下了许多制约发展的改革硬骨头，建成了许多打基础、攒后劲、利长远的重大工程项目，脱贫攻坚取得全面胜利，决胜全面建成小康社会取得决定性成就，积累形成的物质基础、产业体系和精神财富，为奋进新征程奠定了坚实基础。“十三五”期间，以能源消费1.3%的增速支撑了GDP年均3.9%的增长。“十四五”开局首季，克服新冠肺炎疫情影响，GDP增速达12.4%，显现出平稳恢复向好态势。把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，黑龙江将立足发展基础、释放优势潜力，努力登高望远、持续砥砺奋进，不断把现代化新龙江建设推向前进。</p> <p> 　　贯彻党的十九届五中全会精神，黑龙江省委十二届八次全会提出，到2025年，全面振兴全方位振兴重点在现代产业体系建设、农业农村现代化建设、创新驱动发展、全面深化改革、更高水平对外开放、生态文明建设、城乡区域协调发展、社会文明程度提高、民生福祉改善、社会治理效能10个方面取得新突破；到2035年，全面建成农业、工业、科教、生态、文化、旅游“六个强省”，实现全面振兴全方位振兴，基本实现社会主义现代化；到本世纪中叶，建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化新龙江。围绕实现奋斗目标，黑龙江顺应时代发展大潮、努力跟上全国步伐，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局，从优势领域入手，着力推进现代化建设。</p> <p> 　　一是率先实现农业现代化，争当农业现代化建设排头兵，以农业现代化带动其他领域现代化。实施“藏粮于地、藏粮于技”战略，深化农业供给侧结构性改革，保护好黑土地这个“耕地中的大熊猫”，全力打好种子自立自强攻坚战，将粮食综合产能稳固在1500亿斤以上。</p> <p> 　　二是工业、科技等领域立足比较优势，找准主攻方向和突破口。在发展方式上由过去粗放式发展向可持续高质量发展转变，由卖“原字号”产品向精深加工转变。聚焦煤木粮油原字号产业集中负向拉动的结构性阵痛，通过淘汰落后产能、倒逼优势传统产业转型升级，让国之重器企业实现“老树发新枝”，加速培育体现国家战略安全意志的战略性新兴产业。增强自主创新能力，加大科技研发投入强度，打造孵化器、加速器等创新平台，完善金融支持创新体系，努力成为东北地区科技研发高地、科技创新策源地和创新人才集聚地。</p> <p> 　　三是以实施主体功能区和区域协调发展战略为牵动，积极推进哈长城市群、哈尔滨现代都市经济圈建设，加快资源型城市转型，补齐边境地区短板，聚焦全省一大油田、四大煤城、两大国有林区的资源枯竭与产业接续替代问题，把生态修复治理作为发力点与支撑点，积极探索资源型城市可持续发展之路。</p> <p> 　　四是坚持生态优先、绿色发展，做好减碳、固碳、零碳三篇新文章，打造碳达峰、碳中和贡献型国家第一方阵。绿色低碳发展是龙江的比较优势和底气所在。坚持系统观念，支持有条件的地区、行业和企业率先开展碳达峰、碳中和试点建设，探索碳预算、碳账本管理等机制。建立健全碳排放权交易机制，推动黑龙江碳汇项目跨区域交易，让富集的碳汇商品实现对外全方位输出。深入探索生态银行、碳普惠等新机制，推动哈洽会、中俄博览会等大型活动实施碳中和落地。发挥天然绿色有机和原生态优势，减少化肥、农药和除草剂使用，到2025年绿色及有机食品种植面积突破1亿亩。加快发展壮大新一代信息技术、航空航天、高端装备、生物医药、新能源汽车、新材料、新能源、节能环保等产业，打造绿色车间、绿色工厂、绿色园区。积极探索全省重点旅游景区实现“零排放”绿色出行。运用最严厉的约束和科技创新手段，把住全省减碳、固碳、零碳的重要领域与关口。在有条件的市县开展林业碳汇项目开发试点，为实现“绿水青山”向“金山银山”的价值转化拓宽通道。积极调整产业结构，优化能源结构，力争率先实现碳排放达峰，使绿色低碳生产生活方式更加深入人心、成为自觉行动，让绿色成为龙江振兴发展的最亮丽底色。</p> <p> 　　五是坚持在发展中增进民生福祉，统筹加强就业、教育、医疗、住房、社保、养老、助残等各方面保障，发展普惠托幼服务体系，降低生育、养育、教育成本，促进人口均衡发展，让发展成果更多更公平惠及全省人民，朝着共同富裕方向稳步前进。结合开展党史学习教育，深入开展“我为群众办实事”实践活动，及时解民忧、纾民困，让人民群众实实在在感受到看得见、摸得着的效果。</p> <p> 　　<strong>（作者：董伟俊，系黑龙江省社会科学院院长、党委副书记，黑龙江省中国特色社会主义理论体系研究中心特聘研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[学习弘扬“四大精神”凝聚发展磅礴力量]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101611.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>周英东</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记在黑龙江考察时指出，希望黑龙江进一步解放思想、真抓实干、开拓创新，在老工业基地振兴发展中不断取得新的成绩。在革命和建设时期，黑龙江人民用智慧和汗水，甚至鲜血和生命，为国家富强、民族复兴、人民幸福书写了可歌可泣的奋斗史诗，这是中国共产党历史上不能忘却的壮丽篇章，也是黑龙江人民继往开来、奋勇前进的现实基础。作为一个时代的记忆，伟大的东北抗联精神、北大荒精神、大庆精神、铁人精神（简称“四大精神”）激发了全省人民的爱国热情，增强了全省人民的民族自信心和自豪感。</p> <p> 　　伟大实践产生伟大精神，伟大精神推动伟大事业。踏上新征程，我们要继续学习和弘扬“四大精神”，凝聚起黑龙江振兴发展的磅礴力量。</p> <p> 　　学习和弘扬“四大精神”就要坚定理想信念。坚定理想信念，坚守共产党人精神追求，始终是共产党人安身立命的根本。对马克思主义的信仰，对社会主义和共产主义的信念，是共产党人的政治灵魂，是共产党人经受住任何考验的精神支柱。我们党之所以能够经受一次次挫折而又一次次奋起，归根到底是因为我们党有远大理想和崇高追求。正因为有了理想信念，在中华民族处于生死存亡的关键时刻，东北抗联指战员勇赴国难。他们高举抗日救国伟大旗帜，精诚团结，万众一心，担负起中华民族救亡图存的重任。他们始终坚信共产主义社会一定能实现，抗日战争的胜利一定能到来。凭着坚定的理想信念，东北抗联指战员坚忍不拔、毫不畏惧、出生入死、前赴后继，坚持英勇抗战14年，在中国抗战史上写下壮丽的篇章。如今，黑龙江正处于振兴发展的关键期，广大党员干部要自觉做共产主义远大理想和中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者、积极传播者、忠诚信仰者，在困境中奋进，在逆境中坚持，做黑龙江全面振兴全方位振兴的中流砥柱。始终坚守爱国情怀、坚定奋斗意志，形成奋发图强、干事创业的新风正气。</p> <p> 　　学习和弘扬“四大精神”就要勇于改革创新。实践发展永无止境，理论创新就永无止境。我国还处于社会主义初级阶段，事业越发展新情况新问题就越多，也就越需要我们在实践上大胆探索、在理论上不断突破。改革创新，是北大荒开发建设不断发展的动力之源。没有改革创新就没有北大荒70多年的发展壮大。1978年，当改革浪潮席卷全国大地时，北大荒人率先选择了改革之路，向僵化的管理体制和运行机制宣战。1984年，党中央一号文件提出要“办好家庭农场”，永不言败的北大荒人开始迎接新的挑战。从几十年习惯于国家出钱、农场种地的国家正式职工转变为自己出钱种地的家庭农场主，北大荒人思想上经历了一次巨大淬炼。黑龙江振兴发展，要进一步解放思想、转变观念，突破旧框框旧观念的禁锢，以思想大解放推动高质量发展。不能等靠要，必须在前行的道路上秉持开拓创新精神，不断探索振兴发展新路。把解放思想的落脚点聚焦到如何破解黑龙江经济总量小、发展速度慢、发展质量不高、内生动力不足等突出矛盾和问题上来，进一步深化对发展规律的认识，敢闯新路、敢出新招，敢担风险、敢谋大事，始终掌握事业发展的历史主动。</p> <p> 　　学习和弘扬“四大精神”就要矢志担当有为。有多大担当才能干多大事业，尽多大责任才能有多大成就。能否敢于负责、勇于担当，最能看出一个干部的党性和作风。黑龙江的事业是干出来的，无论条件多么艰苦、环境多么恶劣、形势多么严峻，黑龙江人都不懈奋斗拼搏。先辈们的奋斗业绩，强化了黑龙江人的自信心、自豪感。大庆油田向地球深处要能源，不断进行科技创新，推进技术改造，在连续二十七年年产原油五千万吨后，又连续十多年稳产四千万吨，不断改写世界同类油田开发史上的记录；作为粮食主产区，黑龙江不断改革管理体制、调整种植结构、推广农业科技、推进农业现代化，粮食产量逐年快速增长，成为维护国家粮食安全的“压舱石”。当前，我们要以强烈的政治责任感和历史使命感，保持只争朝夕、奋发有为的奋斗姿态和越是艰险越向前的斗争精神，切实担负起维护国家国防安全、粮食安全、生态安全、能源安全、产业安全的时代责任。强化“宁肯少活20年，拼命也要拿下大油田”的担当意识，知重负重、攻坚克难，主动担当、积极作为，切实担负起建设“六个强省”和现代化新龙江的历史使命。</p> <p> 　　学习和弘扬“四大精神”就要突出严实精细。党的作风就是党的形象，关系人心向背，关系党的生死存亡，对作风问题任何时候都不能掉以轻心。“干工作要经得起子孙万代检查”，是王进喜在工作中所表现出来的求真务实、精益求精的工作作风。他对质量、安全问题抓得严格，经常到井场、车间巡视，一旦发现问题，立刻解决。在王进喜的带动下，全队形成了务实勤勉、严谨细致的工作作风。这种作风保证了大庆油田开发的质量，为高质高效服务国民经济打下了坚实基础。我们要继承和发扬严实精细的工作作风，做埋头苦干的真把式、雷厉风行的快把式、追求卓越的好把式。大力倡导精细化的工作态度，树立严谨细致好作风，做到掌握情况要细、分析问题要细、制定方案要细、配套措施要细、工作落实要细。坚持高标准、严要求，克服“差不多”“过得去”的消极思想，树立一流的工作标准、干出一流的工作水平、创造一流的工作业绩。</p> <p> 　　学习和弘扬“四大精神”就要坚持勤政为民。我们党之所以能够由小变大，由弱变强，根本原因是始终坚持和践行为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴的初心和使命，始终保持同人民群众的血肉联系。我们党100年来所付出的一切努力，进行的一切斗争，做出的一切牺牲，都是为了人民幸福和民族复兴。东北抗联精神、北大荒精神、大庆精神、铁人精神都体现了中国共产党全心全意为人民服务的根本宗旨。近年来，黑龙江省把“民之所盼”作为“施政所向”，持续改善民生，人民生活水平不断提高。但与人民群众对美好生活的期盼相比，与党中央对新时代黑龙江振兴发展的要求相比，民生领域短板仍然很多，持续改善民生的任务仍然艰巨。我们要坚持以人民为中心的发展思想，始终把人民对美好生活的向往作为奋斗目标，坚守老一辈豁出命来为民族求解放、为国家作贡献、为人民谋利益的意志品质，时刻把老百姓的安危冷暖放在心上，以造福人民为最大政绩，着力解决人民群众的操心事、烦心事、揪心事，恪尽职守、勤于政事，不断增强人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　<strong>（作者：周英东，系黑龙江省中国特色社会主义理论体系研究中心特聘研究员、中共黑龙江省委党校〔省行政学院〕副校〔院〕长、教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[开启全面建设社会主义现代化国家新征程（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101568.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　历史的画卷总是在前后相继中铺展，时代的华章总是在接续奋斗中书写。为了建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴这一中华民族的最高利益和根本利益，我们党在不懈探索实践中确立了“两个一百年”奋斗目标，明确了新时代中国特色社会主义发展的战略安排。党的十九届五中全会通过的《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》（以下简称《规划建议》）和第十三届全国人民代表大会第四次会议通过的《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》（以下简称《规划纲要》）一致指出：“‘十四五’时期是我国全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。”这是一个什么样的新征程，怎样开启新征程？奋进新时代、开启新征程，必须正确认识和把握这一重大课题。</p> <p> 　　<strong>深刻认识开启新征程的战略意义</strong></p> <p> 　　在全面建成小康社会基础上全面建设社会主义现代化国家，顺利实现“两个一百年”奋斗目标有机衔接，是我国发展中十分紧要的一步。从这个大的时代背景出发，才能深刻认识开启新征程的战略意义。</p> <p> 　　这是接续推进新时代“两步走”战略安排的新征程。科学把握我国现代化建设长期性与发展阶段性的辩证关系，把短期、中期、长期发展目标衔接协调统一起来，始终做到分阶段、有步骤地推进，这是我们党推进社会主义现代化建设的一条成功经验。习近平总书记指出：“从全面建成小康社会到基本实现现代化，再到全面建成社会主义现代化强国，是新时代中国特色社会主义发展的战略安排。”这一战略安排分两步推进，即到2035年基本实现社会主义现代化，到本世纪中叶把我国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国。这是环环相扣、依次递进的两个发展阶段，能否如期完成前一阶段的目标任务，直接关系社会主义现代化强国建设的质量和成效。从全面建成小康社会到2035年基本实现社会主义现代化，需要15年时间、制定和实施3个五年规划。《规划建议》《规划纲要》将“十四五”规划与2035年远景目标统筹考虑，提出了“十四五”时期经济社会发展主要目标，这充分体现了以习近平同志为核心的党中央谋划未来的远见卓识和继往开来的历史担当。“十四五”规划是全面建设社会主义现代化国家的启航规划，“十四五”时期是乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年，具有承前启后、继往开来的战略意义，必须开好局、起好步。</p> <p> 　　这是开启中华民族伟大复兴历史进程大跨越的新征程。我国正处于实现中华民族伟大复兴关键时期，当今世界正经历百年未有之大变局。二者同步交织、相互激荡，构成我们全面建设社会主义现代化国家的历史坐标和时代背景。习近平总书记强调：“领导干部要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局，这是我们谋划工作的基本出发点。”这为我们开启新征程确立了科学世界观和方法论。今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标，但中华民族伟大复兴绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争。世界百年未有之大变局并非一时一事、一域一国之变，而是世界之变、时代之变、历史之变。其中，正面因素与负面因素并存，机遇与挑战同在，具有诸多不确定性。我国进入新发展阶段，将在这个阶段实现中华民族伟大复兴历史进程的大跨越。我们要胸怀两个大局，临危不乱、危中寻机，开拓进取、开辟新局，既利用世界百年未有之大变局的正面因素推进中华民族伟大复兴，又通过推进中华民族伟大复兴推动世界百年未有之大变局正向发展，努力创造两个大局良性联动的局面，为成功实现这一伟大跨越奠定坚实基础。</p> <p> 　　这是坚持和发展新时代中国特色社会主义的新征程。习近平总书记指出：“实现社会主义现代化和中华民族伟大复兴是坚持和发展中国特色社会主义的总任务”。在中国特色社会主义道路上，中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃。党的十八大以来，在全面建成小康社会进程中，以习近平同志为核心的党中央从理论和实践结合上系统回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义这一重大时代课题，形成了习近平新时代中国特色社会主义思想，推动中国特色社会主义进入新时代，使中国特色社会主义道路越走越宽广。经过“十三五”时期的发展，全面建成小康社会胜利在望，中华民族伟大复兴向前迈出了新的一大步。在此基础上，我们将奋进“十四五”，全面建设社会主义现代化国家。《规划建议》《规划纲要》将“全面建设社会主义现代化国家”确定为“四个全面”战略布局的重要组成部分，进一步明确了坚持和发展新时代中国特色社会主义的战略目标与战略举措。坚持统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局，新时代中国特色社会主义必将焕发更为强大的生机活力。</p> <p> 　　<strong>准确把握开启新征程的目标要求</strong></p> <p> 　　新征程需要确立新航标，制定新的任务书、路线图。《规划纲要》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻《规划建议》精神，集中了全国各族人民的智慧，提出2035年我国将基本实现社会主义现代化的远景目标，制定“十四五”时期经济社会发展主要目标，即经济发展取得新成效、改革开放迈出新步伐、社会文明程度得到新提高、生态文明建设实现新进步、民生福祉达到新水平、国家治理效能得到新提升，是今后5年乃至更长时期我国经济社会发展的宏伟蓝图，也是准确把握开启全面建设社会主义现代化国家新征程目标要求的基本依据。</p> <p> 　　准确把握和持续推进中国式现代化。习近平总书记指出：“治理一个国家，推动一个国家实现现代化，并不只有西方制度模式这一条道，各国完全可以走出自己的道路来。”我们所推进的现代化既有各国现代化的共同特征，更有基于国情的中国特色，是中国式现代化。习近平总书记强调，我们建设的现代化必须是具有中国特色、符合中国实际的，并特别强调了5点。这是我国现代化建设必须坚持的方向，要在我国发展的方针政策、战略战术、政策举措、工作部署中得到体现，推动全党全国各族人民共同为之努力。我国现代化是人口规模巨大的现代化。中国这个世界上最大发展中国家实现现代化，意味着比现在所有发达国家人口总和还要多的中国人民将过上现代化生活，将彻底改写现代化的世界版图。我国现代化是全体人民共同富裕的现代化。《规划纲要》将“满足人民日益增长的美好生活需要”作为“十四五”时期经济社会发展的根本目的，将“人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展”列入2035年基本实现社会主义现代化的远景目标，进一步明确了共同富裕这一社会主义的本质要求。我国现代化是物质文明和精神文明相协调的现代化。“十四五”时期经济社会发展主要目标和2035年基本实现社会主义现代化的远景目标，体现了统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局的顶层设计，彰显了“两个文明”协调发展的科学理念。我国现代化是人与自然和谐共生的现代化。《规划纲要》提出“十四五”时期生态文明建设实现新进步、2035年美丽中国建设目标基本实现，明确了人与自然和谐共生的近期目标和远景目标。我国现代化是走和平发展道路的现代化。《规划纲要》专篇部署“实行高水平对外开放，开拓合作共赢新局面”，彰显了我国坚定不移走和平发展道路的大国担当。准确把握中国式现代化特征，切实贯彻《规划纲要》一系列顶层设计和部署安排，就能准确把握开启全面建设社会主义现代化国家新征程的方向和路径。</p> <p> 　　准确把握和有效应对新征程上的机遇与挑战。习近平总书记指出：“当前和今后一个时期，虽然我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，机遇和挑战之大都前所未有，总体上机遇大于挑战。”《规划纲要》深刻分析我国发展的国际国内环境，强调当今世界正经历百年未有之大变局，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心，同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，世界进入动荡变革期；我国继续发展具有多方面优势和条件，同时我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨。机遇与挑战的新发展变化，进一步增加了把握和应对的难度。过去我国发展顺势而上，机遇比较好把握；现在要顶风而上，把握机遇的难度就不一样了。过去国际大环境相对平稳，风险挑战比较容易看清楚；现在世界形势动荡复杂，暗礁和潜流增多，对应变能力提出了更高要求。过去我们发展水平低，同别人的互补性多一些；现在发展水平提高了，同别人的竞争性多起来了。面对危和机并存、危中有机、危可转机的新态势新环境，必须按照《规划纲要》的要求，深刻认识我国社会主要矛盾变化带来的新特征新要求，深刻认识错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，准确识变、科学应变、主动求变，善于在危机中育先机、于变局中开新局。</p> <p> 　　准确把握和不断夯实开启新征程的条件与基础。习近平总书记强调：“经过新中国成立以来特别是改革开放40多年的不懈奋斗，我们已经拥有开启新征程、实现新的更高目标的雄厚物质基础。”党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，全面深化改革取得重大突破，全面依法治国取得重大进展，全面从严治党取得重大成果，国家治理体系和治理能力现代化加快推进，中国共产党领导和我国社会主义制度优势进一步彰显，经济实力、科技实力、综合国力和人民生活水平跃上新的大台阶，全面建成小康社会取得伟大历史性成就。目前，我国已进入新发展阶段，拥有显著的制度优势、雄厚的物质基础、丰富的人力资源、完整的产业体系、强大的科技实力、广阔的市场空间、强劲的发展韧性，具备在危机中育先机、于变局中开新局，开启全面建设社会主义现代化国家新征程的有利条件和坚实基础。深入领会和把握“十四五”时期经济社会发展的指导方针和主要目标，全面贯彻和落实关于立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的一系列重大决策部署，不断夯实和用好开启新征程的条件与基础，进一步发挥我国独特的政治优势、制度优势、发展优势和机遇优势，就能在新征程上奋力谱写经济快速发展和社会长期稳定“两大奇迹”新篇章。</p> <p> 　　<strong>万众一心、乘势而上开启新征程</strong></p> <p> 　　社会主义是干出来的，新时代是奋斗出来的。习近平总书记指出：“建成社会主义现代化强国，实现中华民族伟大复兴，是一场接力跑，我们要一棒接着一棒跑下去，每一代人都要为下一代人跑出一个好成绩。”经过“十三五”时期攻坚克难，全面建成小康社会胜利在望，第一个百年奋斗目标即将如期实现。我们要坚持实事求是、稳中求进、协同推进，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，坚定信心、乘势而上，万众一心、攻坚克难，开启全面建设社会主义现代化国家新征程，为全面建成社会主义现代化强国、实现中华民族伟大复兴作出我们这一代人的应有贡献。</p> <p> 　　坚持和加强党的全面领导。习近平总书记强调：“要加强党对社会主义现代化建设的全面领导。”中国特色社会主义最本质的特征是中国共产党领导，中国特色社会主义制度的最大优势是中国共产党领导。能不能驾驭好世界第二大经济体，能不能保持经济社会持续健康发展，从根本上讲取决于党在经济社会发展中的领导核心作用发挥得好不好。党的十八大以来，面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民砥砺前行、开拓创新，奋发有为推进党和国家各项事业，中国共产党领导和我国社会主义制度的优势进一步彰显。开启全面建设社会主义现代化国家新征程，实现“十四五”规划和2035年远景目标，必须坚持党的全面领导，坚持习近平新时代中国特色社会主义思想的科学指引，坚持和完善党领导经济社会发展的体制机制，坚持和完善中国特色社会主义制度，不断提高把握新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的能力和水平，把党中央集中统一领导落实到统筹推进“五位一体”总体布局、协调推进“四个全面”战略布局各方面，统筹国内国际两个大局，办好发展和安全两件大事，战胜各种风险挑战，推动“中国号”巨轮劈波斩浪、行稳致远。</p> <p> 　　坚持以人民为中心的发展思想。习近平总书记指出：“人民是我们党执政的最深厚基础和最大底气。为人民谋幸福、为民族谋复兴，这既是我们党领导现代化建设的出发点和落脚点，也是新发展理念的‘根’和‘魂’。”中国特色社会主义进入新时代，我国社会主要矛盾发生关系全局的历史性变化，人民对美好生活的向往呈现多样化、多层次、多方面的特点。开启全面建设社会主义现代化国家新征程，必须坚持以人民为中心的发展思想，坚持发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，扭住社会主要矛盾变化的新特征新要求，聚焦人民群众对美好生活的新向往新期待，把新发展理念贯穿发展全过程各领域，加快构建新发展格局，切实转变发展方式，推动质量变革、效率变革、动力变革，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。把促进全体人民共同富裕摆在更加重要的位置，脚踏实地，久久为功，向着这个目标不懈努力。聚焦群众急难愁盼的问题，同人民想在一起、干在一起，保持党同人民群众的血肉联系。虚心向人民请教，从人民群众创造的新经验新做法中汲取智慧和力量，用心用情用力解民忧、纾民怨、暖民心，促进社会公平，增进民生福祉，努力实现人的全面发展和社会全面进步。</p> <p> 　　加强国家治理体系和治理能力现代化建设。习近平总书记强调：“贯彻落实党的十九届五中全会精神要同贯彻落实党的十九届四中全会精神紧密结合起来，不断推进国家治理体系和治理能力现代化”。新中国成立70多年来，中华民族之所以能迎来从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，最根本的是因为党领导人民建立和完善了中国特色社会主义制度，形成和发展了党的领导和经济、政治、文化、社会、生态文明、军事、外事等各方面制度，不断加强和完善国家治理。《规划纲要》强调，推动“十四五”时期经济社会发展必须“坚持和完善中国特色社会主义制度”“加强国家治理体系和治理能力现代化建设”，并围绕立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展作出一系列制度安排、确立一系列体制机制改革方案。新征程上，我们要坚定制度自信、保持战略定力，围绕《规划纲要》确定的方向、目标和路径，进一步坚持和完善中国特色社会主义制度，使我国国家制度和治理体系多方面的显著优势更加充分地发挥出来，为如期实现“十四五”时期经济社会发展目标和2035年远景目标、进而建成社会主义现代化强国奠定坚实制度基础、提供有力制度保障。</p> <p> 　　大力弘扬以改革创新为核心的时代精神。习近平总书记指出：“当今世界，经济社会发展越来越依赖于理论、制度、科技、文化等领域的创新，国际竞争新优势也越来越体现在创新能力上。”一个14亿人口的发展中大国实现现代化，是人类历史上前所未有的伟大变革，必须始终坚持和弘扬以改革创新为核心的时代精神。《规划纲要》将改革创新作为“十四五”时期经济社会发展的根本动力，强调“坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位”。《规划纲要》关于立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展的一系列决策部署，始终贯穿改革创新精神，必须创造性地抓好落实。面对高质量发展的艰巨任务，面对各种可以预见和难以预见的狂风暴雨、惊涛骇浪，改革创新不可能轻轻松松、顺风顺水，必然要经历艰苦的磨炼和斗争。我们要坚持底线思维、增强忧患意识，发扬斗争精神、提高斗争本领，以识变之智、应变之方、求变之勇，不惧“回头浪”、勇开“顶风船”，保持“乱云飞渡仍从容”的战略定力，展现“不到长城非好汉”的进取精神，以开拓创新的精神状态、风雨无阻的闯劲干劲，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动新型城镇化高质量发展（新知新觉）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101569.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>任碧云 郭 猛</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　城镇化是现代化的必由之路，是新时代推动经济高质量发展的强大引擎。改革开放以来，我国经历了世界历史上规模最大、速度最快的城镇化进程，取得了举世瞩目的成就。2020年末，我国常住人口城镇化率超过60%，城镇成为承载人口和高质量发展的主要载体。“十四五”时期，我国进入新发展阶段，新型城镇化建设也迈上新征程。《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》强调：“提升城镇化发展质量”“深入推进以人为核心的新型城镇化战略”。这是总结我国实践、借鉴世界经验、立足时代发展提出的重大战略部署。我们要按照这一部署，完善新型城镇化战略，遵循客观规律、破解突出难题，显著提升城镇化质量，使更多人民群众享有更高品质的城市生活，为2035年基本实现社会主义现代化提供强大动力和坚实支撑。</p> <p> 　　推进农业转移人口市民化。“十三五”时期，我国户籍制度改革成效显著，1亿多农业转移人口有序实现市民化，基本公共服务总体覆盖城镇常住人口。同时也要看到，一些在城市工作生活多年的农业转移人口依然面临较高落户门槛，一些暂未落户的农业转移人口还未能平等享有城镇基本公共服务。辩证地看，这些制约因素也是加快农业转移人口市民化、加快推动农业转移人口全面融入城市的潜力所在。推进农业转移人口市民化，一方面需要着眼于“留得下”，全面深化户籍制度及配套制度改革。以城镇存量农业转移人口为重点，放开放宽除个别超大城市外的落户限制，试行以经常居住地登记户口制度，健全农业转移人口市民化配套政策体系，促进符合条件的农业转移人口尽快落户城镇。另一方面需要立足于“过得好”，促进农业转移人口更好融入城市。强化基本公共服务保障，加快城乡基本公共服务均等化步伐，解决好农业转移人口的住房、教育、医疗、养老等基本问题。聚焦智能制造、家政服务等领域深入实施大规模职业技能培训，大力提高农业转移人口就业能力，提升农民工在城镇就业居住的归属感和幸福感。</p> <p> 　　完善城镇化空间布局。产业和人口向经济发展优势区域集中是客观规律和长期趋势，中心城市和城市群在这个过程中应运而生。近年来，我国城市群发展较快，作为城市群核心板块的都市圈不断优化提升。“十四五”时期，进一步完善城镇化空间格局，在很大程度上关系着新型城镇化的质量。总体来看，要按照统筹规划、合理布局、分工协作、以大带小的原则，立足资源环境承载能力，发挥各地区比较优势，优化形成疏密有致、分工协作、功能完善的城镇化空间格局，形成都市圈引领城市群、城市群带动区域高质量发展的格局。发挥中心城市和城市群带动作用，提高其综合承载和资源优化配置能力，有序实施城市群发展规划，优化城市群内部空间结构，不断增强城市群对农业转移人口的吸引力和承载力；建立完善中心城市牵头的都市圈发展协调推进机制，加快推进都市圈交通基础设施一体化规划建设，不断培育发展现代化都市圈；合理确定城市规模、人口密度、空间结构，以城市群、都市圈为依托促进大中小城市和小城镇协调联动、特色化发展。</p> <p> 　　推进城乡融合发展。改革开放以来，从城乡分割到城乡融合，工农互促、城乡互补、协调发展、共同繁荣的新型工农城乡关系加速形成。在新发展阶段，推进城乡融合发展是提升城镇化发展质量的重要举措。在这一过程中，要强化以工补农、以城带乡，以缩小城乡发展差距和居民生活水平差距为目标，建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系，切实推进城乡要素自由流动、平等交换和公共资源合理配置。更好发挥政府作用，建立健全有利于城乡基本公共服务普惠共享的体制机制，推动公共服务向农村延伸、社会事业向农村覆盖，健全全民覆盖、普惠共享、城乡一体的基本公共服务体系，推进城乡基本公共服务标准统一、制度并轨。持续破除妨碍城乡要素自由流动和平等交换的体制机制壁垒，促进各类要素更多向乡村流动，在乡村形成人才、土地、资金、产业、信息汇聚的良性循环，为乡村振兴注入新动能。在城乡融合发展过程中，特别要把推进新型城镇化与乡村振兴联动起来考虑，重视城乡之间的分工差异和功能特征，将城乡视为一个分工有别但又相互依存、相互融合、互促共荣的有机整体，从各地实际出发，分类施策、梯次推进，试点先行、久久为功，切实提升新型城镇化质量。</p> <p> 　　（作者单位：天津财经大学金融学院）&nbsp;&nbsp;</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新中国外交史研究的力作（新书评介）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0513/c40531-32101570.html</link>
            <pubDate>2021-05-13</pubDate>
            <author>左凤荣</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　王巧荣主编的《中华人民共和国外交史（1949—2019）》（第二版）（当代中国出版社出版）一书，比较全面地记述了从1949年中华人民共和国成立到2019年这70年间我国外交事业发展的历史进程和显著成就，有助于帮助读者了解和把握新中国外交史。</p> <p> 　　该书有以下几个特点：一是时间跨度长、内容新。该书全面梳理新中国外交政策形成、发展和演变的过程，第二版除对第一版进行修改提炼外，还增补了党的十八大以来我国外交事业发展的内容。二是体系完整、条理清晰。该书全面又有重点地介绍了新中国外交史的基本内容、基本线索和基本结构，突出主要脉络和重点关系、重大事件、重大决策。三是导向正确、史料准确。该书坚持运用唯物史观指导外交史研究，以丰富翔实的史料增进读者对新中国外交的深入了解和准确把握。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月13日 13 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建中国特色哲学社会科学研讨会举办]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32101376.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月12日电 （记者赵渊杰）在今天人民日报社理论部组织召开的“加快构建中国特色哲学社会科学研讨会”上，与会专家深入学习习近平总书记关于加快构建中国特色哲学社会科学的重要讲话、重要指示精神，深入学习习近平总书记给《文史哲》编辑部全体编辑人员回信精神，就如何结合新的时代条件、新的形势任务更好推动构建具有中国特色、中国风格、中国气派的哲学社会科学展开深入研讨。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中央党校（国家行政学院）副校（院）长甄占民以坚持植根中国做学问为主题作了发言，中央党史和文献研究院学术和编审委员会主任陈理围绕旗帜鲜明坚持以马克思主义为指导作了阐述，全国人大常委会委员、社会建设委员会副主任委员、清华大学公共管理学院院长江小涓围绕推进我国公共管理学科建设谈了意见和建议，教育部副部长翁铁慧以推动高校哲学社会科学高质量发展为主题作了发言，中国社会科学院副院长王灵桂提出要加强中国特色新型智库建设，中国人民大学校长刘伟强调要充分发挥高校育人功能和创新优势，中国政法大学校长马怀德围绕构建具有中国特色的法学学科体系作了阐述，中国现代国际关系研究院院长袁鹏围绕推动中国特色国际关系理论取得更大突破作了发言，北京大学副校长王博围绕坚定文化自信、增强使命意识谈了认识和体会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民日报社副总编辑方江山在总结发言中指出，新时代加快构建中国特色、中国风格、中国气派的学科体系、学术体系、话语体系，使命光荣、责任重大、任务艰巨、意义深远。人民日报将努力为推动理论界学术界共同构建中国特色哲学社会科学作出应有贡献、营造良好氛围。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[《学习文选》：学史明理 学史增信 学史崇德 学史力行]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32101016.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<div style="text-align: center;"> <a href="http://download.people.com.cn/dangwang/one16207022531.pdf" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2021/0511/MAIN202105111121000530889029154.jpg" style="height: 622px; width: 350px;" /></a></div> <div style="text-align: center;"> &nbsp;</div> <div style="text-align: center;"> <a href="http://download.people.com.cn/dangwang/one16207022531.pdf" target="_blank"><span style="font-size: 16px; display: block; text-indent: 2em;"><span style="color: rgb(128, 0, 0); display: block; text-indent: 2em;"><strong>点击海报下载PDF版全文</strong></span></span></a></div> <p style="text-align: center;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><strong>【本期导读】</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong><span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><span style="display: block; text-indent: 2em;">本期聚焦</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <a href="http://download.people.com.cn/dangwang/one16173595011.pdf" target="_blank"> </a><span style="display: block; text-indent: 2em;"><span style="display: block; text-indent: 2em;"><b style="color: rgb(0, 0, 128);">摘要：</b>4月1日出版的第7期《求是》杂志发表中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平的重要文章《在党史学习教育动员大会上的讲话》。文章强调，在全党开展党史学习教育，是党中央立足党的百年历史新起点、统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局、为动员全党全国满怀信心投身全面建设社会主义现代化国家而作出的重大决策。全党同志要做到学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，学党史、悟思想、办实事、开新局，以昂扬姿态奋力开启全面建设社会主义现代化国家新征程，以优异成绩迎接建党一百周年！<a href="http://cpc.people.com.cn/n1/2021/0401/c64192-32066868.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">【详细】</a></span></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><strong><span style="display: block; text-indent: 2em;"><span style="display: block; text-indent: 2em;">权威解读</span></span></strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><strong>摘要：</strong><span style="text-indent: 2em; color: rgb(34, 34, 34);">开展党史学习教育，必须认真学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，突出重点、明确要求、务求实效，教育引导全体党员以史为镜、以史明志，从党的百年奋斗历程中汲取继续前进的智慧和力量。江山就是人民，人民就是江山。我们党的百年历史，就是一部践行党的初心使命的历史，就是一部党与人民心连心、同呼吸、共命运的历史。<a class="show_tip" dataname="【详细】" href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0422/c40531-32084406.html">【详细】</a></span></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <strong><span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><span style="text-indent: 2em; display: block;">深度评析</span></span></strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); display: block; text-indent: 2em;"><strong>摘要：</strong><span style="text-indent: 2em; color: rgb(34, 34, 34);">马克思主义政党的先进性，首先体现为思想理论上的先进性。坚持思想建党，善于运用马克思主义理论兴党强党，是我们党的一大政治优势。这次党史学习教育，第一位任务就是加强思想理论武装，引导广大党员、干部从党的非凡历程中领悟历史为什么选择马克思主义、马克思主义如何不断改变中国，进一步用马克思主义中国化最新成果把全党武装起来、凝聚起来。习近平新时代中国特色社会主义思想，是党的十八大以来实践经验的集中总结，也是改革开放40多年、新中国成立70多年、中国共产党成立100年来历史经验的深刻凝练。用这一科学理论武装头脑、指导实践、推动工作，是全党的重大政治任务。广大党员、干部要抓住感悟思想伟力这个首要，进一步学懂弄通做实习近平新时代中国特色社会主义思想。<a href="http://theory.people.com.cn/n1/2021/0410/c40531-32074481.html" target="_blank">【详细】</a></span></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); text-indent: 2em; display: block;"><strong>党务学习</strong></span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: left;"> <span style="text-indent: 2em; display: block;">正式党员有表决权、选举权、被选举权。受留党察看处分的党员在留党察看期间没有表决权、选举权和被选举权；预备党员没有表决权、选举权和被选举权。党员被依法留置、逮捕的，党组织应当按照管理权限中止其表决权、选举权和被选举权等党员权利。</span></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <span style="color: rgb(0, 0, 128); text-indent: 2em; display: block;"><span style="text-indent: 2em; display: block; text-align: center;"><a href="http://theory.people.com.cn/GB/164319/index.html" target="_blank"><img alt="" src="/NMediaFile/2020/1207/MAIN202012071011000419644122897.jpg" /></a></span></span></p> <p> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> <p> &nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[张卓然：从《论中国共产党历史》中学习如何反对历史虚无主义]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100817.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<video autoplay="" class="video-textlayer" controls="" muted="" preload="metadata" src=" http://flv4.people.com.cn/videofile7//pvmsvideo/2021/5/6/SongHeLi_978c16554b6b18d12edf616eca753cf2_ms_hd.mp4" style="width: 100%;height: auto;"> <p> &nbsp;</p> </video> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;"><span style="color:#b22222;"><strong>编者按：</strong></span></span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">中央党史和文献研究院编辑的习近平总书记《论中国共产党历史》一书，收入习近平总书记关于中国共产党历史的重要文稿40篇。党史学习教育官网、人民网·中国共产党新闻网邀请到中央党史和文献研究院第一研究部副主任、一级巡视员、研究员张贺福，中央党史和文献研究院第一研究部副处长、二级调研员、副研究员肖鹏，中央党史和文献研究院第一研究部一级主任科员、助理研究员张卓然三位专家，谈谈学习习近平总书记《论中国共产党历史》一书的学习体会。以下为本次访谈精彩内容摘选，以飨读者。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 只有树立正确的党史观，对我们党的历史有一个正确的认识和评价，我们才能更好地认清历史虚无主义、反对历史虚无主义。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记非常重视反对历史虚无主义的问题。他引用古人的话讲过：“灭人之国，必先去其史。”而且他也多次提及苏联前车之鉴。他在《正确认识改革开放前和改革开放后两个历史时期》这篇文稿中说：“苏联为什么解体？苏共为什么垮台？一个重要原因就是意识形态领域的斗争十分激烈，全面否定苏联历史、苏共历史，否定列宁，否定斯大林，搞历史虚无主义，思想搞乱了”。所以党的历史不仅仅是单纯的历史问题，或者说仅仅是学术研究问题，而是一个很重要的政治问题。总书记在提出“两个不能否定”的重要观点时也说过，“这个重大政治问题处理不好，就会产生严重政治后果。”还是在这篇文稿中，总书记提醒我们“国内外敌对势力往往就是拿中国革命史、新中国历史来做文章，竭尽攻击、丑化、污蔑之能事，根本目的就是要搞乱人心，煽动推翻中国共产党的领导和我国社会主义制度。”比如，我们的一些革命先烈和英雄人物，如黄继光、邱少云、雷锋、卫国戍边英雄官兵，就曾遭到恶意诋毁贬损。这些都是历史虚无主义的表现。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 那么，认清历史虚无主义的表现和危害之后，如何反对历史虚无主义呢？最根本的一点还是坚持以马克思主义为指导，解决真懂真信的问题。习近平总书记指出，只有真正弄懂了马克思主义，“才能更好识别各种唯心主义观点、更好抵御各种历史虚无主义谬论。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在这个基础上，要敢于斗争，旗帜鲜明地反对历史虚无主义。习近平总书记非常重视坚持和发扬斗争精神，针对一些否定党的领袖，并借此否定党的领导和我国社会主义制度等错误观点，总书记旗帜鲜明地指出，“革命领袖是人不是神”，“不能因为他们伟大就把他们像神那样顶礼膜拜，不容许提出并纠正他们的失误和错误；也不能因为他们有失误和错误就全盘否定，抹杀他们的历史功绩，陷入虚无主义的泥潭。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 他还多次强调，前进道路从来不会是一片坦途；必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争；必须发扬斗争精神；要敢于亮剑；坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行，等等。总书记的这些重要论述，为我们发扬斗争精神、旗帜鲜明反对历史虚无主义提供了科学指导。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加快构建新发展格局（深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100529.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>任理轩</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　在实现“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，以习近平同志为核心的党中央根据我国发展阶段、环境、条件变化，特别是基于我国比较优势变化，审时度势作出了构建新发展格局的重大决策。习近平总书记强调：“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，是‘十四五’规划《建议》提出的一项关系我国发展全局的重大战略任务，需要从全局高度准确把握和积极推进。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要提出：“‘十四五’时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局”，并强调构建新发展格局是“应对新发展阶段机遇和挑战、贯彻新发展理念的战略选择”。我们要从经济社会发展全局和理论逻辑、历史逻辑、现实逻辑有机统一的高度，科学认识和加快构建新发展格局。</p> <p> 　　<strong>进入新发展阶段的重大战略抉择</strong></p> <p> 　　经济发展是一个连续的历史进程，也是一个螺旋式上升的过程，不同阶段具有不同的特征和要求。与发展阶段相适应的需求结构、产业结构、技术体系和关联方式等，决定了不同的发展格局。2020年4月，习近平总书记就提出要构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，党的十九届五中全会对构建新发展格局作出全面部署。这是把握未来发展主动权的战略性布局和先手棋，是新发展阶段要着力推动完成的重大历史任务，也是贯彻新发展理念的重大举措。可以说，加快构建新发展格局，是根据新发展阶段、新历史任务、新环境条件作出的重大战略决策，对于抓住和用好重要战略机遇期，乘势而上、化危为机具有重大意义。</p> <p> 　　统筹国内国际两个大局的战略谋划。习近平总书记指出：“领导干部要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，一个是世界百年未有之大变局，这是我们谋划工作的基本出发点。”当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，和平与发展仍是时代主题，人类命运共同体理念深入人心；同时国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，经济全球化遭遇逆流，有的国家大搞单边主义、保护主义，传统国际循环弱化。我国正处于实现中华民族伟大复兴的关键时期，经济已由高速增长阶段转向高质量发展阶段，继续发展具有多方面优势和条件；同时我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨，创新能力不适应高质量发展要求，发展中的矛盾和问题集中体现在发展质量上。加快构建新发展格局，有效回应我国社会主要矛盾发展变化带来的新特征新要求，科学应对错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，这是以习近平同志为核心的党中央统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局作出的战略谋划。</p> <p> 　　塑造我国国际经济合作和竞争新优势的战略抉择。习近平总书记强调：“构建新发展格局，是与时俱进提升我国经济发展水平的战略抉择，也是塑造我国国际经济合作和竞争新优势的战略抉择。”改革开放以来特别是加入世贸组织后，我国加入国际大循环，市场和资源“两头在外”，形成“世界工厂”发展模式，对我国快速提升经济实力、改善人民生活发挥了重要作用。在我国成为世界第二大经济体、同世界经济和国际体系深度融合的同时，我国发展的比较优势也在发生转化，正在由劳动力等要素低成本优势转向物质基础雄厚、人力资本丰富、市场空间广阔、产业体系和配套能力完整、数据资源海量等优势。遵循大国经济发展规律，伴随经济总量扩大和比较优势转化，我国经济已经在向以国内大循环为主体转变，外贸依存度由2006年的67%下降到2019年的近32%。2008年国际金融危机发生以来，国内需求对经济增长的贡献率有7个年份超过100%。未来一个时期，国内市场主导国民经济循环特征会更加明显，经济增长的内需潜力会不断释放。在我国发展所具有的要素禀赋发生变化的条件下，在一些国家单边主义、保护主义上升以及世界经济低迷、全球市场萎缩的外部环境下，加快构建新发展格局，使生产、分配、流通、消费更多依托国内市场，是准确识变、科学应变、主动求变，重塑我国国际合作和竞争新优势的战略抉择。</p> <p> 　　着眼我国经济中长期发展、开启新征程的战略部署。在全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，我们要乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军。新征程上，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化，危和机并存、危中有机、危可转机。构建新发展格局，加快培育完整内需体系、提高人民生活品质，将在解决国内发展不平衡不充分问题、应对传统国际经济循环弱化挑战的同时，创造发展新空间、提供发展新机遇。这将进一步发挥我国独特的政治优势、制度优势、发展优势和机遇优势，巩固我国经济稳中向好、长期向好的基本面，充分利用我国经济潜力足、韧性大、活力强、回旋空间大、政策工具多的基本特点，在危机中育先机、于变局中开新局，推动实现经济行稳致远、社会安定和谐。</p> <p> 　　<strong>事关全局的系统性、深层次变革</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出：“构建新发展格局的关键在于经济循环的畅通无阻。”大国经济的共同特征是内部可循环，国内供给和国内需求对于经济循环起到主要的支撑作用，同时提供巨大国内市场和供给能力，支撑并带动外循环。经过改革开放40多年来的发展，我国经济快速成长，已成为世界第二大经济体，市场规模巨大，国内大循环的条件和基础日益完善。构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，彰显了以习近平同志为核心的党中央对客观经济规律和发展趋势的科学把握，是事关全局的系统性、深层次变革。</p> <p> 　　深刻把握构建新发展格局的战略导向和保障作用。根据发展阶段性特征制定实施科学的发展战略，对我国经济长期稳定健康发展具有重要导向和保障作用。改革开放以来，我们顺应经济全球化大势，扩大对外开放，实施出口导向型发展战略，经济发展取得重大成就。面对亚洲金融危机和国际金融危机冲击，我们实施扩大内需战略，有效应对外部风险，推动经济发展向国内需求主导转变。党的十八大以来，基于国内外形势发展变化，以习近平同志为核心的党中央及时作出我国经济发展进入新常态的重大判断，提出推进供给侧结构性改革的重大战略性思路，有效提升了经济发展质量和效益。构建新发展格局，既递进深化供给侧结构性改革，又充分汲取我国实施出口导向型发展战略、扩大内需战略的经验，是对以往发展战略的整合提升和创新发展，是新形势下推动高质量发展的战略性、创新性举措，必将对我国新发展阶段的经济发展起到重要的战略导向和保障作用。</p> <p> 　　深刻把握以国内大循环为主体的现实基础和内涵要求。习近平总书记指出：“只有立足自身，把国内大循环畅通起来，才能任由国际风云变幻，始终充满朝气生存和发展下去。”我国有14亿人口、4亿多中等收入群体，人均国内生产总值已经突破1万美元，市场规模巨大。随着我国向高收入国家迈进，强大国内市场加快形成，实现国内大循环具有坚实的需求基础。我国储蓄率仍然较高，拥有全球最完整、规模最大的工业体系和完善的配套能力，拥有1.3亿户市场主体和1.7亿多受过高等教育或拥有各种专业技能的人才，研发能力不断提升，实现国内大循环具有坚实的供给基础。以国内大循环为主体，体现在经济运行上，就是深化对内经济联系、增加经济纵深，使国内市场主导国民经济循环、成为最终需求的主要来源，使供给体系对国内需求的适配性进一步提高，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡；体现在社会再生产上，就是打通生产、分配、流通、消费等各环节的堵点，在生产环节加强关键核心技术攻关、维护产业链供应链安全稳定，在分配环节优化收入分配结构、扩大中等收入群体，在流通环节建设现代流通体系、实现货畅其流，在消费环节优化消费环境、促进消费升级，从而实现经济循环流转和产业关联畅通。需要注意的是，国内循环是建立在国内统一大市场基础上的大循环，而不是每个地方都搞自我小循环，不是层层要搞省内循环、市内循环、县内循环，必须有效破除地方保护、行业垄断和市场分割。</p> <p> 　　深刻把握国内国际双循环相互促进的历史必然性和现实路径。习近平总书记强调：“新发展格局不是封闭的国内循环，而是开放的国内国际双循环”“构建新发展格局，实行高水平对外开放，必须具备强大的国内经济循环体系和稳固的基本盘。要塑造我国参与国际合作和竞争新优势，重视以国际循环提升国内大循环效率和水平，改善我国生产要素质量和配置水平，推动我国产业转型升级。”从长远看，经济全球化仍是历史潮流，各国分工合作、互利共赢是长期趋势。今天，我国已成为世界第一大货物贸易国、130多个国家和地区的主要贸易伙伴和重要出口市场，市场规模位居世界前列，是世界经济增长的重要稳定器和动力源，对世界经济增长贡献率连续多年保持在30%左右，中国制造已经深度融入全球产业链供应链，我国在国际大循环中的地位日益突出。构建新发展格局绝不意味着对外开放地位的下降，而是要进一步敞开开放的大门，实现国内国际双循环相互促进。要立足国内大循环，协同推进强大国内市场和贸易强国建设，形成全球资源要素强大引力场，促进内需和外需、进口和出口、引进外资和对外投资协调发展，使国内市场和国际市场更好联通，强化国内大循环的主导作用，以国际循环提升国内大循环效率和水平，从而为中国经济发展开辟空间，促进同各国互利共赢、共同繁荣发展，为世界经济复苏和增长增添动力。</p> <p> 　<strong>　“十四五”时期的重大战略任务</strong></p> <p> 　　“十四五”时期是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的第一个五年，能否在构建新发展格局上取得实质性进展，事关保持经济社会持续健康发展，事关如期实现第二个百年奋斗目标。“十四五”规划和2035年远景目标纲要描绘了我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的宏伟蓝图，是全国各族人民共同的行动纲领。我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，按照“十四五”规划和2035年远景目标纲要部署，立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步。</p> <p> 　　坚持创新驱动，全面塑造发展新优势。创新是引领发展的第一动力。习近平总书记指出：“构建新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强，必须更强调自主创新，全面加强对科技创新的部署，集合优势资源，有力有序推进创新攻关的‘揭榜挂帅’体制机制，加强创新链和产业链对接。”目前，我国在一些关键核心技术方面受制于人的局面尚未根本改变，创造新产业、引领未来发展的科技储备远远不够，不少产业还处于全球产业链价值链中低端。解决这些突出矛盾和问题，必须坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，强化国家战略科技力量，发挥企业在科技创新中的主体作用，打好关键核心技术攻坚战，不断提升产业链供应链现代化水平，畅通国民经济循环，把创新发展主动权牢牢掌握在自己手中。</p> <p> 　　坚持深化改革，破除制约经济循环的制度障碍。习近平总书记指出：“全面深化改革同贯彻新发展理念、构建新发展格局紧密关联，要完整、准确、全面贯彻新发展理念，扭住构建新发展格局目标任务，更加精准地出台改革方案，推动改革向更深层次挺进，发挥全面深化改革在构建新发展格局中的关键作用。”构建新发展格局，必须牢牢把握扩大内需这个战略基点，加快培育完整内需体系，深入实施扩大内需战略，增强消费对经济发展的基础性作用和投资对优化供给结构的关键性作用。同时要看到，制约我国经济发展的因素，供给和需求两侧都有，但矛盾的主要方面在供给侧。必须坚持深化供给侧结构性改革这条主线，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，打通堵点，补齐短板，贯通生产、分配、流通、消费各环节，形成国民经济良性循环，提升国民经济体系整体效能。要用足用好改革这个关键一招，加快推进有利于提高资源配置效率的改革、有利于提高发展质量和效益的改革、有利于调动各方面积极性的改革，持续增强发展动力和活力。把加强改革系统集成、推动改革落地见效摆在更加突出的位置，加强改革政策统筹、进度统筹、效果统筹，发挥改革整体效应。</p> <p> 　　坚持互利共赢，以高水平对外开放畅通国内国际双循环。2020年11月19日，习近平主席以视频方式在亚太经合组织工商领导人对话会上发表主旨演讲，强调在新发展格局下，中国市场潜力将充分激发，为世界各国创造更多需求；中国开放的大门将进一步敞开，同世界各国共享发展机遇；中国的对外合作将不断深化，同世界各国实现互利共赢。这充分体现了我国坚持开放合作、畅通内外循环，同世界各国实现互利共赢的大国担当，为我们以高水平对外开放畅通国内国际双循环提供了根本遵循。应当看到，实行高水平对外开放，开拓合作共赢新局面，是推动形成新发展格局的客观要求。扩大内需和扩大开放并不矛盾，内需体系越完整、国内循环越顺畅，越能形成对全球资源要素的引力场，与时俱进提升我国经济发展水平；越有利于发挥我国比较优势，在更深层次上融入全球供应链产业链，形成参与国际竞争和合作新优势。加快构建新发展格局，需要实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，依托我国大市场优势，促进国际合作，推动形成全方位、多层次、多元化的开放合作格局；需要通过发挥内需潜力，更好联通国内市场和国际市场，促进中国经济与世界经济共同发展，实现合作共赢。</p> <p> 　　坚持系统观念，促进构建新发展格局同实施一系列国家重大战略有机衔接。习近平总书记强调：“全面建成小康社会后，我们将开启全面建设社会主义现代化国家新征程，我国发展环境面临深刻复杂变化，发展不平衡不充分问题仍然突出，经济社会发展中矛盾错综复杂，必须从系统观念出发加以谋划和解决，全面协调推动各领域工作和社会主义现代化建设。”“十四五”规划和2035年远景目标纲要将“坚持系统观念”作为“十四五”时期我国经济社会发展必须遵循的一条原则。构建新发展格局必须坚持系统观念，强化全局视野和系统思维。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央将系统观念作为具有基础性的思想和工作方法，提出了一系列旨在促进国家发展的重大战略，对于解决我国发展不平衡不充分问题、不断实现人民对美好生活的向往发挥了巨大推动作用，也必将对加快形成新发展格局起到重要推动作用。我们要加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，把构建新发展格局同实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略、建设自由贸易试验区等有机衔接起来，在有条件的地区率先探索有利于促进全国构建新发展格局的有效路径，打造改革开放新高地。</p> <p> 　　加快构建新发展格局，就是要在各种可以预见和难以预见的狂风暴雨、惊涛骇浪中，增强我们的生存力、竞争力、发展力、持续力，确保中华民族伟大复兴进程不被迟滞甚至中断。在实践中，我们必须对一些片面的甚至是错误的认识加以防范和纠正，确保我国经济现代化的路径选择沿着正确的方向顺利发展。</p> <p> 　　“积力之所举，则无不胜也；众智之所为，则无不成也。”构建新发展格局需要付出长期艰苦的努力，各地区各部门必须把思想和行动统一到党中央决策部署上来，找准自己在国内大循环和国内国际双循环中的位置和比较优势，在服务和融入新发展格局上展现更大作为；各市场主体都可以立足优势、把握机遇、乘势而上，在推动国内大循环、畅通国内国际双循环中实现新的更大发展。“十四五”规划和2035年远景目标纲要已经对构建新发展格局作出了全面部署。只要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，充分发挥党的领导和中国特色社会主义制度的显著优势，完整、准确、全面贯彻新发展理念，贯彻实施“十四五”规划和2035年远景目标纲要，就一定能在构建新发展格局中不断开拓发展新境界，在全面建设社会主义现代化国家新征程上不断取得新胜利。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[发扬自我革命精神 打造新时代政法铁军]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100609.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　开展政法队伍教育整顿是以习近平同志为核心的党中央作出的重大决策部署，是政法战线推进自我革命的创新实践。我们要坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻习近平法治思想，全面落实习近平总书记关于加强政法队伍建设的重要指示精神和党中央部署要求，有力有序有效开展政法队伍教育整顿，筑牢政治忠诚、清除害群之马、整治顽瘴痼疾、弘扬英模精神，强化全面从严正风肃纪反腐强警，努力打造一支党和人民信得过、靠得住、能放心的新时代政法铁军。</p> <p> <strong>　　把握根本要求，明确打造政法铁军的努力方向</strong></p> <p> 　　党的十八大以来，习近平总书记就加强政法队伍建设作出一系列重要指示，明确提出“对党忠诚、服务人民、执法公正、纪律严明”的训词和“信念过硬、政治过硬、责任过硬、能力过硬、作风过硬”的根本要求，深刻阐明一系列方向性、根本性、关键性问题，为推进政法队伍革命化、正规化、专业化、职业化建设，打造新时代政法铁军提供了行动指南和根本遵循。习近平总书记系列重要指示思想深邃、内涵丰富，我们要学深悟透做实，更好用于指导加强政法队伍建设，特别是蕴含其中的“八大要求”更需我们深入学习领会、坚决贯彻落实。</p> <p> 　　坚持以对党忠诚为政治灵魂。强调对党忠诚始终是第一位的；在坚持党的绝对领导这样的大是大非问题上，政法战线一定要头脑十分清醒、立场十分坚定、行动十分坚决；要把党的政治建设放在首位，抓好科学理论武装，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，始终以党的旗帜为旗帜、以党的方向为方向、以党的意志为意志，坚决听从党中央命令、服从党中央指挥，确保绝对忠诚、绝对纯洁、绝对可靠。</p> <p> 　　坚持以理想信念为精神支柱。强调政法队伍是和平年代面对“疾风”和“烈火”最多的一支队伍，很多战斗在对敌斗争第一线，长期同“魔鬼”打交道；很多经常接触社会阴暗面，长期面对消极因素的侵蚀；很多经常同犯罪分子作斗争，长期面对生死考验，这就决定了在理想信念问题上广大干警必须有更高标准、更严要求；要把理想信念教育作为育警铸魂、固本培元的战略工程常抓不懈，教育干警坚定对马克思主义的信仰、对中国特色社会主义的信念、对实现中华民族伟大复兴中国梦的信心。</p> <p> 　　坚持以服务人民为根本宗旨。强调人民是我们党执政的最大底气，政法队伍要坚持以人民为中心，坚定贯彻执行党的群众路线，做到一切为了人民、一切依靠人民，贯彻总体国家安全观，在共建共治共享中推进平安中国建设，着力解决人民群众最关切的公共安全、权益保障、公平正义等问题，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　坚持以公平正义为价值追求。强调公平正义是中国特色社会主义的内在要求，促进社会公平正义是政法战线的核心价值追求；要完善权力运行监督和执法司法制约监督体系，严格执法、公正司法，坚决防止执法不严、司法不公甚至执法犯法、司法腐败，努力让人民群众在每一个案件办理中都感受到公平正义。</p> <p> 　　坚持以担当尽责为履职之要。强调政法队伍要有为党和人民担当尽责的硬肩膀；形势越严峻复杂、任务越艰巨繁重，越是要勇于担当、敢于斗争，面对重大政治考验，必须旗帜鲜明、挺身而出，绝不能当骑墙派；面对歪风邪气，必须敢于亮剑、坚决斗争，绝不能听之任之；面对急难险重任务，必须豁得出来、顶得上去，绝不能畏缩不前。</p> <p> 　　坚持以严明纪律为治警关键。强调政法队伍肩负责任重、掌握权力大、面临诱惑多，必须打造一支纪律严明、行为规范、作风优良的政法铁军；要加强政治纪律和政治规矩教育，健全纪律执行机制，引导广大干警把遵守纪律铭刻在灵魂中、熔铸在血液里；要用好监督执纪“四种形态”，抓早抓小、防微杜渐，干警犯了错就要批评教育，事很小也要敲打，让他们吃教训、长记性、存戒惧；对踩“红线”、越“底线”、碰“高压线”的，要坚决严肃查处。</p> <p> 　　坚持以提升能力为基本建设。强调要把专业化建设摆到更加重要位置，突出实战、实用、实效导向，全面提升政法干警的法律政策运用能力、防控风险能力、群众工作能力、科技运用能力、舆论引导能力；要把政法干警放到重大斗争一线去真刀真枪磨砺，让他们在办大案、处急事、破难题中受考验、长才干。</p> <p> 　　坚持以从优待警为重要保障。强调政法职业具有高负荷、高对抗、高压力、高风险的特点，政法队伍是和平年代奉献最多、牺牲最大的队伍；对这支特殊的队伍要给予特殊的关爱，做到政治上激励、工作上鼓劲、待遇上保障、人文上关怀，千方百计帮助解决各种实际困难，让干警安身、安心、安业。</p> <p> <strong>　　坚持问题导向，强化打造政法铁军的责任担当</strong></p> <p> 　　长期以来，在党中央坚强领导下，全国政法机关和广大政法干警无私奉献、顽强拼搏，为维护国家和社会稳定、维护社会公平正义、保障人民安居乐业作出了重要贡献。政法队伍主流是好的，是党和人民可以信赖、有坚强战斗力的队伍。同时要看到，当前政法队伍还存在一些突出问题。在为期3年的扫黑除恶专项斗争中，全国纪检监察机关共查处涉黑涉恶腐败和“保护伞”问题8.97万起、立案处理11.59万人，其中立案查处政法系统干警4.65万人，占全国查处总人数的40%。这些人政治意识淡化、理想信念虚化、宗旨意识弱化、法纪观念异化、职业操守退化，蜕变成腐败分子，甚至成为人民的罪人。通过强化正风肃纪反腐，政法队伍中潜藏的一些违纪违法问题和顽瘴痼疾得以揭露，突出表现为“四不”问题：</p> <p> 　　不忠。极少数政法领导干部对党不忠诚不老实，做“两面派”、当“两面人”，政治问题和腐败问题交织，给国家政治安全埋下风险隐患，给党和人民事业造成严重危害。近年来查处的孟宏伟、孙力军、王立科、龚道安、邓恢林等严重违纪违法案件，触目惊心、教训深刻！这些人是典型的“两面派”“两面人”，严重违纪违法，严重违反政治纪律和政治规矩。</p> <p> 　　不公。有的滥用职权，违反防止干预司法“三个规定”，利用职务之便打探案情、违规过问干预案件处理。有的徇私枉法，把有罪的变成无罪、重罪的变成轻罪、刑事的变成民事。有的徇私舞弊，违规违法办理减刑、假释、暂予监外执行，搞“提钱出狱”“纸面服刑”。有的滥用自由裁量权，搞暗箱操作，造成“同事不同罚、同案不同判”。有的执法犯法，滥用强制措施，非法拘禁、刑讯逼供、超期羁押，严重侵犯公民人身权利。</p> <p> 　　不廉。有的结黑护恶、撑伞织网，与黑恶势力相互勾连、沆瀣一气，与犯罪分子合流同污、“猫鼠一家”，充当“保护伞”，形成黑色利益链、腐败共同体。有的贪赃枉法，收钱捞人、拿钱免罪，办“关系案”“人情案”“金钱案”。有的执法办案人员与当事人、律师不当接触，充当“司法掮客”，收受贿赂，搞利益输送。有的勾结中介，设租寻租，从中攫取利益。有的违规经商办企业，违规参股借贷，违规经营与职务行为相关联的特种行业和场所。</p> <p> 　　不为。有的玩忽职守，失职渎职，敷衍塞责，该办不办、当为不为，有警不处、有案不立、压案不查、有罪不究，置法定职责和群众诉求于不顾，包庇纵容犯罪行为，致使一些违法犯罪分子逃脱法律制裁。有的“四风”问题严重，有令不行、有禁不止，以管人者自居，冷硬横推、狂妄自大，粗暴随意执法。</p> <p> 　　上述问题虽发生在极少数干警身上，但影响恶劣、危害极大，给党和政府抹黑，让政法队伍蒙羞，人民群众深恶痛绝。政法领域从严管党治警刻不容缓、任重道远。我们务必增强问题意识，保持清醒头脑，切实担负起管党治警政治责任，向一切腐败问题和不正之风亮剑，以标本兼治的举措正风肃纪反腐，把政法战线自我革命进行到底。</p> <p> <strong>　　搞好教育整顿，重塑政法铁军的时代形象</strong></p> <p> 　　去年，经党中央批准，中央政法委在5个地区部署开展为期5个月的教育整顿试点工作，取得明显成效，为开展全国政法队伍教育整顿积累了经验。今年，中央政法委认真贯彻落实习近平总书记重要指示精神和《中共中央关于开展全国政法队伍教育整顿的意见》，在深入总结试点经验的基础上，充分考虑不同层级政法机关的职能特点，作出分两批推进、自下而上开展政法队伍教育整顿的部署安排，目前全国第一批政法队伍教育整顿蹄疾步稳推进并取得阶段性明显成效。开展政法队伍教育整顿，必须紧紧扭住“四项任务”，正向与反向两端发力，以真刀真枪的硬招实招解决问题，重塑政法铁军忠诚干净担当的时代形象。</p> <p> 　　筑牢政治忠诚，实现自我完善。政法队伍是捍卫党的领导和人民民主专政的国家政权的重要力量，是党和人民手中的“刀把子”。政法队伍的政治忠诚，直接关系党的执政地位，直接关系国家长治久安。筑牢政治忠诚是党中央对政法队伍的一贯要求，是政法队伍建设的第一位任务，在新的历史条件下必须坚定不移地坚持和加强。要把学习习近平新时代中国特色社会主义思想作为根本任务，掀起学习习近平法治思想热潮，深入学习习近平总书记关于新时代政法工作的重要论述和训词精神，教育引导政法干警提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，夯实政治忠诚的思想根基。要把党史学习教育作为教育整顿的突出任务来抓、作为重点内容来安排，引导政法干警学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，真正认清中国共产党为什么“能”、马克思主义为什么“行”、中国特色社会主义为什么“好”，进一步坚定理想信念，解决好政治忠诚的“总开关”问题。要加强警示教育，注重用身边典型案例警示教育身边人，深刻汲取政法队伍中发生严重违纪违法特别是严重违反政治纪律、政治规矩案件的教训，发挥以案为鉴、以案明纪、以案说法的警示力，让政法干警知敬畏、存戒惧、守底线，做政治忠诚的明白人。</p> <p> 　　清除害群之马，实现自我净化。清除害群之马是政法战线刀刃向内、刮骨疗毒的重要体现，是教育整顿务必啃下的“硬骨头”。要坚持无禁区、全覆盖、零容忍，坚持重遏制、强高压、长震慑，清查对党不忠诚不老实的“两面人”，彻查黑恶势力“关系网”“保护伞”，深查执法司法腐败，严查党的十八大以来不收敛不收手的腐败，以清除害群之马维护政法队伍肌体健康。要加大线索核查力度，提高线索核查的精准性，真正查深查透，没问题的及时澄清正名，有问题的依纪依法处理。要建立组织查处与扫黑除恶斗争衔接机制，盯住“有黑无伞”“黑大伞小”涉黑涉恶案件和其他重点案件，强化纪法协同，严格落实“两个一律”和“一案三查”，开展重点案件倒查，对“保护伞”“关系网”和腐败问题再杀一个回马枪。要严格依规依纪依法办案，把好事实关、证据关和法律适用关，既不拔高也不降格，确保把每个案件都办成铁案。要充分运用监督执纪“四种形态”，用好“自查从宽、被查从严”政策，坚持以政策攻心、以法纪攻坚，既要以“自查从宽”来引导，对那些主动自查、主动坦白、真心悔过的干警，依纪依法给予从轻、减轻处分；又要以“被查从严”来倒逼，对那些拒不主动交代问题的违纪违法干警，加大组织查处力度，依纪依法从严处理，真正达到惩前毖后、治病救人，教育大多数、惩处极少数的目的。</p> <p> 　　整治顽瘴痼疾，实现自我革新。整治顽瘴痼疾是破除制约严格公正执法司法堵点难点的关键举措，是教育整顿涉及面广、政策性强的复杂任务。当前，群众反映强烈的多发性、顽固性、典型性顽瘴痼疾，突出表现为六个方面：一是违反防止干预司法“三个规定”；二是违规经商办企业，违规参股借贷；三是配偶、子女及其配偶违规从事经营活动；四是违规违法减刑、假释、暂予监外执行；五是有案不立、压案不查、有罪不究；六是法官检察官离任后违规从事律师职业。这“六大顽瘴痼疾”，禁而不止、危害性大，严重伤害执法司法公信力，务必重点整治、标本兼治。要坚持减存量与控增量齐抓，以铁的决心、铁的措施加以整治，确保既有立竿见影的实效、又有抓源治本的长效。要全面排查顽瘴痼疾，分门别类建立台账，列出整改清单，明确整改要求。要深刻剖析产生顽瘴痼疾的原因，对症下药、分类整治，一项一项抓到位。对涉及多个部门的问题，要强化左右协同解决；对地方难以解决的共性问题，要强化上下联动解决。要坚持开门整顿，请群众参与、让群众监督、由群众评判，以整治成效回应社会关切，不断增强群众获得感、幸福感、安全感。</p> <p> 　　弘扬英模精神，实现自我提高。弘扬英模精神是教育整顿铸魂扬威的重要手段，是宣传政法队伍主流的主题曲和正气歌。和平年代，众多政法干警为党和人民利益，不怕牺牲、不畏艰险、无私奉献。在为期3年的扫黑除恶专项斗争中，有754名政法干警负伤牺牲。2020年，全国公安机关共有480名公安民警和辅警因公牺牲，8827名公安民警和辅警因公负伤。政法英模所谱写的一曲曲感人至深的忠诚之歌、为民之歌、拼搏之歌、奉献之歌，集中展示了新时代奋斗者的浩然正气，生动诠释了中华民族的伟大精神。要把英模教育摆到重要位置，树立一批事迹可信、形象可亲、品格可敬、精神可学的政法英模和先进典型，大力营造宣传英模、学习英模、崇尚英模的浓厚社会氛围，让政法干警见贤思齐，把英模精神熔铸进血液、铭记在灵魂，迸发出担当尽责、公正清廉、拼搏奉献的精气神，在全社会展现政法队伍的时代楷模、时代正气、时代风采。</p> <p> <strong>　　加强制度建设，为打造政法铁军提供有力保障</strong></p> <p> 　　制度带有根本性、全局性、稳定性和长期性。开展教育整顿，要坚持边查边改边治边建，把问题整改与建章立制结合起来，用制度思维和制度方式补短板、堵漏洞、破难题、固根本，把教育整顿中创造的好经验好做法用制度形式固定下来，着力完善权力监督机制和执法司法制约监督体系，扎紧织密制度篱笆，强化制度执行刚性，以发挥制度伟力确保政法队伍既风清气正又充满活力。</p> <p> 　　要完善正风肃纪长效机制。从根本上转变作风、严肃纪律，关键是用制度管权、按制度办事、靠制度管人。要深入贯彻《中国共产党政法工作条例》，加强党的领导监督，加强政治督察、执法监督、纪律作风督查巡查，推动完善党委政法委“协管”“协查”等机制。要紧紧围绕政法队伍内部问题多发、高发、频发的重点领域、重要岗位，完善教育管理、预警预防、监督惩处等制度措施，着力防范和管控廉政风险。要抓住政法领导干部这个“关键少数”，破解“一把手”监督难和“灯下黑”问题。要推动不正之风治早治小常态化，防止小毛病演化成大问题。要加快构建符合全面从严治党新要求、体现政法队伍新特点的纪律条令体系，抓出成效、化风成俗，不断实现不敢腐、不能腐、不想腐一体推进战略目标。</p> <p> 　　要完善执法司法制约监督体系。执法司法权是极为重要的国家权力，依法行权是党和人民之福，违法滥权是党和人民之祸，必须以强有力的制约监督确保其始终在法治轨道上运行。要深化执法司法制约监督体系改革和建设，推动完善优化协同高效的政法机构职能体系，健全侦查权、检察权、审判权、执行权相互配合又相互制约的体制机制，尤其要推动完善法院审级职能定位，强化程序制约和审级监督功能；加强检察机关法律监督工作，全面提升检察监督质效；加强执法办案流程衔接和监督，完善智能化全流程监督管理机制。要针对各类顽瘴痼疾整治中暴露出来的深层次问题，以深化体制性、机制性、政策性改革为抓手，精准施策，破解难题，形成抓源治本长效机制。</p> <p> 　　要完善干警素质能力提升机制。时代在进步，社会在发展，对政法干警的能力素质提出了更高要求。要健全政法干警素质能力培养机制，加强思想淬炼、政治历练、实践锻炼、专业训练，完善“教、学、练、战”一体化培训机制，不断提高政法干警政治素质和履职能力。要突出专业能力建设，培养专业精神，引导干警树立崇尚法治、恪守良知、理性公允的职业品格，精益求精钻研业务，不断提升专业水平。要完善落实政法单位“一把手”和重要副职易地交流任职制度，加强执法司法关键岗位定期轮岗交流。要完善政法工作高质量考评体系，坚持赏罚分明，形成“能者上、优者奖、庸者下、劣者汰”的正确导向，激励干警干事创业、担当作为。</p> <p> 　　要完善从优待警保障机制。政法队伍是国家安全、社会安定、人民安宁的保护神，既要严格要求，又要关心厚爱。要坚持严爱并举，完善政法职业选拔、职业分类管理、履职保护、职业保障等制度，研究拿出全面从优待警的政策举措，更加重视政治建警、科学用警、文化育警，把解决思想问题与解决实际问题结合起来，政治上关心激励、工作上增效减负、生活上排忧解困、精神上鼓劲减压，让政法干警更有获得感、归属感、荣誉感、自豪感，不断激发政法队伍的创造力、凝聚力、战斗力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以系统观念推进东西部协作（有的放矢）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100531.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>朱润晔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　习近平总书记指出，系统观念是具有基础性的思想和工作方法。脱贫攻坚战取得全面胜利后，接续推进乡村振兴，赋予东西部协作新的重要任务。我们要以系统观念推进东西部协作，加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，推动区域协调发展、协同发展、共同发展。</p> <p> 　　系统推进议定事项。习近平总书记强调：“要适应形势任务变化，聚焦巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴，深化东西部协作和定点帮扶工作。”深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神，必须发挥东西部协作的政治优势和制度优势，结合党史学习教育厚植为民情怀，抓好从整体谋划到分解落实的全过程，加快双方议定事项系统推进落实，努力把共同富裕取得更为明显的实质性进展这一协作目标变成现实。当前，西部地区经济社会发展取得巨大成就，但与东部地区相比仍存在一定差距。东部与西部是一个不可分割的整体，都具有不可替代性。进入新发展阶段，贯彻新发展理念，构建新发展格局，亟须坚持把东西部协作作为加强区域合作、优化产业布局、拓展对内对外开放新空间的重要举措，找准西部与东部协同发展的“最优解”。探索协作帮扶方式，以战略眼光思考问题、把握形势、推动谋划，进一步增强已脱贫地区发展后劲。2020年初，四川省乐山市实施“五联三融”工程，以教育联动、健康联动、产业联动、劳务联动、社会联动和文旅融合、科技融合、经贸融合为抓手，统揽东西部协作各项工作，整体塑造“浙乐同行+”工作体系，探索巩固拓展脱贫攻坚成果与乡村振兴有效衔接。</p> <p> 　　系统整合区域要素。乡村振兴是全面系统的振兴，东西部协作是全面系统的协作。要从根本上摆脱贫困，必须把产业可持续发展作为重中之重。西部地区地域广阔，生态、人力等资源丰富；东部地区经济实力较强，产业动能转换需求迫切。东西部地区存在禀赋差异，各自具有比较优势，可以形成优势互补。东西部产业合作，不是简单的产业转移承接，而是不断提升双方产业链稳定性和竞争力，携手探索产业合作新路径。要牢牢把握系统性原则，推进区域间要素自由有序循环流动，贯通生产、分配、流通、消费等各个环节，建立东西部更高水平的供需平衡。发挥东西部协作重要作用，处理好局部与全局的关系，既聚焦当前又抓好长远，系统推动西部农村发展质量变革、效率变革、动力变革，协力厚植稳定脱贫优势。可在开展乡村振兴重点帮扶县结对基础上，选择周边具有承接产业转移基础的区域，整体规划打造专业化发展的“飞地园区”，发挥更强有力的带贫益贫作用。</p> <p> 　　系统深化区域合作。脱贫攻坚战取得全面胜利后，东西部协作重点方向将转为深化区域合作，奋力推动共同富裕取得更为明显的实质性进展。要强化东西部协作系统工作能力，主动补齐已脱贫地区民生短板，引入更多东部社会各界优质帮扶资源，积极探索跨省医联体、跨省校企合作、跨省村企结对等共建模式，以重要领域和关键环节的突破带动全局，努力缩小城乡区域发展差距，提升西部社会事业发展水平。着眼发达地区和欠发达地区、东西部地区公共服务均衡发展，推动更多政务服务事项“跨省通办”，加强西部群众劳务就业异地办事服务，为东部企业转移投资兴业打造良好营商环境，鼓励最新技术成果在西部地区转化应用，促进国民经济循环更加畅通，共谱“协奏曲”，形成“大合唱”。</p> <p> 　　（作者为四川省乐山市政府副秘书长、浙江省赴四川省东西部扶贫协作乐山片区帮扶工作组组长）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阐扬中华文明 让世界更好认识中国]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100555.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>钟超</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　5月9日，习近平总书记在给《文史哲》编辑部全体编辑人员的回信中指出：“增强做中国人的骨气和底气，让世界更好认识中国、了解中国，需要深入理解中华文明，从历史和现实、理论和实践相结合的角度深入阐释如何更好坚持中国道路、弘扬中国精神、凝聚中国力量。”</p> <p> 　　中华民族有着5000多年的悠久历史和灿烂文化，中华文明从远古时期一直延续发展到今天。中华民族之所以能够在几千年的历史长河中顽强生存和不断发展，很重要的一个原因是我们民族有一脉相承的精神追求、精神特质、精神脉络。中华文明具有讲仁爱、重民本、守诚信、崇正义、尚和合、谋大同的深厚传统，从根本上塑造着中国人的精神世界和行为方式。在几千年的历史流变中，中华民族于艰难中挺立，在困厄中奋发，锤炼出独具特色、博大精深的中华文明，为中华民族克服困难、生生不息提供了强大精神支撑。</p> <p> 　　源浚者流长，根深者叶茂。古往今来，任何一个大国走向兴盛的进程，既是经济总量、科技力量、军事力量等硬实力提高的过程，也是价值观念、思想文化、道德规范等软实力提升的过程。中华民族之所以在世界有地位、有影响，不是靠穷兵黩武，不是靠对外扩张，而是靠中华文化的强大感召力和吸引力。“远人不服，则修文德以来之”，中国文化历来就有讲究以德服人、以理服人的传统，反对以武力压迫使人屈服。“以力服人者霸，以德服人者王”，中国文化之所以注重“王道”而反对“霸道”，根源于中华文明讲信修睦、和衷共济、协和万邦的文化特质。</p> <p> 　　今日之中国，是历史之中国的延续；中国之今日，是中国之历史的沿承。每个国家和民族的历史传统和文化积淀不同，其发展道路必然有着自己的特色。数千年来，中华民族走出了一条不同于其他国家和民族的文明发展道路，这不是偶然的，而是由历史传承和文化传统所决定的。中华文明的沃土滋养了中国特色社会主义。中国传统文化中的许多宝贵资源，如仁爱民本、礼法合治、德主刑辅、正己修身、居安思危等，都为我们推进国家治理体系和治理能力现代化提供了重要启示。所以说，中国拥有坚定的道路自信、理论自信、制度自信，其本质是建立在5000多年文明传承基础上的文化自信。</p> <p> 　　文明需要交流互鉴，文化的多样化是与政治多极化、经济全球化、社会信息化同时呈现的时代特征。费孝通先生在他80岁生日时，曾提出文化自觉的16字箴言：“各美其美，美人之美，美美与共，天下大同。”这是一种文明交融的理想境界，它之所以广为流传，可能恰恰来源于它体现了一种广博的文化胸怀，这正反映了中华文明自古以来的美美与共、和合共生的辽阔文化胸襟。所谓“文明冲突”，某种程度上看是一种自我实现的文化预言，不应该成为一些国家结盟与对抗的理论依据。从历史上看，佛法东来、西学东渐，都在与中华文化的交融碰撞中绽放出异彩纷呈的文化景观。阐扬中华文明的历史脉络和精神特质，让世界更好地理解中国的历史与现实，增强捍卫多边主义、支持团结合作的国际力量，是哲学社会科学工作者义不容辞的时代重任。</p> <p> 　　文化兴则国运兴，文化强则民族强。中华文明中蕴藏着理解当代中国的钥匙。弘扬中华文明，让世界更好地认识中国，促进不同国家和民族之间的交流、交融和互鉴，广大哲学社会科学工作者仍需再接再厉、不断创新，立时代之潮头、通古今之变化、发思想之先声，为我们从延续民族文化血脉中开拓前进、推进人类各种文明交融互鉴提供更扎实的文化滋养和学理支撑。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[继往开来展现新担当 接续奋斗实现新突破]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100564.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>田文广</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　今年是中国共产党成立100周年,也是“十四五”规划开局之年,我国将开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军。站在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点上，一个迈向全面振兴全方位振兴的吉林正在锚定目标全速启航。</p> <p> 　　翻开党的百年历史，吉林这片土地写就风云激荡的红色篇章：东北抗联、“三下江南”“四保临江”“四战四平”等重大历史事件发生在白山松水间；新中国成立后成为全国工业建设的重点地区，涌现出马骏、杨靖宇、蒋筑英、谭竹青、黄大年、南仁东等一批优秀共产党员和先进模范……党团结带领全省各族人民前仆后继、顽强奋斗，不断夺取革命、建设、改革的重大胜利。吉林的百年光辉历程充分证明，党的领导是我们无惧艰难险阻、战胜一切挑战的主心骨、定盘星；坚持和完善党的领导是吉林发展的根本所在、命脉所在，是吉林各族人民的利益所在、幸福所在。</p> <p> 　　万山磅礴必有主峰,龙衮九章但挚一领。党的十八大以来，习近平总书记对吉林人民十分牵挂，对吉林工作高度重视，寄予殷切期望。习近平总书记五年之中三次考察吉林，为吉林振兴发展问诊把脉，每次都给吉林带来重大机遇，每次都为吉林振兴发展注入强大动能。从吉林这些年的实践来看，我们之所以能够开启新的局面，根本在于以习近平同志为核心的党中央坚强领导，在于总书记为我们领航指路。2020年7月，习近平总书记视察吉林，为新时代吉林振兴确立了科学战略定位，赋予了新的时代内涵，为我们面向未来、接续奋斗提供了战略指引和根本遵循。新时代新征程迈出新步伐，就必须继续坚定不移地沿着总书记重要讲话精神指引的方向前进，这是吉林振兴发展的根本保障。</p> <p> 　　站在历史高度，抓住关键节点，校准奋斗坐标,我们就能“击鼓催征稳驭舟”，从一个胜利走向又一个胜利。“十四五”时期，吉林振兴发展处于发挥独特优势、提升在全局中战略地位的关键阶段，处于加快转型升级、实现高质量发展的关键阶段，处于激发创造活力、破解深层次矛盾问题的关键阶段，处于促进共同富裕、提升人民生活品质的关键阶段。肩负新使命、开辟新征程，就要坚定不移地以习近平新时代中国特色社会主义思想为统领，准确把握吉林面临的重大历史机遇，准确把握新发展阶段，深入贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，充分发挥比较优势，深入实施“三个五”战略，持续推动中东西“三大板块”协调发展，着力构建“一主、六双”产业空间布局。</p> <p> 　　一切伟大成就都是接续奋斗的结果，一切伟大事业都要在继往开来中持续推进。我们要始终牢记习近平总书记对吉林工作的一系列重要讲话重要指示精神，坚定践行“新担当、新突破、新作为”重大使命，推动全面建设社会主义现代化新吉林不断取得新突破。</p> <p> 　　<strong>（作者：田文广，系吉林日报评论员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[谱写吉林全面振兴全方位振兴时代新篇]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100570.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>中共吉林省委政策研究室</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>党的十八大以来，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，吉林省委团结带领广大人民群众无畏艰险、披荆斩棘、众志成城、发愤图强，在吉林大地唱响了气吞山河、艰苦创业的壮丽凯歌。经过全省上下共同奋斗，全面建成小康社会取得决定性成就，脱贫攻坚成绩斐然，70多万人摆脱了绝对贫困，城乡面貌焕然一新，高质量发展势头强劲，正在重塑昔日老工业基地的辉煌。现在的吉林正处在历史上升期、产业增值期、发展提速期、振兴黄金期，进入发展“快车道”。回望非凡历程，很多经验弥足珍贵、值得总结，需要坚持和发展，以更好激励全省人民投身全面振兴全方位振兴的伟大实践。</strong></p> <p> 　　<strong>必须以政治为统领，始终沿着习近平总书记指引的方向奋勇前行</strong></p> <p> 　　习近平总书记五年三次考察吉林，作出重要讲话重要指示，为新时代吉林振兴发展擘画了蓝图、指引了航向。总结吉林振兴发展取得的一切成就，最核心、最关键的就在于吉林始终按照习近平总书记指示要求去谋划、去落实、去发展。始终牢记嘱托。省委及时召开常委会议、理论中心组学习会，举办研讨班等，迅速传达、学习领悟习近平总书记重要论述，真正学懂弄通做实，让习近平总书记寄予吉林的“体现新担当”“实现新突破”“展现新作为”等殷切期望深入人心、激励人心。始终高位推进。习近平总书记每次考察吉林后，省委都第一时间召开会议，出台重磅文件，使之成为指导全省工作的顶层设计，确保习近平总书记重要讲话重要指示精神在吉林大地落地生根、开花结果。始终深信笃行。对习近平总书记每一个重要指示、每一项工作要求，省委都以“清单化、图表化、手册化、模板化、机制化”方式抓落实，纳入“总施工图”，推动学习贯彻走深走实、落地见效。</p> <p> 　　实践充分证明，有以习近平同志为核心的党中央坚强领导，我们一定能够战胜前进道路上的任何挑战，夺取一个又一个胜利。</p> <p> 　　<strong>必须以产业为支撑，始终推进产业转型升级、加快新旧动能转换</strong></p> <p> 　　实现吉林高质量发展，必须下大气力改变传统工业“一柱擎天”和结构单一的“二人转”产业体系，优化产业布局，为经济社会发展提供新动能。省委根据区位条件、资源禀赋和产业基础，规划并实施了“一主、六双”产业空间布局，绘制了吉林产业发展“投资地图”，引导产业向集群、集聚、集约方向发展。</p> <p> 　　一子落，满盘活。“一主、六双”为吉林发展带来了巨大变化。传统支柱产业重新焕发活力，汽车产业向电动化、智能化、网联化、共享化提升，石化产业向“减油增化”“精细化工”转型，农产品加工业向特色食品产业发展。一汽集团整车产销连续5年实现正增长，2020年市场占有率从11.6%提高到14.6%，“红旗”年产销量突破20万辆，三年增长42倍，“解放”稳居行业第一。先进轨道交通装备、生物医药及高性能医疗器械、卫星及通用航空、精密仪器与装备、新一代信息技术、新能源汽车、新材料等战略性新兴产业快速发展。时速350公里的“复兴号”中国标准动车组和时速400公里跨国联运高速动车组先后下线，“吉林一号”卫星在轨运行达到25颗，开创了我国商业卫星应用先河。2020年，全省8大重点产业均实现了正增长。“环长春四辽吉松工业走廊”工业增加值占全省的87.7%。以一汽为重点，推进各产业和行业配套回归、产能回归、排产回归、结算回归、创新回归、人才回归，取得积极成效。去年一汽实现人才回归1000多人。全省高级职称人才首次实现进大于出。科技小巨人企业年均增长91.7%，高新技术企业中盈利企业比重居全国第2位，万人吸纳和输出技术成交额分别居全国第5位和第7位。现代服务业加快发展，冰雪旅游异军突起，北大湖、松花湖、长白山等滑雪度假区接待人次连续多年居全国前三，旅游总收入年均增长20.74%。设立网红经济先行试验区，举行了两届网红吉林行，举办各类直播带货活动2.64万场，跨境电商、农村电商、电商交易额连续多年保持30%以上增长。服务业占GDP比重由2014年的36.2%提高到2020年的53.8%。</p> <p> 　　实践充分证明，产业是经济发展脊梁。只有抓住了产业转型升级、动能转换这个关键，吉林老工业基地才会焕发青春、重塑雄风，实现高质量发展。</p> <p> 　　<strong>必须以改革为先导，始终深化改革扩大开放、持续推进体制机制创新</strong></p> <p> 　　吉林在改革开放以后，经历了浴火重生、破茧成蝶的阵痛。导致阵痛的根源在体制，摆脱阵痛的良方是改革。吉林在全面建成小康社会的历程中，最鲜活的经验就是改革创新，最有益的启示就是扩大开放。</p> <p> 　　多年来，吉林坚持改革开放不动摇，针对激活市场主体活力，从优化营商环境入手，推进体制机制创新。在全国率先组建了省、市、县三级政务服务和数字化建设管理部门，完成重点领域和关键环节改革成果1600余项，270项政务服务事项实现全流程网上办理，100项高频事项实现“最多跑一次”，企业开办时间压缩到1天以内；连续三年开展“服务企业周”和“万人助万企”活动，将11月1日设立为“吉林省企业家日”。在一系列政策举措激励下，2020年全省新登记企业户数增长21.1%，居全国第4位。2021年一季度全省新登记市场主体达10.05万户，增长90.5%。2020年吉林在全国营商环境考核中居第12位，在纳税人满意度调查中居全国第11位，营商环境正大步迈进全国第一方阵。国有企业机制不活，曾经是制约吉林发展的一大短板。吉林大刀阔斧推进国企改革，吸引战略投资者，推进混合所有制改革，优化运营管理机制，一举激活了国有企业发展活力。酒精集团与国投生物集团成功实现战略重组，当年就实现利润8.6亿元，已发展成为亚洲最大的食用酒精生产基地和重要的燃料乙醇生产基地。昊融集团经过重整化解了430亿元债务，出清所属28户僵尸企业，安置近8000名职工。通钢集团与首钢集团破产重整仅用38天，创司法重整案例最快纪录，重整后的通钢万象更新，开启了“新时代、新通钢”的崭新征程。</p> <p> 　　吉林拥有沿边开放的地利，但一直没有形成多点开花的开放之势。为让开放的大门越开越大，吉林谋划推进了“五个合作”：聚焦吉浙全方位对口合作，学习转化浙江开放新模式，承接浙江优质产能，去年54个重点合作项目已顺利完成40个，17个吉浙对口“一市一园区”平台全部落地建设；聚焦多层次战略合作，积极对接京津冀协同发展、长江经济带、粤港澳大湾区等国家重大战略，与北京、广东等9个省市签署“1+N+X”协议，地方各层级经贸合作取得新成果；聚焦紧密型专业合作，推动企业与专业协会等交流，促进科技成果、金融资本、文化宣传、艺术创作的对接，与中科院33家研究所签署了175项科技合作项目，仅2020年一年就对接43家银行、基金、证券等金融机构，授信超过1万亿元；聚焦前瞻性共建合作，加强省部省校合作，与工信部、科技部、商务部等多个国家部委签订省部合作协议，与北大、清华就共建东北振兴研究院、联合开展科技攻关、加强人才交流培训达成共识；聚焦开放性国际合作，已成功举办12届东北亚博览会、5届全球吉商大会，2020年全省实际利用外资增长9.4%，高于全国平均水平3.2个百分点。</p> <p> 　　实践充分证明，改革是吉林迈向全面振兴全方位振兴的必由之路，开放是吉林增强要素吸引力、市场竞争力、发展影响力的必然选择。只有在改革开放上持续发力、久久为功，才能使吉林振兴在新的机制上走出新路径、实现新突破。</p> <p> 　　<strong>必须以人民为中心，始终注重保障和改善民生、持续提高人民生活水平</strong></p> <p> 　　全面建成小康社会的归宿是为了人民，全面振兴全方位振兴的目的也是为了人民。吉林始终牢记习近平总书记关于民生是“指南针”的重要指示，突出民生优先，切实增强人民群众获得感、幸福感、安全感。在民生工作中，最具特色的方式是，吉林每年都明确办好一批民生实事，解决好群众“急难愁盼”问题。去年承诺的36项民生实事全部完成，今年又承诺办好50项民生实事。最有成效的布局是，以重点任务为牵引，集中攻坚，一抓到底。比如，稳住就业“主线”，聚焦高校毕业生、退役军人、农民工等重点群体，“十三五”城镇新增就业累计超过220万人；兜住脱贫底线，披坚执锐，全力攻坚，1489个贫困村全部退出、15个贫困县全部摘帽；守住生态红线，全面打响蓝天、碧水、青山、黑土地、草原湿地“五大保卫战”，2020年国考断面优良水体比例达到83.3%，劣V类水体和城市建成区黑臭水体全部消除，空气质量优良天数比例达到89.3%。坚持尽力而为、量力而行，把各项民生实事办好办实办下去。多年来，吉林加大民生投入力度，每年用于民生的支出均占省财政总支出的70%至80%。同时，又立足各地实际和支撑条件，不急功近利，不吊高胃口，不盲目追求政绩，合理确定民生实事任务，分清轻重缓急，稳步扎实推进。</p> <p> 　　实践充分证明，民之所望，政之所向。只有把人民放在心中最高位置，用心用情用力解决群众关心的实际问题，不务虚功、不图虚名，才能真正创造出造福人民、无愧时代的振兴成就。</p> <p> 　　<strong>必须以清廉为本色，始终坚持全面从严治党、营造风清气正的政治生态</strong></p> <p> 　　面对艰巨繁重的改革发展稳定任务，充分发挥全面从严治党引领保障作用极为关键。吉林全力推进全面从严治党向纵深发展，坚定不移推进党风廉政建设和反腐败斗争，让党旗在决胜全面建成小康社会中高高飘扬。深化政治巡视，围绕党中央重大决策部署和省委要求加强监督检查。坚持把纪律和规矩挺在前面，持之以恒正风肃纪。开展“作风建设年”，弘扬“严新细实”作风，坚决破除形式主义、官僚主义，营造解放思想、深化改革、转变作风、狠抓落实浓厚氛围。一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，坚决查处腐败分子，严肃查处对党不忠诚、阳奉阴违的两面人，对政法系统腐败严惩不贷，对扶贫、民生领域腐败和涉黑涉恶“保护伞”一查到底。深入实施干部专业能力提升计划，通过省级示范培训、市级重点培训、县级普遍培训等方式，加大基层干部教育培训力度，深化吉浙干部人才对口交流合作，持续选派干部到中央和国家机关、国有大型企业等挂职锻炼，选派干部参加乡村振兴，全面提高干部队伍综合素质。大胆发现任用愿干事、真干事、干成事的干部，形成能者上、庸者下、劣者汰的鲜明用人导向。深入落实容错纠错“两个办法”，激励广大党员干部更加自觉地为吉林振兴发展担当尽责，有效提振了干事创业的精气神。</p> <p> 　　实践充分证明，要把党和人民事业长长久久推进下去，必须全面从严治党。只有涵养政治生态、夯实政治根基、永葆政治本色，才能赢得人民信赖和拥护，把新时代吉林全面振兴全方位振兴、全面建设社会主义现代化新吉林的宏伟事业不断推向新的胜利。</p> <p> 　　<strong>（作者：中共吉林省委政策研究室）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实现新突破 展现新作为]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100572.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>史守林</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　党的十八大以来，习近平总书记多次就东北振兴和吉林工作发表重要讲话、作出重要指示，为新时代吉林振兴指明了前进方向、规划了实践路径。吉林正沿着习近平总书记指引的方向，不断在走出发展新路上实现新突破，在加快推动吉林全面振兴全方位振兴上展现新作为。</p> <p> 　　<strong>深入实施创新驱动战略和人才强省战略，加快建设创新型省份</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出，要大力推进创新驱动发展，下好创新这步先手棋。吉林立足人文科教优势，不断增强自主创新能力，高新技术企业达到2495户，科技小巨人企业1049户，取得了时速400公里高速动车组成功下线、“地壳一号”万米钻机创造亚洲纪录、“吉林一号”在轨卫星达25颗等一批标志性科技成果。加快智能制造、核心光电子器件和高端芯片、战略性先进材料、新能源高效利用、生物医药、现代农业等领域关键核心技术的突破和应用，努力建成吉林大学综合极端条件实验装置、长春光机所大口径空间光学载荷综合环境试验中心、长春国家半导体激光技术创新中心，继续实施具有吉林特色的国家“大科学工程”项目。一汽、吉化、长客等龙头企业开展产业集成创新试点，推进产业链创新链深度融合。创建长春国家自主创新示范区，用好国家技术转移东北中心、长吉图国家科技成果转移转化示范区，促进成果转化。</p> <p> 　　人才是科技创新的根本。吉林坚持引进人才与培养人才、使用人才并重，在2018年人才政策18条基础上又出台了人才政策2.0升级版。实施“长白山人才工程”，推进装备制造、大数据、医药、环保、金融、企业经营管理等重点领域专项引才计划。建立域外人才引进常态化机制，引进和使用“候鸟型”人才，打造“吉林人才服务联盟”品牌，努力形成东北亚地区科技人才汇聚高地。</p> <p> 　　<strong>加快产业转型升级壮大实体经济，推动经济高质量发展</strong></p> <p> 　　吉林大力推进“数字吉林”建设，坚持以智能制造为主攻方向，取得了红旗牌汽车、复兴号高铁、“吉林一号”卫星等标志性成果。推进制造业升级发展，打造万亿级汽车产业，支持一汽创建世界一流汽车企业，努力把长春建设成为世界一流国际汽车城；支持长客“走出去”，推动动车组、城轨车等新型高端化产业融入国际市场。进一步壮大石油化工、医药健康、冶金建材、电子信息、装备制造等千亿级规模优势产业；发展新材料、新能源、商用卫星、通用航空等新兴产业。大力发展寒地冰雪经济，壮大旅游产业，建设冰雪、避暑双产业，做足冰雪文章。充分挖掘、保护和利用好东北抗联、四战四平、三下江南、四保临江、抗美援朝等宝贵资源，把红色旅游与乡村旅游、民俗旅游、边境旅游等结合起来，弘扬红色文化，赓续红色血脉。</p> <p> 　　深度融入新发展格局，持续释放内需潜力。全面实施“一主、六双”产业空间布局，公主岭划归长春代管，推进实施新基建“761”工程，完善现代基础设施体系。深度融入“一带一路”建设，深入实施长吉图战略，打造我国向北开放的重要窗口和东北亚地区合作中心枢纽。全面深化与浙江对口合作，中韩（长春）国际合作示范区、珲春海洋经济发展示范区、长春新区加快建设，形成对外开放新优势。</p> <p> 　　<strong>全面推进乡村振兴，加快农业农村现代化</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出，要抓住实施乡村振兴战略的重大机遇，坚持农业农村优先发展，夯实农业基础地位，深化农村改革。吉林贯彻“争当现代农业建设排头兵”总要求，实施农业农村现代化“十大工程”，加快推进乡村“五大振兴”。作为粮食大省，吉林肩负着确保国家粮食安全的重任。2020年全省粮食产量达到760.6亿斤，居全国第5位，粮食总产量已连续8年稳定在700亿斤以上。大力推进东北平原粮食安全产业带建设，确保粮食播种面积超过8500万亩。开展种源“卡脖子”技术攻关，有序推进生物育种产业化应用，培育“吉系”新品种，打造种业创新高地。探索建立东部固土保肥、中部用养结合、西部抗旱培肥等不同模式，切实保护好、利用好黑土地。2020年推广保护性耕作面积1852万亩，超额完成国家任务552万亩。加快农业产业化步伐，推动农村一二三产业融合，做大农产品加工和食品工业，把“吉字号”品牌做大做强。</p> <p> 　　推进巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接。吉林落实过渡期“四个不摘”要求，切实巩固拓展脱贫攻坚成果。全省累计实施产业扶贫项目5162个，贫困户户均增收5778元。在15个脱贫县中选择12个县作为乡村振兴省级重点县集中支持，在1489个脱贫村中每年选择300个村创建3A级标准示范村。加强乡村治理，提升农民精神风貌，增强乡村文化吸引力。</p> <p> 　　<strong>坚持走生态优先绿色发展之路，加快建设美丽吉林</strong></p> <p> 　　习近平总书记指出，要贯彻绿水青山就是金山银山、冰天雪地也是金山银山的理念。吉林坚持保护生态与发展生态旅游相得益彰，大力发展绿色生态型经济。中部黑土地保护、东部天然林保护、西部河湖连通工程效益凸显，蓝天、碧水、青山、黑土地、草原湿地“五大保卫战”全面实施，查干湖、东辽河治理保护等标志性战役取得重大成果。河湖连通工程累计连通湖泡203个，恢复和改善湿地面积3700平方公里。完成造林绿化168万亩，草原生态保护修复40.18万亩。</p> <p> 　　加强生态环境保护，推动绿色低碳发展。持续打好污染防治攻坚战，空气优良天数比例保持在90%左右。落实国家2030年前碳排放达峰行动方案，调整能源结构，培育壮大节能环保产业。巩固长白山区生态保护修复试点成果，加强东北虎豹国家公园等各类自然保护地环境保护恢复，强化河湖长制，推行林草长制，完善森林、草原、湿地等保护长效机制。</p> <p> 　　<strong>（作者：史守林，系吉林省社会科学院副院长、吉林省中国特色社会主义理论体系研究中心研究员）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[观迹定书：考古学视野下夏商文字的传承与发展]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100577.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>袁广阔</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　<strong>从殷墟考古发现可知，商代晚期的文字已是一种经历了较长时间发展、较为成熟的文字符号体系；按照载体不同，可分为铸于青铜器上的金文、刻于龟甲上的甲骨文、刻画或书写在陶器上的陶文、刻写在玉石上的文字以及用毛笔书写在简牍上的墨书等。其中，金文字数较少，多为图形组合文，笔画浑厚；甲骨文数量最多，字体已有简化现象，符号化程度高，主要用于记录占卜内容；陶文内容丰富，包括数字、方位、人名、族名、方国名、干支、画卦等，线条简练，其发现显示了早商甚至更早阶段陶器上与之相同的部分刻画符号也是文字的可能性，为我们进一步认识早于夏商时期的陶器符号提供了线索。</strong></p> <p> 　　<strong>文字起源一直以来都是早期文明研究的热点，是探讨文明社会的重要观察点。近年来，随着考古新发现的不断刊布，金文和甲骨文认知体系逐渐完善，学界对殷墟时期不同载体文字关系与功能的观点亦日益更新。例如，长期以来商代的图形文字多被视为文字画，是汉字初期阶段的表现。高明认为，这些文字就是普通的古体汉字，只是字体上较一般文字端正古朴。裘锡圭进一步阐明甲骨文是商代一种比较特殊的俗体字，是日常使用的简便字体；而金文则是当时的正体字，是在郑重场合使用的字体；继而推论商代的甲骨文、金文绝非中国汉字的起始形态，其成熟的造型和笔法展示出中国文字至此已走过了一段漫长里程。</strong></p> <p> 　　<strong>以上述学者观点为基础，商代前期陶文资料的新发现及其他相关新成果的不断涌现，为我们重新认识夏商文字的形成与发展提供了新的可行空间与研究路径。本文拟以夏商考古发现的陶文、甲骨文、金文的研究成果为基础，由殷商晚期追溯到商前期甚至夏代，力图勾勒出夏商文字形成与发展的轨迹。</strong></p> <p> 　　<strong>刻契作书：夏代文字</strong></p> <p> 　　当前学界普遍认定二里头文化为早于商文化的晚期夏文化。二里头文化遗址发现的陶文及该时期其他遗址发现的少量甲骨文，字体上与早商文化颇多相似，可推知至迟在夏文化晚期已使用文字，且展示出夏商文字发展的连贯性。</p> <p> 　　<strong>（一）陶文</strong></p> <p> 　　偃师二里头遗址发现有陶文，共搜集整理约50例。其他发现陶文的遗址有洛阳皂角树、伊川南寨、渑池郑窑、陕西商县紫荆等。这些陶文多刻在器物的口沿或肩部，由单笔竖线形或平行线段形构成，内容有墉、臣、鱼、井、车等。洛阳皂角树遗址发现的“车”字与荥阳西史村商代遗址陶文“车”字写法一致，由于二里头遗址发现了车辙，此符可能就是当时的“车”字。曹定云将二里头陶文分成数码和文字两部分，发现陶文部分多可与甲骨文、金文相对应，并指出尽管二里头陶文比甲骨文更原始，但已具备复杂的字体结构，不仅有独体的象形字，更有复合的会意字，显然不是最早的中国文字，更不是汉字的源头。而汉字的源头，当在比二里头文化更早的考古学文化中寻找。</p> <p> 　　<strong>（二）甲骨文</strong></p> <p> 　　陶文之外，甲骨文遗存在新密黄寨、桓台史家、偃师二里头等二里头文化时期遗址也有发现。桓台史家遗址发现一处岳石文化的木构井型祭祀坑，出土了陶器、石器、骨角器、蚌器和卜骨等丰富遗物，其中陶器多达334件。这批陶器与郑州洛达庙期（先商末段）出土的岳石文化罐、壶等基本一致，文化年代相当于夏末商初。尤为重要的是，祭祀坑出土了两片羊肩胛卜骨：一片正面刻“入”字，反面刻“□句五”3字；另一片刻“羍”字。刻字卜骨在二里头时期的其他遗址也有出土，如新密黄寨遗址二里头文化H1发现1件牛肩胛骨，上刻两字；偃师二里头遗址也出土1件骨片，刻有鱼形符号。从上述卜骨的材质、施灼和文字构造看，二里头文化时期的卜骨刻辞可与二里岗早商牛骨刻辞及殷墟晚商甲骨刻辞勾连出一条较为完整的早期文字发展脉络，可推知二里头时期已进入卜骨刻辞的运用时代，并奠立了商代的甲骨文的刻写和使用传统。</p> <p> 　　（三）金文</p> <p> 　　二里头文化目前虽未发现青铜器铭文，但这一时期出土的陶器上发现有类似商代青铜族徽的标志，它们均是在陶器烧造前先刻画或雕塑出来的。二里头遗址二期小口尊在肩部刻画出一个类似“目”的符号，李学勤发现该符号也见于良渚文化的一件陶杯上。登封王城岗遗址二里头文化遗存内发现一件陶簋，耳部外侧堆塑蝉纹，纹样与商代晚期青铜器的蝉字族徽一致。此外，商代金文字形也提供了二里头文字影响晚期金文的线索。观察商代后期青铜器铭文，我们发现部分字形与同时代的青铜器有明显差异，却取象于二里头文化中出土量极大的陶礼器、生活用器及部分青铜器，如鬲、爵、尊等，均体现出夏文化的器物特点。试举例如下：</p> <p> 　　鬲，金文中字形作高领、鼓肩、袋足，与二里头时期的陶鬲形体一致。这一形态的陶鬲流行于二里头文化的三、四期和先商文化阶段，早商及晚商则几近消失。此外，金文中从鬲的融等字，字形上也都遵循这一时代特征。</p> <p> 　　尊，金文中的“尊”的酉形体，应当是二里头早期的大口尊，特征为小口、高领、鼓肩、小平底近圜。这一型制的大口尊只流行于二里头文化早期，二里头晚期至早商大口尊已发生形变，尊体颈部变短，口部变大。</p> <p> 　　爵，金文中的爵，无柱，长流，长尾，深腹，纤细实足。这些特点，均为二里头早期陶爵的器形特征。到二里头文化晚期、早商时期，爵口部开始出现柱，尾部变短，不再具备金文中的爵特征。如《中国考古学·夏商卷》所言，甲骨文中深腹长流的“爵”字，字形上具有二里头文化铜爵的特点，可能在二里头时期就已经创制出来。此外，金文中的鼓、刀、牙璋等文字，也可在二里头文化发现的陶器、青铜器和玉器礼器中找到对应的原型。</p> <p> 　　上述考古发现与文字线索，揭示出晚商金文、甲骨文中的某些器物象形字与同时期的文物存在器形差异，反而取象于年代更早的二里头文化早、中期文化用器；这也为晚商金文、甲骨文的部分用字在二里头时期已进入创造和运用时代提供了重要佐证。</p> <p> 　　<strong>规制渐具：商代前期文字</strong></p> <p> 　　夏商周断代工程将商代分为商代前期（公元前1600-前1300年）和商代后期（公元前1300-前1046年）。</p> <p> 　　商前期的代表遗址中均发现有文字，如郑州商城、小双桥，偃师商城等，文字类型涵盖金文、甲骨文、陶文等。</p> <p> 　　<strong>（一）金文</strong></p> <p> 　　有金文铸铭的商代前期文物，在国内遗址有5处发现，2件收藏于国外机构。郑州商城白家庄墓葬出土1件青铜尊，颈部刻有3个等距离的龟形图象。唐兰释为“黾”，也有认为是龟徽，应为族徽文字。1964年郑州杨庄出土1件爵，腹部一侧饰饕餮纹，另一侧为对称的双目，曹淑琴认为是商周金文中常见的“图一”字。1978年河南中牟县大庄遗址发现1件青铜戈，直内长援，援两侧各有一“臣”字。陕西岐山县京当也出土1件青铜戈，铭文和中牟出土的戈相同。山西长子县北郊发现1件青铜甗，内壁有一阳文铭，形象为菱形框内放一箭头，一般认为是“侯”字。另外，旧金山亚洲艺术博物馆和西雅图艺术博物馆分别收藏1件青铜鼎，两鼎纹饰几乎一样，内壁均铸有铭文“癸图二”，应为同时制作的一对礼器。李学勤认为西雅图艺术博物馆收藏的金文方鼎就是陈梦家所辑《劫掠》67方鼎；并指出二里岗期有铭文的青铜器，比较可信的只有《劫掠》397父甲角，而西雅图鼎铭“癸”字四角不出头的特点，是年代较早的旁证。</p> <p> 　　这些商代前期铜器铭文的字形和铸造位置，与商代后期的同类铭文一致，展示出较为明显的相继关系。</p> <p> 　　<strong>（二）甲骨文</strong></p> <p> 　　商代前期的甲骨文遗存主要发现于郑州商城。1953年4月，二里岗遗址出土1段牛肋骨，上刻3行11字，“乙丑贞：从受……七月又モ土羊”，也有人释为“又土羊乙贞从受十月”。这段文字在功能上与殷墟甲骨文“甲申卜又土”相同，但因出土时地层被扰动曾引起较大争议。后经参与当时发掘工作的裴明相指出，甲骨出土区绝无殷代晚期遗存，应属早商二里岗期。近半个世纪以来郑州商城的考古发掘亦显示这一区域并未发现商代晚期遗存。1954年9月，二里岗遗址CIT30探沟内又出土1件残骨器，上刻不完整的正三角形，中间有一个“ㄓ”字。甲骨文在二里岗遗址的多次发现，展示出该地区在商人的社会生活中的重要地位。郑杰祥推测，二里岗遗址处在商王的藉田范围之内，出土卜骨的场所应为商代早期王社遗迹。</p> <p> 　　二里岗之外，郑州商城的其他区域也偶有甲骨的发现。1989年秋，河南省水利第一工程局项目工地二里岗上层的灰坑内发现1件用动物肢骨加工的骨料，正面有2个刻划文字，作“图三”状，或释为“厄弜”。1990年夏，考古人员在清理郑州电力学校二里岗上层夯土坑H10时，在填土中发现1件残骨片，骨料正面偏上部中间有2个刻画文字，作“图四”状，释为“弜厄”。</p> <p> 　　这些商代早期文化遗址中发现的刻骨卜辞，是我国迄今所发现的最早甲骨卜辞，也为商后期甲骨文字找到了源流。</p> <p> 　　<strong>（三）陶文</strong></p> <p> 　　商代前期的陶文发现数量较多，可分两类。</p> <p> 　　一类刻画于陶器上，主要发现于郑州商城遗址。二里岗下层一期和下层二期的大口尊口沿内侧发现有数十种此类陶文：有些是记数的数字，如“一、二、三、四、五、六、七、十”等；有些是象形字，如“矢、木、网、黾、臣、鸟”等。</p> <p> 　　另一类书写于陶器上，也称朱书陶文，主要发现于郑州西北约20公里的小双桥遗址。该遗址面积较大，约有500多万平方米，遗址内发现有宫殿、宫城墙和祭祀坑，可能是商代的隞都。在遗址祭祀坑或与祭祀有关的遗迹和地层中，发现有各种类型的陶缸，其中一些小型陶缸的表面或内壁有朱书文字。这些文字以单字为主，发掘者按内容将其分作三类：一是数字，如二、三、七等；二是象形文字，多与人体有关；三是族徽。将小双桥遗址出土的这批朱书陶文与殷墟甲骨文对比，可以看出二者存在明显的承继关系。</p> <p> 　　<strong>格制大成：商代后期文字</strong></p> <p> 　　商代后期遗址以河南殷墟为代表，所见文字载体多样，包括金文、甲骨文、陶文及玉器文字。</p> <p> 　　<strong>（一）金文</strong></p> <p> 　　铜器铭文在商代晚期获得了大幅发展。据统计，殷墟二期至四期的有铭铜器共5700余件，其中单字铭文近2000件，2至4字铭文约3300件，10字以上铭文70余件，最长铭文达38字。这一阶段的铜器铭文与商代前期铭文在形体特征、铸造部位及意涵功能上基本相类，特别是族徽均保留了下来，只是铭文数量更丰富、内容更多样，祭祀时的长篇记录亦有保留。</p> <p> 　　目前学界对商代晚期铭文的研究开展较为充分。严志斌《商代青铜器铭文研究》从考古学视野，对商代有铭铜器的断代及铭文的分期展开系统研究，文末“商代青铜器铭文分期一览表”中详列了各器物的出土地、型式与时代分期，并讨论了其中反映的商代社会结构、宗法制度、族氏关系及方国地理等问题。</p> <p> 　　<strong>（二）甲骨文</strong></p> <p> 　　甲骨文是商代晚期最主要的文字。考古发现卜骨数量众多，共计十余万片，内容主要是商王室的占卜记录，也可见多邦国部族的族徽称名，文字内容部分可与金文互证。李孝定指出，甲骨文约4000单字，反映了文字符号系统的基本构成。与《说文解字》确立的定型古汉字符号系统相比，甲骨文已具备汉字构形的各种类型，兼备传统“六书”中之“四体”（即象形、指事、会意、形声）。这表明殷商晚期，以甲骨文为代表的汉字已基本确立了构形方式，构形系统已逐步发展成熟。从字形构成、符号化程度、书写形式和使用功能等方面可以看出，商代晚期的甲骨文是一种经历了较长时间发展、结构成熟、功能完备的文字符号体系，是可以确定的汉字进入成熟阶段的体系完整的文字样本。</p> <p> 　　<strong>（三）陶文</strong></p> <p> 　　殷墟集中发现有两批陶文。一批20世纪30年代发现于小屯遗址，共收集了82件带有符号或文字的陶器，多数为单个符号或文字，有两件是各刻两段，有两组用朱、墨笔写成。这些陶文大部分刻写于器物口沿或外壁接近口沿处，少数发现于器腹或内壁，亦有刻在器盖和圈足上的个例。一批20世纪50年代以来陆续出土于小屯、苗圃北地、大司空村、花园庄等遗址，计20多件，多为一个符号或文字，有些陶文在类型与内容上与小屯遗址的发现相同。</p> <p> 　　这两批陶符或陶文，内容涉及数字、方位、人名、族名、方国名、干支、画卦、卜辞等类型，其中不少数字、族名、象形字等均可在商前期陶文中找到，显示出商代陶文发展的连续性。</p> <p> 　　<strong>（四）玉器文字</strong></p> <p> 　　近年来，考古人员连续多次在殷墟墓葬中发现了成批书写在玉戈、玉柄形饰及玉璋上的朱书文字。玉璋上的朱书文字均写于正面，书写方向自上而下，自右而左，多数为两行，个别书于玉璋正面中央，仅一行。朱书字体凝重，笔画雄浑有力，一些字形同金文的特征接近。</p> <p> 　　<strong>册典有序：夏商时期的简牍文字</strong></p> <p> 　　与甲骨、金石相比，简牍具有取材经济、易于书写、携藏便利等特点，这些优点使其具备悠长的使用生命，东周至魏晋遗址简牍文书的大量出土即为明证。事实上，夏商时期，简牍文字已是最主要的通行文字形式。</p> <p> 　　<strong>（一）书写工具：殷墟书写文字的大量发现是简牍文字存在的工具基础</strong></p> <p> 　　简牍文字一般需要用软笔和颜料来书写。从考古发现来看，商代的书写文字已十分发达。小双桥朱书文字，将用毛笔和颜料书写汉字的历史提前到商前期。殷墟也发现不少商晚期用朱、墨书写的简单卜辞。1936年，前中央研究院历史语言研究所对殷墟进行第13次发掘时，YH127坑中就有书写卜辞的发现；1973年，中国科学院考古研究所在殷墟小屯南地出土的卜骨上也发现了朱书文字。据统计，甲骨上有书辞的共计74片，文字书写清晰，笔画粗细有度，展示出书写水平的娴熟。另外，殷墟出土的陶器、玉器上也发现有书写的朱、墨两色文字；有学者认为商代青铜铭文也是先用毛笔写、再制范铸造的。商代朱墨文字遗存的发现，展示出书写方式的广泛使用和书写技术的娴熟；软笔和颜料的使用，是简牍文字的工具基础。</p> <p> 　　<strong>（二）文字版式：甲骨文刻辞、金文书写多为直行纵向，应源自简牍编册</strong></p> <p> 　　2010年安阳大司空村出土的刻辞牛骨，刻辞的行与行之间划有12道竖线，刻辞位于竖道之间，就像一条条竖简：这正是卜辞文字版式仿照竹简编连的明证。2005年安钢M11出土1件绿松石镶嵌骨雕文字，长条状，竖刻一列文字，制如竹简。类似的实例还有长篇金文“戍铃方彝”，铭文也为竖行排列。黄天树认为，商代的记事刻辞应是受了简册的影响，而商人书写的材料主要是简册；黄德宽指出，甲骨文直行纵向的书写特点是长期在竹简上书写而形成的特征在甲骨文中的体现，而甲骨文中的“册”与“典”的使用，表明至迟在商代晚期简牍制度已完成定型，当时通行的书写材料是简牍。</p> <p> 　　<strong>（三）观字释文：甲骨文中的“册”应作简册而非龟册</strong></p> <p> 　　董作宾等曾将甲骨文中的“册”考证为“龟册”。从出土文物看，甲骨文的刻写载体包括胛骨和龟甲两种，比例大体相当。</p> <p> 　　胛骨不易破碎且形态规整，将其装订成册不难，但发掘中却鲜见成册钻孔的胛骨，换言之，商代并没有将胛骨装订成册的主流需求。龟甲易破碎，将其装订成册不易操作；目前考古发现装订成册的甲骨主要发现于花园庄东地H3，多为完整的龟甲，即所谓的龟册。龟册的串孔位于左右甲桥上或背甲边缘，且只有一个孔，说明捆成龟册时只用了一条绳子。这种形态与甲骨文中有两道横笔的“册”的形象完全不同。可知龟册并非甲骨文中“册”字的象形来源。</p> <p> 　　甲骨文中的“册”，尚保留着图画的原始形态，串系两条绳子，竖笔有的参差不齐，有的整齐划一。这既与简牍的形态十分相似，又和东汉许慎《说文·二下》对册的解字相合：“册，符命也，诸侯进受于王也，象其札一长一短，中有二编之形。”</p> <p> 　　这些线索，均指明甲骨文中的“册”，并非龟册，而应为竹简串编的简册。正如李学勤所言，甲骨文中的“册”字就像以竹木简编组成册之形，相参差的竖笔是一支支的简，联贯各简的横笔则是编册用的绳。</p> <p> 　　<strong>（四）竹书纪年：先秦文献记述的商代事迹主要来源于商代简牍文献</strong></p> <p> 　　先秦时期的很多历史文献，如《尚书》《左传》《墨子》等都记载有商人史事。考古发掘证明，这些文件记述的商史均有实证。以“盘庚迁殷”为例，这段历史见《尚书·盘庚》《古本〈竹书纪年〉》等文献，记盘庚时期商王朝式微，为了革弊兴业，盘庚将都城迁至殷地。这一历史事件在考古学上有明确物证。发掘资料表明，商代前期，主要都邑在郑州，郑州商城周围密集分布有规模大小不一的中小型聚落50余处；但商代晚期，郑州商城被废弃，都邑周围的遗址数量不足5处，一派萧条、沉寂的景象。与此同时，鲜见早商文化遗址的河北省南部以及河南省北部的安阳、濮阳等地却是晚商遗址的集中发现区，尤其是在安阳境内出现了洹北商城、殷墟等都邑性遗址。这正是商代晚期商王朝都城北迁、王畿内居民随之迁移、王朝经营重心转移在考古学上的生动反映。</p> <p> 　　既然先秦文献中的商代事迹多为信史，这些记录又是通过什么方式流传的呢？先秦文献用词规范、语意凝练，应非通俗的口传方式流传，而是藉由规范、严格的书写记述传世，那么究竟是何种书写方式呢？</p> <p> 　　先考察甲骨文。将《尚书·盘庚》的行文与甲骨文进行比较，我们发现二者确相似，但相似之处仅限于国王、官职的名称。如《尚书·盘庚》中盘庚自称“予一人”，卜辞中也有商王自称“余一人”的记述；《尚书·盘庚》有“邦伯”，卜辞中记作“邦白”。另一方面，二者行文的差别却十分明显。首先，内容不同。甲骨卜辞记述的内容主要是占卜、祭祀，而《尚书·盘庚》则详细讲述了盘庚迁殷的过程，属于史籍。再则，二者的保存方法也不同。甲骨卜辞并不像档案、史籍那样保留下来为后人利用，而是作为二次资料，验证后直接掩埋于地下，这在考古学现象上有明确展示。殷墟发掘出土的数万片甲骨中，绝大多数集中发现于专门挖掘的窖穴坑中，且每坑埋存的甲骨数量巨大，如1936年发现的殷墟127坑，共发现刻辞甲骨17096片。殷墟发掘者刘一曼指出，殷墟大多数甲骨是占卜后集中保留一段时间才掩埋，殷墟至今未发现专用于存储甲骨的档案库。由于甲骨要多次使用、等待验证占卜结果，且在殷都之外卜用甲骨需带回殷都在宗庙附近处置，因此卜用后的甲骨要保留一段时间，再挖坑掩埋。甲骨在商代社会不是用作史料存档的。</p> <p> 　　基于此，先秦文献中的商代事迹绝不会引自甲骨文，而应主要来源于商代用于存录的历史文献，而这一时期的历史文献就主要记录在简牍上。裘锡圭认为《尚书·多士》“惟殷先人有典有册”的记载及甲骨文“册”字的发现，表明商代已有典册，商代典册内容比甲骨文、金文更为重要，文字篇幅也一定更长。李学勤也指出，商周两代史官的官名叫“册”，其职务在于书写掌管典册，即“作册”，这表明商代已有简册，而简册就是当时史书的主流载体。据《吕氏春秋·先识览》记载：“夏桀将亡，太史令终古执其图法而出奔于商。”可推知至迟在夏末已设有管理册典图法的史官，而夏之“典册”至此为成汤“有”之。</p> <p> 　　这些文献和文物线索，均可证明商人已有简册，并以之记录重大史事；而先秦文献中的商代历史事迹，应最早来源于商代的简册内容。</p> <p> 　　<strong>（五）册录万象：商代高度发达的文明景象需要简牍文字来记录</strong></p> <p> 　　考古发现显示，商代的物质文明和精神文明高度发达。从生产角度来看，甲骨文中“工”—“百工”表明商代晚期的手工业门类齐全，制陶、铸铜、制骨、制玉等技术先进，生产、组织、管理、产品分配等环节有条不紊；“民”—“众”—“百姓”的文字发现，说明商人采取集团劳作的方式从事农业生产效率较高。从社会生活看，商代的统治阶级有国王、臣僚、诸侯等人员，活动广泛，涉及政治、军事、祭祀、纳贡、赏赐、刑法诸多内容。社会生产与仪式活动需要有序、高效的社会组织进行协调管理，而确保各级社会组织高效运转的重要保障就是政令畅通、信息及时，需要通达的文字媒介进行传播。考虑到甲骨文在功用上仅用于记录占卜、祭祀等内容，这些包罗万象的政令、文告、律令、历法、规范等内容，很大程度上应是通过简册来记录的。至于简牍文字的出现时间，李学勤曾推测应在“公元前2000年左右”，山西陶寺遗址出土的龙山时期朱书陶文可作为旁证。</p> <p> 　　<strong>结 语</strong></p> <p> 　　夏商文化遗存的种种证据，展示出中国文字并非肇始于殷墟商代晚期遗址发现的金文与甲骨文，而应溯源至更为古老的时代。许慎《说文解字序》云：“黄帝之史仓颉，见鸟兽蹄迒之迹，知分理之可相别异也，初造书契……仓颉之初作书，盖依类象形，故谓之文，其后形声相盖，即谓文字。”从考古资料看，新石器时代晚期的大汶口和良渚文化中陶文符号的发现，均可视为早期符号文字发展的线索。而二里头、郑州商城和偃师商城等遗迹的考古成果，更证明夏商周的文字体系具有明显的沿承性。商代前期文字是继承二里头文化的金文、陶文和卜骨刻辞发展而来，而商代的甲骨文、金文、简牍又被后世所继承并发展。正如黄德宽所说，夏商周三代使用的文字属于同一体系，西周文字与商代晚期的汉字一脉相承，商代前期的文字则传承和发展了夏代的文字。</p> <p> 　　商前期甲骨文、金文、陶文的发现表明，文字此时已发展到较为成熟的阶段，成为商文化向外传播的重要前提与条件。河南郑州小双桥遗址、河北藁城台西与邢台曹演庄遗迹、江西吴城遗址有陶文字遗存发现，展示出至迟在商代前期，陶文已广泛分布于南北各地，展示出这一阶段文字使用的广泛性，也见证了中原文明对周边地方文明强大的辐射力。</p> <p> 　　虽然甲骨文、陶文及金文在商周遗址中也有广泛发现，但纵观整个夏商周文字体系，简牍才是这一历史阶段最主要的文字载体，简牍文字很有可能是当时的通行文字。“竹书”记录着夏商周三代王朝政事、百官政令、天文历法及生产生活等广域万象，是当时档案、典籍、文书、律法、规范的主要载体。简牍制度的形成，是中国文字成熟并在较大范围内使用的产物，更是中国早期文明对世界文明的重要贡献。</p> <p> 　　<strong>（作者：袁广阔，系国家社科基金重大项目“河南焦作府城遗址考古发掘资料整理与综合研究”首席专家、首都师范大学历史学院教授）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动需求侧管理与供给侧改革有效协同]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100580.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>黄群慧</author>
            <description><![CDATA[<p> <span style="font-family:楷体;">　　□ 面向新发展格局，推动需求侧管理与供给侧结构性改革的有效协同，是理论和实践的重大创新。需求侧和供给侧两端要综合发力，加快形成一种供给与需求动态平衡、国内循环与国际循环相互促进、市场机制与政府作用有效结合的经济运行机制。</span></p> <p> <span style="font-family:楷体;">　　□ 需求侧管理要紧扣结构性问题做到更加精准有效，围绕培育完整内需体系做到更加积极有为，扭住扩大内需战略做到中性适度；供给侧结构性改革则要围绕畅通国内大循环实现供给和需求的高水平动态平衡，围绕国内国际双循环相互促进实现内需与外需的高水平协调发展。</span></p> <p> 　　《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》指出，“十四五”时期，要不断提高贯彻新发展理念、构建新发展格局能力和水平，为实现高质量发展提供根本保证。构建新发展格局的关键在于经济循环的畅通无阻，最本质的特征是实现高水平的自立自强。围绕构建新发展格局的关键要求和本质特征，我国经济治理与宏观调控体系需要沿着需求侧管理和供给侧结构性改革有效协同的方向不断完善，需要形成加强需求侧管理政策与深化供给侧结构性改革政策相互支撑、有效协同的组合体系。总体上看，在坚持供给侧结构性改革为主线、国内大循环为主体、使市场在资源配置中起决定性作用等前提下，构建新发展格局需要加快形成一种供给与需求动态平衡、国内循环与国际循环相互促进、市场机制与政府作用有效结合的经济运行机制。</p> <p> 　　<strong>理论和实践的重大创新</strong></p> <p> 　　面向新发展格局，推动需求侧管理与供给侧结构性改革的有效协同，无论是从经济治理实践看，还是从经济学理论发展看，都具有十分重要的创新意义。</p> <p> 　　从经济治理实践角度看，作为一个拥有超大规模人口的发展中国家，这些年来我国不断协调改革、发展、稳定的关系，平衡供给和需求的矛盾，取得了较好的成效。沿着历史脉络梳理，在1992年明确提出“中国经济体制的改革目标是建立社会主义市场经济体制”后，我国逐步建立以需求管理为重点的宏观调控体系。进入21世纪以后，总体上我国宏观政策导向和工具主要是以需求管理为主，财政政策与货币政策协同推进，投资和出口成为扩大内需的主要拉动因素。2015年，中央基于对经济新常态的判断提出供给侧结构性改革，我国推动经济增长开始转向更多依赖改善供给的技术进步和创新驱动的长期视角，经济政策导向被概括表述为“三去一降一补”“破、立、降”和“巩固、增强、提升、畅通”等方针，供给侧结构性改革成为经济工作的主线。面对新形势，构建新发展格局则要求在坚持供给侧结构性改革的主线下协同强化需求侧管理，培育完整内需体系和建设强大国内市场，从而实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。在宏观政策导向上，需要在深化供给侧结构性改革中充分考虑到短期扩大需求总量的要求，在加强需求侧管理时则要着眼长期发展更好化解供给侧结构性矛盾。这不仅是宏观经济调控的重要方向，也意味着对宏观经济理论的创新和发展。从经济学理论发展看，这是一个兼容供给侧结构性改革理论和需求管理理论内涵、带有突破性的综合理论框架。这个框架具有内在协同性，是一个系统性理论框架，体现了坚持系统观念的内在要求。</p> <p> 　　总的来看，推动需求侧管理与供给侧结构性改革的有效协同，是理论和实践的重大创新，需要从需求侧和供给侧两端发力，不断探索有效协同的政策体系和内在机制。</p> <p> 　<strong>　有效发挥需求对供给的牵引作用</strong></p> <p> 　　从需求侧看，需求侧管理要与供给侧结构性改革有效协同，需要在以下三方面持续发力。</p> <p> 　　一是需求侧管理要紧扣结构性问题做到更加精准有效。当前经济发展中的结构性问题是多方面的，既有高端消费需求旺盛与高端服务和产品供给不足之类的需求与供给之间错配的问题，也有投资和消费内部结构不协调等问题。新发展格局下加强需求侧管理，绝不是大规模需求刺激、简单进行总量管理，其真正的要义是紧扣上述结构性问题，有效发挥需求对供给的牵引作用，因题施策，做到更加精准有效。比如，在投资方面，并不是说强调供给侧结构性改革、实现经济增长从投资驱动导向转向消费驱动导向就不再注重投资，而是要看如何投资。新发展格局下，应该更加注重“补短板”和“促升级”的有效投资。所谓“补短板”型投资，是指针对发展中不平衡的领域进行的投资，主要包括基础设施、民生事业、生态保护等领域，这类投资有助于提高国民经济运行的协调性、疏通国民经济循环的堵点，从而畅通经济循环。所谓“促升级”型投资，是指针对现代化经济体系建设方向进行的投资，重点包括新型基础设施建设投资和制造业高质量发展投资等，旨在从国民经济循环角度培育经济新增长点。也就是说，需求侧管理应该要主动触及深层次的结构性问题，在深度和力度上同供给侧结构性改革保持协调。</p> <p> 　　二是需求侧管理要围绕培育完整内需体系做到更加积极有为。构建新发展格局、畅通国内大循环需要加快培育包括现代市场体系、现代产业体系、收入分配体系和新型消费体系等在内的完整内需体系，进一步释放内需潜力。而加快培育完整内需体系，除了要求深化供给侧结构性改革外，还要求需求侧管理的配套支持。具体而言，财政政策和货币政策不仅要围绕经济增长、充分就业、物价稳定、国际收支平衡四大目标综合施策，还应该充分体现统一开放、竞争有序的现代市场体系建设的要求，积极促进创新引领、协同发展的现代产业体系发展，尤其是要坚持就业优先，切实提高居民收入水平，建立和完善体现效率、促进公平的收入分配体系，保证居民人均可支配收入增长与经济增长基本同步。另外，需求侧管理要在挖掘国内消费潜力、加快消费转型升级、培育壮大新型消费方面发挥积极作用，特别是要积极推动新型城镇化，合理增加公共消费，依托公共消费更好带动居民消费增长，加快新型消费基础设施建设投资，大力促进消费数字化转型。</p> <p> 　　三是需求侧管理要扭住扩大内需战略做到中性适度。需求侧管理必须要紧紧扭住扩大内需这个战略基点。要看到，建设超大规模国内市场、形成旺盛内需已经不仅仅是短期的政策目标，而是一个长期的要求。这不仅要通过深化供给侧结构性改革来解决长期的结构性问题，还要加强需求侧管理，促进消费升级、完善投资结构，通过需求升级牵引供应链和产业链创新发展。为了同时满足长期、多目标的要求，需求侧管理就不可短期过于激进，应比以往更加中性和适度，在运用当期政策解决迫切性问题、保持经济运行总体稳定的同时，还要前瞻性地考虑到对中长期经济发展的影响。需求侧管理必须要把握政策力度，与供给侧结构性改革的力度和节奏紧密结合起来，更好实现需求侧管理与供给侧结构性改革的有效协同。</p> <p> 　<strong>　提升供给体系对需求的适配性</strong></p> <p> 　　从供给侧看，供给侧结构性改革要与需求侧管理有效协同，需要从两方面入手。</p> <p> 　　一方面，供给侧结构性改革要围绕畅通国内大循环实现供给和需求的高水平动态平衡。2018年中央经济工作会议提出供给侧结构性改革的方针，即“巩固、增强、提升、畅通”，要求畅通国民经济循环，形成国内市场和生产主体、经济增长和就业扩大、金融和实体经济良性循环。新发展格局下，供给侧结构性改革应该更加着眼畅通国内大循环，针对生产、分配、流通、消费等各环节的卡点、堵点，破除相关制度障碍，推动生产要素循环流转和各环节有机衔接，加快培育统一开放、竞争有序的市场体系，提高供给质量以更好满足市场需求转型升级的需要，提升供给体系对需求的适配性。在这一过程中，要抓住重点，积极推进制造强国建设，不断提升产业基础高级化和产业链现代化水平，促进先进制造业和现代服务业深度融合，促进数字技术与实体经济深度融合，培育先导性和支柱性产业，推动战略性新兴产业集群化发展，强化基础设施支撑引领作用，提升服务业效率和质量，从而形成实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展的现代产业体系，实现以高质量供给适应引领和创造新需求，最终形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡。</p> <p> 　　另一方面，供给侧结构性改革要围绕国内国际双循环相互促进实现内需与外需的高水平协调发展。一般而言，宏观经济管理的一个重要目标是实现国际收支平衡，这进一步要求实现内需与外需、进口与出口、吸引外资与对外投资等各方面的协调发展。自改革开放以来尤其是加入世界贸易组织后，我国积极参与全球价值链分工，以要素低成本、出口导向型战略实现了经济的高速增长。但这种低成本、出口导向的高速增长模式已愈来愈不可持续，核心技术缺失、产业基础薄弱、产业链现代化水平低、国内市场需求得不到有效满足等问题日益突出，严重制约我国经济高质量发展。构建新发展格局要求以国内大循环为主体、推动国内国际双循环相互促进，这意味着我国需要通过深化供给侧结构性改革协同推进强大国内市场和贸易强国建设，吸引全球资源要素，实现内需和外需的高水平协调发展。在这一过程中，特别要通过深化供给侧结构性改革，完善国家创新体系和创新生态，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，提高整体创新能力，提升我国产业在全球价值链中的地位，塑造我国参与国际合作和竞争的新优势。</p> <p> 　　（作者系中国社会科学院习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心研究员、中国社会科学院经济研究所所长）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以乡村全面振兴助力农业农村现代化]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100582.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>沈建波</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　没有农业农村的现代化，就没有国家的现代化。没有乡村的振兴，就没有中华民族的伟大复兴。实施乡村振兴战略是实现农业农村现代化的必然选择。当前，我国已开启全面建设社会主义现代化国家新征程，“三农”工作转入全面推进乡村振兴、加快农业农村现代化新阶段。今年的中央一号文件强调，要坚持把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重，把全面推进乡村振兴作为实现中华民族伟大复兴的一项重大任务，举全党全社会之力加快农业农村现代化，让广大农民过上更加美好的生活。这为我们以乡村全面振兴助力农业农村现代化指明了方向和路径。</p> <p> 　　重农固本是安民之基、治国之要。实现农业农村现代化，是国家现代化的重要组成部分，也是国家现代化的重要标志。要看到，实施乡村振兴战略，农业农村现代化是总目标，而要实现这个总目标，就是要坚持农业现代化和农村现代化一体设计、一并推进，实现农业大国向农业强国跨越。在现代化进程中，城的比重上升、乡的比重下降，是客观规律。但无论工业化、城镇化发展到哪一步，农业都要发展，乡村都不会消亡，城乡将长期共生并存，这也是客观规律。对于我们这样拥有14亿人口的大国来说，把解决好“三农”问题作为全党工作重中之重，坚持优先发展，以乡村全面振兴助力农业农村现代化，既是遵循经济发展客观规律的必然之举，也是着眼实现社会主义现代化远景目标的大势所趋。</p> <p> 　　还要看到，全面建设社会主义现代化强国，最广泛最深厚的基础在农村，最大的潜力和后劲也在农村。巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接，是解决不平衡不充分发展的有效途径，也是实现农业农村现代化的重要措施。眼下，我国脱贫攻坚战取得了全面胜利，完成了消除绝对贫困的艰巨任务。但是，脱贫摘帽不是终点，而是新生活、新奋斗的起点。要做好脱贫攻坚同乡村振兴有效衔接，接续推动脱贫摘帽地区乡村全面振兴，促进经济社会发展和群众生活改善，让脱贫群众过上更加美好的生活，逐步走上共同富裕的道路。这是从根本上解决好“三农”问题的关键之举。</p> <p> 　　农业农村农民问题是关系国计民生的根本性问题。“十四五”时期是全面建设社会主义现代化国家开局起步的重要时期，也是推动乡村全面振兴的关键期，更是调整我国城乡关系和推进农业农村现代化的历史窗口期。对标“十四五”时期“农业基础更加稳固”的目标、对标2035年基本实现农业现代化的远景目标，我国农业农村发展还存在不少约束条件，补齐现代化道路上的这一短板，需要我们坚持农业农村优先发展，通过处理好工农关系、城乡关系，走中国特色社会主义乡村振兴道路，全面实施乡村振兴战略，加快农业农村现代化。</p> <p> 　　第一，坚持统筹推进，实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接。虽然现行标准下脱贫任务已经完成，但仍需不断巩固脱贫攻坚成果。要充分认识做好巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的重要性紧迫性，将建立防止返贫长效机制纳入实施乡村振兴战略统筹安排、一体推进、常态实施，既要巩固拓展脱贫攻坚成果，为乡村振兴做好铺垫，又要解决好农民最关心最直接最现实的利益问题，着力提高保障和改善民生水平。在接续推进中，要合理把握调整节奏、力度、时限，提升诸多资源的利用效率，提高包括低收入人口在内的全体农民群众的获得感、幸福感、安全感，更好增进民生福祉、实现农业农村现代化。</p> <p> 　　第二，抓好产业振兴，提升农业整体质量和竞争力。农业是关乎百姓饭碗和亿万农民生计的民生产业。抓好产业振兴、推动产业兴旺，是保障重要农产品安全的战略举措，也是解决农村一切问题的前提。要把高质量发展贯穿始终，牢守国家粮食安全底线，推动农业提质增效，加快农业现代化。一方面，要加强顶层设计，适应确保国计民生要求，健全农业支持保护制度，以保障国家粮食安全为底线稳住耕地，确保粮食供给不出问题；另一方面，要围绕“巩固、增强、提升、畅通”把农业供给侧结构性改革往深里做、往细里做，推动农产品供给在确保“有”的基础上向“好”转变，着力构建现代农业产业体系、生产体系、经营体系。此外，还要完善利益联结机制，提升农业综合生产能力，增加农民收入，激发乡村蕴含的发展潜力，为加快农业农村现代化注入强劲动力。</p> <p> 　　第三，用好系统思维，不断加强和改进乡村治理。农业农村现代化不仅包括“物”的现代化，也包括“人”的现代化，还包括治理体系和治理能力的现代化，是个复杂的系统工程。要增强发展的整体性、协同性，着力固根基、扬优势、补短板、强弱项，创新乡村治理方式，提升乡村治理效能。要用系统观念、系统思维、系统方法统筹把握、协调推进、综合施治，准确把握客观实际，把农业发展、农村改革、农民增收及其各个环节统筹好、协调好，通盘考虑各方面情况和进展，兼顾推进乡村治理的速度、力度和进度，不断完善乡村治理机制，构建起适合农村特点的、高效的现代治理体系，使各层次、各方面、各要素相互促进，整体推进农业农村现代化。</p> <p> 　　第四，找准重点发力，加快推进城乡融合发展。城乡融合发展是实施乡村振兴战略、推进农业农村现代化的有效途径。无论是做好乡村振兴这篇大文章，还是加快农业农村现代化，都不能就乡村论乡村，必须走城乡融合发展之路。在这一过程中，要强化统筹谋划和顶层设计，深化农业农村改革，破除城乡要素市场化配置体制机制障碍，加快打通城乡要素平等交换、双向流动的制度性通道；要发挥国家城乡融合发展试验区、农村改革试验区示范带动作用，充分实现乡村资源要素内在价值，通过挖掘乡村多种功能，改变农村要素单向流出格局，增强农业农村发展活力；要把县域作为城乡融合发展的重要切入点，健全城乡基础设施统一规划、统一建设、统一管护机制，推进城乡基本公共服务标准统一、制度并轨，实现城乡平衡充分发展。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[深化新时代爱国主义研究（新书评介）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100530.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>沈壮海</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　爱国主义是中华民族精神的核心，是中华民族团结奋斗、自强不息的精神纽带。千百年来，中华民族之所以能够历经磨难而生生不息、薪火相传，始终保持旺盛生命力，与深厚持久的爱国主义传统密不可分。蓝汉林等撰著的《爱国主义基本理论与若干问题研究》（人民出版社出版）一书，从基本要义、理论基础、时代内涵等方面对爱国主义相关问题进行阐释，为深入理解爱国主义、开展爱国主义教育、弘扬爱国主义精神提供了有益参考。</p> <p> 　　爱国主义是一个历久弥新、常谈常新的话题，也是一个需要正确理解把握的重大理论和实践问题。讲好爱国主义基本理论，准确阐释新时代爱国主义的内涵和要求，是爱国主义理论和实践发展的必然要求。该书坚持以马克思主义为指导，植根中华优秀传统文化，从中国社会历史发展的宏阔视野呈现爱国主义理论和实践的丰富内涵，条理清晰、论述全面，对爱国主义的研究和阐发言之有物、言之有情，有理可依、有据可循。该书还立足于知行合一，为做好新时代爱国主义宣传教育工作建言献策，体现了理论联系实际的良好学风。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月12日 07 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[如何缓释技术工人断层危机]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100559.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>王淑娟</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　近日，人社部发布今年第一季度最缺工100个职业排行榜，这100个职业的岗位需求量达166.5万，求职人数为60.9万，求人倍率超过了2.7。从结构来看，新进榜职业近七成与制造业直接相关。2004年，“技工荒”第一次出现在中国沿海地区，并引发学者们关于中国经济“刘易斯转折点”到来和人口红利即将消失的争论。时至今日，随着制造业技术转型升级和劳动力供给主体的变化，“技工荒”出现如下新态势和新特点。</p> <p> 　　一是数量和技能双短缺。据官方统计，中国技能劳动者特别是高技能劳动者的求人倍率一直居高不下，制造业技术技能人才需求人数和求职人数之比大于2。不仅数量短缺，中国还一直面临技术性人才的结构性短缺，高技能劳动力供给短缺问题尤其突出。尽管中国新生代农民工受教育水平不断提高，但截至2020年，整个农民工群体中文化程度为初中及以下的人数占比仍高达近七成。此外，这些新生代农民工主要接受的是义务教育，接受过专门职业教育的人数比例也不高。二是年轻劳动者短缺。技术工人在技术断层外出现的年龄断层，是另一个需要引起关注的问题。上一代工人变老，新的年轻人却不愿进工厂，工人老化现象严重。农民工监测调查报告显示，50岁以上农民工占比在2017年首次超过20%之后，以每年1%~2%的速度攀升，这一数字在2020年为26.4%。三是稳定性短缺。从劳动力供给的角度看，从季节性用工到月工再到目前常见的日结和小时工，短工化趋势日益显著，工人的不稳定性和流动性加强。这种流动是劳动者用脚投票、不断试错的结果，也可拓宽其视野与机会。不过，这种流动性也导致年轻工人怠于技术学习，相对应的，企业也缺乏动力投入资源去培养工人。</p> <p> 　　不夸张地说，最缺工职业排行榜背后，是技术工人在数量、技术、年龄全方面出现断层的现实。同样以“缺工”代称的“技工荒”，早已与其最初出现的含义与特点大不相同。问题何以形成？笔者认为，这是由产业转型期间技术劳动力供给和需求两方面互相影响和推动造成的。一方面，劳动力供给方主体发生了变化。从近几十年的历史来看，工人的供给主体实现了两次转变，第一次是从稳定就业的城市职工到剩余农村劳动力的转变，第二次是从第一代农民工到第二代农民工的转变。与他们的父辈相比，第二代农民工物质基础有所改善，个人意识和诉求更强，不太愿意忍受工厂较差的工作环境和枯燥的低端体力劳动，也不太认同工厂的管理方式。而自由、灵活、几无技术门槛、收入也并不逊色的零工经济由此被更多年轻劳动者选中。这无疑加剧了技术传承断层的形成。</p> <p> 　　另一方面，从劳动力需求方来说，企业多是在世界工厂的逐底竞争中赚取微薄利润，面临不提高工资找不到人、提高工资就没有利润的两难困境。“技工荒”背景下，企业招工成本水涨船高，不是招不到就是招到了留不住，一些紧急生产任务不得不采取短工的方式来补充完成。当企业对技术和发展的高需求遭遇短工的用工模式与劳动者老龄化的现实，自动化成为重要的解决方案和选择。企业技术转型升级导致对劳动力的需求数量和结构发生变化，对劳动者的学历和技能提出更高要求，这种需求与劳动力供给的不匹配，造成了另一种层面上的技术工人断层危机。</p> <p> 　　鉴于此，产业转型期间劳动力供需关系适配问题，是长期系统工程，不可能一蹴而就。不过，这并不意味着不存在缓释危机的空间。在政策方面，应完善技能提升的激励机制。改革开放之前，工人与企业之间存在稳定的劳动关系，工人技能多在“师带徒”的模式中实现逐步提升。在八级工技术评级体系、评级与工资严格挂钩等激励制度安排下，八级工的工资甚至比厂长还要高。不过之后，这一传统模式逐渐被颠覆，技能与工资逐步松绑，企业也多坚持绩效导向，通过计件工资实施基于产出结果的工资体系。</p> <p> 　　笔者在调研中发现，国家出台的一些技术评价激励政策，地方和企业的执行并不理想。比如有企业按政策申领培训补贴遇阻，甚至有“七获省部级科技奖却评不上正高职称”的现象。对此，要坚持问题导向，让良政切实落地，通过政策引导构建多重发展路径，畅通技术工人的成长通道，让年轻人看到，当工人也照样可以通过技能提升过上有尊严的体面生活。</p> <p> 　　加强职业教育与产业发展的适配性。职业教育是培养技能人才的基础工程，和普通教育同等重要，然而在大学扩招的同时，前者却成为一种“次等选择”，“重普轻职”的社会观念仍存在。为推动职业教育发展，国家层面出台不少支持政策，并推进“校企合作”和“现代师徒制”等模式，但在具体实施中，企业的积极性和主动性并不高，这也说明，如何平衡各方利益及诉求，理顺相应流程仍有不少工作要做。与此同时，有必要加强社会观念的调整与引导，壮大高技能青年队伍，为中国从制造大国到制造强国的进阶提供强大的支撑力量。</p> <p> 　　<strong>（作者：王淑娟，系中国劳动关系学院劳动关系与人力资源学院高级经济师）</strong></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[实现高质量发展要激活数字基建活力]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0512/c40531-32100587.html</link>
            <pubDate>2021-05-12</pubDate>
            <author>李海嘉</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　以数字化、信息网络、科技创新驱动等为主要特征的数字基础设施建设（以下简称“数字基建”），是保障社会经济活动正常进行的重大科技基础设施和公共服务体系。在我国发展的内部条件和外部环境发生深刻复杂变化和全球新冠肺炎疫情持续蔓延的背景下，数字基建对有效扩大内需、提升供给体系对需求的适配性、保障产业链供应链安全性等方面已经并将持续发挥关键作用，将成为“十四五”时期及未来一个时期我国经济实现高质量发展的重要基础。</p> <p> 　　发展数字基建有利于扩大内需。大国经济的重要特征在于内部可循环。扩大内需是保持国民经济循环畅通、推动经济高质量发展的重要保障。从某种意义上来说，新冠肺炎疫情是对数字技术和数字经济的压力测试，让各行各业充分认识到必须拓展线上生产经营活动，生产者、消费者也都更加适应以数字化、网络化、智能化为依托，线上线下相结合的市场空间与商业模式，疫情中培养出来的消费需求和消费习惯对数字基建形成了强烈需求。同时，在新一轮科技革命和产业变革加速演变背景下，数字基建还将巨大的投资需求、产业迭代需求与不断升级的消费市场连接起来，能有效推动经济社会数字化转型以及在此基础上的消费升级；数字基建支撑的平台载体可以高效拓展生产经营活动空间与市场空间，有利于破除传统经济活动中生产要素跨境、跨地区流动的壁垒，让全球优势资源能够更好地满足我国消费者的需求偏好，让我国超大规模市场可以形成更加强大的国际影响力与资源聚合效应。</p> <p> 　　发展数字基建有利于创造新供给。推动经济高质量发展，需要形成优质高效多样化的供给体系，持续提升供给体系适配性，实现供给和需求在新水平上的动态均衡。当前，我国数字经济面临着从消费互联网、信息互联网升级为产业互联网、物联网的新阶段，后者需要强大的通信能力和计算能力作为支撑。必须大力发展以5G、物联网、卫星互联网等为代表的通信网络基础设施，以数据中心、智能计算中心等为代表的算力基础设施，以及以人工智能、云计算、区块链等为代表的新技术基础设施等数字基建。此外，发展数字基建有利于加速数字技术对传统产业的赋能，更好实现数据生产要素价值、畅通现代物流体系、推动现代商业模式发展，从而提升供给体系对国内市场需求的适配性，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡。</p> <p> 　　发展数字基建有利于确保经济安全。高质量发展是更为安全的发展，需要统筹好发展与安全，实现科技自立自强。实践一再证明，核心技术是要不来、买不来、讨不来的，关键核心技术和知识产权受制于人，会直接影响我国经济安全。在国际环境不稳定性、不确定性明显增强的背景下，我们只有在关键核心技术领域有充分的自主权、掌控力，才能避免因国际循环上某个节点中断或迟滞而“停摆”，建立起总体上不受制于外部因素的产业链供应链，保障国内循环畅通。作为提供数字转型、智能升级、融合创新等服务的基础设施体系，数字基建有利于强化我国战略性科技力量，加快重点领域的基础研究和原始创新，集中力量在关键领域建立和提升自主能力，确保在极端情况下也能够做到自我循环。</p> <p> 　　总的来看，发展数字基建、推动经济高质量发展，可以从以下几方面下功夫。</p> <p> 　　一是以新发展理念为指导，推动数字基建更好服务创新发展和满足人民对美好生活的需要。要坚持新发展理念，抢抓新一轮科技革命和产业变革的重大机遇，面向世界科技前沿、经济主战场、国家重大需求、人民生命健康，加快建设与关键核心技术攻关、战略性新兴产业发展、传统产业升级相关的新型基础设施建设，推动数字基建成为创新发展的基石。要避免出现数字鸿沟，坚持均衡普惠原则，加大高质量的数字基建供给，让数字基建成为协调发展、共享发展的助推器。</p> <p> 　　二是立足更高水平供需循环，推动数字基建与产业基础高级化和产业链现代化的融合。要从产业体系视角寻找技术和产业的最佳契合点，让数字基建创造更大的综合效益和社会价值。通过5G、人工智能、大数据中心等数字基建，将人流、物流、信息流、资金流转化为数据流、价值流，实现价值链上企业间的互联融通、要素共享，实现资源优化配置，形成开放协同创新的局面；构建全新的产业组织方式，加速不同产业的有机融合，切实提高产业链供应链的稳定性和竞争力。</p> <p> 　　三是激励各方主体共同参与，推动形成共建共享的数字基建“生态圈”。发展数字基建，巨量的资金投入与技术支撑需求需要汇聚各方力量来共同推进。由于数字基建的功能定位以及前期巨大的一次性投入，政府的规划引导、统筹和投资是必不可少的，否则，就可能出现低水平重复建设，浪费宝贵的资源。同时，发展数字基建也要建立在市场机制的基础之上，要形成政府、科研院所、各类市场主体共建共享的数字基建“生态圈”。从市场角度看，相较于传统基础设施建设，数字基建存在着创新、技术等方面的很多不确定性，需要通盘设计对各类投资主体的风险分担和补偿机制，并做好数据资产权属界定、价值评估及流通交易的制度建设。可考虑将基础设施领域不动产投资信托基金引入到数字基建领域，集合社会力量共同参与数字基建，形成全社会共创共享的数字基建“生态圈”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[从脱贫攻坚全面胜利感悟党的坚强领导力]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0511/c40531-32100260.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>刘晓山</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">【摘 要】在我国脱贫攻坚的伟大实践中，党中央提出脱贫攻坚的总目标、着力点和行动指南，体现了伟大的思想指引力；党的领导核心亲自指挥、五级书记一起抓、着力健全脱贫攻坚保障制度，展示了杰出的组织实施力；党中央从全局高度，集全国之智、举全国之力，统筹推进脱贫攻坚工作，凸显了宏大的统筹协调力。脱贫攻坚取得全面胜利，为全球减贫事业贡献了中国智慧和方案，从而增强了我们党广泛的国际影响力。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="font-family:楷体;">【关键词】脱贫攻坚；思想引领力；组织实施力；统筹协调力；国际影响力</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把脱贫攻坚摆在治国理政的重要位置，作为实现第一个百年奋斗目标的重点任务，动员全党全国全社会力量，全面打响脱贫攻坚人民战争，取得了彻底消除绝对贫困的伟大胜利，创造了震撼世界的中国减贫奇迹。这一伟大成就的取得，根本在于党始终以人民为中心、坚定走共同富裕道路；核心在于坚持党的领导、制定并实施了精准扶贫精准脱贫方略；关键在于党充分发挥统揽全局协调各方作用，形成了举国同心合力攻坚的磅礴伟力。正如习近平总书记在决战决胜脱贫攻坚座谈会上指出的那样，“我们在脱贫攻坚领域取得了前所未有的成就，彰显了中国共产党领导和我国社会主义制度的政治优势”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>一、脱贫攻坚全面胜利体现中国共产党伟大的思想引领力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 思想是行动的先导，理论是实践的指南。脱贫攻坚伟大的思想引领力是党坚强领导力的首要体现。面对脱贫攻坚的艰巨任务，针对参差不齐的政策执行者和受益人，党中央用习近平总书记关于扶贫工作重要论述统一思想行动、凝聚智慧力量、促进合作共赢，通过明确脱贫攻坚的总目标、工作着力点和行动指南，指引脱贫攻坚的方向，体现了党在思想理论方面的巨大创新力、感召力和引领力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持人民至上，指明脱贫攻坚的倒计时目标——确保到2020年农村贫困人口如期脱贫、贫困县全部摘帽、区域性整体贫困彻底解决。新中国成立以来，党中央持续向贫困宣战，向共同富裕奋进，但每轮攻坚下来，都会剩下3000万左右当时标准下的贫困人口，贫困县也越扶越多，区域性整体贫困问题十分突出。①如何及早整体消除绝对贫困，成为新时代中国共产党人面对的重要紧迫课题。在中共十八届中央政治局常委同中外记者见面会上，习近平总书记强调“人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标”，表达了党矢志不渝改善民生、为民谋幸福的初心和忠心。此后不久，党中央就提出决不能让一个贫困地区、一个贫困群众在全面小康路上掉队，宣示了党脱贫攻坚的真心和诚心。党的十八届五中全会把“扶贫攻坚战”改为“脱贫攻坚战”，并明确了到2020年历史性消除绝对贫困和区域性整体贫困的目标任务，表明了党决战决胜脱贫攻坚的信心和决心。在党的十九大报告、2018年新年贺词和2020年决战决胜脱贫攻坚座谈会讲话中，习近平总书记都反复强调2020年农村贫困人口全部脱贫的目标任务没有退路和弹性，展示了党坚决打赢脱贫攻坚战的恒心和专心。由此，打赢脱贫攻坚战成为坚持以人民为中心发展思想，促进人民共享发展成果、实现共同富裕的战略举措，成为展示中国特色社会主义制度优越性的重要窗口，成为新时代必须完成的重大政治任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持人民主体地位，明确脱贫攻坚工作着力点——激发贫困人口内生动力、夯实贫困人口稳定脱贫基础、加强扶贫领域作风建设②。习近平总书记在主持中央政治局会议审议《关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见》时，明确指出了脱贫攻坚的三个工作“着力点”。在脱贫攻坚实践中，各地聚焦这些着力点，坚持扶贫先扶志、扶贫必扶智这个工作重中之重，大力开展感恩励志教育、技能增智培训，帮助贫困群众摆脱思想贫困、意识贫困，提高增收致富能力素质，增强内生动力活力，变“要我脱贫”为“我要脱贫”，变“我想脱贫”为“我能脱贫”，实现稳定脱贫可持续发展；坚持按贫困原因、贫困类型分类施策，靶向实施产业扶贫、就业扶贫等精准扶贫脱贫项目，全面改善贫困群众生产生活条件和水平，让他们得到实实在在的收益；坚持以作风攻坚促进脱贫攻坚，把“三严三实”要求贯穿脱贫攻坚始终，常态化开展严督实查和考核评估，真扶贫、扶真贫，以良好形象、扎实作风、优异实绩赢得群众认可和信赖，坚定贫困群众感恩党、跟党走的信念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 坚持用党的创新理论武装全党教育人民，明确了脱贫攻坚的行动指南——把学习贯彻习近平总书记关于扶贫工作的重要论述贯彻脱贫攻坚始终。习近平总书记站在全面建成小康社会、实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴中国梦的高度，从党和国家事业发展全局明确脱贫攻坚的战略地位，围绕为什么要脱贫、如何脱贫、如何保证脱贫效果等重大理论和实践问题，提出了“两个确保”目标任务、“两不愁三保障”脱贫标准、“六个精准”工作方略、“五个一批”实践路径等一系列新思想新观点新论断，总结了“六个坚持”的基本经验，提出了脱贫要从方法路径上重点解决“扶持谁”“谁来扶”“怎么扶”“如何退”“如何稳”等关键问题。这些重要论述涵盖脱贫攻坚的奋斗目标、战略任务、工作格局、政治保障、思想感情、科学方法、管理体制等方方面面，既是认识论又是方法论，成为习近平新时代中国特色社会主义思想的重要组成部分，为我国脱贫攻坚提供了根本遵循和行动指南。全党全国人民坚持用习近平总书记关于扶贫工作的重要论述武装头脑、指导实践、推动工作，把脱贫攻坚作为重大政治任务、第一民生工程和头等大事，增强打赢脱贫攻坚战的思想和行动自觉，推动了责任落实、政策落实、工作落实。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>二、脱贫攻坚全面胜利展示中国共产党杰出的组织实施力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 蓝图再美，不落实就是镜花水月；政策再好，不落实就是一纸空文。在脱贫攻坚实施过程中，党的领导核心亲自指挥，并通过强化中央统筹、省负总责、市县抓落实的工作机制，建立五级书记一起抓的脱贫攻坚组织体系，完善脱贫攻坚顶层设计、政策供给、监督考核等保障体系，体现并提升了党杰出的组织实施力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的领导核心亲自指挥、亲自部署、亲自督战。脱贫攻坚战打响以来，习近平总书记作为党中央核心、全党核心，每年的新年贺词都有关于扶贫脱贫的论述；每年新年第一次国内考察都是到贫困地区；每年的全国两会，与代表委员们交流讨论最多的是脱贫攻坚；每年的全国扶贫日，都要出席有关活动或作出指示批示；每年最少组织召开一次脱贫攻坚座谈会，指明下一阶段工作重点和要求；每年脱贫攻坚考核，都主持中央政治局常委会议和中央政治局会议，听取考核情况汇报，表扬先进，约谈落后，并授权党中央、国务院分管领导，约谈省委、省政府主要领导和分管领导。8年来，习近平总书记在脱贫攻坚上花的精力最多、下的功夫最大，平均每两个月就要调研一次扶贫工作，走遍了全国所有集中连片特困地区，并在重要场合、重大会议、关键时点为脱贫攻坚领航定盘，以钉钉子精神狠抓到底，推动脱贫攻坚始终沿着正确方向、保持良好态势笃定前行。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党中央强化中央统筹、省负总责、市县抓落实的工作机制，建立“五级书记抓扶贫、全党动员促攻坚”的脱贫攻坚组织体系。习近平总书记在2015年中央扶贫开发工作会议谈到解决好“谁来扶”的问题时指出，“要加快形成中央统筹、省（自治区、直辖市）负总责、市（地）县抓落实的扶贫开发工作机制”，并对中央、省、市、县四级党委和政府职责分工作了具体划分，对中央和国家机关、军队和武警部队助推脱贫攻坚作出部署。此后《中共中央国务院关于打赢脱贫攻坚战的决定》再次强调了这一工作机制和职责分工，并提出“严格执行脱贫攻坚一把手负责制，省市县乡村五级书记一起抓”的要求。脱贫攻坚战打响后，各地各部门坚决执行中央决策部署，省市县乡村扶贫工作全部改成党政正职负责，中西部22省份党政一把手向中央签署责任书，层层立下军令状。与此同时，全面推行中央和国家机关、军队和武警部队、省市县乡干部包县包乡包村包户制度，建立东部省份结对帮扶中西部地区，中直、省直、市直部门帮扶深度贫困村机制，脱贫攻坚期内保持贫困县党政正职稳定，累计选派300余万名第一书记和驻村干部蹲点帮扶，累计整顿提升了3万多个贫困村党组织，为脱贫攻坚提供坚强的组织保证。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党中央着力建强脱贫攻坚保障体系。一是加强脱贫攻坚顶层设计。中共中央、国务院及其办公厅根据每个阶段形势和任务的发展需要，先后制定下发了《关于创新机制扎实推进农村扶贫开发工作的意见》《关于打赢脱贫攻坚战的决定》《“十三五”脱贫攻坚规划》《关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见》《关于实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接的意见》等重要文件，不仅明确脱贫攻坚“时间表”“路线图”“任务书”，而且对脱贫攻坚与后续工作的衔接作出科学谋划与部署。这一系列关键时刻作出的重大决策部署，为脱贫攻坚指明了方向。二是健全脱贫攻坚政策体系。中共中央、国务院及其办公厅出台扶贫文件近30个，中直部门和国家机关出台文件方案200多个，各地也结合实际建立健全“1+N”的配套政策体系，内容涉及脱贫攻坚方方面面。很多“老大难”问题都有针对性的措施，通过政策组合拳，形成了适应精准扶贫需要、强力支撑的政策体系。三是强化脱贫攻坚监督考核。党中央组织开展多轮最严格的专项巡视和“回头看”，国务院扶贫开发领导小组每年都组织开展专项督查巡查，8个民主党派中央对口8个脱贫攻坚任务重的省份实施民主监督，审计署每年组织实施跟踪审计，各行业部门加强行业监督，设立12317扶贫监督举报电话，查处扶贫领域腐败和作风问题近34万个，给予党纪政纪处分24万余人。强化脱贫攻坚成效考核，实行省际交叉考核、第三方评估、媒体暗访、资金绩效实地评价相结合方式，确保脱贫攻坚成果经得起实践和历史检验。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>三、脱贫攻坚全面胜利凸显中国共产党宏大的统筹协调力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 统筹产生力量，协调诞生兴旺。只有统筹协调，才能充分调动并有效配置各方面资源，坚定“上下一条心”，下好“全国一盘棋”；只有统筹协调，才能分清轻重缓急，重点突破、兼顾其他；只有统筹协调，才能充分发挥制度优势，补齐短板、堵塞漏洞。脱贫攻坚宏大的统筹协调力是党坚强领导力的集中体现。在脱贫攻坚实践中，党中央集全党全国之力，聚焦重点难点统筹推进脱贫攻坚工作，分别从宏观、中观、微观三个层面展现出巨大的统筹协调能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党中央从中国特色社会主义事业全局高度对脱贫攻坚工作空前重视。党中央指出，如果贫困地区长期贫困，就体现不出我国社会主义制度的优越性，那也不是社会主义；突出强调脱贫攻坚事关全面建成小康社会，事关人民福祉，事关巩固党的执政基础，事关国家长治久安，事关我国国际形象；庄严承诺“到2020年我国现行标准下农村贫困人口实现脱贫”③；明确要求举全党全社会之力，时不我待地抓好脱贫攻坚工作，不获全胜、决不收兵。党的十八大闭幕不久，习近平总书记就到河北阜平革命老区，进村入户看真贫，同乡亲们一起商量脱贫致富之策，并向全党全国发出了脱贫攻坚的动员令。在“十三五”规划中，脱贫攻坚决策部署成为国家意志，变为可操作的规划，这是我国第一次把脱贫攻坚作为五年规划纲要的重要内容，第一次把贫困人口脱贫作为五年规划的约束性指标。2017年第一次开展全国脱贫攻坚考核就动真格，22个省（区、市）中只有8个为好，6个为中等，8个为差，差的被约谈。党的十九大，把精准脱贫作为中央重点部署、必须坚决打赢的三大攻坚战之一。2020年，脱贫攻坚收官之年遭遇严重疫情，党中央召开大规模的决战决胜脱贫攻坚座谈会，要求全党信心百倍向脱贫攻坚的最后胜利冲刺。以上这些充分表明，党中央对脱贫攻坚重视程度前所未有，并已上升到全面建成小康社会目标要求、社会主义的本质要求、党和政府的职责、党的根本宗旨的高度，纳入“五位一体”总体布局、“四个全面”战略布局，高点谋划、高位推动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党中央集全国之智、举全国之力全面打响脱贫攻坚人民战争。集中力量办大事是中国社会主义制度的显著优势，是党领导脱贫攻坚取得全面胜利的有力法宝。脱贫攻坚战打响之后，中央加快速度、加大力度推进对贫困地区的扶贫协作、对口支援和定点帮扶工作。据统计，东部9省份、343个经济发达县（市、区）与中西部573个贫困县开展了“携手奔小康”行动，近6年投入财政援助和社会帮扶资金是过去20年总额的6倍，互派干部和技术人员13万多人次，超过2.2万家东部企业赴扶贫协作区累计投资1.1万亿元；307家中央单位定点帮扶592个国家扶贫重点县，累计投入帮扶资金物资近430亿元，帮助引进资金过千亿元，培训干部和技术人才达360万余人次；军队帮扶4100个贫困村，92.4万贫困群众实现脱贫；组织动员12.7万家民营企业帮扶7.32万个贫困村，带动和惠及1803.85万贫困人口，汇聚起排山倒海的脱贫攻坚磅礴力量。④政府发挥投入主体和主导作用，8年来各级财政累计下拨1.7万亿元专项扶贫资金，贫困县整合使用财政涉农资金1.5万多亿元，金融扶贫贷款超过9.2万亿元，真金白银的投入为打赢脱贫攻坚战提供了强大资金保障。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 党中央聚焦重点难点统筹推进脱贫攻坚工作。针对“三区三州”等深度贫困地区基础薄弱、脱贫难度大的问题，中央新增资金、项目、举措倾斜支持，有关省区制定攻坚实施方案，各方面尽锐出战，集中力量帮扶。2018-2020年，中央财政对深度贫困地区新增资金722亿元，占三年新增资金总量的60.2%；2017年以来，每年专项安排每县600亩用地计划指标；2018年以来，累计下达深度贫困地区所在省土地增减挂钩跨省交易结余指标61.8万亩，筹资1900亿元。针对“两不愁三保障”突出问题，坚持标准，摸清底数，全面解决，不留死角。贫困人口人人能吃饱穿暖，子女义务教育阶段辍学问题实现动态清零，全家看病有地方、有医生、有医疗保险制度保障，住上了安全用房，用上了放心水，人均纯收入年均增幅高于全国农民收入20个百分点，获得感、幸福感、安全感显著增强。针对收官之年剩余脱贫任务，实施挂牌督战，促进外出务工，加大消费扶贫力度，确保如期打赢脱贫攻坚战。据统计，有2000多家民营企业、社会组织参与到挂牌督战中，平均每个村增加了50万元帮扶资金；全国贫困劳动力务工规模突破3200万人；累计销售扶贫产品3000多亿元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>四、脱贫攻坚全面胜利增强中国共产党广泛的国际影响力</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 党的国际影响力是党坚强领导力在国际关系上体现。习近平总书记指出，“中国共产党是世界上最大的政党。大就要有大的样子。”这一论述阐明了党的建设在注重数量规模的同时，更要注重质量建设，进一步稳固并提升党的国际国内地位和影响力。脱贫攻坚成为提升中国国际形象的最佳契入点，让涉华人权问题的各种谎言谬论不攻自溃，为全球减贫事业贡献了中国智慧和方案，进而增强了党的国际影响力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 脱贫攻坚成为提升中国国际形象的最佳契入点。良好的国家形象是国家软实力的核心组成部分，是提升国家国际竞争力的推动力。⑤打赢脱贫攻坚战是党对人民的庄严承诺，更是面向全世界的公开宣言，事关党在人民群众中的威望和中国在国际上的形象。在全球贫困治理困难挑战加剧的形势下，我国脱贫攻坚如期取得全面胜利，提前十年实现联合国减贫目标，为世界减贫事业作出了突出贡献，赢得了国际社会的高度赞誉。联合国粮食及农业组织发布公告表示，中国人民创造的规模最大、持续时间最长、惠及人口最多的减贫奇迹，为推进全球减贫事业作出了重大贡献，为广大发展中国家提供了重要启示和有益借鉴。联合国国际农业发展基金驻华代表马泰奥指出，“中国证明了战胜贫困不是一个空想。这是中国对全球减贫事业最有价值的贡献。” 联合国秘书长古特雷斯在祝贺中国取得脱贫攻坚全面胜利的致函中指出：“这一成就证明，政府的政治承诺和政策稳定性对改善最贫困和最脆弱人群的境况至关重要，创新驱动、绿色、开放的发展模式是重大机遇，将为所有人带来福祉。” 这些高度评价和肯定，是我国培育国际良好形象的无价之宝，为提升中国国际形象提供了重要契机。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 脱贫攻坚让涉华人权问题的各种谎言谬论不攻自溃。改革开放以来，尤其是党的十八大以来，党领导人民实现了从站起来、富起来到强起来的伟大历史性飞跃，中华民族正以崭新姿态屹立于世界的东方。一些国家从维护自身既得利益和国际地位出发，总是寻衅滋事，故意歪曲夸大我国改革发展稳定中出现的暂时矛盾问题，以此来抹黑和遏制中国。14亿中国人民不仅摆脱了绝对贫困，而且建成了世界上最大规模的教育、社保、医疗和基层民主选举体系。事实证明，人类减贫的中国实践是最好的人权实践，它集中展现了中国人权的丰富内涵和价值追求，充分彰显了中国尊重和保障人权的决心与能力，生动诠释了“以人民为中心”的人权发展理念和道路，有力助推了世界人权事业的发展进程，创造了世界人权史上的发展奇迹。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 脱贫攻坚为全球减贫事业贡献了中国智慧和方案。从历史角度看，新中国是在一穷二白、积贫积弱的旧中国废墟上建立的，现在经济社会发展虽然取得了举世瞩目的成就，但人口多、底子薄、发展不平衡的基本国情没有变，发展中国家的地位没有变，社会主义初级阶段的基本特征没有变；从自然环境角度看，我国的贫困人口大部分分布在边远地区、深山区、石山区等交通闭塞、资源缺乏和生态脆弱地区，这是造成他们长期难以摆脱贫困的最大障碍；从现实情况看，我国经济进入新常态、改革步入深水区，全球经济复苏放缓、国际局势日益紧张，经济问题与政治问题、国内问题与国际问题交织在一起，要在5年内解决好832个贫困县、12.8万个贫困村、9899万贫困人口的绝对贫困，绝非易事。因此，打赢脱贫攻坚战，不仅是重大经济问题、民生问题，也是事关社会稳定和长治久安总目标的重大政治问题、社会问题。尽管我国贫困人口规模庞大、贫困程度深、减贫成本高、脱贫难度大，但在党的坚强领导下，在全党全国全社会的合力攻坚下，我国脱贫攻坚不仅取得全面胜利，而且积累了丰富的经验，为全球极端复杂贫困治理贡献了智慧和方案：坚持以人民为中心、走共同富裕道路为脱贫攻坚提供了价值取向；把减贫放在治国理政突出位置、强化执政党领导为脱贫攻坚提供了组织保证；实施精准扶贫方略、用发展的办法消除贫困根源为脱贫攻坚提供了方法路径；发挥贫困群众主体作用、形成全社会合力攻坚氛围为脱贫攻坚提供了资源支撑；求真务实、较真碰硬、狠抓落实为脱贫攻坚提供了作风保障；把脱贫攻坚精神内化于心外化于行，为脱贫攻坚提供了精神动力。正是价值取向、组织保证、方法路径、资源支撑、作风保障、精神动力六轮驱动，强力推动脱贫攻坚取得全面胜利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 总之，中国共产党为打赢脱贫攻坚战发挥了坚强领导作用，这是脱贫攻坚全面胜利的根本原因和核心所在。同时，脱贫攻坚的全面胜利，也进一步彰显并提升了党的坚强领导力。党的坚强领导力与脱贫攻坚取得全面胜利二者相互支撑、互促共进。当前，我国已进入巩固拓展脱贫攻坚成果、全面推进乡村振兴、建设社会主义现代化国家的新阶段，越发需要发挥中国共产党的坚强领导力，尤其需要深刻把握党领导脱贫攻坚取得全面胜利的精髓要义，继承和推广好党的脱贫攻坚领导方略。唯有如此，党的事业才能不断兴旺发达，无往而不胜。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者：刘晓山 国家乡村振兴局开发指导司副司长、二级巡视员）</p> <p style="text-indent: 2em;"> （来源：中国领导科学）</p> <p style="text-indent: 2em;"> 注释：</p> <p style="text-indent: 2em;"> ①习近平总书记亲自指挥打赢脱贫攻坚战——访全国政协农业和农村委员会副主任，原国务院扶贫办党组书记、主任刘永富[N].学习时报，2021-03-15（01）</p> <p style="text-indent: 2em;"> ②中共中央政治局召开会议审议《乡村振兴战略规划（二0一八——二0二二年）》和《关于打赢脱贫攻坚战三年行动的指导意见》[N].人民日报，2018-06-01（01）</p> <p style="text-indent: 2em;"> ③习近平谈治国理政：第2卷[M].北京：外文出版社，2017:83。</p> <p style="text-indent: 2em;"> ④人类减贫的中国实践[J]，人民日报，2021-4-7（09）</p> <p style="text-indent: 2em;"> ⑤范红.国家形象的多塑造与传播策略[J].清华大学学报（哲学社会科学版），2013（02）：141-152+161.</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以工作成效检验学习成效（今日谈）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0511/c40531-32099525.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>邵冰琦</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 察民情、访民意，找到办实事的切入点；建立工作清单，进行台账式、销号式管理；组织志愿服务活动，变“回应诉求”为“上门服务”……党史学习教育开展以来，各地各部门注重“学”“用”结合、学以致用，扎实开展“我为群众办实事”实践活动，在为民排忧解难中践行初心使命。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 习近平总书记强调：“要把学习党史同总结经验、观照现实、推动工作结合起来”“把学习成效转化为工作动力和成效”。学是为了用，用才能更好地学。学得深、悟得透，解决实际问题才更有方向和思路；工作有成效、群众得实惠，才能检验出学习的效果和水平。坚持把学习和实践结合起来，用心用情用力解决基层难事、群众烦心事，既是党员干部应尽的责任，也是党史学习教育的要求所在。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “小切口”里面有大民生。民之所盼，是施政所向，也是为群众办实事解难题的着力点。以开展“我为群众办实事”实践活动为契机，既立足眼前、解决群众“急难愁盼”的具体问题，又着眼长远、完善解决民生问题的体制机制，我们就能切实把实事办到群众心坎上，更好做到学党史、悟思想、办实事、开新局。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <span id="paper_num" style="text-indent: 2em; display: block;">《 人民日报 》（ 2021年05月11日 01 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[感受椰风海韵和中国开放红利（望海楼）]]></title>
            <link>http://theory.people.com.cn/n1/2021/0511/c40531-32099801.html</link>
            <pubDate>2021-05-11</pubDate>
            <author>■ 罗来军</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 5月10日，在海南举办的首届中国国际消费品博览会闭幕，共有约70个国家和地区的1505家企业、2628个消费精品品牌参展，各类采购商和专业观众数量超过3万人，进场观众超24万人次。在海南，各国人士既能“买全球、卖全球”，更能感受到椰风海韵和中国开放红利。通过消博会，开放、美丽、便利的海南也进一步走向世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首届消博会，成为亚太地区最大的消费精品展。消博会是我国首个以消费精品为主题的国家级展会，也是国际消费精品全球展示交易的重要平台。消博会期间，科大讯飞双屏翻译机全球首发，德国汉斯游艇、自贸港首架“零关税”直升机——阿古斯塔109型直升机等国内外知名品牌参展……各类首发、首展、首秀亮点纷呈，对吸引和激发国际旅游、国际消费起到推动效应。首届消博会还将带动与国际旅游消费中心建设相关的产业到海南集聚和发展，有助于把海南打造成全球免税购物中心和时尚消费中心。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首届消博会，向世界展示中国特色自由贸易港风采。消博会既为各国消费精品进入中国市场提供展示、交易机会，也为中国消费精品销往世界各地创造商机。本届消博会展览总面积8万平方米，其中6万平方米为国际展区。消博会上，海南自由贸易港离岛免税政策以及境外人员进出、货物运输往来和跨境资金流动等方面的自由便利化政策优势得以充分展现。消博会有力吸引大量游客来琼旅游消费，带动全球著名品牌商家入驻海南，促进高端商品以及资金、人才等资源在海南集聚和配置，为海南消费升级、产业转型和开放发展带来动力和活力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首届消博会，为提振世界消费市场和经济增长注入“强心剂”。消博会上，国际品牌举办80多场新品发布会，国内各省自治区市举办10场地方精品推介会，共发布新品超过550个。借助消博会这一平台，参展企业与国内外各类采购商、专业观众达成一系列合作意向。海南自由贸易港离岛免税新政自去年7月1日实施以来，免税品日均销售额大幅增长。本岛居民日用消费品免税政策也即将出台。这些免税消费政策为提振世界消费市场增添力量。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 发挥海南自由贸易港全面深化改革和试验最高水平开放政策的优势，海南正成为全球投资兴业的新热土。</p> <p style="text-indent: 2em;"> （作者为中国人民大学国家发展与战略研究院研究员）</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
