<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title><![CDATA[国际频道]]></title>
        <image>
            <title><![CDATA[国际频道]]></title>
            <link>http://world.people.cn</link>
            <url>http://www.people.cn/img/2014peoplelogo/rmw_logo.gif</url>
        </image>
        <description><![CDATA[国际新闻]]></description>
        <link>http://world.people.cn</link>
        <language>zh-cn</language>
        <generator>www.people.cn</generator>
        <copyright><![CDATA[Copyright 1997-2016 by www.people.com.cn. all rights reserved]]></copyright>
        <pubDate>2021-05-18 17:24:20</pubDate>
        <item>
            <title><![CDATA[欧盟出台海洋经济可持续发展方案]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106794.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社布鲁塞尔5月17日电（记者陈文仙 李骥志）欧盟委员会17日出台一项新方案，旨在推动欧盟海洋经济的可持续发展。</p> <p> 　　欧盟委员会当天发布声明说，可持续的海洋经济对实现欧洲经济可持续发展目标、确保在新冠疫情中实现经济复苏至关重要。欧盟将加大对发展可持续海洋经济的投资，满足减少海洋污染的融资需求。</p> <p> 　　根据这份方案，欧盟推动海洋经济发展的主要措施将包括：开发海上可再生能源、减少海洋运输碳排放，实现碳中和及零污染目标；转向循环经济减少污染；保护生物多样性；在沿海发展绿色基础设施，保护海岸线；确保海产品的可持续生产；加强海洋空间管理，促进可持续利用海洋环境方面的合作等。</p> <p> 　　欧盟委员会在声明中呼吁欧盟成员国在2021年前就海洋空间进行正式规划，投资创新技术，推动向可持续的海洋经济过渡，以应对气候变化和生物多样性危机。</p> <p> 　　欧盟委员会分管环境、海洋和渔业事务的委员维尔吉尼尤斯·辛克维丘斯说，海洋经济为欧盟渔业、航运等行业提供至少450万个就业机会，将为欧洲减排发挥重要作用。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新研究揭示新冠病毒“致命弱点”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106793.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社日内瓦5月17日电（记者刘曲）一个由瑞士苏黎世联邦理工大学研究人员领导的国际团队日前在美国《科学》杂志上发表论文说，新冠病毒严重依赖一种名为“移码”的特殊机制调节病毒蛋白水平。他们成功揭示了新冠病毒基因组和核糖体在“移码”过程中的相互作用，并证明利用化合物抑制“移码”可以大幅减少病毒复制。</p> <p> 　　病毒需要利用被感染细胞内的核糖体进行自我复制，然后感染更多健康细胞并转移到其他个体。在这个过程中，被感染细胞的核糖体根据病毒基因组发出的指令生成新的病毒蛋白。核糖体的功能是将核糖核酸（RNA）携带的“遗传密码”翻译成蛋白质。RNA是由大量核糖核苷酸聚合而成的长链分子，核糖体以严格步骤沿着RNA分子链移动，每次读取RNA上的3个相邻核苷酸，这3个核苷酸携带的遗传信息定义了蛋白质中相应氨基酸片段。</p> <p> 　　核糖体向前或向后滑动一两个核苷酸的情况被称为“移码”，这种机制几乎从不在健康细胞中发生，因为这种对“遗传密码”的不正确解读将导致细胞蛋白功能失调。但诸如冠状病毒和艾滋病病毒等却依赖“移码”调节病毒蛋白水平，新冠病毒就严重依赖由病毒RNA中一个复杂折叠引起的“移码”来合成蛋白。</p> <p> 　　来自苏黎世联邦理工大学、伯尔尼大学、洛桑大学、爱尔兰科克大学的科学家组成的研究小组报告说，他们通过复杂的生化实验设法在新冠病毒RNA基因组发生“移码”部位捕获了正在读取遗传信息的核糖体，并利用低温电子显微镜进行了观察。</p> <p> 　　研究人员以前所未有的细节对“移码”过程进行了分子描述，并揭示了许多意想不到的新特征。“移码”事件为观察通常处于动态的核糖体提供了契机，研究人员获得了几乎是迄今最为清晰、准确的哺乳动物核糖体图像。</p> <p> 　　参与这项研究的苏黎世联邦理工大学分子生物学教授内纳德·巴恩表示：“这里介绍的关于新冠病毒的结果也将有助于理解其他RNA病毒的‘移码’机制。”</p> <p> 　　过往研究已表明，一些化合物能够抑制冠状病毒的“移码”，这项最新研究进一步揭示了相关化合物对被感染细胞中新冠病毒水平的影响。实验发现，有两种化合物能将新冠病毒复制减少3到4个数量级，并对细胞没有毒性。这两种化合物中有一种是通过抑制“移码”减少病毒复制，另一种可能通过不同机制发挥作用。</p> <p> 　　研究人员表示，尽管目前这些化合物的效力还不足以作为治疗药物，但这项研究表明，抑制核糖体“移码”对减少病毒复制有深远影响，这为开发更好的抗病毒药物铺平了道路。由于所有冠状病毒都依赖“移码”机制，抑制这一机制的化合物可用于治疗更多冠状病毒引起的感染。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国家发改委敦促澳方停止干扰两国投资贸易合作错误行为]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106792.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月18日电（记者安蓓、谢希瑶）国家发展改革委日前宣布无限期暂停中澳战略经济对话机制下一切活动。国家发展改革委新闻发言人金贤东在18日召开的5月份例行新闻发布会上回应说，近期以来，澳大利亚联邦政府对中澳投资贸易合作项目和既有成果进行无理限制和打压，损害两国互信，严重影响企业开展互利合作的信心。对此，我方不得不作出正当和必要的反应，澳方应为此承担全部责任。</p> <p> 　　金贤东说，中澳战略经济对话机制是中澳总理定期会晤下的重要机制。在该机制框架下，双方曾就两国经济和投资领域的重点议题开展战略对话，对加强两国经济联系发挥了积极作用。“我们敦促澳方客观、理性看待中澳合作，公平公正对待中国企业，停止干扰两国投资贸易合作的错误行为，采取行动推动中澳关系健康发展。”</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法英共同研发的一款新冠候选疫苗显示积极效果]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106743.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社巴黎5月17日电（记者陈晨）法国制药企业赛诺菲集团和英国葛兰素史克公司17日联合发表新闻公报说，新的Ⅱ期临床试验结果显示，两家企业共同研发的重组蛋白新冠候选疫苗能诱导所有年龄段的成年志愿者产生强烈的免疫反应。</p> <p> 　　这两家企业2月22日宣布该候选疫苗启动新的Ⅱ期临床试验。公报说，新的Ⅱ期临床试验共有722名志愿者参与，年龄在18至95岁之间。结果显示，所有年龄组和接种不同剂量的志愿者在注射第二剂疫苗后血清转化率在95%至100%之间，且无耐受性和安全性问题。</p> <p> 　　总的来说，这款候选疫苗诱导产生的中和抗体水平与自然感染产生的中和抗体水平相当，其中在18至59岁年龄组志愿者体内观察到的抗体水平更高。此外，曾经感染新冠病毒的志愿者在接种一剂疫苗后也产生了高中和抗体水平，表明这款疫苗有潜力作为加强疫苗使用。</p> <p> 　　公报还说，基于这款候选疫苗在Ⅱ期临床试验显示积极效果，两家企业计划在未来几周内启动全球Ⅲ期随机、双盲试验，招募来自不同国家的超过35000名成年志愿者参与。试验将采用10微克剂量的疫苗，结合葛兰素史克佐剂使用。根据公报，如果Ⅲ期试验进展顺利，疫苗有望在今年第四季度获批上市。</p> <p> 　　此外，两家企业还打算研究评估该款疫苗以较低剂量使用时，作为延续现有疫苗保护效力的加强剂的潜力。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海报：七问日本政府福岛核污染水排放入海]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106703.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" desc="福岛核事故是迄今全球发生的最严重核事故之一，造成了大量放射性物质泄漏。就核污染水处置方案，日本曾提出过氢气释放、地层注入、地下掩埋、蒸汽释放和海洋排放等五种选择。日本在未穷尽安全处置手段的情况下，单方面选择对自身经济代价最小的海洋排放方案，把最大的环境健康安全风险留给世界，将本该由自身承担的责任转嫁给全人类。这种“贪小利失大义”的行为罔顾国际责任，极其自私自利。" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181550000106363591382.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 福岛核事故是迄今全球发生的最严重核事故之一，造成了大量放射性物质泄漏。就核污染水处置方案，日本曾提出过氢气释放、地层注入、地下掩埋、蒸汽释放和海洋排放等五种选择。日本在未穷尽安全处置手段的情况下，单方面选择对自身经济代价最小的海洋排放方案，把最大的环境健康安全风险留给世界，将本该由自身承担的责任转嫁给全人类。这种“贪小利失大义”的行为罔顾国际责任，极其自私自利。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181550000254597845168.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 上世纪50年代，因工业废水排海造成水生食物污染，日本爆发了震惊世界的“水俣病”惨剧，上万民众染病，终生被病痛折磨。水俣病殷鉴不远，日本却擅自单方面决定将福岛核事故核污染水排放入海，恐将重演历史悲剧。日本将全球海洋生态环境和各国人民的健康安全置之不理，蓄意制造核污染，这与国际核恐怖主义何异？</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181550000403039825914.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 在事实面前，日本自证核污染水“无毒无害”的言论格外苍白。一方面，多项科学研究的结果已经表明，日本采用多核素处理系统（ALPS）处理后的核污染水，能否达到排放标准还需验证；另一方面，福岛核事故直接责任方东京电力公司在核电安全运行方面屡有不良记录，迄今已有多次隐瞒、虚报和篡改信息的前科。据公开报道，东电公司2007年承认，自1977年起在福岛第一、第二核电站等199次例行检查中篡改检测数据，隐瞒反应堆故障。福岛核事故后续处置过程中，该公司也基于种种理由应对迟缓。种种劣迹面前，在缺乏国际机构等第三方实质参与、评估和监管的情况下，日本公布的数据真实性存在很大疑问。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181550000583461342697.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本政府和媒体散布福岛核事故核污染水与各国核电站正常运行排水无异的谬论。事实上，二者完全是两码事，在来源、放射性核素种类、处理难度上存在本质区别。福岛核事故核污染水来自于事故后注入熔融损毁堆芯的冷却水以及渗入反应堆的地下水和雨水，包含熔融堆芯中存在的各种放射性核素，处理难度大。相比之下，核电厂正常运行产生的废水主要来源于工艺排水、地面排水等，含有少量裂变核素，严格遵守国际通行标准，采用最佳可行技术处理、经严格监测达标后有组织排放，排放量远低于规定的控制值。妄图混淆视听、蒙混过关，是行不通的。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181553000280819450536.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本核污染水处置问题事关亚太地区和全球生态环境安全，事关各国人民生命健康，理应征求各利益攸关方，特别是日本周边国家意见并经过充分协商，也应该在联合国、世界卫生组织、国际原子能机构等框架内进行评估和讨论。日本冒天下之大不韪，违背了自身应当承担的国际责任，把环境健康安全风险扩散到全球。这种行为不透明、不科学、不合法、不负责、也不道德。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181553000450028125056.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本是《联合国海洋法公约》缔约国。根据《公约》，各国应采取一切必要措施，确保在其管辖或控制范围内的事件或活动所造成的污染不致扩大到行使主权权利的区域之外。此外，根据《联合国海洋法公约》《及早通报核事故公约》《核安全公约》等，日本还须承担通知并充分协商、环评监测、采取预防措施确保危险最小化、保障信息透明等国际义务。日本单方面决定核污染水向海洋排放，即便得到了美国“许可”，不等于得到国际社会认可，更不等于可以推卸国际责任。</p> <div style="page-break-after: always;"> <span style="display: none;">&nbsp;</span></div> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0518/MAIN202105181554000016871342653.jpg" style="width: 563px; height: 1000px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 福岛核事故核污染水处置问题事关全球生态环境安全和各国人民生命健康，不是日本的“私事”，而是可能造成重大环境危害的事件。不应由日方单方面作出决定，更不能搞“暗箱操作”，而应秉持公开透明的原则，确保国际社会尤其是日本周边国家广泛充分参与，在相关国际组织框架内进行科学评估。目前，国际原子能机构正推进成立包括中韩等利益攸关方在内的技术工作组。日本应自觉接受国际社会实质参与、核查和监督，让核污染水处置问题在阳光下运行。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中企投建的柬埔寨西港火电项目建设顺利推进]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106645.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网曼谷5月18日电（记者赵益普）18日上午，由中国华电集团投资建设的柬埔寨西哈努克港2×350MW燃煤电站项目1号机组锅炉大板梁顺利吊装，标志着1号锅炉主体框架基本完成，为后续工程建设顺利推进奠定了坚实基础。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据华电西港公司执行董事乐建华介绍，目前西港项目已如期实现主体工程开工、主厂房混凝土浇筑、码头工程开工、烟囱基础开工、两台机组锅炉钢架和主厂房钢架吊装等重要里程碑节点。同时，解决了当地近千人的就业。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 华电西港项目是柬埔寨目前在建的最大电厂，以BOO（建设—拥有—经营）模式开发建设，2020年8月18日主体工程开工，计划2022年底首台机组投产发电，2023年3月第二台机组投产发电，建成后年平均发电量约52亿千瓦时。&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[通讯：“在这里，所有人都相信和平”——巴以边境居民期盼停火]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106674.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社耶路撒冷5月18日电 <strong>通讯：“在这里，所有人都相信和平”——巴以边境居民期盼停火</strong></p> <p> 　　新华社记者尚昊</p> <p> 　　防空警报响起，民众匆忙地躲进防空洞，十几秒后，天空中传来“铁穹”防御系统拦截火箭弹的爆炸声。在以色列和加沙地带边境一个名为梅法尔西姆的基布兹（集体农庄）里，这已经是人们习惯的生活。</p> <p> 　　一百年前，人们站在这里远眺，会看到蔚蓝的大海一直延伸到地平线，加沙港口的船只来来往往，从开罗出发、驶向大马士革的火车经过这里，冒出白烟或黑烟。</p> <p> 　　今天，这里依然能够看得到白烟和黑烟，但是却有所不同——头顶，“铁穹”防御系统拦截火箭弹的爆炸声响起，鸟儿惊飞四散，一道白烟慢慢飘散；远处，浓浓的黑烟从加沙地带升起。</p> <p> 　　10日以来，以色列与巴勒斯坦加沙地带武装组织之间严重冲突持续，加沙地带武装组织持续向以色列境内发射火箭弹，而以军则对加沙地带多个目标发动了空袭。</p> <p> 　　在这场2014年以来以色列与加沙地带武装组织间最大规模的冲突中，位于边境附近的梅法勒西姆基布兹首当其冲。</p> <p> 　　时值犹太节日五旬节，在这本是犹太人庆祝农作物丰收的喜悦节日里，基布兹里却不见居民和行驶的车辆，一片沉寂。</p> <p> 　　“我们距离边境只有1.5公里，一些火箭弹瞄准我们，一些火箭弹从我们头顶飞过，袭往更远的地方。”基布兹居民大卫·皮尔说。</p> <p> 　　大卫·皮尔说，基布兹与火箭弹已经“共存”了近20年，日常零星的火箭弹并不少见，基布兹的每家每户都配备有防空洞，以保证安全。</p> <p> 　　15秒——这是基布兹900多位居民甚至是孩子们牢记于心的一个时间。“由于靠近边境，警报响起后，我们只有15秒的时间进入防空洞。”基布兹居民埃米利奥·纳瓦罗说。最近一周多的时间，基布兹响起了60多次警报，他和妻子赫迪没有外出一步。</p> <p> 　　“即使在家里，我也时刻带着手机，以便及时收到手机的警报提示。”赫迪说。</p> <p> 　　走进纳瓦罗家的防空洞，双层特制窗户紧闭，里边准备了手电筒、急救包、水和收音机等物品。“收音机是为了防止出现极端的情况，至少我们还可以用它收听最新的信息。”赫迪说。</p> <p> 　　如今，纳瓦罗夫妇的孩子们已经搬离了基布兹，在以色列中部生活。</p> <p> 　　“许多人离开，特别是火箭弹袭击对于儿童们而言是难以接受的。但是这是我们的家，尽管有危险，我们还是想留在这里。”纳瓦罗说。</p> <p> 　　连日来，巴以双方袭击已造成加沙地带200余人死亡、1300余人受伤。大卫·皮尔为此深感担忧。他会时常联络身在加沙的朋友，以确定他们和家人是否平安。长期以来，基布兹里都有数名持有工作许可的加沙工人工作，他们或为基布兹维修电力，或在田间地头从事农业劳作。</p> <p> 　　“平日里，他们每天早晨穿过检查站来到基布兹，晚上再回到加沙，但我们已经有很多天没见到他们了。”皮尔说。</p> <p> 　　或许是由于身处边境，基布兹的居民对于双方停火、实现和平的心愿尤为强烈。</p> <p> 　　“或许在别的地方，你能遇到支持空袭加沙的人。但是在这儿，我想你不会找到任何一个人说‘让我们去轰炸加沙，让我们去炸掉巴勒斯坦人的房子’。在这里，所有人都相信和平。”皮尔说。</p> <p> 　　纳瓦罗则认为，未来的出路“不能依靠武力而必须是通过政治方式、通过对话来寻求”。</p> <p> 　　“我曾经以为和平会到来，结果却让人失望。但我仍希望我们能与巴勒斯坦达成和平，我们必须这样。”他满怀期待地说。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国政府批准向以色列出售精确制导武器]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106698.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社华盛顿5月17日电（记者刘品然）美国媒体17日报道说，拜登政府本月初通知国会将向以色列出售精确制导武器，部分民主党议员就该军售对目前巴以冲突的影响表示担忧。</p> <p> 　　《华盛顿邮报》援引消息人士的话报道说，拜登政府本月5日正式通知国会将向以色列出售价值7.35亿美元的精确制导武器，其中包括“联合直接攻击弹药”和GBU-39小直径炸弹。</p> <p> 　　这篇报道引起部分民主党议员的担忧。民主党众议员伊尔汗·奥马尔当天发表声明说，在巴以冲突升级情况下，拜登政府不附加任何条件向以色列提供精确制导武器，令人震惊。奥马尔说，这笔军售若完成将被视作为巴以冲突持续升级“开绿灯”，并破坏一切促成停火的努力。</p> <p> 　　依据美国法律，国会在正式得到该军售通知后有15天的窗口期反对，而目前所剩的天数已不足以完成相关程序。美媒表示，国会试图阻止这笔军售的窗口期已几乎结束。</p> <p> 　　拜登17日在与以色列总理内塔尼亚胡通话时首次表态支持巴以双方实现停火，并表示以色列应尽一切努力保护无辜平民，但他同时重申对以色列自卫权的坚定支持。</p> <p> 　　连日来，巴勒斯坦加沙地带武装组织与以色列的严重冲突持续升级。以色列国防军和加沙地带卫生部门17日发布的数据显示，10日以来双方冲突已致以方10人死亡、百余人受伤，巴方至少198人死亡，其中包括58名儿童和35名妇女，另有1300人受伤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新华国际时评：美国：脱身“战争泥潭” 留下“安全黑洞”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106673.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社喀布尔5月18日电　<strong>题：美国：脱身“战争泥潭” 留下“安全黑洞”</strong></p> <p> 　　新华社记者史先涛</p> <p> 　　自美国和北约5月初开始从阿富汗撤军以来，阿安全形势持续恶化。美国为从“战争泥潭”脱身，以不负责任的方式撤军，给阿富汗留下了巨大的“安全黑洞”，给当地人民带来沉重灾难。</p> <p> 　　美国是造成阿富汗恐怖毒瘤的始作俑者。冷战期间，美国将阿富汗作为对抗苏联的棋子，向包括本·拉丹势力在内的极端组织提供大量武器与金钱，怂恿他们与苏联作战。苏联从阿富汗撤军后，美国随即抛弃了这些它认为已没有利用价值的“朋友”，使得阿富汗成为国际恐怖主义和极端主义的策源地与庇护所。</p> <p> 　　自2001年出兵阿富汗以来，美国继续在阿培植利用各种极端恐怖势力，阿境内恐怖组织逐年增加，这再次印证美式反恐“越反越恐”。</p> <p> 　　美国在阿富汗驻军期间的战争罪行罄竹难书。美国在“9·11”事件后出兵阿富汗。20年来，阿富汗已有3万多名平民被美军打死、炸死或死于美军引发的战乱，因流弹和爆炸致残的人更是不计其数……</p> <p> 　　美国和北约仓促撤军加剧阿富汗安全危机。外国驻军的无序撤离刺激了极端恐怖势力的活动。自5月1日以来，阿富汗各地不断发生炸弹袭击事件，造成大量平民死亡。与此同时，塔利班武装在战场上加强了对政府军的攻势，双方冲突加剧，致使大量民众流离失所。</p> <p> 　　美国智库布鲁金斯学会高级研究员迈克尔·奥汉隆认为，拜登的撤军计划是一个巨大错误，可能会使阿富汗面临内战加剧、种族清洗、国家分裂。</p> <p> 　　阿富汗如今的乱局凸显美国穷兵黩武的恶果。美国在阿富汗的20年是失败的20年。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[【中国有约】《丝路秀》——沉浸式新疆歌舞视听盛宴]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106527.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巴以冲突升级对中东局势影响几何]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106659.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社开罗5月18日电 <strong>（国际观察）巴以冲突升级对中东局势影响几何</strong></p> <p> 　　新华社记者王健　尚昊　熊思浩</p> <p> 　　连日来，巴勒斯坦和以色列之间的流血冲突不断升级，造成包括妇女和儿童在内的大量人员伤亡，引发国际社会严重关切。巴以“火药桶”的引爆也牵动中东各国敏感神经，本轮冲突会否诱发新的地区战争成为舆论关注焦点。</p> <p> 　　分析人士认为，本轮冲突为近年来以色列与加沙地带武装组织间爆发的最大规模冲突，目前已出现向邻国蔓延之势。不过由于冲突进一步升级并不符合双方利益，因此这种外溢效应有限，不大可能导致地区大规模动荡，但可能对以色列与阿拉伯国家关系正常化造成影响。</p> <p> 　　<strong>出现蔓延之势</strong></p> <p> 　　巴以冲突的持续升级引发中东各国民众强烈抗议，声援巴勒斯坦的游行示威席卷多地。与以色列接壤地区的部分抗议活动导致暴力事件，巴以冲突出现向邻国蔓延的势头。</p> <p> 　　据媒体报道，数百名约旦抗议者近日试图冲击连接约旦和以色列的艾伦比桥；一些黎巴嫩边境地区的抗议者试图冲破黎以两国边界围栏，其中一名黎巴嫩人遭以军枪击身亡。以军则声称近日有人从黎巴嫩和叙利亚境内向以色列发射火箭弹。</p> <p> 　　除了民众抗议，沙特阿拉伯、埃及、土耳其、伊朗等多个中东国家的政府也纷纷发声谴责以色列。伊朗总统鲁哈尼16日与土耳其总统埃尔多安通电话时说，两国作为地区重要国家应相互合作，以“对抗犹太复国主义政权的侵略和罪行”。在伊斯兰合作组织16日召开的紧急视频会议上，沙特谴责以色列“公然侵犯”巴勒斯坦权利。</p> <p> 　　联合国秘书长古特雷斯16日在安理会巴以冲突问题紧急公开会上警告，这场冲突可能将巴以拖入暴力的恶性循环，给双方人民和整个地区带来灾难性后果。</p> <p> 　　<strong>外溢效应有限</strong></p> <p> 　　尽管此轮冲突出现向外蔓延之势，不过分析人士大多认为，这种外溢效应有限，冲突不会上升为地区战争，且有可能在短期内实现停火。</p> <p> 　　土耳其中东研究中心研究员奥伊通·奥尔汉表示，这场冲突不会演变成区域性危机。他说，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列之间可能很快就会休战，因为双方都不可能通过军事手段获取更大利益。“像以前一样，这将是一场没有定论的战争，双方都有可能宣布获胜。”</p> <p> 　　巴勒斯坦国立纳贾赫大学政治学博士萨克尔·贾利勒认为，这次冲突是“局部的、短期的”，虽然黎巴嫩真主党和叙利亚境内的亲伊朗民兵组织都声援哈马斯，但这不太可能导致它们和以色列之间发生大规模冲突。</p> <p> 　　浙江外国语学院国际问题专家马晓霖说，此次冲突范围有限、局势可控。哈马斯实力远逊于以色列，难以与其进行持久的军事对抗，近日已释放出停火信号。同时，巴以双方在冲突中都有国内政治考量，以色列总理内塔尼亚胡和哈马斯都希望借此次冲突增加在面对国内竞争对手时的政治筹码，因此双方在实现了各自利益诉求之后会“见好就收”。</p> <p> 　　<strong>影响以阿关系</strong></p> <p> 　　分析人士认为，虽然此轮巴以冲突难以撼动中东地区整体局势，但或将对以色列和阿拉伯国家关系正常化造成一定影响。</p> <p> 　　巴以问题一直是以阿关系正常化的主要障碍，但近年来，部分阿拉伯国家因忌惮伊朗地区影响力的加强，在美国推动下与以色列改善关系甚至建交。</p> <p> 　　上海外国语大学中东研究所教授丁隆表示，此次巴以冲突表明，巴以问题仍是影响中东安全稳定的基础性、根源性问题，近年来巴勒斯坦问题持续被边缘化的趋势有望得到一定程度的纠正。</p> <p> 　　《以色列时报》文章说，随着巴以冲突的加剧，阿联酋、巴林、苏丹、摩洛哥等新近同以色列签署关系正常化协议的国家陷入尴尬境地，一些国家出现了民间社会团体呼吁切断与以色列关系的声音。文章认为，以色列与这些国家之间的关系是否会“倒退”、这场冲突是否会阻碍以色列与其他阿拉伯国家建交仍有待观察。</p> <p> 　　以色列舆论认为，作为有“潜在”可能与以色列实现关系正常化的国家，此次沙特发表了对以色列的强烈谴责，短期内两国关系的进一步发展变得不现实。（参与记者：冀泽、郑思远、吴丹妮、李碧念、高文成）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“汉字缘”2021国际故事大会全球同步开赛]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105518.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> “仁者，以天地万物为一体”，中国文化历来讲仁爱、尚和合。由中国人民对外友好协会主办、人民网承办的“汉字缘”2021国际故事大会于5月17日全球同步开赛。和而不同，美美与共，本届大会以“仁”为主题，让我们共赴一场因汉字而结缘的国际交流盛会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【比赛内容】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 本届大会分为初赛、复赛、决赛三个阶段，初复赛在线上进行，通过初赛“知识问答”“一分钟视频”和复赛“风采视频”展示及网络投票，综合成绩前10名选手进入决赛。决赛将于8月下旬在线下举行，选手将以“仁”为主题进行7分钟现场讲述，根据现场评委的打分和点评，最终评选出各等次奖项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【参赛对象】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> * 在华外国留学生，其中华裔需移民三代以上；</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 在华工作的外籍人士，且本人及其父母母语非汉语；</p> <p style="text-indent: 2em;"> * 海外母语非汉语人群（包括在校学生和社会人士）。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 非中国籍，年龄不限。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【赛程安排】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 初赛：5月17日至6月12日初赛期间，选手完成“知识问答”并提交“一分钟视频”，综合得分排名前30位的选手获参与奖并进入复赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 复赛：选手提供3分钟以内“风采视频”，视频将在人民网展示，并进行网络投票。综合网络票选和评委打分，排名前10位的选手进入决赛。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 决赛：10名选手以“仁”为主题进行7分钟现场讲述，由评委根据中文表达能力、现场感染力、故事阐述的核心价值观、文明互鉴成效等进行打分，最终评选出各等次奖项。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>【特别提示】</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 5月17日至6月12日初赛答题期间，参赛者可通过答题小程序参与竞答。共计25道试题，每题4分，满分100分。限时25分钟。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 完成答题后，请务必于6月12日前，将“一分钟视频”以答题时使用过的“姓名+手机号”作为邮件标题发送至hanzi@people.cn。（视频要求：MP4格式，1080P，横屏录制。时长不超过1分钟。讲述你与汉字的故事，充分体现汉语水平。）</p> <p style="text-indent: 2em;"> “知识问答”和“一分钟视频”综合计分，排名前30名的选手晋级复赛。</p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>扫描下方二维码开始答题！</strong></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171358000043878677112.jpg" style="width: 450px; height: 800px;" /></p> <p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <strong>最终解释权归主办方所有</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong style="text-indent: 2em;">更多语种 请点击下方：</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> <span style="color:#0000ff;"><a href="http://en.people.cn/n3/2021/0517/c90000-9850702.html" target="_blank">英语</a>&nbsp;</span><a href="http://russian.people.com.cn/n3/2021/0517/c31516-9850639.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">俄语</a>&nbsp;<a href="http://french.peopledaily.com.cn/Culture/n3/2021/0517/c31358-9850748.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">法语</a>&nbsp;<a href="http://german.people.com.cn/n3/2021/0517/c209054-9850584.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">德语</a>&nbsp;<a href="http://spanish.peopledaily.com.cn/n3/2021/0517/c92122-9850700.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">西班牙语</a>&nbsp;<a href="http://portuguese.people.com.cn/n3/2021/0517/c309806-9850710.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">葡萄牙语</a>&nbsp;<a href="http://arabic.people.com.cn/n3/2021/0517/c31657-9850626.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">阿拉伯语</a>&nbsp;<a href="http://j.people.com.cn/n3/2021/0517/c206603-9850641.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">日语</a>&nbsp;<a href="http://kr.people.com.cn/n3/2021/0517/c310926-9850706.html" style="text-indent: 2em;" target="_blank">韩语</a></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国代表呼吁推动创新发展、缩小数字鸿沟]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106628.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社联合国5月17日电（记者王建刚）联合国安理会本月轮值主席、中国常驻联合国代表张军17日呼吁推动创新发展，全面提高各国科技发展和应用能力，缩小数字鸿沟。</p> <p> 　　张军主持了当天举行的“新兴科技对国际和平与安全的影响”阿里亚模式会议并在会上发言。他说，应推动创新发展，全面提高各国科技发展和应用能力，缩小数字鸿沟。让各国都充分参与到全球科技发展的进程中来，确保各国特别是发展中国家公正、平等地享受科技进步带来的机遇。要加强各国能力建设，通过新兴科技运用提升各国抗击疫情、应对气候变化、维护粮食安全、能源安全和数据安全的能力。</p> <p> 　　他说，应营造良好环境，鼓励良性竞争，防止科技垄断。各国应坚持开放发展，坚持在发展中解决好面临的各种挑战，反对单边主义、保护主义和科技霸权主义。要维护国际公平正义，推动平等互利合作，避免科技封锁和壁垒。</p> <p> 　　张军表示，应加强全球治理，更好规范新兴科技开发利用。要加强制定相关国际文书来填补规则和规范方面的空白，各国应秉持共商、共建、共享的系统治理思路，践行多边主义，鼓励多利益攸关方积极参与，开展广泛对话交流，共同制定新兴科技国际治理框架和规则。</p> <p> 　　他强调，应认清新兴科技的潜在风险挑战，更好维护国际和平与安全。要确保科技创新在法治轨道和公认的国际准则基础上运行，坚持由人类主导、为人类服务。要高度重视新兴科技在武装冲突中的使用问题，同时加强联合国特别是维和行动对新兴科技的运用。</p> <p> 　　张军说，应加强统筹协调，切实发挥联合国的核心作用。联合国应加大对新兴科技问题的重视，从和平、发展、安全等领域入手，深入研究并探索建立民主透明、包容普惠的国际合作与治理框架。联合国各机构应加强协调，形成强大合力。</p> <p> 　　阿里亚模式会议是安理会成员以灵活和非正式的方式，就共同关心的问题同联合国会员国及有关方面进行交流沟通的机制。本次会议由安理会5月轮值主席中国倡议召开，是安理会首次讨论新兴科技问题。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[快讯：一艘船只18日在孟买附近海域沉没，船上大约127人失踪]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106605.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社快讯：据外电援引印度海军消息报道，一艘船只18日在孟买附近海域沉没，船上大约127人失踪。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国开展临床研究评估孕妇接种新冠疫苗效果]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106578.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社伦敦5月17日电（记者张家伟 金晶）英国国家健康研究所17日说，将开始招募孕妇志愿者参与新冠疫苗接种临床研究，以便深入了解相关的安全性、耐受性和免疫原性。</p> <p> 　　据英国国家健康研究所网站发布的消息，该机构领衔开展的这项研究涉及Ⅱ期/Ⅲ期临床试验，将在英国招募约235名健康的怀孕女性志愿者。研究人员希望招募怀孕30周左右的孕妇。</p> <p> 　　试验将使用美国辉瑞公司与德国生物新技术公司合作研发的新冠疫苗，每位志愿者将间隔21天接种两剂疫苗或者被注射安慰剂。</p> <p> 　　英国国家健康研究所说，这项新研究主要是为了获取更多数据来分析孕妇接种辉瑞疫苗后的免疫反应、安全性以及母体抗体转移到新生儿的可能性。</p> <p> 　　英国国家健康研究所新冠疫苗研究项目领衔科学家安德鲁·乌斯季亚诺夫斯基说，团队希望研究成果有助卫生机构找到最好的方式来保护本地人群以及为他们接种疫苗，这其中包括孕妇。</p> <p> 　　英国政府在疫苗和免疫领域的独立专家组“疫苗接种与免疫联合委员会”已在4月发布相关指引表示，卫生机构应为怀孕女性提供经监管机构批准的新冠疫苗。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合国发言人：正积极斡旋力促巴以停火]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106571.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社联合国5月17日电（记者王建刚）联合国秘书长发言人迪雅里克17日说，联合国正积极展开斡旋，力促巴勒斯坦加沙地带武装组织和以色列停止仍在不断升级的武装冲突。</p> <p> 　　迪雅里克当天在例行记者会上说，联合国中东和平进程特别协调员托尔·文内斯兰正与各方加强协调。联合国秘书长古特雷斯16日也在安理会巴以冲突问题紧急公开会上敦促冲突方立即停止敌对行动。</p> <p> 　　迪雅里克说，联合国持续收到大量巴勒斯坦人流离失所的报告。目前，已有超过3.8万名流离失所者向联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处所开设的48所学校寻求庇护。有超过2500人因住房在空袭中被毁而无家可归。</p> <p> 　　迪雅里克说，联合国人道主义事务协调员黑斯廷斯呼吁以色列和巴勒斯坦有关各方立即允许联合国与人道主义合作伙伴向加沙地带运送燃料、食品和医疗用品，并派遣援助人员。他说，联合国世界粮食计划署已开始向加沙北部的超过5.1万人提供紧急援助，以应对日益增加的人道主义需求。但目前进入加沙的过境点仍然处于关闭状态，可能很快就将导致食品和其他基本物资短缺。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[专访：天问一号成功着陆是“令人难以置信的成就”——访澳大利亚行星专家爱尔兰]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106572.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社堪培拉5月18日电 <strong>专访：天问一号成功着陆是“令人难以置信的成就”——访澳大利亚行星专家爱尔兰</strong></p> <p> 　　新华社记者白旭 岳东兴</p> <p> 　　澳大利亚行星科学领域专家特雷弗·爱尔兰日前接受新华社记者专访时说，中国天问一号探测器在火星成功着陆是“令人难以置信的成就”，他期待看到祝融号火星车的探测成果，相信其有助于国际合作。</p> <p> 　　“这是一次非常重要的着陆，因为第一次到另一个星球，往往只会放一个静态平台，基本上是环顾四周和拍照……中国国家航天局克服困难，将火星车放在火星表面，这是令人难以置信的成就。”</p> <p> 　　爱尔兰说，让探测器在火星自主完成着陆堪称完美地实现了，他期待火星车在火星表面的“漫游”。</p> <p> 　　爱尔兰是澳大利亚国立大学行星科学教授。他介绍说，自己平时研究的领域之一是通过对陨石样本的研究分析火星上的岩石，“我们非常感兴趣的一点是，想看看火星的表面岩石与我们收集到的陨石究竟有怎样的联系”。</p> <p> 　　爱尔兰表示，他在地球科学领域与中国同行有过多次合作，包括建造相关设备等，也取得一些科学成果。“中国是一个伟大的国家，我非常喜欢与中国同行们合作。”</p> <p> 　　他认为，在技术发展和工程领域，中国已经走在世界前列，拥有将探测器送到别的星球的能力，“这是了不起的成就”。科学领域需要更多的国际合作，天问一号成功着陆火星将推动这一合作。</p> <p> 　　爱尔兰说，火星如今呈现“漂亮的生锈星球”的样子，对于那里曾经发生过什么、是否有过细菌、是否有过富氧的大气层，目前还只是猜测。中国天问一号探测器的探测成果将有助于探究火星更多的奥秘。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[拜登与以总理通话首次表态支持巴以停火]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106545.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社华盛顿5月17日电（记者刘品然）美国总统拜登17日在与以色列总理内塔尼亚胡通话时首次表态支持巴以双方实现停火。</p> <p> 　　美国白宫当天发表声明说，拜登表示，以色列应尽一切努力保护无辜平民。拜登重申对以色列自卫权的坚定支持，双方还讨论了以色列在加沙对巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）等组织实施军事行动的进展。</p> <p> 　　这是拜登近一周以来第三次与内塔尼亚胡通话。另据美国务院消息，国务卿布林肯当天与突尼斯、约旦、以色列等国外长通话讨论巴以冲突问题。</p> <p> 　　这是拜登首次表态支持巴以停火。美国媒体分析说，拜登当天首次作出支持巴以停火的表态一定程度上源于民主党内部压力。多名民主党参议员16日发表联合声明，要求巴以冲突双方立即停火，以防止更多平民伤亡和冲突进一步升级。</p> <p> 　　连日来，巴勒斯坦加沙地带武装组织与以色列的严重冲突持续升级。以色列国防军和加沙地带卫生部门17日发布的数据显示，10日以来双方冲突已致以方10人死亡、百余人受伤，巴方至少198人死亡，其中包括58名儿童和35名妇女，另有1300人受伤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日本第一季度实际GDP下滑5.1%]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106543.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社东京5月18日电（记者刘春燕）日本内阁府18日公布的初步统计结果显示，受新冠疫情反弹影响，今年第一季度日本实际国内生产总值（GDP）环比下降1.3%，按年率计算降幅为5.1%。</p> <p> 　　数据显示，第一季度由于日本三大经济圈先后实施紧急状态，占日本经济比重二分之一以上的个人消费环比下降1.4%；内需的另一支柱企业设备投资由上季度的回暖转为下降，降幅也为1.4%。此外，出口比上季度实际增长2.3%，进口增长4.0%。</p> <p> 　　从内外需对日本经济增长的贡献度来看，当季内需对经济增长的贡献为负1.1个百分点，外需的贡献为负0.2个百分点。</p> <p> 　　日本内阁府当天同时公布的年度报告显示，2020财年（2020年4月至2021年3月）日本实际GDP下降4.6%，为1955年有记录以来最大降幅。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[全球连线：“我看到中国人越来越自信，心态也更加开放”——访斯里兰卡统一国民力量党青年委员会主席迪萨纳亚克]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106513.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月18日电 <strong>全球连线：“我看到中国人越来越自信，心态也更加开放”——访斯里兰卡统一国民力量党青年委员会主席迪萨纳亚克</strong></p> <p> 　　新华社记者骆慧</p> <p> 　　“中国在减贫和发展经济方面取得了巨大成就。2016年以来，我曾6次访问中国，每一次都发现中国有新的发展和不断出现新事物，令我印象十分深刻。我看到中国人越来越自信，心态也更加开放。”斯里兰卡统一国民力量党青年委员会主席、前议会外委会主席马延塔·迪萨纳亚克日前通过视频连线接受新华社记者采访时如是说。</p> <p> 　　迪萨纳亚克说，他去过很多中国的城市和乡村，每次访问，都能看到中国经济社会和人民生活发生许多新的变化。中国的开放程度越来越高，工业园区越来越发达，资本市场也更加开放。</p> <p> 　　“这些变化体现在基础设施建设不断发展、各领域都有长足进步。当我访问北京等大城市时，我还看到中国的文化越来越繁荣，民众在心态上也越来越开放。”他说。</p> <p> 　　迪萨纳亚克说，中国领导人的执政理念着眼于推动中国更加现代化，这使中国在国际上赢得更多的朋友和伙伴。</p> <p> 　　“我曾研读过《习近平谈治国理政》。在这本著作中，习近平主席不仅关注中国自身发展，同样很注重在国际上广交朋友，发展更广泛的国际关系，这将为中国创造更多发展机会。”迪萨纳亚克说。</p> <p> 　　谈及斯中两国关系时，迪萨纳亚克强调，斯中两国非常亲密，如同兄弟一般。“无论一些西方媒体如何攻击、质疑斯中合作，不管他们说什么，我所看到的是，中国一直在帮助斯里兰卡。我们十分珍视这份友谊，十分珍惜和感谢中国对斯里兰卡的关注和帮助。”</p> <p> 　　刚刚被任命为斯里兰卡统一国民力量党青年委员会主席的迪萨纳亚克说，统一国民力量党刚成立一年，是非常年轻的政党。“我们非常期待能够同中国共产党青年干部进行交流，希望新冠疫情结束后，两党能开展更多的青年交往项目，能学习了解对方文化、交流治国理政经验，共同进步。”迪萨纳亚克说，他对加强两党合作充满期待。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[内塔尼亚胡：对加沙地区的军事行动将持续一段时间]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106224.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯&nbsp;<span style="text-indent: 2em;">据巴勒斯坦《日子报》报道，以色列总理内塔尼亚胡16日主持召开小型政治和安全内阁会议后发表谈话说，对加沙地区的军事行动目前没有停止的计划，因为目的还没有达到，军事打击行动还将持续一段时间。他特别指出，军事行动得到了包括美国在内的一些国家的支持。</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 内塔尼亚胡表示，日前的军事行动中，以色列军队轰炸了加沙地带“哈马斯”的1000多个目标，其中包括“地下设施”，对“哈马斯”的打击是“沉重的，但还不是致命的”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 内塔尼亚胡还称，“我们对加沙地区的军事行动还要持续一段时间，这肯定会面临压力，但我们也有切实的支持，主要是美国的支持。”（安国章）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法国巴黎奥塞美术馆重新对公众开放]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106119.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 当地时间2021年5月17日，法国巴黎，奥塞美术馆即将重新对公众开放，工作人员在进行准备工作。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“新兴科技对国际和平与安全的影响”阿里亚模式会议召开]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106087.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国5月17日电 （记者李晓宏）“新兴科技对国际和平与安全的影响”阿里亚模式会议17日在纽约联合国总部召开。该会议由联合国安理会5月轮值主席中国倡议，中国、埃及、肯尼亚、墨西哥、南非、阿联酋6国常驻联合国代表团共同举办，是安理会首次讨论新兴科技问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 阿里亚模式会议是安理会成员以灵活和非正式的方式，就共同关心的问题同联合国会员国及有关方面进行交流沟通的机制。中国常驻联合国代表张军主持会议，包括安理会成员在内的近40个国家与会发言。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 联合国副秘书长兼裁军事务高级代表中满泉，联合国秘书长技术特使办公室代理负责人、联合国经社事务部助理秘书长斯巴托尼桑诺，斯德哥尔摩国际和平研究所高级研究员布兰宁三位通报人结合各自工作及研究领域，从不同角度介绍新兴科技对国际和平与安全的影响。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中满泉表示，国际社会应加强协调合作，确保各方在受益于新兴科技的同时，有效管控风险。斯巴托尼桑诺表示，古特雷斯秘书长提出数字合作路线图，致力于弥合数字鸿沟。国际社会应帮助发展中国家加强数字能力建设，更好实现疫后复苏。布兰宁表示，国际社会应高度重视新兴科技的跨学科、跨领域发展趋势，推动联合国及区域组织协调行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会各方一致认为新兴科技发展事关人类前途命运，各方应高度重视、抓住机遇、充分利用、管控风险，确保新兴科技造福各国人民。大家普遍主张要秉持开放包容精神，积极开展国际交流合作，促进新兴科技发展并实现成果互惠共享，防止科技鸿沟。大家支持奉行多边主义，充分利用联合国平台，加强对话交流，探讨新兴科技开发利用，推进新兴科技全球治理。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张军在发言中指出，新兴科技迅猛发展，正在催生新一轮科技革命，为人类发展进步注入强大动力。新兴科技既是机遇，也是挑战。如何更好地开发、利用、治理新兴科技，既更好造福世界人民，又有效管控风险，是摆在国际社会面前的重大课题，中方对此提出五点主张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 首先，推动创新发展，全面提高各国科技发展和应用能力，缩小数字鸿沟。让各国都充分参与到全球科技发展的进程中来，确保各国特别是发展中国家公正、平等地享受科技进步带来的机遇。要加强各国能力建设，通过新兴科技运用提升各国抗击疫情、应对气候变化、维护粮食安全、能源安全和数据安全的能力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第二，营造良好环境，鼓励良性竞争，防止科技垄断。各国应坚持开放发展，坚持在发展中解决好面临的各种挑战，反对单边主义、保护主义和科技霸权主义。要维护国际公平正义，推动平等互利合作，避免科技封锁和壁垒。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第三，加强全球治理，更好规范新兴科技开发利用。要加强制定相关国际文书来填补规则和规范方面的空白，各国应秉持共商、共建、共享的系统治理思路，践行多边主义，鼓励多利益攸关方积极参与，开展广泛对话交流，共同制定新兴科技国际治理框架和规则。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第四，认清新兴科技的潜在风险挑战，更好维护国际和平与安全。要确保科技创新在法治轨道和公认的国际准则基础上运行，坚持由人类主导、为人类服务。要高度重视新兴科技在武装冲突中的使用问题，坚决防止被恐怖组织和恐怖分子滥用，以及传播虚假信息和仇恨言论，同时加强联合国特别是维和行动对新兴科技的运用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 第五，加强统筹协调，切实发挥联合国的核心作用。联合国应加大对新兴科技问题的重视，从和平、发展、安全等领域入手，深入研究并探索建立民主透明、包容普惠的国际合作与治理框架。联合国各机构应加强协调，形成强大合力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 张军强调，新兴科技正在成为全球发展的新引擎，国际合作的新领域，全球治理的新课题。各国应携手合作，扩大共识，协调行动，为共同推动新兴科技造福人类作出应有贡献。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[面对美国国内压力 美国总统拜登称支持巴以停火]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106064.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网华盛顿5月17日电 （记者李志伟）美国总统拜登5月17日与以色列总理内塔尼亚胡通电话。白宫的声明称，拜登与内塔尼亚胡通话时表示，他支持巴以冲突双方停火。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 然而，拜登重申，他坚决支持以色列免受无差别火箭弹袭击的权利。他鼓励以色列尽一切努力保护无辜平民的安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国有线电视新闻网报道说，这是拜登6天以来第三次与内塔尼亚胡通话。报道称，以色列与哈马斯之间的激烈战斗，导致越来越多平民死亡，这引起了白宫内部的担忧。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国有线电视新闻网报道说，在过去一周的冲突中，拜登拒绝了一些民主党人以及外国盟友对以色列施压的呼吁。拜登在批评以色列行动方面的犹豫不决，以及最初不愿支持停火的态度，引起了人们对其中东战略的质疑。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 乔恩·奥索夫等25名民主党籍参议员发表联合声明，呼吁以色列和巴勒斯坦立即达成停火协议，以“防止更多人丧生和暴力进一步升级”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国一列运危险品火车脱轨起火]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106072.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国一列运输危险品的火车16日在艾奥瓦州西北部一个小镇附近脱轨起火，附近居民被疏散，目前没有人员伤亡报告。</p> <p> 　　据美联社报道，太平洋联合公司运营的这列火车16日下午2点左右在锡布利镇附近脱轨起火，车上载有化肥和硝酸铵。图片显示，几十节车厢脱轨，现场冒着火光和滚滚黑烟。</p> <p> 　　太平洋联合公司说，大约47节车厢脱轨，车上人员没有受伤。</p> <p> 　　据路透社报道，事件发生后不到一小时，当地官员向方圆8公里范围内的居民发送疏散信息，后来大约80人疏散。锡布利镇居民有约3000人。（欧飒）【新华社微特稿】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巴以冲突不停 美方斡旋“难给力”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106080.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　以色列与巴勒斯坦加沙地带武装组织之间的最新冲突17日继续。仅16日，以军空袭就导致42名巴勒斯坦人丧生。</p> <p> 　　美联社发现，尽管一些美国国会议员敦促加大斡旋力度，迄今没有迹象显示美国政府有意向以色列施加更大压力以推动立即停火。</p> <p> 　　<strong>【巴以冲突仍持续】</strong></p> <p> 　　以军16日的空袭导致加沙地带42名巴勒斯坦人丧生，死亡人数为本轮冲突10日爆发以来最多。</p> <p> 　　以总理本雅明·内塔尼亚胡当天在电视讲话中说，以军将继续“火力全开”、行动将“持续一段时间”，从而重创巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）。</p> <p> 　　加沙地带卫生部门16日说，以军连日来对加沙地带的轰炸导致巴方188人死亡，其中包括55名儿童和33名妇女，另有1230人受伤。哈马斯和巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）承认，本轮冲突致使20名武装人员丧生。按以方说法，实际数字更多。</p> <p> 　　加沙地带有超过200万巴勒斯坦人。美联社报道，本轮冲突为2014年以来以色列与加沙地带武装组织间爆发的最大规模冲突。联合国中东问题特使托尔·文内斯兰说，这轮冲突导致大约3.4万名巴勒斯坦人流离失所。</p> <p> 　　同在16日，哈马斯继续从加沙地带向以色列发射火箭弹。其中一枚落入约旦河西岸城市阿什凯隆一座犹太教堂内。遇袭教堂原定几小时后举行宗教仪式。</p> <p> 　　以色列方面说，本轮冲突爆发以来，10名以色列人身亡，大约50人重伤，另有数百人受伤。</p> <p> 　　以军空袭17日凌晨继续。据加沙地带媒体报道，17日遭袭地点包括加沙城以西的公路等。</p> <p> 　　<strong>【美方不愿涉足深？】</strong></p> <p> 　　美国多座城市15日爆发示威，抗议者声援巴勒斯坦、敦促巴以冲突尽快结束。一些国会议员敦促总统约瑟夫·拜登领导的政府加大斡旋力度。</p> <p> 　　国会众议院情报委员会主席、民主党人亚当·希夫与国会独立参议员伯尼·桑德斯共同敦促拜登加大对巴以双方的施压力度，同时要求美方致力于重启中东和平对话。</p> <p> 　　希夫做客一档电视节目时说：“我认为，政府应该更加努力地推动以色列和巴勒斯坦当局结束暴力，从而实现停火、结束敌对，重新回到解决长久纷争的进程中来。”</p> <p> 　　美联社报道，美国政府官员迄今只是敦促巴以双方冷静，没有公开向以方施压以实现立即停火。这家媒体解读，拜登政府想要把美国外交政策重心从中东和阿富汗转移，没有显现想要过多卷入巴以冲突的迹象。</p> <p> 　　美国国务院分管以色列和巴勒斯坦事务的助理国务卿帮办哈迪·阿姆尔16日在耶路撒冷会晤以色列国防部长本尼·甘茨。美联社报道，甘茨在会晤中感谢美方对以色列的支持。</p> <p> 　　另据法新社报道，拜登政府一方面敦促冲突降级，另一方面公开支持以色列自卫的权利。</p> <p> 　　伊斯兰合作组织16日举行紧急线上会议，敦促以色列停止在加沙地带的军事行动。会议期间，土耳其等国代表指出，在美方推动下，以色列和阿拉伯联合酋长国、巴林等国实现关系正常化令巴以冲突得到解决的前景“渐行渐远”。</p> <p> 　　美国前总统贝拉克·奥巴马执政时期的中东问题助理国务卿帮办塔玛拉·维特说，巴以问题并未消失，本轮冲突“说明那种所谓的‘现状’是多么不稳定”。她敦促美国政府立即采取新的政治途径、经由谈判化解冲突。（杜鹃）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世卫组织：工作时间过长致死风险高]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106061.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　世界卫生组织和国际劳工组织17日发布报告说，工作时间过长造成全球数十万人死于中风或心脏病，新冠疫情居家办公恐怕会令这一趋势恶化。</p> <p> 　　报告显示，每周工作至少55个小时导致全球74.5万人在2016年死于中风和局部缺血性心脏病，较2000年增长29%。这些人去世时年龄在60岁至79岁不等，他们在45岁至74岁期间每周工作55个小时或更长时间。长时间工作致死者中72%是男性。</p> <p> 　　报告分析154个国家和地区数据发现，相比每周工作35个小时至40个小时，每周工作55个小时或更长时间者死于中风的风险高35%，死于局部缺血性心脏病的风险高17%。</p> <p> 　　报告说，就地区而言，东南亚和西太平洋地区因长时间工作致死的情况更多。研究报告刊载于12日出版的美国杂志《国际环境》。</p> <p> 　　相关研究在2000年至2016年展开，未涉及新冠疫情以来情况。然而，世卫组织担心，超长时间工作的趋势自疫情以来会恶化，因为居家办公可能延长工作时间。（袁原）【新华社微特稿】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国在隐忧中进一步“解封”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106052.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　英国17日进一步放宽防疫限制措施。首相鲍里斯·约翰逊在“解封”前夕提醒民众谨慎行事。</p> <p> 　　英国新冠疫情近期显现好转迹象，但最初在印度发现的变异新冠病毒仍在英格兰北部快速传播。英国政府正加速推广新冠疫苗接种。</p> <p> 　　<strong>【呼吁谨慎“解封”】</strong></p> <p> 　　依据英国政府制定的路线图，英格兰17日进一步放宽防疫限制措施：餐厅、酒吧等室内餐饮区恢复营业、博物馆等文化娱乐设施重新开放；室外聚会人数上限增加到30人、室内聚会限制人数为6人或两户家庭；民众可以“跨境度假”，前往个别疫情低风险国家。苏格兰、威尔士和北爱尔兰地区将施行类似“解封”举措。</p> <p> 　　进一步“解封”前夕，约翰逊呼吁民众“小心行事”。“我们正在密切观察最初在印度发现变异病毒（在英国）的传播情况，在感染率上升地区迅速行动，”他说，“我敦促每一个人小心行事，在享受自由的同时承担遏制病毒的责任。”</p> <p> 　　连续数月采取防疫限制措施加之疫苗接种迅速推广，英国新冠确诊病例和死亡病例呈现减少趋势。不过，最初在印度发现的变异病毒在英格兰北部博尔顿、布莱克本等地迅速扩散。</p> <p> 　　英国政府数据显示，过去一周，感染印度发现的变异病毒的人数从520人增至1313人。英国卫生大臣马特·汉考克16日说，这种变异病毒比最初在英国发现的变异病毒传播速度更快，有可能成为英国流行的主要毒株。</p> <p> 　　为控制疫情，英国军方协助医护人员在博尔顿、布莱克本开展新冠病毒检测，搭建临时接种点以加速疫苗接种。此外，英国政府把50岁以上人群接种疫苗的间隔由12周缩短为8周，以期更快给予民众保护。</p> <p> 　　英国16日报告新增确诊病例1926例，新增死亡病例4例；累计确诊病例超过445万例，累计死亡病例接近12.8万例。</p> <p> 　　英国定于6月21日解除剩余防疫限制措施。约翰逊说，如果印度发现的变异病毒导致确诊病例激增，英国或无法如期“解封”。</p> <p> 　　<strong>【现有疫苗有效】</strong></p> <p> 　　汉考克接受英国天空新闻频道记者采访时说，依据牛津大学的初步数据，科学家认为现有疫苗能够有效应对印度发现的变异病毒。“这意味着我们可以继续采取以接种疫苗应对疫情的策略。”</p> <p> 　　截至16日，英国超过3600万名成年人已经接种了一剂疫苗，占成年人总人口的69.4%；超过2000万名成年人已接种两剂疫苗，占成年人总人口的38.2%。</p> <p> 　　英国去年12月8日启动疫苗大规模接种，是全球新冠疫苗接种率最高的国家之一。英国政府打算7月底以前完成所有成年人接种第一剂疫苗的目标。（包雪琳）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿富汗：塔利班与政府军结束停火继续冲突]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106038.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　阿富汗官员说，塔利班和阿富汗政府军16日在南部赫尔曼德省交火。塔利班先前宣布开斋节期间为期三天的停火结束。</p> <p> 　　赫尔曼德省议会议长阿陶拉·阿富汗说，塔利班和阿富汗军队16日早些时候爆发冲突，塔利班武装人员袭击赫尔曼德省首府拉什卡尔加郊区一处安全检查站。赫尔曼德省省长办公室说，21名塔利班武装人员在同政府军的交火中遭击毙。</p> <p> 　　阿富汗军方发言人证实，临时停火15日晚些时候结束，战斗已经恢复。</p> <p> 　　塔利班发言人扎比乌拉·穆贾希德告诉法新社记者：“他们（阿富汗军队）开始了行动……不要把责任推给我们。”</p> <p> 　　阿富汗塔利班与美国政府去年2月签署协议，美方承诺分阶段撤军。美国总统约瑟夫·拜登上台后，将美军完成撤离期限从今年5月1日推迟到9月11日。美国和北大西洋公约组织军队5月1日起开始撤离阿富汗。</p> <p> 　　近期，阿富汗国内袭击不断，安全形势日趋恶化。塔利班明显加强对政府军的攻势。塔利班先前宣布开斋节期间停火三天，但节前并未停止攻势。</p> <p> 　　法新社报道，阿富汗政府军16日展开另一项行动，以夺回停火前被塔利班占领的战略重镇尼尔赫地区。尼尔赫位于瓦尔达克省，距首都喀布尔大约40公里，是连接喀布尔与塔利班腹地坎大哈省的重要枢纽。</p> <p> 　　阿富汗国防部发言人鲁胡拉·阿什拉夫说：“今天（16日），我们的部队成功夺回了这一地区一个战略区域。”</p> <p> 　　阿富汗政府与塔利班去年9月在卡塔尔首都多哈启动和平谈判，因分歧众多进展缓慢。</p> <p> 　　国际社会致力于推动双方启动谈判，包括3月在俄罗斯首都莫斯科举行为期一天的会议。土耳其先前打算4月下旬举行阿富汗会议，但在塔利班拒绝出席后，会谈被无限期推迟。</p> <p> 　　法新社以阿富汗政府和塔利班谈判代表为消息源报道，双方14日在多哈举行会议，讨论如何加快停滞不前的谈判。</p> <p> 　　按塔利班发言人苏海勒·沙欣的说法，阿富汗政府和塔利班谈判小组16日在卡塔尔举行简短会议。与会方重申寻求和平结束战争的承诺，呼吁尽早重启已经陷入僵局的谈判。（刘曦）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际博物馆日：不只有古文物 博物馆也可以很有趣]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32106063.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 5月18日是国际博物馆日。一提到博物馆，很多人想到的可能是充满年代感的古物典籍或是价值不菲的艺术瑰宝，多给人“曲高和寡”之感。如今却有一些主题千奇百怪的博物馆“甩”掉了传统博物馆的厚重感，让逛博物馆也变得有趣起来。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧盟宣布暂停对美加征钢铝关税的进一步反制措施]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105805.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社布鲁塞尔5月17日电（记者李骥志）欧盟委员会执行副主席东布罗夫斯基斯17日在社交媒体上表示，为恢复跨大西洋关系，欧盟将暂停进一步增加因美国加征钢铝关税而对美实施的报复性关税措施。</p> <p> 　　东布罗夫斯基斯说，欧盟采取这一决定，将为欧美进一步讨论解决这一贸易争端提供谈判空间。</p> <p> 　　当天，东布罗夫斯基斯与美国贸易代表戴琦和美国商务部长雷蒙多发表共同声明说，双方近期举行了视频会谈，认为有必要为解决彼此间的贸易争端寻找解决办法。</p> <p> 　　2018年6月1日，美国开始对从欧盟等经济体进口的钢铝产品加征关税；欧盟同月22日起实施反制措施，对自美国进口的部分产品加征关税，并计划从2021年6月起采取进一步的反制措施。</p> <p> 　　美国总统拜登将于6月11日至13日出席在英国举行的七国集团峰会，随后将赴比利时首都布鲁塞尔参加北约峰会。这将是他今年1月就任总统后首次出访。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[卡塔尔谴责以色列轰炸卡塔尔红新月会在加沙地带办公楼]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105918.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社多哈5月17日电（记者杨元勇）卡塔尔外交部17日发表声明说，以色列军队当天轰炸了卡塔尔红新月会在巴勒斯坦加沙地带的办公楼，卡塔尔对此表示强烈谴责。</p> <p> 　　声明说，以色列军队对卡塔尔红新月会办公楼的轰炸造成两人死亡、一些人员受伤，以及附近一所医院建筑部分损毁。以军此前还对人道主义机构、媒体机构进行轰炸。这些行为是对国际法、人道主义准则与价值观的公然违背。</p> <p> 　　声明呼吁国际社会对此予以谴责，采取行动制止以色列在被占领土上的犯罪活动，并重申卡塔尔将不遗余力地支持巴勒斯坦人民的正义事业。</p> <p> 　　近日，巴以冲突持续升级，造成包括妇女和儿童在内的大量人员伤亡，引发国际社会严重关切。加沙地带卫生部门17日说，以军从10日开始的轰炸已造成巴方至少198人死亡，其中包括58名儿童和35名妇女，另有1300人受伤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[国际电信联盟呼吁疫情时代加速数字化转型]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105894.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社日内瓦5月17日电（记者刘曲）5月17日是世界电信和信息社会日。国际电信联盟当天举办虚拟论坛，呼吁国际社会在新冠疫情时代加速数字化转型，利用数字技术在疫情后建设更美好家园，并做好迎接未来挑战的准备。</p> <p> 　　今年世界电信和信息社会日的主题是“在充满挑战的时代加速数字化转型”，重点强调电信和信息通信技术在疫情背景下增强社会复原力方面的关键作用，帮助挽救生命和维持经济。</p> <p> 　　国际电联秘书长赵厚麟在致辞中表示，信息社会已成为抵御新冠病毒的主要防线之一，这既凸显了信息通信技术的重要作用，亦呈现出国家之间以及各国内部的数字化不平衡现象。随着全球各领域和生活的方方面面追求数字化转型，各国将迎来机遇，以加强信息通信技术发展战略，鼓励增加对信息通信技术和数字化技能的投资。</p> <p> 　　联合国秘书长古特雷斯在致辞中说，新冠疫情带来的种种挑战加速了各地的数字化转型，数字技术当前已维持着数十亿人的生活、工作、健康和学习。但全球仍有近半人口未接入互联网。要真正发挥数字技术的潜能，就必须将这些人包容进来。此外，转型过程中还必须防止数字技术可能带来的风险，比如仇恨和不实信息的传播、网络攻击和对个人数据的滥用等。他呼吁各方共同努力确保数字技术成为一种向善的力量，以实现联合国可持续发展目标。</p> <p> 　　当天的论坛除邀请国际电联成员和合作伙伴展示其为加快数字化转型而采取的行动和举措外，还特邀来自加纳、波兰、美国、联合国人类住区规划署等的嘉宾，就国家间及不同行业间在信息通信技术和电信领域加强合作的必要性展开交流。</p> <p> 　　此外，国际电联当天发出一系列行动倡议，包括呼吁各成员在电信及信息通信技术方面制定数字政策和战略，以及时有效地适应和应对可能出现的各种挑战；继续在创新、基础设施、投资和能力开发等领域促进合作与伙伴关系，以推进全民数字化转型并实现《连通目标2030议程》等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以色列国防军向黎巴嫩境内开炮]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105896.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社耶路撒冷5月17日电（记者尚昊）以色列国防军17日晚发表声明说，以军当晚向黎巴嫩境内开炮，作为对黎方向以方发射火箭弹的回应。</p> <p> 　　声明说，当晚，有6枚火箭弹从黎巴嫩境内向以色列发射，触发以色列北部米斯加夫阿姆地区的防空警报。6枚火箭弹均“发射失败”，没有进入以色列领土。作为回应，以军炮兵部队向黎境内的“发射源”开炮。</p> <p> 　　据以色列媒体报道，事发时，附近多个地区听到爆炸声。目前，双方暂时没有人员伤亡的报道。</p> <p> 　　连日来，随着巴以冲突持续升级，黎巴嫩多地举行声援巴勒斯坦的示威游行活动。为防止局势失控，黎巴嫩军方在黎以边界沿线部署兵力并设立检查站，阻止抗议者靠近两国边界围栏。</p> <p> 　　13日晚，以色列军方确认有3枚火箭弹从黎巴嫩南部射向以色列，火箭弹落入地中海，未造成损失或人员伤亡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[努力共创健康安全的未来（命运与共）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105836.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 车 斌</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　2020年5月18日，习近平主席在第七十三届世界卫生大会视频会议开幕式上发表题为《团结合作战胜疫情&nbsp;共同构建人类卫生健康共同体》的致辞。习近平主席指出，疫情还在蔓延，防控仍需努力，要全力搞好疫情防控，发挥世卫组织领导作用，加大对非洲国家支持，加强全球公共卫生治理，恢复经济社会发展，加强国际合作。习近平主席宣布中国为推进全球抗疫合作的五大举措，呼吁各国携起手来，共同构建人类卫生健康共同体。</p> <p> 　　共同构建人类卫生健康共同体的重要倡议，阐释中国推进疫情防控国际合作的科学主张，彰显中国负责任大国的担当和作为，凝聚世界共同应对挑战的共识和力量，赢得国际社会广泛赞誉。一年来，中国积极开展抗疫国际合作，以实际行动践行人类卫生健康共同体理念，为构建人类命运共同体注入新的时代内涵。</p> <p> <strong>　　逻辑内涵：</strong></p> <p> <strong>　　与人类命运共同体一脉相承</strong></p> <p> 　　“中方愿同法方共同推进疫情防控国际合作，支持联合国及世界卫生组织在完善全球公共卫生治理中发挥核心作用，打造人类卫生健康共同体。”去年3月，习近平主席向法国总统马克龙致慰问电时首次提出“打造人类卫生健康共同体”。</p> <p> 　　在会见、通话、互致信函、重大多边外交活动等不同场合，习近平主席亲力亲为推动疫情防控国际合作，呼吁国际社会团结抗疫、共同构建人类卫生健康共同体。以元首外交为引领，构建人类卫生健康共同体理念深入人心。世卫组织总干事谭德塞高度评价：中方有关构建人类卫生健康共同体的呼吁非常及时，呼应了《世界卫生组织组织法》有关为实现世界上所有人都能达到最高标准的健康而提出的愿景。</p> <p> 　　习近平主席强调：“人人享有健康是全人类共同愿景，也是共建人类命运共同体的重要组成部分。”人类卫生健康共同体与人类命运共同体一脉相承，是人类命运共同体在卫生健康领域的生动阐释。</p> <p> 　　中国倡议构建人类卫生健康共同体，源自中国坚持人民至上、生命至上的仁爱传统和中国共产党人以人民为中心的价值追求。</p> <p> 　　人们无法忘记，从出生仅30多个小时的婴儿到100多岁的老人，从在华外国留学生到来华外国人员……在中国抗击疫情历程中，每一个生命都得到全力护佑。</p> <p> 　　中国倡议构建人类卫生健康共同体，源自中华民族大同世界、天下为公的文化基因和中国坚持大道不孤、大爱无疆的国际人道主义情怀。</p> <p> 　　中国不仅对中国人民生命安全和身体健康负责，也对全球公共卫生事业尽责。正如老挝人民革命党中央办公厅副主任京培评价，中国推动国际抗疫合作，提出构建人类卫生健康共同体，“这是共产党人的国际主义本色”。</p> <p> <strong>　　深远意义：</strong></p> <p> <strong>　　为应对全球公共卫生危机长远计</strong></p> <p> 　　“除非人人都安全，否则无人会安全。”世卫组织如是警告。新冠肺炎疫情以一种特殊方式提醒世人，人类是休戚与共的命运共同体。</p> <p> 　　病毒无国界，人间有真情。“山川异域，风月同天”“岂曰无衣，与子同裳”“投我以木桃，报之以琼瑶”……面对疫情挑战，国家之间、民众之间的团结合作与相互支持，正是构建人类卫生健康共同体的生动写照。</p> <p> 　　构建人类卫生健康共同体，从人类命运共同体的高度，为应对第二次世界大战结束以来最严重的全球公共卫生突发事件贡献了中国智慧和中国方案。</p> <p> 　　法国中国问题专家索尼娅·布雷斯莱特别注意到，习近平主席多次提到加大对非洲国家支持，“这既让人看到中非相互支持的情谊，也让世界看到‘人类生活在同一片天空下’的中国视野，以及在这种视野下推动团结抗疫的中国理念。”去年12月14日，中国援建的非洲疾控中心总部项目在埃塞俄比亚首都亚的斯亚贝巴破土动工，这是中国践行承诺的有力证明。</p> <p> 　　构建人类卫生健康共同体，凸显“团结合作是战胜疫情最有力的武器”，被认为是国际社会合作抗疫的现实路径。肯尼亚国际问题专家卡文斯对此深表认同：“各国必须通力合作、抗击疫情，共同构建人类卫生健康共同体，加强全球公共卫生治理。”</p> <p> 　　构建人类卫生健康共同体，坚持多边主义和完善全球公共卫生治理，是推动国际社会应对未来全球公共卫生危机的长远之计。第七十二届世界卫生大会主席、老挝卫生部长本贡·西哈冯赞赏习近平主席提出的人类卫生健康共同体理念，积极评价中国始终支持世界卫生组织在全球抗疫工作中的领导作用。</p> <p> <strong>　　中国担当：</strong></p> <p> <strong>　　以实际行动彰显真诚愿望</strong></p> <p> 　　秉持人类命运共同体理念，中国第一时间向世卫组织、有关国家和地区组织主动通报疫情信息，第一时间发布新冠病毒基因序列等信息，毫无保留地同各方分享防控和救治经验。在自身疫情防控面临巨大压力的情况下，中国向世卫组织提供5000万美元现汇援助，向200多个国家和地区提供和出口防疫物资，同二十国集团成员一道落实“暂缓最贫困国家债务偿付倡议”……中方务实之举，赢得国际社会特别是广大发展中国家的高度赞誉。</p> <p> 　　疫苗是疫情和病毒的克星，是抗疫防疫的硬核力量。习近平主席在第七十三届世界卫生大会上宣布，中国新冠疫苗研发完成并投入使用后，将作为全球公共产品，为实现疫苗在发展中国家的可及性和可担负性作出中国贡献。去年11月，习近平主席在二十国集团领导人第十五次峰会上指出，中国愿同各国加强合作，努力让疫苗成为各国人民用得上、用得起的公共产品。</p> <p> 　　一年来，中方以实际行动践行承诺：率先加入世卫组织“全球合作加速开发、生产、公平获取新冠肺炎防控新工具”倡议，积极同10多个国家开展疫苗研发合作，加入并支持“新冠肺炎疫苗实施计划”，促进疫苗公平分配；应世卫组织方面请求，向“实施计划”提供1000万剂国产疫苗，主要用于满足发展中国家急需；决定参加维和人员新冠疫苗之友小组，并向联合国维和人员捐赠疫苗。</p> <p> 　　目前，中国已经陆续向80多个国家和3个国际组织提供疫苗援助，向50多个国家出口疫苗。中国是向发展中国家提供疫苗最多的国家，中国援助的疫苗是许多国家获得的第一批疫苗。</p> <p> 　　赤道几内亚总统奥比昂表示，中国疫苗为当地焦灼的抗疫战场带来希望的甘霖；津巴布韦总统姆南加古瓦表示，中国捐赠的疫苗犹如隧道尽头的光芒；菲律宾总统杜特尔特说，接收中国疫苗是菲律宾在抗击新冠肺炎疫情过程中迈出的关键一步；玻利维亚总统阿尔塞表示，玻方由衷感谢中国政府和人民在玻利维亚最需要的时候伸出援手……</p> <p> 　　日前，谭德塞宣布，将中国国药新冠疫苗列入紧急使用清单，成为清单内首支非西方疫苗，也是中国防治传染病疫苗首次获得世卫紧急使用授权。截至目前，全球已有60多个国家批准中国疫苗注册上市或紧急使用。多国政要带头接种中国疫苗，用实际行动为中国投下信任票。</p> <p> 　　战疫仍在进行，胜利终将到来。同舟共济，命运与共，必将开创健康安全的未来。</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世卫组织：全球累计新冠确诊病例达162773940例]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105810.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社日内瓦5月17日电（记者刘曲）世界卫生组织17日公布的最新数据显示，全球累计新冠确诊病例达162773940例。</p> <p> 　　世卫组织网站最新数据显示，截至欧洲中部时间17日17时33分（北京时间23时33分），全球确诊病例较前一日增加589677例，达到162773940例；死亡病例增加11127例，达到3375573例。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[法国和埃及领导人呼吁巴以尽快结束敌对行动]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105811.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社巴黎5月17日电（记者唐霁）法国总统马克龙和到访的埃及总统塞西17日在巴黎举行会谈，双方呼吁巴勒斯坦与以色列尽快结束敌对行动。</p> <p> 　　法国总统府当天对媒体表示，两国总统对巴以冲突升级表示担心，为大量平民在冲突中死伤感到痛惜，他们认为“绝对有必要结束中东地区的敌对行动”。马克龙对埃及在巴以冲突中发挥调解作用表示支持。两国总统决定共同努力，敦促冲突方尽快停火，防止冲突进一步蔓延。</p> <p> 　　另据法国外交部发表的声明，法国外长勒德里昂16日晚与美国国务卿布林肯通电话，并于17日与到访的埃及外长舒凯里举行会谈，就中东局势交换意见。三国外长均对中东地区冲突持续升级表示担忧，并讨论了如何加强协调，以结束暴力冲突。勒德里昂表示，法国愿同地区和国际社会共同努力，以尽快结束中东地区冲突。</p> <p> 　　近日，巴以冲突持续升级，造成包括妇女和儿童在内的大量人员伤亡，引发国际社会严重关切。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[印度抗疫亟需国际社会务实援助（环球热点）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105823.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 严 瑜</author>
            <description><![CDATA[<TABLE class="pci_c" width="400"><TBODY><TR><TD align="center"><IMG src="http://paper.people.com.cn/rmrbhwb/images/2021-05/18/10/rmrbhwb2021051810p27_b.jpg"></TD></TR> <TR><TD><p>　　图为5月15日在印度海得拉巴拍摄的宵禁下空空荡荡的街头。 <BR/>　　新华社发</p></TD></TR></TBODY></TABLE><P>　　新冠肺炎疫情阴霾持续笼罩印度。</P><P>　　印度首都新德里首席部长凯杰里瓦尔5月16日宣布，将新德里目前采取的“封城”措施再延长一周至5月24日。这是新德里第四次延长“封城”措施。15日，西孟加拉邦政府宣布，从5月16日至30日实施全面防疫封锁措施，以遏制疫情蔓延。</P><P>　　</P><P>　　变异病毒席卷印度</P><P>　　当地时间5月15日，印度西孟加拉邦政府首席秘书阿拉潘·班迪帕德帕伊表示，为遏制新冠肺炎疫情蔓延，从5月16日6时至30日18时，西孟加拉邦所有办公室、学校、商场、酒吧、体育馆和美容院将关闭，禁止私人车辆、出租车、公共汽车、地铁和火车通行。</P><P>　　据悉，随着印度第二波新冠肺炎疫情急剧恶化，首都新德里、马哈拉施特拉邦、北方邦、拉贾斯坦邦等印度全国多数地区已实施类似的防疫封锁措施。其中，新德里自4月19日开始实施全城封锁之后，分别在4月25日、5月1日、5月9日和5月16日四次宣布延长封锁。</P><P>　　印度总理莫迪近日表示，印度政府正处于“战时状态”，努力遏制新冠变异病毒毒株B.1.617的传播。这种具有高度传染性的毒株正在席卷印度全国。</P><P>　　印度卫生部5月16日公布的数据显示，印度较前一日新增新冠肺炎确诊病例逾31万例，累计确诊逾2468万例；新增死亡病例4077例，累计死亡27万余例。虽然近期单日新增确诊病例数有所下降，但印度日增确诊病例连续多天超30万例，日增死亡病例连续多天超4000例。</P><P>　　根据约翰斯·霍普金斯大学发布的疫情统计数据，截至北京时间5月16日9时，印度最近一周新增确诊病例数逾248万，仍是全球唯一一个周增确诊超百万例的国家。</P><P>　　还有分析指出，不同于第一波疫情中受冲击的大部分为底层民众，目前正在印度蔓延的第二波疫情体现出对社会各阶层的“无差别攻击”。</P><P>　　“此前疫情主要发生在印度的低收入阶层，包括一些贫民窟，而这波疫情正向新德里、北方邦等地的中产阶层蔓延，这部分人群在印度国内乃至全球范围的流动性更强，因而引起更多关注与警惕。”北京大学国际关系学院副教授韩华在接受本报记者采访时分析称。</P><P>　　中国援助实实在在</P><P>　　印度这波疫情快速蔓延之后，患者数量急剧增长，多地重症病床、氧气和药品等医疗资源告急。作为近邻的中国是印度此轮疫情暴发后最早提出支持和帮助的国家之一，也是付诸实际行动最早的国家之一。</P><P>　　4月30日，中国国家主席习近平向印度总理莫迪致慰问电，表示中方愿同印方加强抗疫合作，向印方提供支持和帮助。</P><P>　　同一天，中国国务委员兼外交部长王毅在同印度外长苏杰生通电话时表示，中方愿根据印方需求采取以下措施：一是继续鼓励和支持中国企业加快生产并向印方提供抗疫物资。二是为印方采购抗疫物资提供通关和运输便利。三是组织两国卫生防疫专家举行视频交流，分享抗疫经验和有效做法。</P><P>　　外交部发言人华春莹近日表示，印度发生新一轮疫情以来，中国一直鼓励和指导中国的企业积极配合，为印方采购各类所需的防疫物资提供便利。4月，中方累计向印度出口呼吸机和制氧机2.6万余台、监护仪1.5万多台、医药材以及药品近3800吨。同时，中方有关企业接到印度制氧机订单已超过7万台，正在加紧生产，争取尽快交付。印方对生产疫苗的原辅料供需也非常旺盛，今年以来中方有关企业已经向他们提供了超过10吨，还有20吨订单预计很快将交货。</P><P>　　“无论中国政府还是民间都给予印度很多实实在在的抗疫援助与支持，包括物资生产、物流协助等。”北京大学南亚研究中心主任姜景奎在接受本报记者采访时指出，中印互为邻国，唇齿相依，同时又是两个人口大国。面对印度疫情，中国能够放下历史包袱，给予大力支持，展现出中国人民的大爱与中国政府的担当。</P><P>　　谈及印度国内近期出现的个别曲解甚至抹黑中国抗疫援助的声音，姜景奎认为，这些极少数的杂音不能等同于印度国内的主流民意。“我们还需加强两国之间的交流与理解，也呼吁印度政府及精英阶层正确看待并处理两国关系，理解中国的善意。”</P><P>　　西方国家“塑料友情”</P><P>　　美国白宫4月30日宣布，自5月4日起对印度实行旅行限制措施。当天，澳大利亚政府也宣布，从5月3日起暂时禁止14天内到过印度的人员入境，这项“禁入令”在澳大利亚国内引发议会议员、社会团体和民众的强烈批评。</P><P>　　有分析指出，印度疫情发生之后，尽管美日澳都曾承诺提供援助，但美国政府关键时候“卡脖子”，禁止防疫物资和疫苗原料及设备的出口，表示要“与印度人民站在一起”的澳大利亚以及日本也都选择了作壁上观。</P><P>　　“西方国家的行动与其言语是不合拍的。尽管它们声称和印度站在一起，但事实上却口惠而实不至，并未给印度提供其真正所需的抗疫帮助。例如，目前印度迫切需要的是生产疫苗的原辅料，但西方国家始终未在这方面松口。”韩华说。</P><P>　　姜景奎也认为，印度疫情暴露出美西方的自私虚伪及其与印度的“塑料友情”。“此前，印度疫情不那么严重时，美西方就曾撺掇印度搞‘疫苗外交’，还想拉拢印度建‘抗疫小圈子’。然而印度疫情发生之后，这些国家相继暂停航路、取消访问，表现令人唏嘘。其实，即便是和平发展时期，印度和西方国家处在不同发展阶段，价值观存在巨大差异，印度无法真正从西方发展中获益。”姜景奎说。</P><P>　　针对美国政府近日宣布放弃疫苗专利的表态，印度制药企业西普拉医药公司执行总裁沃赫拉日前接受采访时表示，在全球面临新冠疫苗严重短缺问题的情况下，放弃疫苗的知识产权无法解决“最紧迫的问题”。他认为，目前迫切需要解决的是两个问题，一是需要为数百万人接种疫苗，二是能长期获取疫苗。</P><P>　　如今，印度疫情外溢影响持续显现，尼泊尔、斯里兰卡、越南、柬埔寨、泰国和埃及等国都出现了感染和住院高峰，加速印度疫情蔓延的变异新冠病毒B.1.617已扩散至40多个国家和地区。世界卫生组织总干事谭德塞日前表示，印度疫情仍然令人担忧。</P><P>　　“当前，印度需要国际社会给予两方面帮助，一是针对其国内疫情派遣专家，进行科学防治；二是提供用于防疫、治疗、生存等各方面的物资。”姜景奎指出，只有具体务实的行动才能帮助印度尽快遏制疫情。</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧盟复苏基金发放艰难推进]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105824.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 李嘉宝</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据美国政治新闻网站报道，意大利议会日前通过总预算为2221亿欧元的国家复苏计划，其中1915亿欧元将来自欧盟复苏基金。意大利已将该计划草案提交至欧盟委员会。此外，波兰也于近日向欧委会提交“国家重建计划”，以获取复苏基金的支持。</P><P>　　进入实际运行阶段</P><P>　　据“欧洲动态”网站近日报道，已有10多个欧盟成员国向欧委会提交了包含如何使用欧盟复苏基金的计划。</P><P>　　2020年7月，欧盟各国领导人就“下一代欧盟”复苏计划达成协议。根据协议，欧盟将设立规模为7500亿欧元的新冠肺炎疫情复苏基金，其中将有3900亿欧元作为直接拨款，另外3600亿欧元以贷款形式用于各成员国恢复经济。该计划还要求各成员国向欧委会提交具体的经济复苏计划报告，经欧洲理事会批准后方可获得相关资金。</P><P>　　当地时间4月22日，欧盟委员会发表声明称，葡萄牙成为首个正式向其提交经济复苏计划的成员国。按照现行价格计算，葡萄牙有望从欧盟复苏基金中获得139亿欧元的拨款和27亿欧元的贷款来助力经济复苏。</P><P>　　“按照欧委会的相关程序，欧盟复苏基金已面向成员国开放申请，表明该基金已进入实际运行阶段。”中共中央党校国际战略研究院副教授赵柯在接受本报记者采访时指出。</P><P>　　各国谨慎制定方案</P><P>　　根据欧委会的安排，成员国提交经济复苏计划后，欧委会要花2个月时间来审核计划，之后提交欧洲理事会批准又需要1个月。为力求在今年夏季发放第一批复苏基金，欧委会一直敦促成员国在4月30日之前按时提交国别计划。</P><P>　　但英国《金融时报》称，几个欧盟国家尚未批准欧盟所谓的“自有资源”决定，还有国家未提交支出计划以及相应的经济改革承诺。</P><P>　　“关于复苏基金的使用领域，欧盟对成员国提出了严格要求，即至少37%的开支用于支持气候目标的投资与改革，20%的开支用于数字转型。”赵柯分析说，欧盟的政治风格一贯是“妥协文化”，从倡议提出到政策实施往往需要几年时间。但是，此次欧盟复苏基金很快就进入实际运转阶段，再加上资金数额庞大、使用领域有严格规范，各国在制定具体方案时会更加谨慎。</P><P>　　刺激欧盟经济复苏</P><P>　　近期，欧盟多国逐步放松疫情管控举措，以促使社会经济生活恢复正常。欧盟复苏基金被寄予厚望。据外媒报道，欧盟委员会近日发布经济预测，称欧洲经济的反弹将归功于“复苏基金、疫苗、全球贸易和解除封锁带来的信心”。德国《明镜》周刊援引观点说：“如果复苏基金拨款无限期延迟，对欧洲来说将是一场经济灾难。”</P><P>　　赵柯分析说，欧盟复苏基金规模庞大，数千亿欧元的投入将刺激成员国经济复苏。更重要的是，它标志着欧盟财政一体化迈出实质性一步，向国际社会宣誓了欧盟继续推进欧洲一体化的坚定决心。同时，基金倾向于数字化和绿色发展等领域，展示了欧盟调整、重组经济结构的雄心，与欧洲整体发展战略一致。“因此，一些成员国尽管有延迟，但应该会陆续提交申请，以获取来自欧盟的资金支持。”</P><P>　　“今年和明年，我们将感受到欧盟复苏基金的影响。”正如欧盟经济委员保罗·金蒂罗尼所说，“欧盟需要在布鲁塞尔和各国进行大量艰苦的工作，以充分利用这一历史性机遇。”</P>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[凝聚团结合作抗击疫情的力量（和音）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105837.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在</P><P>　　</P><P>　　2020年5月18日，习近平主席在第七十三届世界卫生大会视频会议开幕式上发表致辞，宣布中国为推进全球抗疫合作的五大举措，呼吁各国携起手来，共同构建人类卫生健康共同体，对提振全球抗疫信心、推进国际抗疫合作产生重要积极影响。一年来，中国坚定秉持人类命运共同体理念，积极落实有关倡议，坚定携手各国抗击疫情。实践充分证明，加强团结合作、构建人类卫生健康共同体才是人间正道，才是人类战胜疫情的希望所在。</P><P>　　世人记得，第七十三届世界卫生大会召开于人类抗击疫情的关键时刻。彼时，个别西方大国将疫情政治化、对他国污名化，无理指责世界卫生组织，破坏全球团结抗疫大局。习近平主席应邀发表致辞，提出全力搞好疫情防控、发挥世卫组织领导作用、加大对非洲国家支持、加强全球公共卫生治理、恢复经济社会发展、加强国际合作的建议。中国在大会上分享疫情防控经验，凝聚国际合力，指明合作方向，充分展现应势而为、勇于担当的大国作用。一年来，人类命运与共观念更加深入人心，构建人类卫生健康共同体成为众多国家的自觉行动。埃及病毒学专家马格迪·巴德兰表示，中国提出的构建人类卫生健康共同体理念在抗击新冠肺炎疫情中彰显出珍贵价值。</P><P>　　中国言必信、行必果，为全球团结抗疫注入强大信心。中方最早作出并积极践行将疫苗作为全球公共产品的承诺，积极同二十国集团成员一道落实“暂缓最贫困国家债务偿付倡议”，中国援建的非洲疾控中心总部项目开工……中国行动有效助力全球抗疫，赢得各方积极评价。中方正在以不同方式向100多个国家和国际组织提供急需的疫苗，并同埃及、阿联酋等10多个发展中国家开展技术转让和合作生产。中国国药集团疫苗近日获得世卫组织紧急使用审批后，正积极推进向“新冠肺炎疫苗实施计划”供苗事宜。据阿联酋媒体报道，中国国药集团与当地企业合作生产的疫苗被命名为“生命之苗”。英国《自然》杂志网站日前发文指出，“对许多国家来说，中国疫苗是唯一可及的疫苗”。</P><P>　　疫情仍在全球蔓延，团结合作抗疫仍是紧要任务。当前，全球累计新冠肺炎确诊病例已超1.6亿例，死亡病例超336万例，个别国家甚至陷入了与疫情的“拉锯战”。美国《洛杉矶时报》不久前发表评论指出，人类战胜疫情需要“像作战一样努力”。不容乐观的形势面前，个别国家奉行“疫苗民族主义”，大量囤积疫苗，对国际抗疫合作构成严重威胁。世卫组织总干事谭德塞日前再次强调，全球合作是结束新冠肺炎疫情的唯一选择。</P><P>　　“人类是命运共同体，团结合作是战胜疫情最有力的武器。”在第七十四届世界卫生大会即将到来之际，各方理当遵循倡导凝聚团结抗疫合力的主张，为共同佑护各国人民生命和健康而积极行动。中国将一如既往，同各方真诚携手，风雨同舟，不断为构建人类卫生健康共同体作出新贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[保护海外同胞健康 助力构建免疫屏障]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105838.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报记者 吴 刚</author>
            <description><![CDATA[<P>　　连日来，我驻外使领馆积极实施“春苗行动”，帮助海外中国公民尽快接种新冠疫苗，目前已在120多个国家开展，惠及50多万海外同胞。同胞们表示，“春苗行动”为大家撑起了保障生命的“安全伞”，大家都为祖国感到骄傲和自豪。</P><P>　　“春苗行动”5月13日在莫桑比克首都马普托正式启动。中国驻莫桑比克大使王贺军参加启动仪式时表示，“春苗行动”成功在莫落地，是中莫两国友好情谊和国际抗疫合作的有力体现。中国驻莫大使馆将努力确保所有符合接种条件的在莫中国公民安全、有序、稳妥实现接种，希望大家在完成接种后继续做好疫情防护，同时坚持履行社会责任，为构建更加紧密的中莫、中非命运共同体作出更大贡献。</P><P>　　5月11日，“春苗行动”在毛里求斯莫卡区的国家综合体育中心正式启动。中国驻毛里求斯大使馆临时代办宫宇峰表示，“春苗行动”将为海外同胞筑起“防火墙”。为在毛中国公民接种中国疫苗，这也是中毛并肩抗疫的具体体现。旅毛侨胞感谢祖国对海外侨胞的关心关爱，表示将继续遵守毛各项防疫规定，做好个人防护，以实际行动为中毛友谊作出更多贡献。</P><P>　　“春苗行动”5月6日在叙利亚启动，近百名在叙中国公民完成第一剂疫苗接种。中国驻叙利亚大使冯飚表示，疫情暴发以来，中国驻叙大使馆通过发放“健康包”“春节包”和推进“春苗行动”等方式，为在叙中国公民提供帮助和服务。</P><P>　　截至5月6日，约1800名自愿且适宜接种的在纳米比亚中国公民全部完成国产新冠疫苗的两剂接种。据悉，第二剂接种工作自4月19日起在纳35个市（镇）的300多个接种点展开。</P><P>　　在贝宁卫生部的协助下，中国驻贝宁大使馆5月4日至5日组织在贝中国公民顺利完成“春苗行动”第二剂国产科兴新冠疫苗接种。接种工作安排在科托努普拉科吉卫生中心。“春苗行动”得到贝宁政府的迅速响应和全力支持。贝宁卫生部为中国公民单独划定接种中心，并根据中国公民要求安排接种中国产新冠疫苗。“春苗行动”覆盖所有在贝中国公民，约900名在贝中国同胞自愿报名并完成了两剂国产疫苗接种。</P><P>　　在中国驻突尼斯大使馆积极推动和突方大力支持下，突尼斯全国6个疫苗接种点5月5日同步完成“春苗行动”第二剂接种工作，为包括港澳台同胞在内的139名在突中国同胞免费接种中国产新冠疫苗。接种人员表示，“春苗行动”让海外同胞第一时间感受到祖国的关怀，将继续做好疫情防护工作，同时稳步推进复工复产。</P><P>　　5月3日，“春苗行动”在黑山启动，432名在黑山的中国公民接种第一剂中国疫苗。黑山卫生部长博约维奇表示，黑方为在黑山的中国公民接种疫苗，再次体现了两国传统友谊。中方先前为黑山捐赠的疫苗已为很大一部分易感人群提供保护，她对中国向黑山提供疫苗表示感谢。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[推动巴勒斯坦问题全面公正持久解决（国际视点）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105876.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>本报驻美国记者 李志伟 本报驻埃及记者 黄培昭</author>
            <description><![CDATA[<P>　　核心阅读</P><P>　　连日来，巴以冲突不断升级，当地人道主义危机加剧。国际社会普遍对此表示严重关切，呼吁立即停火止暴。多方重申支持联合国有关决议和国际法，呼吁在“两国方案”基础上尽快重启和谈，并敦促为此加强外交努力。</P><P>　　</P><P>　　5月16日，中方主持召开联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会，引导安理会为缓解紧张局势发挥积极作用。作为联合国安理会5月轮值主席，中方已推动安理会两次就巴以冲突举行紧急磋商。与会代表普遍呼吁巴以双方立即停火，遵守有关安理会决议和国际法，推动局势降温。</P><P>　　多方斡旋力促停火止暴</P><P>　　联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会以视频方式举行，中国国务委员兼外长王毅主持会议。各方认为安理会成员和国际社会应发出一致声音，公正推进巴以和谈进程，努力推动巴以两国实现和平共处。</P><P>　　中方全面阐述了对当前巴以冲突局势的主张。国际社会的当务之急是推动停火止暴，同时，推进巴勒斯坦问题持久公正解决也同样重要。安理会对此承担着重要责任，必须行动起来，推动当事方尽快缓解紧张局势，停止敌对行动，推动中东和平进程重回正确轨道，落实安理会相关决议和“两国方案”。</P><P>　　联合国秘书长古特雷斯敦促巴以冲突方立即停止敌对行动。古特雷斯说，巴以间最近的冲突是近年来最严重的升级。冲突可能将巴以拖入暴力的恶性循环，给双方人民和整个地区带来灾难性后果。他强调，重回谈判是唯一出路。只有通过协商达成可持续的政治解决方案才能彻底终止这一毁灭性的暴力循环，为巴以双方带来和平。</P><P>　　俄罗斯外交部副部长谢尔盖·韦尔希宁在发言中表示，有必要尽快在“两国方案”基础上，为重启巴以和平对话创造适当条件。法国常驻联合国代表尼古拉·德里维埃表示，如果没有坚定的政治意愿，以耶路撒冷为首都建立两个和平与安全共存的国家，就只会继续制造痛苦和暴力。</P><P>　　会后，中国常驻联合国代表张军同挪威、突尼斯常驻联合国代表会见记者，就当前巴以冲突局势发表共同谈话。三国代表要求立即停止一切暴力、挑衅、煽动和破坏行为以及驱离计划。三国代表敦促当事双方尽快一道缓解紧张局势并停止暴力。三国代表重申支持根据联合国有关决议和国际法，通过谈判达成“两国方案”，并敦促为此强化和加快外交努力。</P><P>　　人道主义危机日趋严重</P><P>　　连日来，巴以新一轮冲突已造成包括妇女和儿童在内的大量人员伤亡，地区紧张局势进一步升级。据统计，以色列针对加沙的数百次空袭除导致包括58名儿童和35名妇女在内的近200人丧生以外，还导致1300余人受伤。而在从加沙发射的数千枚火箭弹袭击中，包括一名5岁男孩和一名士兵在内的10名以色列人被打死。</P><P>　　截至目前，双方冲突没有显现任何缓和的迹象。以总理内塔尼亚胡强调，加沙的军事行动“只是个开始”，定要让哈马斯付出“沉重代价”。哈马斯强调，“无论付出多大的牺牲，都将继续战斗到底”。</P><P>　　加沙民防局长哈桑17日对媒体表示，由于以色列狂轰滥炸，许多地方楼房被夷为平地。加沙的道路和交通陷入瘫痪，甚至连救护车都难以到达现场进行救援。加沙出现大面积断水断电。为躲避战火，4万多人逃离市中心，到郊外和乡村避难。多方呼吁，以色列应切实履行国际条约义务，尽快全面解除对加沙的封锁围困，保障巴勒斯坦被占领土平民的安全和权利，为人道援助提供准入便利。</P><P>　　与此同时，黎巴嫩、美国、德国、英国、法国等国民众举行声援巴勒斯坦游行，抗议以色列空袭。华盛顿、洛杉矶、纽约、波士顿、费城、亚特兰大等美国多个城市15日举行支持巴勒斯坦人、要求以色列停止空袭加沙的游行示威活动。英国伦敦、利兹、加的夫等城市民众15日分别举行游行示威，声援巴勒斯坦，并呼吁英国政府不要支持以色列，而应协助各方尽快结束冲突。</P><P>　　“两国方案”才是根本出路</P><P>　　巴勒斯坦《耶路撒冷报》撰文指出，眼下持续升温的巴以冲突，是美国政府一味偏袒以色列中东政策酿下的苦果，是巴勒斯坦民众对美国不满情绪的总爆发。</P><P>　　上海外国语大学中东研究所教授丁隆表示：“本轮冲突是过去几年美国一味偏袒以色列，持续侵害巴方基本权利的恶果。”特朗普执政期间，美国无视国际法、国际共识与国际正义，一边倒地偏袒以色列，将巴方逼入绝境。任期结束前，特朗普不遗余力地撮合阿拉伯国家与以色列建交，分化了阿拉伯世界，使巴方陷入空前孤立。美方行径严重损害巴方利益，使孤立无援的巴方陷入绝望，巴勒斯坦人的愤怒积蓄已久。</P><P>　　埃及开罗大学政治系教授纳菲阿表示，此次巴以冲突升级还交织着双方各自内部的复杂政治因素，并将影响未来局势发展。</P><P>　　国际社会普遍认为，停火止暴成为当务之急。安理会必须就巴以冲突采取有力行动，重申对“两国方案”的坚定支持，推动局势尽快降温。当前，应强调联合国在解决巴以冲突、缔造中东和平中的主导作用，对“两国方案”进行再确认，引导巴以重回和谈轨道。这需要冲突相关方停火止暴，更需要大国抛弃私利，负起应有责任。当前，由于一个国家阻拦，安理会至今未能发出一致声音。美国需要承担应尽责任，采取公正立场，支持安理会为缓解局势、重建信任、政治解决发挥应有作用。</P><P>　　有分析指出，美国口口声声称关心穆斯林人权，如今大批巴勒斯坦穆斯林民众被卷入战火、遭受苦难，美国却对他们的生死无动于衷，甚至强力阻挠国际调停，这种“双标”做法凸显了美国政客的虚伪嘴脸。</P><P>　　丁隆表示，这场冲突的总根源是巴勒斯坦问题长期得不到公正解决，“两国方案”等国际共识被篡改，甚至抛弃。这场冲突再次凸显“两国方案”的宝贵价值，说明“两国方案”仍具有强大生命力，是巴以停止冲突、走向和平唯一现实、可行的解决路径。</P><P>　　（本报华盛顿、开罗5月17日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[肤色成了命根子（钟声）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105877.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　马丁·路德·金渴望种族平等的梦想穿越了近58年时光，可美国社会还是那个以肤色作为命根子的社会，少数族裔依然深陷种族歧视噩梦</P><P>　　</P><P>　　“人人生而平等，造物者赋予他们若干不可剥夺的权利，其中包括生命权、自由权和追求幸福的权利。”美国《独立宣言》的这些句子问世近245年了，却没有化为美国现实。就在不久前，美国前白人警察德雷克·肖万被控杀害非洲裔男子乔治·弗洛伊德案宣判，其谋杀和过失杀人罪名全部成立。这个迟到的宣判，让渴望种族正义的人们苦等了近11个月。美国总统拜登在宣判当晚公开讲，弗洛伊德之死让全世界看到系统性种族主义是美国“灵魂上的污点”。</P><P>　　美国社会需要一场灵魂拷问：为什么，美国种族主义原罪如此难除？为什么，少数族裔追求种族平等、种族正义的奋争，只能如寂寥荒野中的呐喊一般孤苦而无望？</P><P>　　历史的血泪，就像《汤姆叔叔的小屋》序言所讲述：“这个故事……其场景出现于迄今为止为斯文上流社会各集团所遗弃的种族……他们生长在热带阳光之下的祖先，所带来并永远遗传给其子孙的，是一种在本质上与残酷而跋扈的盎格鲁—撒克逊人不同的民族气质，因此，多少年来，所赢得的只是后者的误解和蔑视。”自殖民地时期起，盎格鲁—撒克逊白人新教徒凭借其政治、社会等领域的优势地位，在美国这片土地上系统性推行基于白人至上种族主义的政策，长期屠杀、压榨、迫害、歧视和攻击美洲原住民、非洲裔、亚裔以及其他少数族裔。直到20世纪中期之后，针对非洲裔的种族隔离制度才逐步得到废止。直到1943年11月，美国才废除1882年通过的《排华法案》，2012年才正式以立法形式就该法案道歉。</P><P>　　在当前的美国，种族主义犹在，而且是一种不断深度发酵的全面性、系统性、持续性存在。美国学者乔·费金曾深刻指出，美国可以被称为是“全种族主义社会”。《美国新闻与世界报道》的评论强调，从不同种族入狱率、财富差距到教育不平等，在大多数社会指标上，美国少数族裔继续遭受着不成比例的痛苦，种族主义是造成这些问题的根源。美国前总统奥巴马无奈地表示：“因种族而被区别对待是数百万美国人悲剧性的、痛苦的、愤怒的‘常态’。”</P><P>　　一年多来，新冠肺炎疫情恰似一面镜子，照出了种族不公在美国挖开的一道决定生死存亡的种族鸿沟。美国官方公布的数据显示，疫情发生后，美国非洲裔成年人失业率远高于白人；新冠肺炎患者中，非洲裔、拉美裔和原住民的病亡率是白人的近3倍。由于美国一些政客借疫情污名化亚裔，致使针对亚裔的种族歧视和仇恨犯罪不断升级。美国加州州立大学圣贝纳迪诺分校仇恨与极端主义研究中心的数据显示，2020年，在美国16个主要城市中针对亚裔的仇恨犯罪比2019年上升149%；今年第一季度，在纽约、洛杉矶等15个大城市中针对亚裔的暴力犯罪比去年同期增加了169%。</P><P>　　美国种族主义沉疴宿疾频起，严重违逆人类良知，也背离了美国作出的国际承诺。去年的联合国人权理事会会议期间，很多国家代表就已严厉批评之。今年的联合国人权理事会会议期间，116个国家的代表和有关国际机构对美国人权状况进行评议，再次呼吁美国切实解决种族主义、种族歧视等问题。联合国消除种族歧视委员会发表声明，敦促美国政府充分遵守其1994年批准的《消除一切形式种族歧视国际公约》。然而，美国的现实已令世人对其治理能力感到失望，正如联合国当代形式种族主义问题特别报告员滕达伊·阿丘梅所指出，对于非洲裔美国人来说，美国的法律体系已经无法解决种族不公与歧视。</P><P>　　“希望我的四个孩子有朝一日，可以生活在这样一个国度里，在此人们不根据他们的肤色，而是根据他们的品行来衡量他们。”非洲裔民权运动领袖马丁·路德·金渴望种族平等的梦想穿越了近58年时光，可美国社会还是那个以肤色作为命根子的社会，少数族裔依然深陷种族歧视噩梦。美式民主，只能让一代又一代美国人持续而无望地呼唤种族正义吗？倘若人民能够做主，来自广大民众的心愿岂会如此遥不可及？</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅主持安理会巴以冲突问题紧急公开会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105839.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;国务委员兼外长王毅16日主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会。会议以视频方式举行，巴勒斯坦、约旦、埃及、突尼斯、挪威、爱尔兰、阿尔及利亚外长，俄罗斯副外长，阿盟代表，以色列、美国、爱沙尼亚、越南、墨西哥、肯尼亚、英国、印度、尼日尔、圣文森特和格林纳丁斯、法国常驻联合国代表出席。联合国秘书长古特雷斯、联合国中东和平进程特别协调员文内斯兰向会议作了通报。</P><P>　　王毅表示，以色列和巴勒斯坦冲突不断升级，国际社会必须紧急行动起来，全力阻止局势进一步恶化，全力防止地区再陷动荡，全力维护当地人民生命安全。中方主张：第一，停火止暴是当务之急。第二，人道援助是迫切需要。第三，国际支持是应尽义务。安理会必须就巴以冲突采取有力行动。第四，“两国方案”是根本出路。</P><P>　　王毅表示，我们将继续加大劝和促谈力度，履行好安理会主席的职责。我们重申对巴以双方和平人士来华开展对话的邀请，也欢迎巴以双方谈判代表在华举行直接谈判。</P><P>　　王毅最后表示，我们应该也必须团结一致，践行真正的多边主义，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久的解决。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅分别同阿富汗总统国家安全顾问、外长通电话]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0518/c1002-32105840.html</link>
            <pubDate>2021-05-18</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;5月17日，国务委员兼外长王毅应约同阿富汗总统国家安全顾问穆希卜通电话。</P><P>　　王毅表示，中方在处理对阿关系中坚持不干涉内政原则，始终愿在和平共处五项原则基础上与阿平等相待，支持阿维护主权独立、领土完整和民族尊严，支持阿国内和平和解进程。中方赞同“阿人主导、阿人所有”原则，支持阿各方通过和平方式找到广泛包容的政治安排。中方愿为阿人内部谈判提供便利，包括为在华举行谈判创造必要条件。</P><P>　　穆希卜表示，阿方感谢中方始终坚定支持阿和平进程，期待就此同中方在双边和联合国安理会框架内加强合作。</P><P>　　据新华社北京5月17日电&nbsp;&nbsp;5月17日，国务委员兼外长王毅同阿富汗外长阿特马尔通电话。</P><P>　　王毅表示，中方愿同阿方一道，以今年中阿《睦邻友好合作条约》签署15周年为契机，推动双方深化共建“一带一路”和各领域务实合作。</P><P>　　阿特马尔表示，阿方坚定致力于加强阿中关系，希同中方就深化两国务实和反恐合作、推进区域合作进行战略对话沟通。感谢中方为阿抗疫提供大力支持并向阿提供人道主义和发展援助。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月18日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[英国按原计划进一步“解封”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105770.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网伦敦5月17日电 （余颖）当地时间17日，英国进一步“解封”。面临疫情略显严峻的情况，尤其是面对印度出现的变异新冠病毒的威胁，专家呼吁民众保持小心警惕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据计划，17日起，所有商店和餐饮业完全“解封”，餐厅、酒吧恢复室内营业，久违的室内就餐回来，电影院、博物馆、剧院也重开。人民网看到，国家美术馆打出大幅”欢迎回来”的标语，等候多时的民众正在排队扫码入场。唐人街亦恢复了往日的忙碌场景，多家餐厅表示，近期的预定增加，餐厅人手都开始紧张。但绝大多数顾客还是选择在户外就餐。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 不过，在民众迎来自由日的”开心时刻”的同时，英国多位专家呼吁人们还是要保持小心警惕，尽量避免在酒吧餐厅的室内部分进行社交活动，以降低感染和传播病毒的风险。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近段时间，各类变异病毒确诊病例数在英国逐步升高。全英目前共发现约1300例印度变异新冠病毒感染病例，其中伦敦的确诊病例数最高。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此前，英国首相约翰逊表示，针对这种变异病毒的威胁，目前没有证据显示英国在用新冠疫苗的保护作用会减弱。英国将加快为50岁以上及临床易感人群接种第二剂新冠疫苗，缩短两剂疫苗接种的时间间隔至8周。英国卫生大臣汉考克16日在接受媒体采访也表示，目前的局势其实是”疫苗接种和病毒之间的竞赛”，所有符合资格的人都应该尽快接种疫苗，</p> <p style="text-indent: 2em;"> 截至5月15日，英国一共有超过3659万人（占总人口的69.0%）注射了第一针新冠疫苗，超过2010万人（占总人口的38.2%）两针疫苗全部完成，本周起英格兰所有35岁以上的人都可以去预约接种疫苗。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[泰国监狱聚集性感染导致新冠确诊病例剧增]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105776.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社曼谷5月17日电（记者宋宇）据泰国卫生部17日公布的数据，该国当日新增新冠确诊病例9635例，创疫情暴发以来新高，其中6853例为监狱聚集性感染病例。</p> <p> 　　近日泰国出现多起监狱聚集性感染事件。泰国首都曼谷的曼谷候审监狱和中央女子惩教所13日最先宣布，共发现2800余例聚集性感染病例。随后，泰国司法部惩戒局开始对境内所有监狱进行排查，并加强防疫措施。</p> <p> 　　惩戒局17日通报说，通过5天的排查，境内8所监狱新增新冠确诊病例达10748例，针对监狱的大规模筛查还将继续。</p> <p> 　　卫生部数据还显示，泰国自4月初暴发的第三波疫情至今未出现明显好转迹象，但泰国政府已宣布适度放松自5月1日起实施的分级防疫措施，“高度严格管控区”内的餐馆自17日起允许部分开放堂食。</p> <p> 　　截至17日，泰国累计新冠确诊病例111082例；新增死亡病例25例，累计死亡614例。截至16日，泰国共完成约226万剂新冠疫苗的接种工作，约78万人完成两剂疫苗接种。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以军袭击一艘哈马斯潜艇]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105777.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社耶路撒冷5月17日电（记者尚昊）以色列国防军17日发布声明说，以军当天袭击了巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）在加沙地带北部的一艘潜艇。同日，以军对加沙地带的袭击还导致一名巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）高级指挥官身亡。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以军轰炸进入第二周 加沙地带南部地道网络遭空袭]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105778.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社加沙5月17日电（记者熊思浩）巴勒斯坦安全人士17日说，以色列战机当天凌晨再次轰炸加沙地带，造成大规模破坏。</p> <p> 　　当天，以色列对加沙地带的轰炸进入第二周。一位不愿透露姓名的巴安全人士告诉新华社记者，当天凌晨以军战机对加沙地带南部进行了大规模轰炸。</p> <p> 　　当地居民告诉新华社记者，以军战机当天凌晨集中轰炸了巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）、巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）在加沙地带南部的地道网络。</p> <p> 　　另据以色列媒体报道，加沙地带武装在南部拥有发达的地道网络，当天凌晨轰炸的一条地道长达15公里，另一条地道布设在一家幼儿园附近。</p> <p> 　　哈马斯下属武装派别卡桑旅发言人17日说，卡桑旅当天凌晨向以色列南部城市贝尔谢巴和阿什凯隆发射了火箭弹。</p> <p> 　　加沙地带卫生部门发言人阿什拉夫·齐德拉当天说，以军从10日开始的轰炸已造成巴方至少198人死亡，其中包括58名儿童和35名妇女，另有1300人受伤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[东京奥运火炬在广岛“闭门”传递]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105764.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社东京5月17日电（记者王子江）东京奥运火炬17日开始在广岛传递，不过因为疫情形势严峻，路上的传递被取消，所有火炬手聚集在公园内，闭门完成了传递。</p> <p> 　　传递活动在1945年原子弹爆炸地附近的和平纪念公园内举行。在没有观众的情况下，火炬手们间隔大约5米站成一列，面对少数亲朋好友、媒体和组委会人员依次点燃了手中的火炬。</p> <p> 　　当天最知名的火炬手是在2016年里约奥运会上赢得女子200米蛙泳金牌的金藤理绘。出生在广岛县的她说：“火炬在公共道路上传递能够使每个人感觉更接近奥运会，这本来是一个很好的机会，但很遗憾取消了。”</p> <p> 　　不过，她仍然表示，能够站在和平纪念公园里传递圣火，仍然有一种“特别的感觉”，因为这里是象征和平的地方。</p> <p> 　　在1964年东京奥运会开幕式上点燃主火炬的坂井义则的弟弟也参加了火炬传递。坂井义则也是广岛人，出生在广岛原子弹爆炸当日，是灾难的幸存者，他于2014年去世。</p> <p> 　　奥运火炬在广岛的传递本来是东京奥组委非常重视的一段，去年奥运会推迟之前，奥组委就计划邀请国际奥委会主席巴赫参加火炬在广岛的传递活动。除了邀请的多名火炬手与原子弹爆炸的历史事件有关联外，当天火炬手站立的背景也选择了原子弹爆炸后幸存的建筑——原子弹爆炸圆顶屋，可见组委会的特殊用心。</p> <p> 　　为促使发动侵略战争的日本尽快投降，美军于1945年8月6日向广岛投放了一颗原子弹，广岛成为世界上第一个遭受原子弹打击的城市。不过，有分析家指出，长期以来，日本把自己描绘成核爆的“受害者”，却鲜少提及遭到原子弹轰炸的历史背景。</p> <p> 　　疫情严重的广岛县从14日起，被日本政府纳入紧急状态实施范围。由于疫情原因，多名火炬手退出了当天的接力活动，其中包括一位104岁的原子弹爆炸幸存者。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[阿富汗深陷苦难 美国难辞其咎]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105741.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社喀布尔5月17日电 <strong>（国际观察）阿富汗深陷苦难 美国难辞其咎</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 新华社记者史先涛</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自美国和北约军队本月初开始从阿富汗撤离以来，阿安全形势持续恶化。虽然阿政府军和塔利班在13日至15日开斋节期间宣布停火，但是双方的冲突事实上并未停止。阿富汗国防部15日指责塔利班在21个省份违反停火协议，造成21名平民死亡，33人受伤。塔利班则指责政府军违反停火协议。停火期限过后，双方在多个省份又恢复了战斗。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分析人士指出，阿富汗的乱局美国难辞其咎。在阿政治和安全问题没有得到解决的情况下不负责任地撤军，优先考虑的是美国利益，根本无视阿富汗的国家和民众安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>选择性反恐</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国20年前打着反恐旗号出兵阿富汗，如今为从战争泥潭脱身，在越反越恐的情况下，以不负责任的方式撤军，不仅让阿富汗人民饱受战乱之苦，还贻害世界。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 冷战期间，为与苏联争夺世界霸权，美国将阿富汗作为对抗苏联的棋子。阿富汗政治分析人士哈西卜·莫塔里夫对新华社记者说，美国当时向包括本·拉丹势力在内的“圣战”组织提供了大量武器与金钱，支持他们与苏军作战。在苏联从阿富汗撤军后，美国随即抛弃了这些没有利用价值的“朋友”，阿富汗由此成为孵化国际恐怖主义的温床。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 兰州大学阿富汗研究中心主任朱永彪指出，阿富汗之所以出现越反越恐的局面，与美国的选择性反恐政策有很大关系。美国一直企图培植和利用恐怖组织，以破坏阿富汗周边地区的稳定，因此并未将主要精力用于根除阿境内恐怖组织。莫塔里夫也指出，为了对付一些武装派别，美国甚至默许极端组织“伊斯兰国”在阿扩大地盘。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正是由于美国推行的这种政策，造成阿境内恐怖组织数量从20年前的个位数增加到如今的20多个，不仅令阿富汗民众深受其害，而且危害周边国家安全。这反过来也给包括美国在内的西方国家带来威胁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>战争罪行</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 10年前从家乡瓦尔达克省农村逃难到喀布尔的阿富汗人苏丹尼，对美军惨无人道的战争罪行有着刻骨铭心的记忆。他说，美军毁掉了他的村子，杀害了一些村民。为了活命，他不得不贱卖家产后背井离乡。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 苏丹尼的遭遇是美国在阿制造人道主义灾难的一个缩影。20年来，阿富汗累计已有3万多名平民死于战乱，累计受伤平民人数超过6万。2002年7月，美军战机空袭了乌鲁兹甘省一个婚礼现场，炸死48人，其中大部分是妇女儿童。美国军方不仅拒绝道歉，在事后发布的调查报告中还蛮横地表示，美军的攻击是“正当和合法”的，美作战人员无需对事件负责，要对此负责的是所谓“对美方发动攻击的地面武装人员”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 此外，常把“规则”和“法律”挂在嘴边的美国政府，还一度对参与调查美军在阿所涉战争罪和反人类罪的国际刑事法院相关人员实施制裁。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“甩锅”推责</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国在“甩包袱式撤军”的同时，还试图将阿富汗问题“甩锅”给阿周边国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 朱永彪指出，从奥巴马政府开始，美国一直试图减少对阿富汗的投入，同时又想继续维持自身在阿富汗的影响力。因此，美国一方面试图让周边国家增加参与解决阿富汗问题的力度，不断强调阿富汗问题对周边国家的影响和所谓的“周边国家的责任”，另一方面又力图主导涉及阿富汗问题的各个进程和机制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 莫塔里夫认为，即使美国完成撤军后，依然会想方设法利用自身影响力干涉阿富汗内政。他同时指出，由于美国只顾一己私利，完全不尊重阿富汗人民的利益，美国的阿富汗政策不会取得成功。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 分析人士指出，无论美国政府如何鼓吹美“已完成在阿富汗的任务”，阿富汗的乱局都印证了美国穷兵黩武战略的彻底失败。美国滥用武力20年，除给阿富汗人民留下一个烂摊子外，自己也付出了2000多名美军士兵死亡、耗资超过2万亿美元的巨大代价。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[印度日增新冠确诊病例数降至30万例以下]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105737.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社新德里5月17日电（记者赵旭）印度卫生部17日公布的数据显示，过去24小时，印度新增新冠确诊病例281386例，累计确诊24965463例；新增死亡病例4106例，累计死亡274390例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 印度单日新增确诊病例数4月22日首次突破30万例，并在5月份连续多天超过40万例，截至5月16日连续25天保持在30万例以上。尽管过去几天印度单日新增确诊病例数逐步下降，但疫情严峻形势仍未缓解，17日新增确诊病例数降至30万例以下更多是由于刚刚过去的周末检测人数下降造成的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 官方数据显示，印度国内16日检测数超150万人次，较前一日的180多万人次下降了约30万人次。由于此前印度单日新增确诊病例数经常在周末过后出现下降，预计这一数据高位运行的局面仍将持续一段时间。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为应对疫情急剧恶化的形势，首都新德里、马哈拉施特拉邦、北方邦、拉贾斯坦邦等印度多地已相继实施防疫封锁措施。本月16日，新德里首席部长凯杰里瓦尔宣布将新德里目前采取的“封城”措施再延长一周至24日，这也是新德里第四次延长“封城”措施。此前一天，西孟加拉邦政府宣布，从5月16日至30日实施全面防疫封锁措施，以遏制新冠疫情蔓延。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[外交部：中方理解支持发展中国家豁免新冠疫苗知识产权的诉求]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105728.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em; text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171844000395317654781.jpg" style="width: 500px; height: 304px;" /></p> <p style="text-indent: 2em;"> 人民网北京5月17日电 据外交部网站消息，外交部发言人赵立坚主持今日例行记者会。记者会实录如下：</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>总台央视记者：近日，巴以冲突局势不断升级。5月16日，王毅国务委员兼外长以安理会5月轮值主席身份，主持安理会巴以冲突问题紧急公开会。请问会议达成何种共识？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：近段时间，巴勒斯坦局势骤然紧张，以巴爆发2014年以来最大规模冲突。作为安理会5月轮值主席，中方推动安理会两次进行紧急磋商，并提出安理会主席新闻谈话草案。在此基础上，王毅国务委员兼外长于5月16日主持安理会巴以冲突问题紧急公开会，为推动局势降温作出进一步努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅国务委员在会上就应对当前巴以局势提出四点主张，指出停火止暴是当务之急，敦促各方特别是以色列保持克制，立即停止敌对行动；人道援助是迫切需要，促请各方加强对巴勒斯坦人道援助，全力避免人道主义灾难；国际支持是应尽义务，呼吁国际社会特别是安理会采取有力行动，推动局势缓和降温；“两国方案”是根本出路，支持巴以双方尽快重启和谈，政治解决巴勒斯坦问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 绝大多数安理会成员针对当前巴以局势发出了共同的声音：大家都呼吁立即停火，防止爆发全面危机；大家都要求保护平民，避免更大伤亡；大家都坚持政治解决，呼吁巴以双方尽早在“两国方案”基础上恢复和谈；大家也都认为安理会应发出一致声音，公正推进巴以和谈进程，努力推动巴以两国实现和平共处。我们敦促美国承担应尽责任，采取公正立场，和国际社会大多数成员一道，支持安理会为推动缓和局势、重建信任、政治解决发挥应有作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中方作为安理会轮值主席，将继续推动安理会履行职责，发挥作用，为推动巴勒斯坦问题的全面、公正、持久解决作出应有贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>半岛电视台记者：国际社会都在关注加沙当地儿童、妇女等平民在轰炸中死亡。昨天王毅外长会上的发言在阿拉伯国家反响很大，但也有观点认为中方并未明确批评以色列方面的行径。我在加沙的同事就因为以方的轰炸失去了办公室。中方对以色列的行动持何立场？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：我非常理解你对当前巴以局势的关心和担忧，中国和国际社会都高度关注并且严重关切当前巴以局势不断升级。中国作为联合国安理会5月轮值主席，一直积极斡旋，已推动召开两次安理会紧急磋商讨论巴以冲突，并提出安理会主席新闻谈话草案。就在昨天，准确地说是昨天深夜，王毅国务委员兼外长主持安理会巴以冲突问题紧急公开会，就应对当前巴以局势提出四点主张，为推动局势降温作出进一步努力。刚才我已经简要介绍了中方有关的主张和会议的有关情况。可以说，国际社会对此次会议的反应总体是积极的，你提到的观点只是极少数。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅国务委员兼外长明确表示，武力带不来和平安宁，暴力只会播撒更多仇恨的种子。中方强烈谴责针对平民的暴力行径，再次敦促冲突双方立即停止军事和敌对行动，停止采取包括空袭、地面进攻、发射火箭弹等恶化局势的行动。以色列尤其要保持克制，切实遵守联合国有关决议，停止拆除巴勒斯坦民众房屋，停止驱逐巴勒斯坦民众，停止扩建定居点，制止针对穆斯林的暴力、威胁和挑衅，维护和尊重耶路撒冷宗教圣地的历史现状。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 必须强调的是，绝大多数安理会成员针对当前巴以局势都发出了共同的声音。大家也都认为，安理会应发出一致声音，公正推进巴以和谈进程，努力推动巴以两国实现和平共处。令人遗憾的是，由于一个国家阻拦，安理会至今未能发出一致声音。我们呼吁美国承担应尽责任，采取公正立场，支持安理会为缓解局势、重建信任、政治解决发挥应有作用。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中方作为安理会轮值主席，将继续推动安理会履行职责，发挥作用，为推动巴勒斯坦问题的全面、公正、持久解决作出应有贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>英国天空新闻台记者：美国国家航空航天局此前称，中方任由火箭残骸不受控制地坠落地球是不负责任的行为。中方是否会采取措施以确保今后进行的相关发射活动“更负责任”？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：你所提到的美方有关表态完全是毫无依据、毫无道理的。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>《环球时报》记者：中国首次火星探测任务天问一号探测器15日成功着陆火星。美国国家航空航天局副局长发推特表示祝贺，称期待该任务为增进人类对火星了解作出重要贡献。俄罗斯国家航天公司总裁表示，这是中国太空研究项目的巨大成功。中方有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：天问一号探测器成功着陆火星受到了国际社会的广泛关注。除了你提到的美国和俄罗斯，欧洲空间局以及法国、奥地利、阿根廷、南非等多国航天机构和有关专家也对中方表示热烈祝贺。中方对此表示由衷的感谢。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 正如习近平主席在贺电中所说，天问一号探测器着陆火星，迈出了中国星际探测征程的重要一步，实现了从地月系到行星际的跨越，在火星上首次留下中国人的印迹。这是中国航天事业发展的又一具有里程碑意义的进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙承载着中国人民千百年来的向往。从“神舟”到“嫦娥”“玉兔”，再到“天宫”“天问”，中国人民把对遥远星空和未知宇宙的无尽憧憬寄托在这些美好的名字之中。此次天问一号着陆巡视器搭载的火星车名为“祝融”。祝融是中国上古神话中的火神。火的应用促进了人类文明的发展，驱散黑暗、带来温暖。祝融号寓意点燃中国星际探测的火种，指引航天人不断超越自我，逐梦星辰。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 宇宙也寄托着全人类共同的梦想。中国一贯致力于和平利用外空，积极开展有关国际交流与合作，分享航天发展成果。中国将继续本着为全人类谋福祉的精神，以开放包容姿态推进国际合作，为探索宇宙奥秘、促进人类和平发展的崇高事业作出新的更大的贡献！</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>《南华早报》记者：王毅外长在联合国安理会上发言提到，欢迎巴以双方谈判代表来华举行直接谈判。中方是否已向巴以双方发出了邀请或有相关计划？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：中方始终心系中东和平进程，一直在以自己的方式做劝和促谈工作，并同各方保持沟通，落实王毅国务委员上述倡议，以推进巴以和谈进程，推动巴勒斯坦问题早日全面、公正解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>澎湃新闻记者：许多发展中国家希望豁免新冠疫苗知识产权，请问中方对此持何立场？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：世界仍处在新冠肺炎疫情大流行之中，疫苗是战胜疫情的有力武器。作为最大的发展中国家和国际社会负责任的一员，只要是有利于发展中国家抗疫努力的事情，中方都会去做。只要是有利于发展中国家公平获取疫苗的行动，中方都会支持。这是新冠疫苗“全球公共产品”性质的体现，也是构建人类卫生健康共同体的应有之义。基于上述考虑，对广大发展中国家豁免新冠疫苗知识产权的诉求，中方完全理解并持支持态度。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 一段时间以来，在自身人口基数巨大、疫苗供应十分紧张的情况下，中方一直通过自身的努力，为疫苗在发展中国家的可及性和可负担性作出实实在在的贡献。中方已向80多个国家和3个国际组织提供疫苗援助，向50多个国家出口疫苗，同埃及、阿联酋等10多个发展中国家开展技术转让和合作生产，迅速推进疫苗大规模生产。近日，国药集团疫苗已获得世卫组织紧急使用审批，正在推进向“新冠疫苗实施计划”供苗事宜。中方还宣布向联合国维和行动和国际奥委会提供疫苗，并已取得积极进展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中方将继续为疫苗在发展中国家的公平可及作出贡献。我们也呼吁有能力的国家以实际行动支持和帮助广大发展中国家获取疫苗，为人类共同早日战胜疫情而努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>彭博社记者：近期，一些记者和分析人员参访了大全新能源公司位于新疆的设施。该公司表示，针对外界有关新疆存在“强迫劳动”的指控，他们计划聘请第三方对公司运营开展审计。中国政府是否认为更多中方企业应该这么做？有专家称，中方应允许对有关企业开展无需事先通知、不受阻碍和监督的审计。外交部对此持何立场？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：关于你提到的问题，有关企业在新疆维吾尔自治区在京第八场涉疆问题新闻发布会上已经作了回应，你可以去查阅。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 这里我想强调的是，新疆没有“强迫劳动”，只有自愿就业、自主择业。个别反华势力炮制有关“强迫劳动”的谎言谣言，就是想尽一切办法打压中国有关企业和产业，服务其祸乱新疆、遏制中国的险恶图谋。新疆的大门始终是敞开的。我们欢迎公正、客观的各国朋友和机构访问新疆。但我们反对搞所谓“有罪推定式的调查”，反对基于谎言对中国攻击抹黑。中方将继续采取一切必要举措，维护中国企业的合法权益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>《北京青年报》记者：据报道，韩国海洋水产部长官日前致函国际海事组织（IMO）秘书长称，日本在未与韩方协商情况下单方面决定将福岛核污染水排海，可能对邻国安全和海洋造成巨大危害。韩国呼吁IMO考虑同国际原子能机构合作，秉持《伦敦倾废公约》及其议定书宗旨，以国际社会可接受方式处理日本核污染水。中方有何评论？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：我们注意到有关报道，对韩方的行动表示理解和支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本单方面宣布有关错误决定已经过去一个多月，遭到包括中韩等周边国家在内的国际社会以及日本国内的强烈担忧和一致反对。令人遗憾的是，日本政府对来自多国政府、国际组织、环保团体和各国民众的抗议呼声装聋作哑、置若罔闻，迄未正面回应国际社会的严重关切。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 日本把核污染水一排了之，将危及全球海洋生态环境安全，危及各国人民生命健康。日本有关决定不透明、不担当、不负责。日方得到的只是一己私利，留给国际社会和子孙后代的将是无穷后患。日本政府应正视自身责任，与利益攸关方和国际机构协商一致之前，不得擅自向海洋排放核污染水。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>印度报业托拉斯记者：关于新冠疫苗的问题，如果我理解准确的话，你是指中方对暂时放弃新冠疫苗知识产权，以便帮助世界各国生产更多疫苗不存在任何问题。这样理解对吗？</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚：我的原话是，对广大发展中国家豁免新冠疫苗知识产权的诉求，中方完全理解并持支持态度。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[第十届伦敦商学院中国商业论坛线上举办]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105726.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网伦敦5月17日电 （余颖）由伦敦商学院举办的第十届中国商业论坛在伦敦举行，作为欧洲关注研讨中国商业发展、规模和影响力最大的学术与政策交流论坛之一，本次论坛吸引了12000余名政界、商界、学届大咖线上参与。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次论坛以“未来已来，唯变不变 ”为主题，围绕“英国脱欧与新冠疫情将如何重塑世界”“青年领导力”“亚洲与欧洲投资格局”“数字时代科技”“可持续商业生态”“奢侈品行业发展”“新消费” “新媒体” 八个分议题，就如何应对当前中欧经济面临的重大挑战，以及如何在新科技革命、产品变革迅速发展时代背景下，遵循共商、共建、共享原则破解全球性发展难题展开了热烈的讨论。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国驻英国使馆杨晓光临时代办在15日开幕式演讲中指出，英国、欧盟都是中国的全面战略伙伴，中方重视同英国和欧盟的关系，愿在相互尊重、平等相待的基础上不断推进中英、中欧关系发展。近期，中英、中欧关系发展面临一定困难。希望英方、欧方客观看待中国发展，摒弃意识形态偏见，不做任何干涉中国内政的事。在此基础上，中英关系、中欧关系就能重新获得发展的动力。中方不惹事，更不怕事，将坚定维护自身主权、安全和发展利益。相信有见识的英方、欧方人士能找到同中方发展关系的正常之道。他强调，展望未来，中国的持续稳定发展和对外开放合作将为世界注入更多信心和更大动能，也可以为中英、中欧合作提供更广阔机遇。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 伦敦商学院校长奥塔洛-马恩、英国48家集团俱乐部主席斯蒂芬·佩里、太平洋盆地经济理事会主席韦安祖等在线出席本届论坛。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[以军空袭加沙地带南部地道网络]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105727.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社加沙5月17日电（记者熊思浩）巴勒斯坦安全人士17日说，以色列军队战机当天凌晨对加沙地带再次发动轰炸，造成大规模破坏。</p> <p> 　　一位不愿透露姓名的巴安全人士告诉新华社记者，当天凌晨以军战机对加沙地带南部进行了110多次轰炸。另据以色列媒体报道，加沙地带武装在南部拥有发达的地道网络，当天凌晨轰炸的一条地道长达15公里，另一条地道布设在一家幼儿园附近。以军怀疑加沙地带武装人员利用地道网络躲避以军高空摄像机和目前展开的定点清除行动。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵立坚说福岛核污染水排海后患无穷]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105698.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 外交部发言人赵立坚5月17日说，日本单方面宣布将福岛核污染水排海错误决定已经过去一个多月，遭到包括中韩等周边国家在内的国际社会及日本国内的强烈担忧和一致反对。令人遗憾的是，日本政府对来自多国政府、国际组织、环保团体和各国民众的抗议呼声装聋作哑、置若罔闻，迄未正面回应国际社会的严重关切。日本有关决定不透明、不担当、不负责。日方得到的只是一己私利，留给国际社会和子孙后代的将是无穷后患。日本政府应正视自身责任，与利益攸关方和国际机构协商一致之前，不得擅自向海洋排放核污染水。（记者温馨、董雪）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中方支持发展中国家豁免新冠疫苗知识产权]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105697.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 外交部发言人赵立坚5月17日表示，对广大发展中国家豁免新冠疫苗知识产权的诉求，中方完全理解并持支持态度。一段时间以来，在自身人口基数巨大、疫苗供应十分紧张的情况下，中方一直通过自身的努力，为疫苗在发展中国家的可及性和可负担性做出实实在在的贡献。赵立坚表示，国药集团疫苗近日已获得世卫组织紧急使用审批，正在推进向“新冠疫苗实施计划”供苗事宜。中方还宣布向联合国维和行动和国际奥委会提供疫苗，并已取得积极进展。“中方将继续为疫苗在发展中国家的公平可及作出中国贡献，我们也呼吁有能力的国家以实际行动支持和帮助广大发展中国家获取疫苗，为人类共同早日战胜疫情作出贡献。”（记者董雪、温馨）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[智利执政联盟在“制宪会议”成员选举中受挫]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105696.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>张笑然</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社圣地亚哥5月17日电（记者张笑然）智利15日至16日举行的地方选举和“制宪会议”成员选举结果显示，中右翼执政联盟“智利前进”遭遇重挫，未能获得“制宪会议”中左右新宪法条款制定的三分之一席位。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 根据智利选举委员会17日凌晨公布的对98.3%选票的统计结果，“智利前进”仅在155个“制宪会议”成员席位中占据37个，而独立候选人和中左翼反对党代表在竞选“制宪会议”成员时获得选民大力支持。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 智利总统皮涅拉16日晚在获悉选举初步结果后发表电视讲话说：“民众通过选举向所有的传统政治力量发出了明确而强烈的信息，那就是我们没有同民众的愿望与诉求保持同步，我们正受到新的表达方式和新的领导人的挑战。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中左翼政党争取民主党主席穆尼奥斯对当地媒体表示，选举结果显示了智利变革愿望和变革力量的胜利。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2019年10月，智利首都公交系统票价上涨引发波及全国的抗议潮。民众的主要诉求包括制定新宪法、改善公立医疗和公立教育、提高养老金和工资水平、降低公共服务费用等。同年11月15日，智利主要政治力量就回应民众诉求，制定一部全新宪法替代1980年宪法达成共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 2020年10月25日举行的全民公投中，大多数选民赞成通过全部由民选代表组成的“制宪会议”制定新宪法。本次当选的155名“制宪会议”成员将在9个月中制订一部新宪法，最终由全民公投决定新宪法能否获得通过。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[俄罗斯叶卡捷琳堡发生持刀杀人事件致3人死亡]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105706.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 新华社莫斯科5月17日电 俄罗斯叶卡捷琳堡市17日发生持刀伤人致死事件，至少3人不幸遇难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 据国际文传电讯社消息，一名持刀男子在叶卡捷琳堡火车站附近一公园内袭击路人，导致3人重伤，伤者经抢救无效死亡。消息称，该男子饮酒后与人发生口角，进而袭击他人。在警察赶到现场后，该男子还试图袭警，被警方开枪击伤后被捕。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，当地侦查委员会正在对事件展开进一步调查。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“中国+中亚五国”外长会晤：新模式为区域合作注入新动力]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105619.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>【塔吉克斯坦】拉希德·阿利莫夫</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <img alt="" src="/NMediaFile/2021/0517/MAIN202105171540000503722689492.jpg" style="width: 550px; height: 309px;" /></p> <p style="text-align: center;"> <span style="font-family:楷体;">图片来源：中国外交部网站</span></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2021年5月12日，“中国+中亚五国”外长第二次会晤在历史名城西安召开。中国和中亚五国外长在疫情形势下举行实体会晤，体现了六国加强“中国+中亚五国”外长会晤机制建设，加强团结协作的决心。“中国+中亚五国”于2020年7月16日举行首次外长视频会晤，各方一致决定建立“中国+中亚五国”外长会晤机制，定期举行会晤，携手应对挑战，共谋发展繁荣。西安会晤明确了“中国+中亚五国”外长会晤机制化建设的问题。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 西安会晤成果丰硕，凸显“中国+中亚五国”外长会晤机制不同于其他同类机制的特点。第一，六国成立了副外长联络组，负责筹备“中国+中亚五国”外长会晤，落实会晤共识。第二，六国外交部分别成立联络机制，即外长会晤国别指挥部。第三，筹划设立专门机制，支持智库专家定期对话，进一步深化媒体合作。第四，明确了现阶段12个重点合作领域，未来会根据实际情况增加新领域。第五，六国达成一致，将制定并批准联合行动计划，旨在取得切实成效。“中国+中亚五国”外长会晤议程全面广泛，涉及中国与中亚国家合作的所有重点领域，旨在解决六国元首下达的当前任务和长远任务。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 六国主动适应国际与地区新常态，致力于构建基于新理念的新型睦邻伙伴关系，建立健全“中国+中亚五国”外长会晤机制。中国与中亚伙伴着眼于后疫情时代的发展，积极应对新挑战、新威胁，力图尽快恢复全面合作。六国致力于探索新的经济增长点，进一步改善贸易、创新、投资环境，加强在社会领域，尤其是医疗卫生领域的合作，并对合作前景充满信心。六国愿推进“中国+中亚五国”外长会晤机制建设，扩大务实合作范围，推动区域协同发展，为中国与中亚国家的合作赋能提速。事实证明，中国与中亚国家集体合作已经取得初步成效。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>坚持团结抗疫</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 目前，新冠肺炎疫情尚未结束，继续考验中亚国家公共卫生体系和中亚人民的团结。六国外长一致认为，合作抗疫是一项长期任务，需要丰富和细化合作形式。中国与中亚国家在2020年疫情最严重时期密切合作，守望相助，积累了丰富经验，各方将在此基础上继续深化合作。中方愿积极考虑向中亚国家提供新一批疫苗援助，也愿与中亚五国开展传染病预防、诊断、治疗合作，尽快建立重大流行病信息通报制度。此外，各方愿扩大在现代医疗和传统医疗领域的合作，探讨建立健康码信息互认机制，这对恢复中国与中亚国家的公务往来尤为关键。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 本次外长会着力推进中国与中亚国家医疗机构的务实合作，包括积极开展远程医疗合作，因为新冠肺炎疫情凸显了远程医疗的重要性。中国的医疗卫生技术居全球领先地位。据专家评估，未来五年，远程医疗的市场规模将成倍增长。中亚国家远程医疗的发展水平尚无法与中国相比，但也相当可观。例如，哈萨克斯坦已有199家医疗机构加入远程医疗体系。乌兹别克斯坦最边远的穆伊纳克区2020年开设了首家远程医疗诊所。塔吉克斯坦哈特隆州正在实施一系列远程医疗试验性项目。各方在中方的支持下设立中亚国家远程医疗区域合作机制将为提升中亚国家医疗水平做出显著贡献。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>加强互联互通</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 克服疫情冲击，多举措复工复产是当前各国面临的优先任务。为此，中方提出建立中国——中亚国家货物跨境流动“绿色通道”，各方愿推动建立商务和技术人员入出境“快捷通道”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中亚五国都是内陆国家。中国大力发展区域互联互通，使中亚国家在较短的时期成为国际交通走廊不可分割的组成部分，拓展了中亚国家国际贸易运输的地域范围。中亚国家也成为中欧班列安全、便捷的过境通道。2020年，过境哈萨克斯坦的中欧班列集装箱运量达51.75万标箱，同比增长65%。据哈方统计数据，2021年一季度，过境哈萨克斯坦的中欧班列集装箱运量达16.03万标箱，同比增长110%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中亚国家愿同中国进一步扩大互联互通领域的合作。2020年6月，中欧班列“中吉乌”公铁联运国际货运班列首次开行。这条多式联运路线有一定的复杂性，但各方愿共同提升货物运量。如果各方能达成共识，未来有可能组建联合企业，专业从事新鲜蔬菜和各种外贸货物的集成、储存、加工、分拣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去五年，中亚国家感受到了共建“一带一路”的切实好处。中方交付和在建多个大型基础设施项目。中亚国家与中国的互联互通水平稳步提升。而且，中亚的过境运输潜力尚未得到充分挖掘，未来，中亚连接亚欧战略性交通走廊的地位将进一步凸显。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>提升贸易水平</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国是中亚国家重要的贸易伙伴。因新冠肺炎疫情实施的交通限制和边境关闭对双边货物贸易造成了一定影响，但中国仍然是中亚国家的关键贸易伙伴。尽管受到疫情冲击，2020年中国与中亚国家的贸易额从2019年的464亿美元降至386亿美元，中国仍位列中亚国家主要贸易伙伴行列。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国是中亚国家主要的贷款来源国和投资来源国。各国自主引导中资投资布局，欢迎中资投向能增加就业岗位，提升工业化水平，扩大制成品出口的领域。中方愿帮助各国推进工业现代化进程。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 后疫情时代为中国与中亚国家在工业领域的合作带来了新机遇。未来五年，中国的高科技优势将进一步巩固。中亚国家先后制定出台面向未来5-10年的加快工业化专项纲要。这些纲要的实施将提升中亚国家资源利用率，加快经济发展速度，增强经济竞争力，促进中国与中亚国家贸易便利化。据欧亚开发银行数据，2021年一季度，塔吉克斯坦国内生产总值增长7.5%，工业生产增长17.4%，零售贸易增长9.2%，农业生产增长6.1%。中国和中亚国家交流经验，集中力量，共享资源，能够促进协同发展，符合各方利益。同时，要重视挖掘中亚区域潜力。2020年，中亚四国（哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦、塔吉克斯坦、吉尔吉斯斯坦）的进出口贸易总额为111.5亿美元，而中亚国家间的贸易额仅占总量的8.6%。优化向中国出口和从中国进口的商品结构，将促进中亚的地区贸易和经济发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 基于经济结构和特点，发展、深化、扩大友好地区和友好城市之间的联系，加强毗邻地区合作，也是发展中国与中亚国家经贸关系的重要领域。此外，中方也可以探索更多专项措施，推进中亚国家产业链建设，扩大向中国出口的商品种类，尤其是需求旺盛的高品质绿色农产品。这些举措有助于中亚国家治理贫困，实现共同繁荣。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>分享减贫经验</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 30年前，全球近半数发展中国家是贫困国家。30年间，全球贫困状况有所改善，然而，新冠疫情引发的全球经济衰退将使全球1.5亿人重新返贫。不久前中亚国家的减贫成就还获得了联合国的积极评价，但受疫情冲击，中亚各国收入水平低于最低生活费标准的人数有所增加。例如，2000年至2017年，塔吉克斯坦持续开展扶贫减贫工作，贫困水平从人口的83%下降至26.3%，年均经济增速保持在7%左右。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国提前10年实现联合国2030年可持续发展议程的减贫目标。1亿曾经生活在贫困线以下的中国农民走上了可持续发展的道路。这不仅是中国脱贫攻坚战的胜利，也为实现联合国可持续发展目标作出了中国贡献。中国立足本国国情，克服重重困难，走出了一条中国特色减贫道路。俗话说“独行快，众行远”，中方愿与中亚伙伴分享减贫经验，共同推进乡村发展振兴，这也是西安外长会达成的一项重要共识。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>维护地区和平安宁</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 维护地区和平安宁，保障安全、稳定和可持续发展是共同繁荣和互利合作的前提。出现问题时，应当且必须本着互谅互敬的原则，通过磋商和谈判妥善解决。中国和中亚国家的睦邻友好关系可以追溯到古丝绸之路时期，并代代相传。如今，阿富汗人民再次面临国家前途命运的生死抉择：继续陷于战争泥沼，手足相残，还是回归期待已久的民族和解之路。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国在20年军事行动之后宣布从阿富汗撤军。国际军事观察员对此评论不一，美国和阿富汗都有人担心，阿富汗可能会陷入新一轮暴力冲突，和解进程前景蒙上阴影，塔利班或将武力夺取喀布尔政权，阿富汗会沦为国际恐怖主义的策源地……中国和中亚国家都愿看到阿富汗成为和平、稳定、繁荣的国家。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国、塔吉克斯坦、土库曼斯坦、乌兹别克斯坦都是阿富汗的邻国。维护睦邻友好关系符合本地区所有国家的利益。关键是，外国驻军应以有序、负责任方式撤离阿富汗；同时，西方联盟应履行帮助阿富汗恢复经济社会秩序的义务。阿富汗的未来应当由阿富汗人民决定。与此同时，以联合国为首的国际社会应大力寻求和平解决阿富汗问题的路径，这一路径应当符合阿富汗的国情和需要，尊重本地区国家的合理关切。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 经历多年战火的阿富汗应实现永久和平，而不应成为破坏性力量制造威胁或者对其他国家发动攻击的基地。令人遗憾的是，阿富汗在过去的20年间深受国际恐怖主义之苦，是全球恐怖主义指数中受恐怖主义威胁最严重的国家。2020年，两千多名阿富汗平民死于恐怖袭击，令人痛心的伤亡今年仍在继续。阿富汗同中国、中亚国家开展双边和多边警务执法合作有利于共同打击“三股势力”、毒品走私和跨国犯罪。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 中国与中亚国家愿在双边和多边层面支持阿富汗和平重建。尽管阿富汗局势仍不稳定，2020年中阿仍实现贸易额5.55亿美元，中亚国家与阿富汗的贸易额则达到6.95亿美元。本地区国家愿深化经贸联系，吸引阿富汗参与地区经济项目，这符合阿富汗和本地区其他国家的稳定利益和发展利益。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“三十而立”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 2022年1月是中国与中亚五国建交30周年。30年来，对中亚五国来说，中国变成了近邻和战略伙伴；对中国来说，中亚五国则成为在各领域广泛合作的可靠外部伙伴，双方在联合国、上海合作组织、亚信等多边机制内密切协调配合。中方愿与中亚伙伴共同加强政治、经济、文化合作，为之不断注入符合各国人民和本地区利益的新内涵。“中国+中亚五国”外长会晤机制为实现上述目标注入了新动力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 作者：政治学博士、太和智库高级学者、上海合作组织前秘书长（2016-2018年）<span style="text-indent: 2em;">译者：杨波</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福奇说新冠疫情暴露美国种族主义弊端]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105660.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社华盛顿5月16日电 据美国媒体报道，美国国家过敏症和传染病研究所所长安东尼·福奇16日表示，美国非洲裔、拉美裔、原住民等少数族裔人群感染新冠病毒后，住院率和病亡率更高，不同族裔间的卫生健康状况不平等凸显美国社会的“失败”。</p> <p> 　　据美联社和福布斯网站报道，福奇当天在华盛顿通过网络直播参加埃默里大学的一场毕业典礼时说，新冠疫情凸显美国社会的“失败”。他指出，很多少数族裔人群从事餐饮业、健康护理等社会必需行业的工作，可能导致他们更易接触到新冠病毒。</p> <p> 　　此外，由于在“获得适当饮食和获取医疗服务”等方面处于劣势，以及美国社会种族主义造成的“不可否认的影响”，这部分人群更可能出现高血压、慢性肺病、糖尿病或肥胖症等基础性健康问题，这导致他们在接触新冠病毒后更易感染和出现并发症。</p> <p> 　　福奇呼吁，随着美国经济和社会生活逐步重启，新冠疫情对美国少数族裔的差别化影响不应被遗忘，“纠正这一错误将需要几十年的承诺”。福奇希望这些毕业生们能为兑现这些承诺贡献力量。</p> <p> 　　美国疾病控制和预防中心4月份发布的新冠疫情数据显示，拉美裔感染新冠病毒的风险是白人的两倍，住院治疗的风险是白人的3倍，死于新冠的风险是白人的两倍以上。此外，原住民和非洲裔人群感染新冠及病亡的风险也都高于白人。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[在美上市中企增加呈“双赢”特征]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105641.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社北京5月17日电 <strong>题：在美上市中企增加呈“双赢”特征</strong></p> <p> 　　新华社记者徐超</p> <p> 　　美国国会日前发布的报告显示，在美国证券市场上市交易的中国企业数量已接近250家，较7个月前增加14%。分析人士认为，尽管美国政府着眼限制中资企业进入美国市场，但企业与美国市场投资者将上市视为“双赢”，并以实际行动支持美中资本市场交流融通。</p> <p> 　　根据美国国会下设“美中经济与安全评估委员会”13日发布的报告，截至5月5日，共有248家中国企业在美国主要证券交易所上市交易，多于2020年10月2日的217家。</p> <p> 　　另据全球金融数据提供商迪罗基公司统计，截至4月的过去一年，中国企业在美国首次公开募股（IPO）共筹集175.5亿美元，较前一年度的41亿美元增加3倍多，也是2015年4月以来的最高纪录。</p> <p> 　　在一些市场观察人士看来，美中经贸关系出现的波折，并未阻碍两国企业与投资者在资本市场的交流与合作，中企在美上市就是这种互利共赢的表现之一。</p> <p> 　　一方面，中国经济在全球疫情冲击下率先恢复、稳步增长，投资中国企业成为国际投资者分享中国发展红利的重要途径。</p> <p> 　　《金融时报》报道说，今年第一季度，中国国内生产总值（GDP）同比增长18.3%，向世界展示严格防控疫情的决策如何帮助国家经济更快走出疫情阴影。</p> <p> 　　美国银行全球资本市场亚太区主管克雷格·科本认为，今年中国经济将实现强劲增长，同时正涌现一批非常有实力的企业，而美国资本市场的投资者聚焦于增长前景和获利空间，“非常渴望找到投资这些企业的方式”。</p> <p> 　　彭博社汇总的数据显示，在美上市中企受到资本市场欢迎。今年前4个月，投资者参与在美上市中企增发股份的上市次日平均回报率为11%。</p> <p> 　　另一方面，美国资本市场也为中国企业提供了更多市场选择。彭博社报道，不少企业正通过在内地、香港和纽约多地上市，扩大投资者基础，通过融资多元化对冲经营风险。</p> <p> 　　美国外交学会国际经济部主任本·斯泰尔认为，美国政府推出一系列刺激政策，美国联邦储备委员会长期维持量化宽松政策，正向资本市场不断注入流动性，为企业寻求低成本美元融资提供便利条件。</p> <p> 　　同时，美国经济复苏势头明显，资本市场回报率及估值水平正显现更大吸引力。今年以来，标准普尔500种股票指数累计涨幅已超过10%，上市企业平均市盈率大约在32倍，而中概股平均估值水平更高。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[三大引擎有望带动欧盟经济强劲反弹]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105612.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社瓦莱塔5月17日电 <strong>题：三大引擎有望带动欧盟经济强劲反弹</strong></p> <p> 　　新华社记者陈文仙</p> <p> 　　欧盟委员会日前发布春季经济预测报告指出，在新冠疫苗接种加速、疫情限制措施逐渐放宽以及经济刺激措施的共同作用下，欧盟私人消费、投资和出口将回升，带动今明两年欧盟经济强劲反弹。与此同时，欧盟对公共债务大幅增加等不确定性仍然保持警惕。</p> <p> 　　<strong>经济有望反弹</strong></p> <p> 　　受疫情影响，2020年欧盟经济大幅萎缩6.1%。目前欧盟国家新冠疫苗接种顺利，令各方对欧盟经济反弹的信心增强。根据欧委会12日发布的报告，欧盟经济今明两年预计分别增长4.2%和4.4%，均高于2月预测值。</p> <p> 　　负责经济事务的欧委会委员保罗·真蒂洛尼表示，在大规模经济刺激措施作用下，欧盟经济今年四季度有望恢复到疫情前水平，而欧元区经济将在明年一季度恢复。</p> <p> 　　欧委会预测，在欧盟主要经济体中，受疫情冲击严重的西班牙和法国今年经济增速均有望接近6%，德国增速为3.4%。</p> <p> 　　欧盟经济复苏与全球经济复苏的大背景紧密相关。欧委会预测，不包括欧盟在内，今年全球经济增速为5.9%，明年放缓至4.2%。</p> <p> 　　国际货币基金组织（IMF）近期也对全球经济给出乐观预测。IMF4月发布《世界经济展望报告》，预计今明两年世界经济将分别增长6%和4.4%。</p> <p> 　　荷兰国际集团德国首席经济学家卡斯滕·布热斯基对新华社记者说，只要不出现意外，欧盟的经济预测看起来“非常合理”，当前整体形势比几个月前要强得多。</p> <p> 　　<strong>三大引擎发力</strong></p> <p> 　　欧委会报告认为，私人消费、投资和出口三大引擎将助推欧盟经济快速复苏。报告预计，今年私人消费对欧盟经济增速的贡献将达1.5个百分点，2022年将升至3个百分点。</p> <p> 　　德国基尔世界经济研究所高级研究员尼尔斯·扬森说，以德国为例，随着疫苗接种推进和限制措施放松，消费支出可能激增，助力德国经济复苏。德国工业订单持续增长，商业投资将迅速回升，销售前景不确定性进一步降低。</p> <p> 　　同时，得益于欧盟的经济刺激措施，明年公共投资占欧盟国内生产总值的比重将升至近3.5%。</p> <p> 　　另外，欧委会对全球经济复苏拉动欧盟出口寄予厚望，预计2021年和2022年欧盟出口将分别增长8.3%和6.4%。</p> <p> 　　<strong>多种风险犹存</strong></p> <p> 　　尽管经济复苏前景看好，但欧盟仍对不确定性保持警惕。欧委会在报告中指出，欧盟为应对疫情冲击而推出大规模刺激措施，由此导致的公共债务高企等问题将给经济发展带来风险。</p> <p> 　　IMF此前警告，疫情暴发一年后，全球经济前景仍存在高度不确定性，不仅取决于疫情防控进展，而且取决于经济政策应对疫情持久损害的有效性。</p> <p> 　　真蒂洛尼表示，贫困、社会排斥和不平等加剧所带来的风险是“非常真实的”。经济复苏已经开始，要避免过早退出政策支持，保护经济复苏进程。</p> <p> 　　此外，疫情阴影仍然笼罩在欧盟经济上空。英国伦敦政治经济学院客座教授洛伦佐·科多尼奥表示，如果变异新冠病毒对欧洲正在使用的主要疫苗具有抗药性，这可能会对欧盟经济复苏产生负面影响。（参与记者：陈占杰、朱晟）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[赵立坚说宇宙寄托着全人类共同的梦想]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105640.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 天问一号探测器成功着陆火星后，多国航天官员、航天机构和有关专家纷纷表示祝贺。对此，外交部发言人赵立坚5月17日说，宇宙承载着中国人民千百年来的向往，从神舟到嫦娥，玉兔再到天宫、天问，中国人民把对遥远星空和未知宇宙的无尽憧憬寄托在这些美好的名字之中。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 赵立坚说，宇宙也寄托着全人类共同的梦想。中国一贯致力于和平利用外空，积极开展有关国际交流与合作，分享航天发展成果。中国将继续本着为全人类谋福祉的精神，以开放包容姿态推进国际合作，为探索宇宙奥秘、促进人类和平发展的崇高事业作出新的更大的贡献。（记者温馨、董雪）</p> <p style="text-align: center;"> <img alt="" src="http://www.people.com.cn/mediafile/pic/BIG/20210517/86/6551008640164999254.jpg" /></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新华国际时评：停火止暴刻不容缓]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105596.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社加沙5月17日电 <strong>题：停火止暴刻不容缓</strong></p> <p> 　　新华社记者熊思浩</p> <p> 　　连日来，以色列和巴勒斯坦冲突不断升级，造成包括妇女和儿童在内的大量无辜人员伤亡，形势危急，停火止暴刻不容缓。</p> <p> 　　如联合国秘书长古特雷斯所言，新一轮巴以暴力冲突只会延续死亡、破坏、绝望之循环，使共处与和平的希望越发渺茫。武力不会带来和平与安宁，暴力只会播撒更多仇恨的种子，双方应立即停止军事和敌对行动，停止采取包括空袭、地面进攻、发射火箭弹等恶化局势的行动。</p> <p> 　　以色列尤其要保持克制，切实遵守联合国有关决议，停止拆除巴勒斯坦民众房屋，停止驱逐巴勒斯坦民众，停止扩建定居点，维护和尊重耶路撒冷宗教圣地的历史和现状。巴勒斯坦方面也要避免采取可能导致局势进一步升级的举措，安理会必须就巴以冲突采取有力行动，共同推动紧张局势降温。</p> <p> 　　这一轮巴以冲突动荡与新冠疫情叠加，给相关地区造成了更加严重的人道主义危机，加沙地带的状况尤其令人担忧。以色列应切实履行国际条约义务，尽快全面解除对加沙的封锁围困，保障巴勒斯坦被占领土平民的安全和权利，为人道援助提供准入便利。</p> <p> 　　中国是巴勒斯坦人民的真诚朋友。中方始终心系中东和平进程，始终坚持公理道义，始终支持一切有利于缓和局势的努力。作为联合国安理会5月轮值主席，中国把应对当前中东紧张局势作为重中之重，一直积极斡旋，推动安理会多次审议巴勒斯坦问题。</p> <p> 　　巴以局势的再次急剧动荡，检验多边合作成色，拷问人类良知。各方应团结一致，站在和平正义一边，站在公道良知一边，站在历史正确一边，践行真正的多边主义，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久的解决。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[儿基会敦促七国集团紧急提供富余疫苗]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105521.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社联合国5月16日电（记者尚绪谦）联合国儿童基金会执行主任亨丽埃塔·福尔16日发表声明，敦促七国集团向“新冠肺炎疫苗实施计划”紧急提供富余疫苗，以弥补该计划面临的疫苗荒。</p> <p> 　　福尔是在七国集团峰会即将于下月召开之际发出这一呼吁的。她在声明中说，据数据分析公司“有限空气”研究，如果七国集团和欧盟拿出其6、7、8月疫苗供应量的20%，总共可以向“新冠肺炎疫苗实施计划”贡献1.53亿剂新冠疫苗。关键是，即使贡献出这些疫苗，也不会影响这些国家的疫苗接种计划。</p> <p> 　　声明说，因为疫苗生产大国印度疫情紧张，“新冠肺炎疫苗实施计划”可用疫苗出现短缺，计划5月底前向低收入和中等收入国家派发的疫苗出现1.4亿剂的缺口，6月份缺口估计为0.5亿剂。</p> <p> 　　为确保全球公平获得新冠疫苗，世卫组织发起并推动实施“新冠肺炎疫苗实施计划”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[通讯：法国友人追忆中国革命先驱在里昂的“红色足迹”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105506.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社法国里昂5月17日电 <strong>通讯：法国友人追忆中国革命先驱在里昂的“红色足迹”</strong></p> <p> 　　新华社记者徐永春　唐霁</p> <p> 　　法国东南部城市里昂与中国有着不解之缘，这里曾是古丝绸之路在西欧的终点之一。百年前，里昂成为中国留法勤工俭学学生在法国的主要聚集地之一，见证了爱国青年的求索与抗争。在那些峥嵘岁月里，周恩来、邓小平、陈毅、蔡和森、赵世炎等革命先驱都曾在这里留下他们的“红色足迹”。</p> <p> 　　在中国共产党建党百年之际，新华社记者前往里昂，访友人、寻遗迹、忆历史。法国里昂新中法大学协会副主席、法中友协联合会主席阿兰·拉巴长期关注中国留法勤工俭学史，将那段岁月向记者娓娓道来。</p> <p> 　　留法中国青年在里昂的“红色足迹”与里昂中法大学密切相关。创建于1921年7月的里昂中法大学，是中国近代在海外设立的唯一一所大学类机构，建校经费来自捐款以及庚子赔款余额。</p> <p> 　　跨越百年岁月，里昂中法大学旧址依然静静矗立，石堡城门上用汉字和法文镌刻的“中法大学”见证着历史沧桑。阿兰·拉巴告诉记者，学校创办初衷是为留法中国学生创造稳定的学习环境。当时，许多留法勤工俭学的中国学生经济陷入窘境，学业难以为继，里昂中法大学创办的消息让他们重新燃起求学希望。</p> <p> 　　然而，北洋政府却声称里昂中法大学不接纳留法勤工俭学学生，仅招收从国内来的学生。这让留法勤工俭学学生的求学梦再次破灭，也成为“争回里昂中法大学”运动的导火索。作为时任天津《益世报》派驻法国的特约通讯员，周恩来撰文疾呼：“途穷了，终须改换方向。势单了，力薄了，更需联合起来。”1921年9月，蔡和森、赵世炎、陈毅等上百名勤工俭学学生代表，为争取“生存权、求学权”，以“入校”名义进入里昂中法大学，但遭到当地警察拘捕。</p> <p> 　　阿兰·拉巴分析运动起因时说，五四运动影响深远，激发了留法学子的爱国热情和斗志。“此外，他们中的一些人在法国接触到了马克思主义和共产主义，决心争取自身权利。”</p> <p> 　　当年，中国学生被临时拘押于蒙吕克军事监狱，后被法国当局强行遣送回国。如今，这座监狱早已停用，但仍基本保持当年格局，主体建筑是一座灰色三层楼房。楼内的监舍狭小阴暗，只有接近天花板处的一个小窗户能透进一丝亮光。</p> <p> 　　阿兰·拉巴评论道：“‘争回里昂中法大学’运动是一次具有合理诉求的正义斗争，学生们为争取公平的学习条件而抗争。”运动虽然失败，但一些青年学生的革命意志更加坚定，马克思主义信仰更加成熟。</p> <p> 　　谈及周恩来和邓小平在里昂的经历，阿兰·拉巴说，周恩来和邓小平留法期间曾多次来到里昂，与当地勤工俭学学生颇有交集。“周恩来对欧洲社会现状、政治体系和共产主义运动进行了深入调研和思考。他在留法青年中具有很强的政治感召力。”他介绍说：“当年，在里昂中法大学附近的一家小餐馆里，勤工俭学学生经常聚集在周恩来周围，讨论时事和政治。”资料记载，1925年上半年，邓小平也来到里昂，负责领导里昂地区的党团工作和华工运动。阿兰·拉巴说，邓小平在留法期间积极参加周恩来、陈毅、赵世炎等人组织的政治和革命活动，里昂是他们的重要活动地点之一。</p> <p> 　　阿兰·拉巴认为，留法勤工俭学学生在里昂的政治活动和斗争虽然曲折，却提高了青年学生的政治觉悟，一大批青年领袖从运动中脱颖而出，崭露头角。</p> <p> 　　周恩来等随后创立了旅欧中国少年共产党，为配合中国国内革命斗争展开了一系列活动；当时被迫回国的蔡和森等人则积极投身到国内革命的洪流之中。</p> <p> 　　跨越山海，初心不改。1921年7月23日，在大多数留法勤工俭学学生曾经登船启程的地方——上海，中国共产党第一次全国代表大会正式开幕。同年10月，在“押解”着中国留学生的归国邮轮上，蔡和森将一百多名归国学生比作“一百单八将”，坚信“回国后，一定能闹出个赤色的新世界来！”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[我在叙利亚|第14集：巴以冲突爆发，有这些原因]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105505.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-align: center;"> <script src="http://tv.people.com.cn/img/player/v.js"></script><script>showPlayer({id:"/pvservice/xml/2021/5/17/592a7c8d-514a-4d57-8f01-2e2ec61d93a2.xml",width:640,height:360});</script></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国不是敌人！在中美关系上，这些明白人的观点值得一读]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105497.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>李志伟</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 一段时间以来，中美交往半个世纪结出的累累硕果，受到美方一些人疯狂破坏。这些人对华表现出“攻击性”的态度，推出不少“攻击性”政策，粗暴干涉中国内政、挑战中方核心利益。例如，美国参议院外委会通过的“2021年战略竞争法案”严重渲染“中国威胁论”，大肆鼓吹美国开展全面对华战略竞争，充斥着陈旧的冷战思维和零和博弈观念。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 面对这一令人担忧的趋势，美国乃至国际上一些有识之士警告说，美国应该放弃唯我独尊的霸权心态，不能搞恶性竞争、零和博弈；如果美国继续对中国进行“极限施压”，只会让美国“自食其果”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“美国正在与中国打一场必输之战”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国前助理国防部长、资深外交官傅立民（查尔斯·弗里曼）近日在东亚论坛网络平台刊登一篇题为《华盛顿正在打一场注定会输的对华比赛》的文章。傅立民指出，美国对中国采取的包括贸易战在内的“攻击性”政策，终将会让美国“自食其果”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 傅立民表示，美国试图通过不断升级“极限施压”来削弱、遏制中国。在这场贸易战中，美国农民失去了巨大的中国市场。美国企业也不得不接受利润下降的现实，削减工资和工作岗位等。美国每个家庭平均每年消费成本增加1277美元。预计到2025年，美国将减少32万个就业岗位，国内生产总值将比预期减少1.6万亿美元。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与此同时，中国每年在教育方面投资增加8%，中国拥有全球科学、技术、工程、数学类学科（STEM）劳动力的1/4。中国的科学投入几乎与美国相当。中国占全球制造业的30%，美国占16%。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “美国如果继续选择与中国对抗，只会在国际上失道寡助。”傅立民说，美国必须提升自身竞争力，建设一个有更好治理和教育，更加平等、开放、创新、健康和自由的社会，“显而易见，对抗不是通往这一美好愿景的方式，合作才是”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 傅立民认为，美中两国应加强合作，共同应对疫情、核扩散和贫困等问题，这将使两国和全球都受益，反之，对抗只会强化敌意、煽动仇恨，最终两败俱伤。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“一些美国精英对中国及其治理模式一无所知”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 过去15年里，麦肯锡退休董事彼得·沃克经常到访中国，近距离观察中国的发展变化。沃克2019年出版了有关中国的书籍，但是美国的主流媒体，包括《纽约时报》《华尔街日报》《华盛顿邮报》都不愿发表沃克关于中国的观点文章。沃克说，因为美国人“不想听到这种真实的经历”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沃克强调说，西方媒体很多关于中国的报道和评论文章，都与他个人在中国的经历不一致。他说，“美中彼此误解的一个主要根源，是美国纯粹从西方视角来评判中国，完全无视中国是如何发展到今天的”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沃克认为，拜登政府对华政策一时间内很难有大的缓和，这主要因为美国政府长期以来存在一些误判：认为中国要取代美国当世界老大、中国经济不可持续、中国人民不自由不幸福等。“这些根本站不住脚的假设，却让美国政府中的许多人深信中国的崛起是可以被遏制的，因而没有必要和中国进行建设性的接触。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> 在其新著《大国竞合》一书中，沃克还指出，中美两国的历史、文化和现实国情不同，存在认知偏差在所难免，因此要加强相互了解，超越“认知藩篱”，消弭“理解赤字”，寻求共同发展。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 沃克表示，与绝大多数西方国家一样，美国社会的“零和思维”导致了“一旦中国赢，美国就一定输”的错误逻辑。“约有2600万中国人到过美国，但只有不到100万美国人到过中国。美国人对中国的历史和文化知之甚少，甚至一些美国精英对中国及其治理模式也一无所知。无知自然会导致误解。”</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>保护主义将导致“美国自暴自弃的退缩”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际咨询机构“差异集团”创始人丹·施泰因博克表示，如果美国国务院的对华政策愿景依旧建立在“单极主义”基础之上，势必“将损害美国自身商业和民众的利益”。正如世界银行前首席经济学家安娜·克鲁格所说，过去4年美国“对中国进行霸凌的伎俩是一个失败，只会损害美国和中国双方”。施泰因博克说，像克鲁格一样的很多进步民主党人和具有全球思维的共和党人都希望重启美中关系，他们对国务院在外交政策中的对华态度感到失望。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 施泰因博克认为，正如克鲁格和大多数经济学家得出的结论，贸易战不仅损害双边关系，导致美国贸易赤字飙升到历史新高，而且也无法解决美国国内问题及多边关系上的缺陷。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 施泰因博克指出，当今世界最大的不确定性就是，美国是否会将全球相互依存关系置于更优先的位置。在施泰因博克看来，拜登政府似乎“有意重复过去的错误”，并努力将反华活动“多边主义化”。彼得森国际经济研究所所长亚当·波森最近警告说，伴随这种保护主义本能而来的将是“美国自暴自弃的退缩”。正如2018年特朗普政府的贸易战破坏了刚刚起步的全球复苏，任何破坏中国经济增长的做法都将惩罚美国的复苏和全球经济前景。</p> <p style="text-indent: 2em;"> <strong>“中国的目标从来不是超越美国”</strong></p> <p style="text-indent: 2em;"> 中美间的贸易往来，从上世纪70年代的微乎其微，到如今双边贸易额超过5800亿美元，九成以上来华投资发展的美国企业都在中国市场保持盈利……这些数据和事实都在提醒世人，中美关系的本质是互利共赢，无论从中美两国还是世界人民的共同利益出发，合作都应当成为中美双方追求的主要目标。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 大千世界，差异和竞争无处不在。中美之间在利益交融中出现竞争并不奇怪，关键是要在公平公正基础上良性竞争，既提升自我，又照亮对方，而不是你死我活、零和博弈。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 如今，中美关系正处于关键时刻，面临新的机遇和挑战，何去何从备受两国人民和国际社会关注。一直以来，中方对发展中美关系的态度是明确、一贯的，也保持着高度稳定性和连续性。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “我们希望同包括美国在内的其他国家相互尊重，良性互动，开展互利合作，不断超越自我，提升自我，让彼此成为更好的自己，造福全世界。”最后，笔者想把中国外交部发言人的这句话送给大家，“中国的目标从来不是超越美国，而是不断超越自我，成为更好的中国”。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国艾奥瓦州满载化肥的货运列车出轨 30节车厢起火爆炸]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105447.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 当地时间5月16日下午2点左右，一趟满载化肥和硝酸铵的货运列车在美国艾奥瓦州西部地区出轨，造成至少30节车厢脱轨爆炸。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 当地媒体报道，列车爆炸后产生的火光和浓烟在数公里外都清晰可见。 由于列车出轨事故发生在一座桥上，爆炸将桥摧毁，整趟列车也断为两截。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 化肥和硝酸铵都是爆炸物，因此列车出轨后很快发生巨大爆炸和严重空气污染。3000多名居住在附近8公里内的居民被紧急疏散，目前尚未传来有人员受伤的消息。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国交通运输基础设施老化严重，无论是铁路还是公路都亟需升级改造。近年来经常发生货运列车出轨事故，但拜登政府提出的改进基础设施计划依然在国会“扯皮”。（高轶军）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[新研究：多吃蔬菜水果有助于缓解压力]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105493.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社悉尼5月17日电（记者郝亚琳 刘诗月）澳大利亚研究人员一项最新研究发现，多吃蔬菜水果能缓解心理压力，推荐人们依据世界卫生组织的建议每天摄入至少400克蔬菜水果。相关论文已发表在欧洲临床营养和代谢学会官方期刊《临床营养》上。</p> <p> 　　澳大利亚伊迪斯考恩大学研究人员介绍，他们对8600多名25岁至91岁澳大利亚人的蔬菜水果摄入及心理压力等数据进行了分析。结果发现，每天摄入至少470克蔬菜水果的人比每天摄入量少于230克的人，压力水平要低10%。</p> <p> 　　研究人员表示，尽管食用蔬菜水果和人的压力水平之间的具体影响机制尚不明确，但蔬菜水果所含的营养素很可能是其发挥作用的原因。</p> <p> 　　伊迪斯考恩大学营养研究院的西蒙·拉达瓦利-巴加提尼表示，炎症或人体内氧化和抗氧化作用失衡导致的氧化应激状态，都是已知的会导致人们情绪低落、焦虑和有压力的因素。蔬菜和水果含有维生素、矿物质、类黄酮和类胡萝卜素等营养物质，可以改善人体内的炎症和氧化应激状态，有助于心理健康。</p> <p> 　　研究人员表示，健康饮食的益处很多人都知道，但不少人蔬菜水果的摄入量并不达标。此前有研究发现在青少年群体中，蔬菜水果摄入量与心理压力存在关联，而这项研究进一步证实了这一关联在所有年龄段人群中都存在，因此再次凸显富含蔬菜水果饮食方式的重要性。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[哈马斯以色列加沙混战：用地道战抗击飞机大炮]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105414.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 综合外媒报道，以色列军队和哈马斯武装的激烈武装冲突已经持续快一周了。因双方武器存在巨大差距，哈马斯及其所在的加沙地带遭受的人员伤亡和财产损失更为严重。以色列凭借对其加沙地带全方位的监控，实时掌握了对手动态并开展定点清除行动。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 为防止遭到哈马斯和其他武装派别发射的火箭袭击，以色列一方面强化实时监控预警体系，只要有火箭从地面升空马上对其可能降落地点民众发出警报，后者则迅速进入掩体躲避。同时，以色列“铁穹”防空系统也成功拦截了90%以上武装分子发射的火箭。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 由于加沙地带人口密集，哈马斯武装人员多采取化整为零方式和不断移动的方式躲藏在居民中间，因此以色列的军事行动再精准，也无法避免伤害平民。同时，哈马斯凭借在加沙地带修建的地道，甚至能将打击以色列的火箭推到对手境内再发射。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 近几天，以色列方面不断放话派兵进入加沙地带展开地面战斗，许多哈马斯人员因此在地道内准备伏击以色列军人，结果遭到以军飞机或者远程火炮的定点轰炸。除地道外，以色列空军还摧毁了加沙地带很多大楼，其中包括美联社和半岛电视台办公楼。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 自从2007年开始，哈马斯武装投入数千万美元在加沙地带挖掘了大量地道，主要用于从埃及向加沙地带输送武器，还有地道深入以色列，哈马斯武装人员可以穿上以军制服进入对手腹地发动袭击。这些纵横交错的地道长10多公里，哈马斯称其是“用于防卫”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与以色列军队相比，加沙地带的哈马斯手里都是制造容易，使起来顺手的“土装备”。因此就跟野草一样，根本无法清理干净。作为应对措施，以色列在重点地区修建了几十公里长的“地下城墙”，在传感器的配合下探测对手挖掘新地道的动静。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 哈马斯和以色列之间已经陷入了“胶着伤害”的状态。哈马斯不断向以色列民用目标发射火箭，虽然这些武器精度很差，但只要有一个突破了以军防线，就能给对手平民造成严重伤害。作为报复，以军对加沙目标进行狂轰滥炸，短期内无法实现停火。（高轶军）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[福奇：疫情凸显美国失败之处 少数族裔受不平等待遇]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105167.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网华盛顿5月16日电 （记者李志伟）据美国约翰斯·霍普金斯大学发布的全球新冠肺炎数据实时统计系统，截至美国东部时间2021年5月16日下午6点，全美共报告新冠肺炎确32938935例，死亡585959例。过去24小时，美国新增确诊20377例，新增死亡295例。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 美国国家过敏症和传染病研究所所长安东尼·福奇16日在埃默里大学毕业典礼上通过视频发表致辞。福奇表示，新冠疫情凸显了美国社会的失败之处，种族主义对美国社会有“不可否认的影响”，导致少数族裔在健康方面的不平等待遇。他说，在新冠肺炎死亡病例、住院病例中，非洲裔、拉丁裔、原住民出现“令人无法接受的不平等”，这揭示了一个“严峻的现实”以及美国社会的“失败之处”。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 《福布斯》杂志网站报道说，根据美国疾控中心的一项研究，在疫情中，拉丁裔确诊率是白人的两倍，住院率是白人的三倍，死亡率是白人的两倍。美国原住民、非洲裔较白人也有更高的确诊率、住院率和死亡率。《纽约时报》报道说，疫苗接种政策对白人有利，数据显示，非洲裔、拉丁裔接种疫苗的比例仍较低。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅谈当前巴以局势：“两国方案”是根本出路]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105146.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国5月16日电 （记者李晓宏）美东时间5月16日，国务委员兼外长王毅主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，近年来，中东和平进程偏离原有正确轨道，联合国决议没有得到切实执行，尤其是巴勒斯坦独立建国权利受到持续侵害，巴勒斯坦人民的困境进一步加深，直至酿成今天的危机局面。这再次证明，巴以问题归根结底要在“两国方案”基础上寻求长期解决。巴以问题在联合国议程上已经70多年了，几代巴勒斯坦人从黑发等到白发，仍然未能恢复民族合法权利。正义已经迟到，但不能永远缺席。中方支持巴以双方在“两国方案”基础上尽快重启和谈，早日建立以1967年边界为基础、以东耶路撒冷为首都、拥有完全主权、独立的巴勒斯坦国，从根本上实现巴勒斯坦和以色列的和平共存，实现阿拉伯和犹太两大民族的和谐相处，实现中东地区的持久和平。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中尼务实合作不断深化]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104758.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻尼日利亚记者 姜 宣</author>
            <description><![CDATA[<table class="pci_c" width="400"> <tbody> <tr> <td align="center"> <img src="http://paper.people.com.cn/rmrb/images/1/20210517/1621196886596_1.jpg" /></td> </tr> <tr> <td> <p> 　　图为中企承建的阿布贾城铁1号线、3号线与阿卡铁路三线交会。<br /> 　　中土集团供图</p> </td> </tr> </tbody> </table> <p> 　　尼日利亚国家统计局最新公布的数据显示，2020年，中国成为尼日利亚全球最大贸易伙伴，对华贸易总额占尼全球贸易总额的19.6%。今年是中尼建交50周年，在共建“一带一路”和中非合作论坛框架内，中尼深化各领域合作，为构建更加紧密的中非命运共同体作出积极贡献。</p> <p> <strong>　　基建发展——</strong></p> <p> <strong>　　“对尼日利亚经济复苏起到积极作用”</strong></p> <p> 　　由中国土木工程集团有限公司（中土集团）承建、位于尼日利亚西南部的拉各斯轨道公共交通红线轻轨项目近日开工。拉各斯州州长巴巴吉德·桑沃—奥卢在开工仪式上致辞说，作为经济中心，拉各斯的轻轨项目有助于政府建立高效和可持续的交通系统，改善民众生活质量，拉动经济增长。</p> <p> 　　多年来，中国企业积极参与尼日利亚各地铁路、公路、机场、港口、自贸区、水电站等基础设施建设，合作推动尼经济社会发展和民生改善。</p> <p> 　　在尼日利亚西北部，中企承建的该国最大水电站——宗格鲁水电站4月底按期实现下闸蓄水目标，配套移民新村、医院、学校等建设进展顺利。预计年底实现首台机组发电，届时将显著缓解当地电力紧张情况。</p> <p> 　　在中部尼日尔河沿线，直通南部三角洲的中线铁路去年9月正式开通运营，未来有望实现年载客量近100万人次、年载货量约350万吨。尼铁路公司总经理奥基里亚表示：“这条交通大动脉将对尼日利亚经济复苏起到积极作用。”</p> <p> 　　在西南部沿海，莱基深水港建设如火如荼。据了解，该港建成后将成为西非最大港口，极大缓解现有其他港口压力，并与配套的中尼经贸合作区莱基自贸区深度对接，进一步激活当地经济发展潜力。</p> <p> 　　“尼中建交50年来，双方相互信任、密切协作，取得丰硕合作成果，给两国和两国人民带来巨大利益。”尼日利亚总统布哈里表示，中方提供的大力支持，有效缓解了尼基础设施欠发展以及粮食不足等问题，为尼实现可持续发展发挥了至关重要的作用。</p> <p> <strong>　　人才培养——</strong></p> <p> <strong>　　“为深化尼中两国友谊作出新贡献”</strong></p> <p> 　　在中地海外集团投资建立的瓦拉农场，尼日利亚小伙卡马图已经成长为水稻试验项目负责人，并兼职技术顾问，为当地更多农户增产增收提供支持。在他的帮助下，当地3个种植大户去年水稻平均亩产达560斤，超出原产量2倍多。卡马图说：“没有中国公司传授农业技术知识，我们就不会有今天的好生活。”</p> <p> 　　自2005年启动以来，瓦拉农场项目采取“公司+农户”的培育模式，中国技术专家手把手向当地农民传授农业技术，还培育出水稻品种“伽瓦1号”，当地水稻平均产量提高30%以上。</p> <p> 　　去年底，天津中德应用技术大学、天津铁道职业技术学院与阿布贾大学合作，开设鲁班工坊，围绕电气电子、机械、土木等3个专业为尼培养实用人才。阿布贾大学校长那奥拉表示，鲁班工坊将为尼日利亚教育、前沿技术和经济发展作出重要贡献。</p> <p> 　　2019年以来，华为通过“未来种子”等项目，为尼日利亚云计算、人工智能、移动网络和大数据等领域发展培养人才。尼通信部部长什图表示，数字人才培养契合尼人力资源发展规划，已有15所大学、1万多名大学生参与华为举办的信息与通信技术技能大赛，将来还会有越来越多的人参与其中，更多人得到培训，助力尼新兴产业发展。</p> <p> 　　阿卡铁路通车后，中方企业提供全方位技能培训，培养了一大批铁路运营管理人才；阿布贾城铁正式开通前，近百名尼日利亚青年跟随中方学习通信系统专业课程，现已承担起城铁运营的主要任务；中土集团正在承建的尼日利亚交通大学项目，将助力尼自主建设并运营铁路等重大交通基础设施……</p> <p> 　　尼驻华大使巴巴·艾哈迈德·吉达说：“中国企业积极落实中非合作论坛北京峰会精神，坚持‘授人以渔’，为尼交通运输建设和管理、信息通信技术等领域培养人才。双方密切合作将为深化尼中两国友谊作出新贡献。”</p> <p> <strong>　　抗疫合作——</strong></p> <p> <strong>　　“推动尼中战略伙伴关系不断取得新进展”</strong></p> <p> 　　面对疫情挑战，中方同包括尼日利亚在内的非洲国家携手抗击疫情，展现了中非患难与共的兄弟情谊。</p> <p> 　　在中国抗击疫情的关键时刻，尼日利亚各界通过多种形式表达对中国的坚定支持。布哈里发表声明说，中国遏制疫情的努力以及就此同国际机构和其他国家的密切沟通协作堪称典范。尼联邦参议院外事委员会主席布尔卡秋瓦表示，中国为抗击疫情作出艰苦努力，世界应对中国的抗疫行动予以赞许。</p> <p> 　　为帮助尼日利亚抗击疫情，中国政府提供了多批医疗物资援助，派遣相关医护和技术人员，及时同尼方分享疫情防控经验。中国企业和民间机构捐赠大量医疗物资和设备，帮助尼方抗击疫情。</p> <p> 　　在阿布贾今日剧院，中企负责改建了尼最大的方舱医院，两周内完成基本建设工作，并派专家协助进行设备安装和调试，对尼医护人员进行培训。尼医疗协会主席因诺森特·乌贾表示，尼日利亚与中国开展抗疫合作，不断提升了抗击疫情的能力和水平。</p> <p> 　　尼日利亚卫生部长埃哈尼尔表示，中国向尼援助医疗物资、及时分享诊疗经验，是最早为尼抗疫提供支持的国家之一。“长期以来，中方帮助尼建设道路和医院等基础设施。尼方期待同中方加强疫苗、医护人员培训等方面的合作，推动尼中战略伙伴关系不断取得新进展。”</p> <p> 　　尼主流媒体《领导者报》发表评论文章指出，中国是尼值得依赖的合作伙伴。尼日利亚应巩固与中国的传统友谊，深化战略伙伴关系，借鉴中国发展经验，团结互助，实现共赢。</p> <p> 　　（本报阿布贾电）</p> <br /> <p> <span id="paper_num">　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span></p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“我们一定可以赢得这场抗疫斗争的胜利”（患难见真情 共同抗疫情）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104760.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻泰国记者 孙广勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　5月的老挝正值热季，地面上腾起厚重的雾气。位于万象郊区的澜沧方舱医院里，中国政府援老抗疫医疗专家组的专家穿上厚厚的防护服，相互在对方身上写下名字和“老挝加油”“老挝必胜”等字样，进入隔离病区。病房里，中国专家详细了解患者病情、进行体格检查，指导疾病监测及治疗。</P><P>　　走出隔离区时，中方专家的衣服已经被汗水浸湿。来不及休息，大家又开始和老方专家讨论患者情况、梳理工作流程，对相关问题给出改善意见。</P><P>　　近期，老挝疫情防控形势趋紧。应老挝政府要求，5月4日，中国政府援老抗疫医疗专家组一行25人抵达万象。专家组因地制宜帮助老方升级疫情防控和救治方案，提高技术水平和应对能力。</P><P>　　抵达老挝的第二天，中国医疗专家组就前往老挝卫生部参加疫情防控例会和现场办公会。会议室内，坐满了老方新冠肺炎收治医院、方舱医院医务人员，还有很多人在窗口和门边聆听中方专家的讲解。老挝医生占达莉是第二次和中方专家合作，她说：“老中双方专家密切配合、精诚协作，我们一定可以赢得这场抗疫斗争的胜利。”</P><P>　　由于万象市病例集中，定点医院床位紧张，万象市卫生厅相关负责人提出，能否在隔离酒店收纳部分轻症病人。中方疾控专家许琳表示，轻症病人是明确的传染源，隔离酒店不具备感染控制分区和医疗废物处理等必备条件，中央空调也会增加疫情扩散的风险。“病人必须收治在指定医院。如果定点医院床位紧张，可以新增方舱医院。”听了中国专家的建议，老方立即加大方舱医院建设力度，澜沧方舱医院、淮宏方舱医院、27公里方舱医院相继扩建。</P><P>　　除了万象，中国医疗专家组还前往老挝北部多省开展工作。专家组深入社区走访，指导各社区实现有序有度精准防控；在固定隔离点、隔离酒店等隔离场所，提出有效防控方案；在新冠病毒采样点，提出建立“人人知晓疫情，人人懂得防护，人人参与控制”的防控模式……老挝友谊医院副院长翁纳空主动找到中国专家组，希望为该医院收治患者提供中药，“去年带来的清瘟解热合剂、健体抗疫合剂、藿香正气胶囊、连花清瘟胶囊等疗效得到了医生和患者的普遍认可”。</P><P>　　自去年3月老挝首次报告新冠肺炎确诊病例以来，中方已向老挝派遣多批医疗专家，援助多批抗疫物资和疫苗。中国驻老挝大使姜再冬表示，中老是命运共同体，理应患难与共、同舟共济。针对老挝疫情形势和特点，中国医疗专家组将协助老方研究新情况、解决新问题。相信在老挝党和政府坚强领导下，老挝人民一定能战胜疫情。</P><P>　　老挝政府副总理吉乔表示，老方衷心感谢中国政府紧急派出医疗专家组，中国用行动诠释了中方对老挝人民的深厚友情，“我坚信，在中国的帮助下，老挝将在最短时间内战胜疫情”。</P><P>　　（本报曼谷5月16日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅将主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104761.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　新华社北京5月16日电&nbsp;&nbsp;外交部发言人华春莹16日宣布：中国作为联合国安理会5月轮值主席，将于5月16日举行安理会巴以冲突问题紧急公开会。国务委员兼外交部长王毅将以视频方式主持上述会议并发表讲话。</P><P>　　近日，巴以冲突造成大量人员伤亡，地区紧张局势进一步升级。中方作为安理会轮值主席，已推动安理会两次就巴以冲突举行紧急磋商，并起草安理会主席新闻谈话。中方希望通过16日的安理会紧急公开会，推动各方立即停止敌对行动，尽快重启政治对话，同时推动国际社会特别是安理会为缓解紧张局势、政治解决中东问题发挥积极作用。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国特色社会主义制度体现优越性（国际论坛）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104759.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>米尔顿·波马尔</author>
            <description><![CDATA[<P>　　中国共产党是有能力、有担当的执政党，是中国人民的主心骨，领导中国人民克服重重挑战，找到了适合中国的发展道路</P><P>　　</P><P>　　1956年，我的祖父第一次访问中国，自此我们家与中国结下了不解之缘。20世纪70年代，祖父作为巴西共产党代表团成员再次访问中国，受到中国领导人的接见。1981年起，我的父亲也多次访问中国，致力于推动巴中两国合作。在他们眼中，中国是个充满希望的地方，中国的发展将“令世界惊喜”。</P><P>　　1997年，我也来到中国这个充满活力的东方大国。20多年间，我到过中国的很多地方，目睹了中国经济的持续腾飞，清晰感知到世界对中国与日俱增的关注。我们家三代人见证了中国半个多世纪的巨大变迁，特别是经济社会的快速发展给广大人民带来的福祉。</P><P>　　改革开放以来，中国成功从一个贫穷国家稳步发展成为世界第二大经济体。这样的巨大跨越无疑是人类历史上的奇迹。无数事例和数据能够证明中国取得的巨大发展成就，但我更真切和更震撼的感受，则来自于不同时期到中国的亲身探访、亲眼观察。</P><P>　　2008年北京奥运会和2010年上海世博会让全世界对中国刮目相看。人们惊讶地发现，中国早已经发生了翻天覆地的变化。现在再来中国，我甚至有些担心自己会落伍，跟不上中国科技不断创新的脚步。</P><P>　　尤为难得的是，中国始终追求共同繁荣发展，特别是关注贫困群体、注重农村地区的发展。改革开放40多年来，7亿多中国农村贫困人口成功脱贫，没有其他任何一个国家可以实现这样的成就。记得上世纪90年代，我曾到过中国一些农村地区，村民大都住土坯房。近年再次访问时，农村地区的面貌焕然一新。很多人住上了精致的楼房，家里通了网络，越来越多的农村居民拥有摩托车、汽车等交通工具。农业生产水平同样不断提高。有一次在黑龙江省参观，我看到农田里大型机械化设备、无人机配备齐全，令人印象深刻。</P><P>　　我长期关注中国农村地区的扶贫减贫。在我看来，中国取得脱贫攻坚战全面胜利，离不开中国共产党的坚强领导。中国领导人一直非常重视农村发展，深入贫困地区考察，与当地民众亲切交流。中国共产党制定了正确的政策，多措并举帮助贫困人口脱贫。中国推出的国家乡村振兴战略规划，致力于改善农村地区居民生活水平、发展农业，有利于给农村地区带去更多产业、更优质的教育资源，吸引人才回流。</P><P>　　中国共产党是有能力、有担当的执政党，是中国人民的主心骨，领导中国人民克服重重挑战，找到了适合中国的发展道路。事实证明，中国特色社会主义道路是最适合中国的发展道路。中国取得脱贫攻坚战全面胜利，中国特色社会主义制度体现优越性。我期待在疫情结束后尽快访问中国，进一步学习中国农村发展的成功经验。</P><P>　　（作者为巴西圣卡塔琳娜联邦大学中国研究院副研究员）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[古巴启动本土候选新冠疫苗接种]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104804.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　本报墨西哥城5月16日电&nbsp;&nbsp;（记者刘旭霞）古巴公共卫生部部长波塔尔·米兰达14日表示，该国自主研发的候选新冠疫苗“阿夫达拉”和“主权02”优先接种工作进展顺利，2800多名医务人员和医学专业学生在565个疫苗接种中心参与接种工作。疫苗接种工作的推进将有效减少疫情传播风险，促进国家社会经济活动逐步恢复。</P><P>　　古巴12日在首都哈瓦那启动“阿夫达拉”和“主权02”疫苗接种工作，圣地亚哥、马坦萨斯等其他疫情较为严重的省份也将陆续开始接种。</P><P>　　古巴公共卫生部日前宣布，“阿夫达拉”和“主权02”疫苗即将完成Ⅲ期临床试验，超过14.5万名医务工作者参与了这两款候选疫苗的临床试验，古巴志愿者累计注射超过41.5万剂这两款候选疫苗，结果显示安全性和有效性良好。古巴为疫情最严重的哈瓦那部分地区民众和全国超过47万名医护人员优先接种这两款疫苗，预计哈瓦那到8月将有超过170万人接种过这两种疫苗。如果Ⅲ期临床试验和优先接种均告顺利，将启动全国大规模接种。</P><P>　　据古巴媒体报道，古巴正同时研发5款候选新冠疫苗，其中“阿夫达拉”和“主权02”研究进展较快，有望成为拉美地区最先投入使用的自主研发新冠疫苗。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[欧洲三家铁路公司因组成垄断联盟受罚]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104805.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻比利时记者 任 彦</author>
            <description><![CDATA[<P>　　欧盟最近以触犯反垄断规则为由，对奥地利、德国和比利时三国的国家铁路公司开出4800多万欧元罚单。欧委会调查发现，这三家铁路公司为保障各自的货运量，在跨境铁路整车货运服务中互通客户询价信息，并互相提高报价，缔结了一个垄断联盟。欧委会认定，这种行为构成了一种客户分配机制，是欧盟反垄断规则明令禁止的。三家公司的垄断行为破坏了公平竞争环境，对经济可持续发展构成严重障碍。</P><P>　　调查结果显示，相关垄断行为在2008年12月8日到2014年4月30日期间一直持续，其中比利时国家铁路公司从2011年11月15日开始参与其中。欧委会给德国国家铁路公司开出的罚单金额最高，为4800万欧元。由于该公司曾在2012年参与过一个垄断联盟而被追究责任，因此被欧委会认定为“惯犯”而加重处罚。比利时国家铁路公司参与垄断联盟时间较短，罚款金额为27万欧元。奥地利国家铁路公司本应被罚3700万欧元，但因积极配合调查，提供了关于垄断联盟的所有信息，罚款被全部豁免。</P><P>　　据悉，这三家铁路公司均承认参与了垄断联盟并同意承担相应的法律责任。</P><P>　　欧委会主管数字化与公平竞争的执行副主席韦斯塔格表示，铁路货运是节能环保的交通运输方式，对于欧洲经济绿色转型至关重要，而公平竞争又是铁路货运可持续发展的前提条件。“提供铁路货运服务的主要运营商之间形成垄断联盟，从根本上违背了欧盟为可持续的铁路运输提供公平竞争环境的目标，这种共谋行为是不可接受的。”</P><P>　　为了维护公平竞争的市场秩序，欧盟多次向欧洲的铁路公司“亮剑”。2015年，欧盟对奥地利国家铁路公司旗下的一家快运公司和德国国家铁路公司旗下一家物流公司，分别开出1740万欧元和3180万欧元的罚单，原因是这两家公司在列车运输业务上组建了价格卡特尔，时间跨度长达8年。</P><P>　　2017年，欧盟向立陶宛国家铁路公司开出近2800万欧元的罚单，原因是该公司曾在2008年拆除一段连接立陶宛与邻国拉脱维亚的铁路，以阻止波兰奥伦石油公司的子公司通过其他铁路公司运油。</P><P>　　“铁路货运在欧盟货物运输市场缺乏应有的竞争力，其中一个重要原因就是行业垄断。”“欧盟动态”网站对处罚决定表示支持，认为垄断破坏了公平竞争环境，损害了市场主体和消费者利益，只有公平竞争，才能实现资源有效配置和行业健康发展。</P><P>　　（本报布鲁塞尔5月16日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[埃及开始苏伊士运河南段航道拓宽工作]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104806.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社开罗5月15日电&nbsp;&nbsp;（记者李碧念）埃及苏伊士运河管理局15日发表声明说，苏伊士运河南段航道已开始挖泥作业，以拓宽该段航道，使其拥有双向通航能力。</P><P>　　苏伊士运河管理局主席乌萨马·拉比耶在声明中说，苏伊士运河南段航道拓宽计划将分阶段进行。该计划完成后将有助于缩短船舶通过运河所需时间，提升通航效率，增强通航安全性。</P><P>　　本月11日，埃及总统塞西批准了苏伊士运河南段航道拓宽计划，该计划主要涵盖苏伊士运河苏伊士市至大苦湖段的约30公里航道，将在此前基础上加宽40米，最大深度从约20米加深至约22米。该计划预计在两年内完成。</P><P>　　悬挂巴拿马国旗的重型货轮“长赐”号3月23日在苏伊士运河新航道搁浅，造成航道堵塞。经过连续数天救援，搁浅货轮3月29日成功起浮脱浅。4月，苏伊士运河管理局采购的首艘大型绞吸式挖泥船交付，用以拓宽运河南段航道。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[海军第三十八批护航编队奔赴亚丁湾执行护航任务]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104765.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社宁波5月15日电&nbsp;&nbsp;（王宗洋、赵海洋）海军第三十八批护航编队15日上午从浙江舟山某军港解缆起航，前往亚丁湾、索马里海域接替第三十七批护航编队执行护航任务。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[塞内加尔总统表示愿继续推动塞中两国合作]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104764.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社达喀尔5月15日电&nbsp;&nbsp;塞内加尔总统萨勒14日在会见中国驻塞大使肖晗时表示，新冠肺炎疫情发生以来，中方以各种方式给予塞大力支持，塞方愿同中方共同努力，推动两国合作和中非合作论坛建设不断迈上新台阶。</P><P>　　萨勒说，中国疫苗为塞民众提供了重要保护，也为塞打赢疫情阻击战带来了希望。中国疫苗安全有效，深受塞人民信任与欢迎，为塞应对疫情作出了重要贡献。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[失序之责谁来负（钟声）]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104763.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　美国社会旷日持久的极化与撕裂积聚着矛盾，随着矛盾激化而衍变出对抗，因自不同事由而从失序走向失序，只是个时间问题</P><P>　　</P><P>　　民主的目标理当是“治”，治理效果乃衡量民主实践优劣的标尺。显然，若问美式民主究竟给美国社会带来了怎样的“治”，这个答卷已经很难看了。美国社会长期呈现极化、撕裂的样貌，乱象丛生是其常态，在重大风险挑战面前也没交出多少好成绩。</P><P>　　多年来，美国治理失序之状总令世人目不暇接：美国政府一而再、再而三地出现“停摆”，2018年年底至2019年1月甚至创下将近35天的关门纪录；新冠肺炎疫情肆虐，美国一些政客却在应不应该戴口罩这一问题上争执不下，联邦政府和州政府竟然抢夺抗疫物资、执行截然相反的疫情应对政策；“黑人的命也是命”“停止仇恨亚裔”等抗议活动席卷全国，而实现种族公正的目标依然遥不可及；枪击事件频发，控枪法案却一直在华盛顿的政治漩涡中打转……层出不穷的治理之失，反映出美式民主的结构性问题。</P><P>　　美国之乱，已经到了让很多美国人深感无望的地步。今年1月6日上万名示威者暴力冲击国会大厦事件，这是美国总统选举争议引发的暴乱，“国会山陷落”的消息令世界震惊。美国媒体称这是美国现代史上权力移交第一次“在华盛顿权力走廊内演变成一场实体对抗”，“暴力、混乱和破坏动摇了美国民主的核心”，是“对美国民主灯塔形象的一记重击”。英国学者马丁·雅克指出，美国社会严重撕裂，政治极化现象令人绝望，政府体系近乎瘫痪，“危机的本质被大大地低估了，但其影响极为深远”。</P><P>　　美国一些政客常常自夸美式民主制度的“精巧设计”，而现实呈现的，却是“精巧设计”所孕育的“否决政治”怪胎：美国共和、民主两党恶斗不断升级，政府可以停摆，国会可以瘫痪，决策难以出笼。众所周知，两党在经济、种族、气候变化、执法、国际参与以及其他一系列问题上的分歧日益明显，议员们在诸多重大公共事项上更多地从党派利益出发投票，政策之争日益变为身份之争，无休无止的缠斗使国家治理陷入低效无能的泥淖。皮尤研究中心的调查发现，每10个美国人就有6个用“太极端”来描述两党。支持不同党派的选民在极端政客的挑唆煽动之下势不两立，政治狂热激发的政治仇恨，如同瘟疫一般在全国蔓延，成为美国社会持续动荡撕裂的根源。</P><P>　　究竟该由谁来承担治理之责？这个问题在美国竟然不容易找到答案。新冠肺炎疫情肆虐之际，“甩锅”专家们的厉声叫喊不绝于耳，总统指责州长，州长指责联邦政府……美国上空只见“甩来甩去的锅”，而美国民众的生命安全得不到及时充分保障。毋庸讳言，美式民主带来的失序恶果，最终都是由美国民众承受的。</P><P>　　面对种种失序乱象，美国社会的失望情绪和反思之声此起彼伏。今年1月18日，美国著名政治学者弗朗西斯·福山在《外交》杂志网站以《腐朽透顶》为题撰文指出：“美国政府仍然被势力强大的精英集团所把持，这些集团按照自身的利益扭曲政策，败坏整个政权的合法性。而这个体制仍然过于僵化，以至于无法自我改革。”美联社与芝加哥大学全国民意研究中心联合创办的公共事务研究中心今年1月底至2月初的民调发现，45%的受访者认为美国的民主制度运作失灵，比认为“运作得很好或非常好”的高出29%。美国《国会山》日报不久前刊发的文章认为，美国现行体制“没有提供稳定的解决办法，也没有意见共识”，美国人正在丧失对西方民主制度的信仰。文章援引皮尤研究中心的调查结果指出，65%的美国人认为美国的民主制度需要进行重大改革，或是彻底修改才能存续。</P><P>　　一个能够实现有效治理的社会，必然离不开强大的自我净化、自我完善、自我革新、自我提高之力。显而易见，美国政治怪圈难以孕育这样的力量。美国社会旷日持久的极化与撕裂积聚着矛盾，随着矛盾激化而衍变出对抗，因自不同事由而从失序走向失序，只是个时间问题。美式民主，岂不愁矣！</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[让对华合作成为刚果（金）发展的机遇]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104762.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<P>　　据新华社布拉柴维尔5月14日电&nbsp;&nbsp;金沙萨消息：刚果（金）总统齐塞克迪13日表示，刚果（金）非常重视与中国的合作，将为两国合作企业搭建平台，深化资源和基建等方面的合作，让对华合作成为刚果（金）发展的机遇。</P><P>　　齐塞克迪13日在该国东南部卢阿拉巴省科卢韦齐市视察中刚合资的华刚矿业股份有限公司，听取生产项目工艺介绍，并与项目员工代表进行交流。视察期间，他高度肯定项目采用的先进设备和工艺，希望进一步推动项目健康发展，带动当地经济，实现两国合作共赢。</P><P>　　齐塞克迪表示，刚果（金）非常重视刚中合作，作为“一带一路”合作伙伴和非盟轮值主席国，刚果（金）将为两国合作企业搭建平台，深化资源和基建等方面的合作，让对华合作成为刚果（金）发展的机遇，推动刚中关系不断迈上新台阶。</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 03 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[“扎根中国市场，获得更多机遇”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104802.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻美国记者 吴乐珺</author>
            <description><![CDATA[<P>　　随着中国不断推出新的对外开放举措，以及中国经济率先复苏，众多美国企业在中国市场实现新增长。美中贸易全国委员会近日发布的报告显示，2020年美国对中国的商品出口同比增长近18%。中国美国商会近期的一份报告显示，2/3的美国企业表示计划2021年增加在华投资。众多美国商界人士表示，他们对中国发展前景充满信心。</P><P>　　“中国经济一直在强劲反弹”</P><P>　　美中贸易全国委员会会长克雷格·艾伦日前在视频新闻发布会上表示，随着中国经济率先从疫情冲击中复苏，美国对中国的商品出口大幅增长，对中国的出口支持了美国近100万个就业岗位。</P><P>　　“中国经济一直在强劲反弹。”克雷格·艾伦表示，尽管疫情加剧了企业对供应链安全的担忧，但几乎所有会员企业都看到了中国对世界经济的巨大贡献。“我们将长期在中国市场耕耘，不会有企业离开中国。”</P><P>　　“扎根中国市场，获得更多机遇。”中国美国商会近期发布的《美国企业在中国白皮书》指出，中国是世界上规模最大和发展速度最快的市场之一，是美国产品和服务的主要出口市场，许多美国龙头企业的大部分收入来自中国。85%的美国企业表示不打算将生产或采购环节移出中国，2/3的美国企业表示计划2021年增加在华投资。</P><P>　　中国美国商会主席葛国瑞指出，尽管受到疫情等影响，美中经贸关系依然紧密。据美国商务部统计，2020年双边货物贸易总额达到5600亿美元。“值得肯定的是，中国国内有效控制住疫情，这为确保我们的会员企业能够在去年二季度恢复在华正常运营发挥了重要作用。”</P><P>　　近日，投资管理公司美国贝莱德集团获得中国监管部门批准在华开展金融业务。该集团董事长兼首席执行官劳伦斯·芬克近日在一份声明中说：“中国市场代表着重要机遇，有助于实现投资者的长期目标。”</P><P>　　可口可乐公司董事长兼首席执行官詹鲲杰表示，在亚太市场，中国持续引领复苏，该公司第一季度销量已恢复至疫情前水平。他表示，公司将在中国加大投入以提高产能，并提升供应链效率，力求更全面、高效地覆盖消费者需求。</P><P>　　“我们对在华未来发展充满信心”</P><P>　　随着一系列加大知识产权保护和优化营商环境的政策法规出台，中国对外资吸引力进一步提升。中国商务部日前发布数据显示，今年第一季度，中国新设外商投资企业10263家，同比增长47.8%，比2019年同期增长6.7%；实际使用外资金额3024.7亿元，同比增长39.9%，比2019年同期增长24.8%。亮眼成绩，再次展现出中国市场强大的吸引力。</P><P>　　“中国政府一直强调外国投资的重要性，我们的会员企业仍广泛致力于深耕中国市场，特别是在《外商投资法》生效后。”中国美国商会政策委员会主席罗斯表示，中国在知识产权保护方面的改革成效已经显现。</P><P>　　在优化外商投资环境方面，中国商务部全面取消商务领域外资企业审批备案，新修订的全国和自贸试验区外资准入负面清单分别缩减到33条和30条。在知识产权保护方面，中国相关部门正不断改革完善知识产权保护体系，综合运用法律、行政、经济、技术、社会治理手段强化保护，促进保护能力和水平整体提升。</P><P>　　中国美国商会日前发布的《2021中国商务环境调查报告》显示，61%的受访企业视中国为首选投资目的地，反映了外资企业对中国市场日益增长的信心。“在今年的调查中，大多数美国企业对中国市场环境持乐观态度，我们对在华未来发展充满信心。”中国美国商会总裁毕艾伦说。</P><P>　　世界银行发布的《中国优化营商环境的成功经验——改革驱动力与未来改革机遇》专题报告指出，中国优化营商环境的改革举措，为全球其他经济体提供了借鉴，有力地推动了全球营商环境水平整体提升。</P><P>　　“美中两国有广阔合作空间”</P><P>　　美中贸易全国委员会的报告分析指出，对华出口贸易几乎使美国所有州和行业受益。2020年，中国是美国45个州的前五大商品出口目的地之一。去年，美国35个州对华出口同比保持增长，其中9个州的对华出口额增长超过10亿美元。克雷格·艾伦表示：“这些出口意味着对美国企业和家庭的支持，这是现在最重要的。”</P><P>　　中国美国商会在发布的白皮书中表示，商会坚决反对任何美中“脱钩”的行为，认为“脱钩”会给两国投资和贸易带来巨大损失，没有人能成为赢家。罗斯呼吁美国政府放弃美中经济“脱钩”的思维，“从根本上讲，与世界第二大经济体完全‘脱钩’的想法，将对美国经济造成破坏”。克雷格·艾伦呼吁取消两国之间加征的关税，因为“关税损害了美国的就业、消费者、企业和我们的全球竞争力”。</P><P>　　“美中两国有广阔合作空间。”中国美国商会在白皮书中呼吁，两国政府应确定和发展全球治理的合作模式，特别是公共卫生和气候变化问题。</P><P>　　福特中国今年第一季度的税前利润实现连续四个季度同比改善。在近期举办的上海国际车展上，“福特中国2.0”计划下的首款全球战略车型——福特EVOS实现全球首秀。福特汽车公司集团副总裁、福特汽车中国公司总裁兼首席执行官陈安宁表示，福特中国正推动电气化、智能化高质量可持续发展，并持续提升以满足消费者需求为出发点的体验升级。</P><P>　　克雷格·艾伦认为，共同应对气候变化是美中双边合作非常重要的领域。美中加强在应对气候变化方面的合作，不仅将增加贸易和投资机会，从长远来看，还将为地球家园创造更加美好的未来。</P><P>　　（本报华盛顿5月16日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[泰国推出多项稳定经济措施]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104803.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>本报驻泰国记者 孙广勇</author>
            <description><![CDATA[<P>　　泰国政府日前批准一项总额为450亿泰铢（1元人民币约合4.86泰铢）的地方新增就业计划，通过在地方投资建设小型项目来创造就业岗位，拉动经济发展。泰国总理巴育表示，这是政府为应对新冠肺炎疫情以及稳定经济而采取的新措施之一。《曼谷商报》分析称，该计划将通过在全国77个府的县镇建设投资额不大、但需要大量劳动力的公共设施，帮助低收入人群度过经济困难。</P><P>　　泰国政府还批准了787亿泰铢的经济救助计划，通过向正在执行的“我们胜利”“我们互爱”两个项目追加预算，为符合条件的民众发放补助金。其中，向“我们胜利”项目追加670亿泰铢，总额增至2800亿泰铢，惠及人群超过3350万人；向“我们互爱”项目追加117亿泰铢，总额增至484亿泰铢，惠及人群811万人。</P><P>　　今年以来，泰国政府已出台多项民生救济措施，包括在今年下半年计划为1365万持有政府福利卡的民众每月增加200泰铢的生活补贴，为250万特困户每月增加200泰铢的消费补贴等。下半年，泰国还将实施“各付一半”项目第三期，预算为930亿泰铢。该项目可以让年龄18岁以上、未获得政府福利卡的泰国公民在购买日常生活用品时，仅需支付一半的价格，另一半由政府补贴，每人最高额度为3000泰铢。政府还推出了着重刺激中高收入群体消费的计划，符合条件的人群在今年7月至9月消费时，将获得政府发放的一定数额电子代金券，预计将有3100万人受益。</P><P>　　泰国国家预算局局长迪差披帕表示，这些资金将帮助经济应对危机。如果疫情持续到明年，政府可以动用2022年紧急预算的890亿泰铢以及财政部的500亿泰铢储备资金。“如果这些资金还不够，可以像去年一样颁布预算转移法案。”</P><P>　　目前，泰国正遭受第三波疫情的困扰，一些经济领域遭到冲击，不少人生活出现困难。泰国开泰研究中心专家披彬表示，今年泰国经济增长率可能从早先预测的2.6%降至1.8%。面对第三波疫情，泰国政府没有采取全国性的强制封锁措施，而是按疫情严重程度和发展态势分级施策、动态调控。有分析认为，泰国正在疫情防控与重振经济之间努力寻求平衡。</P><P>　　（本报曼谷5月16日电）</P> <br><span id='paper_num'>　　《 人民日报 》（ 2021年05月17日 17 版）</span>]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[加沙卫生部门：巴以交火已致192名巴勒斯坦人丧生]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105143.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 当地时间2021年5月16日晚，据加沙地带卫生部门公布的消息，自10日巴以持续交火以来，在巴勒斯坦加沙地带目前已有192名巴勒斯坦人丧生，其中包括58名儿童和33名妇女。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[王毅主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105100.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网联合国5月16日电 （记者李晓宏）美东时间5月16日，国务委员兼外长王毅主持联合国安理会巴以冲突问题紧急公开会。会议以视频方式举行，巴勒斯坦、约旦、埃及、突尼斯、挪威、爱尔兰、阿尔及利亚外长，俄罗斯副外长，阿盟代表，以色列、美国、爱沙尼亚、越南、墨西哥、肯尼亚、英国、印度、尼日尔、圣文森特和格林纳丁斯、法国常驻联合国代表出席。联合国秘书长古特雷斯、联合国中东和平进程特别协调员温尼斯兰德向会议作了通报。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅表示，以色列和巴勒斯坦冲突不断升级，造成包括妇女和儿童在内的大量人员伤亡，形势十分危急严峻，停火止暴刻不容缓。国际社会必须紧急行动起来，全力阻止局势进一步恶化，全力防止地区再陷动荡，全力维护当地人民生命安全。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅指出，巴勒斯坦问题始终是中东问题的核心。中东不稳，天下难安。只有全面、公正、持久地解决巴勒斯坦问题，中东地区才能真正实现持久和平和普遍安全。针对当前紧张局势，中方有四点主张。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 停火止暴是当务之急。中方强烈谴责针对平民的暴力行径，再次敦促冲突双方立即停止军事和敌对行动，停止采取包括空袭、地面进攻、发射火箭弹等恶化局势的行动。以色列尤其要保持克制。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 人道援助是迫切需要。我们敦促以色列切实履行国际条约义务，尽快全面解除对加沙的封锁围困，保障巴勒斯坦被占领土平民的安全和权利，为人道援助提供准入便利。国际社会要向巴勒斯坦提供人道援助，联合国要发挥协调作用，全力避免发生严重的人道主义灾难。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 国际支持是应尽义务。安理会必须就巴以冲突采取有力行动，重申对“两国方案”的坚定支持，推动局势尽快降温。由于一个国家阻拦，安理会至今未能发出一致声音。我们呼吁美国承担应尽责任，采取公正立场，支持安理会为缓解局势、重建信任、政治解决发挥应有作用。我们也支持联合国、阿盟、伊斯兰合作组织和其他对地区有重要影响的国家发挥更加积极作用，形成更广泛、更有效的促和努力。</p> <p style="text-indent: 2em;"> “两国方案”是根本出路。巴以问题归根结底要在“两国方案”基础上寻求长期解决。正义已经迟到，但不能永远缺席。中方支持巴以双方在“两国方案”基础上尽快重启和谈，早日建立以1967年边界为基础、以东耶路撒冷为首都、拥有完全主权、独立的巴勒斯坦国，从根本上实现巴勒斯坦和以色列的和平共存，实现阿拉伯和犹太两大民族的和谐相处，实现中东地区的持久和平。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅强调，中国是巴勒斯坦人民的真诚朋友。当前形势下，中国国家主席习近平2017年提出中方关于解决巴勒斯坦问题的“四点主张”更具重要现实意义。中方担任安理会轮值主席以来，把应对当前中东紧张局势作为重中之重，推动安理会多次审议巴勒斯坦问题。我们将继续加大劝和促谈力度，履行好安理会主席的职责。我们重申对巴以双方和平人士来华开展对话的邀请，也欢迎巴以双方谈判代表在华举行直接谈判。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 王毅最后表示，联合国和安理会能否有所作为，世界人民在看，历史也在记录。我们应该也必须团结一致，站在和平正义一边，站在公道良知一边，站在历史正确一边，践行真正的多边主义，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久的解决。</p> <p style="text-indent: 2em;"> 与会代表感谢中方主持召开此次紧急公开会，普遍呼吁以巴双方立即停火止暴，遵守有关安理会决议和国际法，推动局势降温。各方认为安理会成员和国际社会应发出一致声音，公正推进巴以和谈进程，努力推动巴以两国实现和平共处。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国多个城市举行反仇视亚裔抗议集会 呼吁族裔平等]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105084.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p style="text-indent: 2em;"> 人民网讯 当地时间2021年5月15日，美国华盛顿、纽约、洛杉矶、克利夫兰、萨克拉曼多、休斯敦等10余个城市举行了名为“团结一致反对仇恨(Unity Against Hate)”的抗议集会，反对美国激增的针对亚裔暴力犯罪及仇恨事件，呼吁族裔平等。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[日本新冠疫苗接种频现失误]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105086.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　日本推动加快接种新冠疫苗背景下，多地预约接种系统发生故障，接种失误情况时有发生，考验日本疫苗接种统筹和应对能力。</p> <p> 　　冲绳县浦添市16日确认，前一天疫苗接种期间误把生理盐水当成疫苗接种给5名老人，暂时没有收到不良反应报告。由于无法确认5人身份，医护人员检查了当天接种的212人体内的抗体水平，打算为抗体水平低的人重新接种。</p> <p> 　　在爱知县丰桥市，住在养老院的一名80多岁女性13日被接种两剂疫苗，暂时没有出现副作用。同样在爱知县，东乡町接种人员15日因操作失误，损失15剂疫苗。</p> <p> 　　北九州市一个接种点13日丢失4剂疫苗，大阪府枚方市12日确认一名90岁女性两剂疫苗接种间隔搞错。</p> <p> 　　各地疫苗预约接种系统同样漏洞百出，多地出现无法预约或重复预约等情况。</p> <p> 　　日本2月17日启动新冠疫苗接种，首批针对大约480万医护人员，4月12日开始为65岁及以上人群接种。日本首相官邸数据显示，截至13日，医护人员共接种488.8万剂疫苗，65岁及以上人群接种70.5万剂疫苗。日本政府暂未发布65岁以下人群疫苗接种时间表。（刘秀玲）【新华社微特稿】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[民调显示近六成日本人支持取消奥运会]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105083.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　距离东京奥运会开幕式不足三个月，日本新冠疫情形势依然严峻。共同社16日发布的民意调查结果显示，59.7%的调查对象认为应该取消东京奥运会。</p> <p> 　　共同社15日、16日在全国开展电话调查。结果显示，25.2%的调查对象认为应在没有现场观众的情况下举办奥运会，12.6%的调查对象支持限制现场观众人数。</p> <p> 　　东京奥组委已经决定不接待外国观众，尚未就国内观众入场人数作出决定。共同社解读，上述民调数据反映日本民众对举办奥运会疑虑增加。东京奥运会开幕式定于7月23日举行。</p> <p> 　　日本第四波疫情未见缓解。政府16日扩大疫情紧急状态覆盖范围至9个都道府县，实施重点防疫措施的县也增至10个。按照厚生劳动省发布的指标，日本大约一半都道府县最近一周的新增感染人数达到最严重疫情级别。</p> <p> 　　截至15日，日本单日新增确诊病例连续5天超过6000例，重症患者人数刷新纪录，达1231人。第四波疫情的重灾区大阪府16日累计病亡1958人，超过首都东京的1951人。</p> <p> 　　厚生劳动省16日发布的数据显示，4月全国有47人死后确诊感染新冠，比3月增加62%。另一方面，由于医院收治能力有限，新冠感染者在居家治疗期间死亡的情况也时有发生。</p> <p> 　　共同社民调显示，71.5%的调查对象不满政府防疫对策；85%的调查对象认为日本疫苗接种缓慢，这一比例在40岁以下调查对象中达到87.5%；首相菅义伟所获支持率降为41.1%，不支持率增至47.3%。</p> <p> 　　日本首相官邸数据显示，截至13日，医护人员和65岁以上老人共接种大约560万剂疫苗。日本近日在东京和大阪新设大型疫苗接种中心，定于17日开放接种预约，仍仅限于65岁以上老人。（刘秀玲）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[重启旅游业 希腊正式“开门迎客”]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105080.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　希腊15日正式向游客开放，以期借旅游季恢复受新冠疫情重创的旅游业。不过，鉴于卡利姆诺斯岛新冠感染率居高不下，希腊政府当天延长这座岛屿的封锁期一周。</p> <p> 　　路透社报道，希腊15日起允许持有接种新冠疫苗或核酸检测阴性证明的外国游客入境。经过持续数月的封锁限制措施，希腊本周开放了博物馆。</p> <p> 　　来自捷克的22岁学生维多利亚·桑切斯当天在希腊首都雅典市中心漫步。她说：“我觉得又有了活力，过去一年因为新冠变得艰难而漫长。”</p> <p> 　　按照路透社说法，来自瑞典、德国和卡塔尔等国家和地区的32个国际航班15日抵达爱琴海南部4个岛屿。位于爱奥尼亚海的科孚岛迎来德国和法国游客。不少希腊人对解除防疫封锁措施同样表示欢迎，当天前往岛屿或内陆的度假屋。</p> <p> 　　希腊旅游部长哈里斯·塞奥哈里斯在社交媒体推特上说：“希腊正在提供人们所需……在走向正常的道路上，（为人们提供）平静和无忧无虑的时光。”</p> <p> 　　希腊拥有约1100万人口，迄今累计确诊新冠病例超过37万例，累计死亡病例逾1.1万例。</p> <p> 　　旅游业是希腊重要经济支柱，占国内生产总值20%以上。希腊旅游联合会研究所数据显示，受新冠疫情冲击，希腊2020年旅游业收入42.8亿欧元（约合334亿元人民币），远低于2019年的180亿欧元。希腊去年游客人数较2019年减少76.5%，仅740万人。</p> <p> 　　希腊眼下在多个岛屿推广新冠疫苗接种，以期6月底前为大部分岛屿居民接种疫苗。希腊政府说，随着疫苗接种的推进和快速新冠病毒检测方法的应用，加之天气转暖、允许户外活动，意味着游客可以安全旅行。</p> <p> 　　不过，鉴于整个欧洲的旅行仍受限制，希腊酒店经营者预期，随着疫苗接种人数增加，希腊旅游业将从6月底或7月初开始回暖。希腊打算把今年旅游业恢复至相当于2019年水平的40%。</p> <p> 　　希腊干尼亚省首府干尼亚市市长帕纳约蒂斯·西曼季拉基斯告诉法新社记者：“我们希望这一（旅游）季能设法弥补上一季的部分损失，当时收入很少。”</p> <p> 　　在疫情仍严重的卡利姆诺斯岛，希腊公民保护部副部长尼科斯·哈达利亚斯呼吁居民“多一些耐心和毅力……这样我们美丽的岛屿就会恢复正常”。这一岛屿的防疫限制措施将持续至24日上午6时。（刘曦）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[巴以冲突不止 欧美多地民众声援巴勒斯坦]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105071.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　巴勒斯坦加沙地带武装组织与以色列的冲突近期升级。受冲突触动，欧美多地15日爆发示威活动。大部分民众和平抗议，个别示威出现暴力。</p> <p> 　　在英国首都伦敦，大批示威者在海德公园附近聚集，向以色列驻英国大使馆进发。他们手持“停止轰炸加沙”标语，呼喊“让巴勒斯坦自由”口号。示威组织者声称大约15万人参与。</p> <p> 　　巴勒斯坦驻英国大使胡萨姆·佐姆洛特告诉示威者，巴以这轮冲突与以往不同，“我们很团结，我们受够了压迫”。</p> <p> 　　巴以双方4月中旬斋月以来多次发生冲突。巴勒斯坦民众与以色列警察本月7日和10日在耶路撒冷老城圣殿山（穆斯林称“尊贵禁地”）爆发严重冲突，引发加沙地带巴武装组织与以色列交火。以色列空袭加沙，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）发射火箭弹还击。</p> <p> 　　以色列国防军和加沙地带卫生部门15日发布的数据显示，冲突已致以方10人死亡、114人受伤，巴方139人死亡、1000人受伤。以色列军方15日空袭加沙地带一栋媒体办公大楼，声称那里有哈马斯军事分支的办事处。</p> <p> 　　在美国，首都华盛顿、最大城市纽约、马萨诸塞州首府波士顿、密歇根州迪尔伯恩市等地爆发示威活动。</p> <p> 　　大约2000人在纽约布鲁克林贝里奇地区聚集，示威者挥动巴勒斯坦旗帜和“以色列停止种族屠杀”等标语。示威者在阿拉伯人聚居区一条街道聚集时，一些反对以军行动的犹太人手持“与巴勒斯坦人团结”的标语参与。</p> <p> 　　美国总统约瑟夫·拜登15日分别与以色列和巴勒斯坦领导人通电话，讨论巴以仍在持续的冲突。拜登在与以色列总理本雅明·内塔尼亚胡的通话中对冲突导致的平民伤亡以及新闻记者的安全保障表达关切。</p> <p> 　　在加拿大蒙特利尔，一批示威者在以色列驻加拿大领事馆外抗议。按照蒙特利尔警方一名发言人说法，一名示威者因破坏领事馆窗户遭逮捕。</p> <p> 　　德国首都柏林和法兰克福、汉堡、莱比锡、斯图加特等地爆发示威。120名示威者前往柏林新克尔恩地区的政府大楼抗议，附近另一场大约3500人参与的示威出现暴力。按照警方说法，警方认为示威违反防疫措施，示威者向警方投掷瓶子和石头等物品，警方使用辣椒水。暂时不清楚多少人遭逮捕。</p> <p> 　　在希腊首都雅典，数以千计示威者前往美国驻希腊大使馆抗议。防暴警察动用水枪，警方与部分示威者在使馆前打起来。</p> <p> 　　在西班牙首都马德里，大约2500名示威者在市中心抗议。一名摩洛哥裔示威者告诉法新社记者，参与示威是为敦促西班牙政府和欧洲联盟向以色列施压，进而结束这场冲突。（包雪琳）（新华社专特稿）</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[美国疾控中心建议学校继续使用口罩防疫]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32105062.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　美国疾病控制和预防中心15日说，鉴于美国学生尚未全部接种新冠疫苗，学校在2020至2021学年应当继续使用口罩。</p> <p> 　　疾控中心在最新指导意见中指出，美国所有幼儿园至12年级的教育机构应当采取防疫措施，学校设施和校车内所有人应全程戴口罩，教师和学生之间保持大约2米距离。</p> <p> 　　疾控中心13日针对新冠疫情发布新指南，不再建议已完成新冠疫苗接种的人员参加室外和室内活动时戴口罩，但仍要求民众搭乘公交车、火车、飞机等公共交通工具时戴口罩。已完成疫苗接种的人群前往医院、长期护理机构时，也需戴口罩并保持社交距离。</p> <p> 　　美国约翰斯·霍普金斯大学发布的新冠疫情数据显示，美国迄今累计确诊新冠病例超过3200万例，累计死亡病例超过58万例，均为全球最多。</p> <p> 　　美国目前已接种逾2.7亿剂新冠疫苗。美国食品和药物管理局本月10日批准美国辉瑞制药有限公司与德国生物新技术公司联合研发的新冠疫苗紧急使用于12岁至15岁人群。（刘曦）【新华社微特稿】</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[联合国秘书长敦促巴以立即停止敌对行动]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104942.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社联合国5月16日电（记者尚绪谦）联合国秘书长古特雷斯16日在安理会巴以冲突问题紧急公开会上发表讲话，敦促巴以冲突方立即停止敌对行动。</p> <p> 　　古特雷斯说，巴以间最近的冲突是近年来最严重的升级。正在发生的敌对行动“骇人听闻”，新一轮暴力只会延续死亡、破坏、绝望之循环，使共处与和平的希望越来越渺茫。他指出，冲突必须立即停止。</p> <p> 　　古特雷斯说，冲突可能将巴以拖入暴力的恶性循环，给双方人民和整个地区带来灾难性后果。各方必须遵守国际人道主义法和国际人权法。宗教圣地的现状必须得到维护和尊重。</p> <p> 　　古特雷斯重申，联合国仍然坚定致力于与巴以双方，以及包括中东问题四方（联合国、欧盟、美国、俄罗斯）在内的国际和区域合作伙伴共同努力，以实现持久和公正的和平。</p> <p> 　　古特雷斯强调，重回谈判是唯一出路。只有通过协商达成可持续的政治解决方案才能彻底终止这一毁灭性的暴力循环，为巴以双方带来和平。</p> <p> 　　联合国安理会16日召开紧急公开会，首次公开讨论近期巴以紧张局势。此前，安理会分别于10日和12日就巴以局势举行两轮闭门磋商。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[一犹太人定居点看台坍塌致两死多伤]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104930.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社耶路撒冷5月16日电（记者尚昊）以色列急救组织16日说，位于约旦河西岸的一个犹太人定居点当晚发生一起看台坍塌事故，造成两人死亡、160余人受伤。</p> <p> 　　据以色列急救组织“红色大卫盾”发布的消息，事故发生在耶路撒冷附近的吉瓦特泽夫犹太人定居点，目前已造成两人死亡、160余人受伤，其中5人情况危急。</p> <p> 　　以色列警方发表声明说，事发时，约600名犹太教徒在吉瓦特泽夫犹太人定居点的一处犹太会堂参加聚集性活动。事故发生后，以军方出动直升机和救援队伍帮助疏散受伤人员。</p> <p> 　　以色列媒体报道说，事发犹太会堂的部分结构正在施工，出于安全原因，该犹太会堂尚未获得举行大型活动的许可。</p> <p> 　　4月30日，以色列北部梅龙山曾发生一起踩踏事故，造成至少45人死亡、150人受伤。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[南非开普敦发生多起枪击事件致11人死亡]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104744.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社开普敦5月16日电（记者吕天然）南非警方16日说，该国立法首都开普敦一地区15日发生多起枪击事件，造成11人死亡、7人重伤。</p> <p> 　　开普敦所在的西开普省警方在一份声明中说，开普敦卡耶利查地区15日发生多起枪击事件。当天上午发生的第一起枪击事件导致一名男子死亡，死者身上有多处枪伤。当天下午发生的第二起枪击事件据信与第一起有关联，造成一名索马里人死亡、一名索马里人重伤。此后又有3名男子在不远处被枪杀。</p> <p> 　　此外，卡耶利查地区一间杂货店当天下午发生枪击事件，造成两名男子当场死亡，另有两名索马里人在杂货店附近遭枪击身亡。这几起枪击事件造成多人重伤，其中两名伤者在送到医院后不治身亡。</p> <p> 　　据报道，当地警方已在事发区域加强警力部署，并对枪击事件展开调查。西开普省代理警察总监滕比西莱·帕特基莱说，警方正在追踪嫌疑人，并调查在卡耶利查地区活动的敲诈勒索团伙，不排除他们与枪击事件有关联。</p> <p> 　　开普敦是南非立法首都，该市一些地区长期被黑帮控制，暴力事件频发。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[中国、挪威、突尼斯常驻联合国代表就当前巴以冲突局势发表共同谈话]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104736.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社联合国5月16日电 联合国安理会16日就巴以冲突问题举行紧急公开会之后，中国常驻联合国代表张军同挪威、突尼斯常驻联合国代表会见记者，就当前巴以冲突局势发表共同谈话。</p> <p> 　　三国代表对加沙局势和平民伤亡数量上升表示严重关切，呼吁立即停止敌对行动，充分遵守包括国际人道法在内的国际法，保护平民、特别是保护儿童。三国代表要求立即停止一切暴力、挑衅、煽动和破坏行为以及驱离计划。三国代表关切东耶路撒冷的紧张局势和发生的暴力活动，尤其是发生在包括阿克萨清真寺等圣地内和附近的暴力活动，敦促保持最大程度克制，尊重圣地的历史现状。三国代表敦促当事双方尽快一道缓解紧张局势并停止暴力。三国代表重申支持根据联合国有关决议和国际法，通过谈判达成“两国方案”，并敦促为此强化和加快外交努力。</p> <p> 　　张军表示，王毅国务委员兼外长在主持安理会会议时全面阐述了中方对当前巴以冲突局势的主张。国际社会的当务之急是推动停火止暴，同时，推进巴勒斯坦问题持久公正解决也同样重要。安理会对此承担着重要责任，必须行动起来，推动当事方尽快缓解紧张局势，停止敌对行动，推动中东和平进程重回正确轨道，落实安理会相关决议和“两国方案”。</p> <p> 　　张军表示，没有巴勒斯坦问题的政治解决，巴以双方和中东地区就难以实现真正和平。作为安理会5月轮值主席，中方将继续推动安理会采取行动，一致发声，通过政治对话结束当前危机。中方呼吁所有安理会成员加入到国际社会的共同努力中来。</p> <p> 　　巴以局势近期升温以来，中国、挪威、突尼斯三国在安理会密切协作，先后两次推动安理会举行紧急磋商，并提出主席新闻谈话草案，引导安理会为缓解紧张局势发挥积极作用。三国外长共同出席了5月16日安理会紧急公开会。</p> ]]></description>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[世卫组织：全球累计新冠确诊病例达162177376例]]></title>
            <link>http://world.people.com.cn/n1/2021/0517/c1002-32104737.html</link>
            <pubDate>2021-05-17</pubDate>
            <author>人民网</author>
            <description><![CDATA[<p> 　　新华社日内瓦5月16日电（记者刘曲）世界卫生组织16日公布的最新数据显示，全球累计新冠确诊病例达162177376例。</p> <p> 　　世卫组织网站最新数据显示，截至欧洲中部时间16日15时02分（北京时间21时02分），全球确诊病例较前一日增加658585例，达到162177376例；死亡病例增加12034例，达到3364178例。</p> ]]></description>
        </item>
    </channel>
</rss>
